<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1982</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1982</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198283--99</head>
          <docDate when="1983-03-16">1983-03-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-000.jp2/_view"/>
          <note n="1b6d9faf">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="dcaa934d">
            1982/83:98-99 16 mars 1983
          </note>
          <note type="date" n="f981c487">
            Debatter m. m Onsdagen den 16 mars
          </note>
          <note n="8c52c98f">
            Kl. 10.00 Utrikesoch handelspolitisk debatt Meddelande om interpellation
            1982/83:93 av Larz Johansson (c) om indelningen i kronofog- GJURESUIRS
            salsa res beg ber nee Rss ok NGA EA EORSKOR ST RS 121 Meddelande
            om frågor 1982/83:340 av Kjell Mattsson (c) om förslaget att begränsa
          </note>
          <note n="f259c12b">
            BORSOROR SINDING fa 05 09 004 NEN SKNERNA 122 1982/83:341 av
            Knut Wachtmeister (m) om en uppmjukning av 0008: 075 MIR VOF LIND
            = a sa von gren RENSAS NGA SNES 123 1982/83:342 av Karin Israelsson
            (c) om SJ:s arrendeavgifter . 123 1982/83:343 av Oswald Söderqvist
            (vpk) om nomineringarna 1 VäRNPERISERSORDIN: 24040 05:05.06 rön
            SANKT 123 1982/83:344 av Gunilla André (c) om rekryteringen av
            åklaga- ÄÖ vr rk 0 Re ONDA EA VA VA ENS NN NN RR RAR EVER SNAKE
            123 1982/83:345 av Maj Kempe (vpk) om rätt att använda punkt-
            SkriRRÅ UORANOAAENONN I Ra so öeserkonssge kolera 124 1982/83:346
            av Pär Granstedt (c) om effektivare åtgärder för att förhindra
            användning av skadligt rotfyllnadsmaterial ..... 124 1982/83:347
            av Filip Fridolfsson (m) om fördelningen av statsbidrag till hjälporganisationer
            inom nykterhetsvården 124 1982/83:348 av Bertil Danielsson (m)
            om åtgärder av konsumentverket mot vissa HSB-föreningar ..........sssssess
            124 1982/83:349 av Hans Petersson i Röstånga (fp) om homosex-
            SOL HYRAN. 4rns ös öronen nd ra NN ENN ERS RKS TSK Ar 125 Kl.
            19.30 Utrikesoch handelspolitisk debatt (forts. från prot. 98)
            ...... 127 Stöd till anordningar för att minska svavelutsläpp
            vid förbränning AV KOR er ris 0 arg re WD BN ve. Mätare re IN
            SN an RR NN. KN 183
          </note>
          <note n="8142d19e">
            1 Riksdagens protokoll 19821/83:98-99
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-001.jp2/_view"/>
          <note n="9f60b6d4">
            Avgjorda ärenden
          </note>
          <note n="604d9286">
            Kl. 19.30
          </note>
          <note n="af841a31">
            Näringsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="0e73182d">
            1982/83:22 Stöd till anordningar för att minska utsläppen av
            svavel vid förbränning av kol... ss s..sse.esosec &gt; re0esdorrörers
          </note>
          <note n="bf6a264f">
            Skatteutskottets betänkande 1982/83:25 Beskattningen av retroaktiva
            pensioner m. m. .....
          </note>
          <note n="f83b9fb0">
            183
          </note>
          <note n="ffe4b187">
            185
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-002.jp2/_view"/>
          <note n="2e285ed5">
            1982/83:99
          </note>
          <note type="date" n="d0dc10f2">
            Onsdagen den 16 mars em. KI. 19.30
          </note>
          <note n="4408a230">
            Förhandlingarna leddes till en början av tredje vice talmannen.
          </note>
          <note n="4fab0bfb">
            12$ Utrikesoch handelspolitisk debatt (forts. från prot. 98)
          </note>
          <note type="speaker" n="2c23a241">
            Anf. 43 STAFFAN BURENSTAM LINDER (m) replik:
          </note>
          <u who="staffan_burenstam_linder_193cb1" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-0" next="i-f2f8bdb3160a099d-3" n="f7119637">
            <seg n="258a458a">
              Herr talman! I den tidigare diskussionen gjorde jag gällande
              att socialdemokraterna under sin oppositionstid inte alltid så
              helhjärtat har försvarat frihandeln som de numera tacknämligt
              gör. Herr Hellström sade då att det inte var en riktig beskrivning
              av förhållandena. Möjligen hade man, enligt herr Hellström, från
              socialdemokratisk sida någon gång vänt sig mot överdrivna frihandelsmarkeringar
              från borgerliga företrädare. Jag tror inte att herr Hellströms
              minnesbild här är riktigt korrekt. Vi kan se på det förslag om
              att vi skulle införa ett tämligen långtgående system med importdepositioner
              som socialdemokraterna förde fram under en period. Det var inget
              annat än ett ganska protektionistiskt förslag. Men det finns egentligen
              ingen anledning att gräla om detta, för det är bra att socialdemokraterna
              nu, i ansvarig ställning, i dessa avseenden bedriver en i princip
              riktig linje.
            </seg>
            <seg n="66cdf2dd">
              Herr Hellström var förtjust över att han har träffat på folk
              ute i näringslivet som han tyckte hade en mera positiv syn på
              effekterna av den devalvering som har genomförts än vad en del
              företrädare för oppositionen här i riksdagen har. Det är bra om
              herr Hellström träffar företagare som på allt sätt vill anstränga
              sig för att ta vara på de möjligheter som här finns — det är alldeles
              utmärkt. Jag hade naturligtvis inte någon invändning på den punkten.
              Vad jag, och kanske en del andra, har sagt är att det inte räcker
              med en devalvering. Man måste vidta en serie kompletterande åtgärder
              för att inte de fördelar som en del näringslivsföreträdare går
              omkring och gläder sig åt alldeles skall försvinna. Det var detta
              som jag underströk i mitt anförande. Det är mycket beklagligt
              om inte personer i herr Hellströms ställning har detta helt klart
              för sig. Om han inte tror på vad t. ex. jag säger eller vad en
              del ekonomer i detta sammanhang har påpekat, kan han studera det
              TT- uttalande som riksbankschefen Bengt Dennis gjorde under weekenden.
              Det
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note n="572abc0c">
            Onsdagen den
          </note>
          <note n="343a3876">
            16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <note n="b1335de4">
            handelspolitisk
          </note>
          <note n="48503033">
            debatt
          </note>
          <note n="d4261ed3">
            127
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-003.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="staffan_burenstam_linder_193cb1" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-2" prev="i-f2f8bdb3160a099d-0" n="f7119637">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="fd330623">
            128
          </note>
          <u who="staffan_burenstam_linder_193cb1" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-3" prev="i-f2f8bdb3160a099d-0" n="f7119637">
            <seg n="18df47a9">
              är en stark markering av att de positiva effekterna av den svenska
              devalveringen, liksom varit fallet vid så många andra devalveringar
              i den ekonomiska historien, alldeles kan försvinna om man inte
              vidtar ett antal kompletterande åtgärder. Det var dessa åtgärder
              som jag uppehöll mig vid.
            </seg>
            <seg n="2669e5ed">
              En speciell fråga som jag tog upp gällde de aktieemissioner som
              vissa nordiska företag har fått göra som ett led i samarbetssträvandena
              mellan de nordiska länderna. Herr Hellström förstod inte alls
              vad jag sade, utan konstaterade att de finska företagen Nokia
              och Wärtsilä har fått dessa tillstånd och att det var bra. Får
              jag då tolka herr Hellström på det viset att detta system skall
              finnas kvar på de villkor som nu har gällt och under vilka Wärtsilä,
              Nokia och en del andra företag har fått emittera aktier? Är det
              herr Hellströms mening? Det borde vara det mot bakgrund av de
              uttalanden om betydelsen av Norden som en hemmamarknad som fanns
              i regeringsdeklarationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3bfb9f70">
            Anf. 44 BJÖRN MOLIN (fp) replik:
          </note>
          <u who="bjorn_molin_53f839" xml:id="i-fbf11caac69c5d0a-0" next="i-fbf11caac69c5d0a-1" n="bf66d5ce">
            <seg n="2841b007">
              Herr talman! Det var många vackra ord om frihandelns värde både
              i den handelspolitiska deklarationen och i statsrådet Hellströms
              senaste inlägg. Det är alltid lätt att säga tulipanaros, men det
              gäller också att i praktisk politik leva upp till talet om frihandelns
              betydelse.
            </seg>
            <seg n="879a163a">
              Mats Hellström lade sedan till att länderna alltid måste kunna
              skydda sig mot åtgärder som strider mot regelsystemet. Det är
              klart att jag kan förstå om man från svensk sida kritiserar de
              bilaterala arrangemang som finns mellan Japan och USA och kanske
              också EG när det gäller exporten av bilar. De riskerar ju att
              lämna en marknad som Sverige vidöppen för penetration. Men man
              kan inte föra den omvända argumentationen när det gäller tillförseln
              av tekoprodukter till Sverige. Om man ytterligare vill skärpa
              restriktionerna och minska införseln av tekoprodukter till Sverige,
              får det nämligen konsekvenser i andra länder. Jag tycker att regeringens
              ståndpunkt när det gäller de bilaterala avtalen i fråga om bilar
              och verktygsmaskiner är riktig, men jag tycker att konsekvensen
              kräver att man avvisar ytterligare restriktioner på tekoområdet.
              De går inte att motivera med att man just på tekoområdet skall
              skydda just Sverige. Man kan inte kritisera USA och Japan för
              bilaterala arrangemang, t. ex. i fråga om bilar, och hävda att
              dessa arrangemang skapar problem för andra marknader, och samtidigt
              förorda specialarrangemang för tekoimport till Sverige — specialarrangemang
              som, om de inte fullföljs av andra länder, ju innebär att dessa
              länders marknader ligger öppna. Det krävs en viss konsekvens i
              den här debatten.
            </seg>
            <seg n="747c4d44">
              Sedan sade statsrådet Hellström att det var viktigt att främja
              exporten. Jag delar självfallet den uppfattningen; det sade jag
              också i mitt huvudanförande. Men det gäller även här att följa
              upp utvecklingen. Det är inte bara fråga om prismässiga fördelar
              utan också om resurser för att skapa ökade kunskaper om främmande
              marknader. Man får se till att underlätta för företagen att komma
              in på nya marknader och att kanske skapa bättre kunskaper och
              mer av exportutbildning i olika utbildningar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-004.jp2/_view"/>
          <u who="bjorn_molin_53f839" xml:id="i-fbf11caac69c5d0a-1" prev="i-fbf11caac69c5d0a-0" n="bf66d5ce">
            <seg n="2fa92035">
              Till sist, herr talman, vill jag ta upp mitt påpekande om att
              vi förra året hade en särskild handelspolitisk debatt. Poängen
              var inte hur många talare som deltog i den debatten utan att en
              fristående handelspolitisk debatt ledde till större uppmärksamhet.
              Debatten fick ett klart genomslag i massmedia, och jag tror att
              de handelspolitiska frågorna är så viktiga och komplicerade att
              de behöver det stöd som en uppmärksamhet i massmedia genom en
              handelspolitisk debatt medför.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f22cf7c7">
            Anf. 45 JÖRN SVENSSON (vpk) replik:
          </note>
          <u who="jorn_svensson_174b62" xml:id="i-fcdbee73211efef1-0" next="i-fcdbee73211efef1-4" n="4dfc4c60">
            <seg n="ffffa389">
              Herr talman! Ett av de mer säregna argument för ökad export som
              jag har hört anförde Mats Hellström tidigare, när han sade att
              det inte finns några svenska apelsiner. Det visar kanske att Mats
              Hellström inte riktigt har tagit frågeställningen på allvar. Apelsinerna
              tycker jag att vi kan låta rulla omkring i utrikesdepartementets
              korridorer. Om vi i stället hade talat om traktorer eller traverser
              eller huruvida datoriseringen i Sverige skall gå efter svenska
              eller amerikanska koncept, hade vi talat om vad frågeställningen
              egentligen handlar om.
            </seg>
            <seg n="ee433a53">
              Mats Hellström säger att den inre marknaden förvisso är betydelsefull.
              Där ger han mig till hälften rätt. Men min motfråga blir genast:
              Varför försöker ni då prioritera exporten på den inre marknadens
              bekostnad? Det är ju vad ni gör när ni försöker få hela löntagarkollektivet
              att sänka sin reallön. Det minskar ju oundvikligen köpkraften
              på den inre marknaden. Kan det inte i själva verket förhålla sig
              så — det är den fråga jag ställer till Mats Hellström — att en
              stark och växande inre marknad är en förutsättning för en stark
              och växande export och att det finns ett positivt, inte ett negativt,
              samband mellan dessa två?
            </seg>
            <seg n="10acb310">
              Vi måste naturligtvis importera olja, säger Mats Hellström. Ja,
              men hur mycket, på vilket sätt och till vilka priser beror ju
              på huruvida vi organiserar våra handelsförbindelser på det sättet
              att vi är beroende av de stora internationella oljebolagen, eller
              huruvida vi söker andra former för handeln. Detta beror också
              på vilken industristruktur man håller fast vid eller befrämjar.
              Den industristruktur vars företrädare ville föra fram kärnkraften
              och ha en ökad användning av el svarar ju också för en mycket
              stor del av det abnorma oljeberoendet. Kärnkraft och olja och
              en specifik typ av industristruktur går ju hand i hand. Också
              där finns möjlighet att välja hur stort beroende man vill ha —
              det kommer nämligen an på vilken strukturpolitik man för.
            </seg>
            <seg n="76ece214">
              Poängen i det som jag försöker säga är att det inte handlar om
              frihandel eller protektionism utan om vilket slags frihandel och
              vilket slags protektionism man vill ha. Det kan nämligen vara
              bra med en måttfull och sund protektionism dels för länder som
              håller på att utveckla sin industrialisering, länder som blivit
              fattigare och mer nedtryckta genom det nuvarande handelssystemet,
              dels för små länder, små öppna ekonomier som hotas av att bli
              vad som brukar kallas bananrepubliker. Det är därför de här oreflekterade
              och klasslösa bekännelserna till frihandelsteorin är felaktiga.
              De hindrar en nyanserad och saklig diskussion om vad det egentligen
              handlar
            </seg>
          </u>
          <note n="35d6e222">
            9 Riksdagens protokoll 1982/83:98-99
          </note>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="jorn_svensson_174b62" xml:id="i-fcdbee73211efef1-1" prev="i-fcdbee73211efef1-0" n="4dfc4c60">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="9727b310">
            129
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-005.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="jorn_svensson_174b62" xml:id="i-fcdbee73211efef1-3" prev="i-fcdbee73211efef1-0" n="4dfc4c60">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="8fa6f4cf">
            130
          </note>
          <u who="jorn_svensson_174b62" xml:id="i-fcdbee73211efef1-4" prev="i-fcdbee73211efef1-0" n="4dfc4c60">
            <seg n="96973494">
              om. Det finns nämligen vid sidan av den nationalekonomiska traditionen,
              representerad av Adam Smith och alla hans eftersägare i massmedia,
              bland Olivecronor och Söderströmar samt förment opartiska professorer
              som de plockar fram och låter dominera i TV-debatten, också en
              tradition företrädd av Friedrich List, Gunnar Myrdal och Andre
              Gunder Frank, som ser helt annorlunda på dessa ting.
            </seg>
          </u>
          <note n="eee5174a" type="speaker">
            Anf. 46 Statsrådet MATS HELLSTRÖM:
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-fcdbee73211efef1-5" n="bf9f9efc" next="i-fcdbee73211efef1-10">
            <seg n="10ebde08">
              Herr talman! Jag sade, Jörn Svensson, att jag avstod från att
              följa det dåliga rådet att tala om svenskproducerade apelsiner.
              Det dåliga rådet kom f. ö. inte från utrikesdepartementet utan,
              som sig bör, från jordbruksdepartementet. Men det seriösa argumentet
              kvarstår, och det har inte heller Jörn Svensson i sin nya, inre
              dialog kring frihandeln kunnat undanröja.
            </seg>
            <seg n="b7413447">
              Som ett litet land kommer vi alltid att vara importberoende.
              Det är sedan riktigt att teknologifrågorna är oerhört viktiga
              för oss. Självständighet i teknologin är nödvändig. Vad vi diskuterar
              är inte en total frihandel eller protektionism. Det viktiga för
              oss är att hantera marginalerna på ett riktigt sätt.
            </seg>
            <seg n="3aaca81a">
              De stora och starka länderna vill lyfta undan teknologin från
              frihandeln. Såsom framgår i vår handelsdeklaration arbetar vi
              efter vår lilla förmåga — för vi är små, Jörn Svensson — för att
              få in så mycket som möjligt av teknologi i de regelsystem där
              vi kan handla och ta del av teknologiutvecklingen. De stora starka
              länderna däremot vill med sin styrka — tillbaka till de materiella
              förhållandena, Jörn Svensson — förbehålla sig rätten att själva
              bestämma och ställa villkor. De vill få ut teknologin från de
              regelsystem där vi efter förmåga vill få in den.
            </seg>
            <seg n="a387d008">
              Det är sannerligen inte genom att höja den redan alltför snabbt
              ökande och på utländska lån baserade konsumtionen i Sverige som
              vi skall stärka den svenska ekonomin. Den uppfattningen har vpk
              inte företrätt tidigare. När vi i höstens finansdebatt diskuterade
              hur Sverige skulle ta sig ur krisen, företrädde vpk i finansutskottet
              en helt annan linje än den Jörn Svensson nu pläderar för. Vpk-linjen
              i utskottet överensstämde väsentligt mer med det sätt på vilket
              vi menar att Sverige måste ta sig ur krisen. I stället för att
              öka konsumtionen måste vi öka sparandet och kapitalet samt utveckla
              våra investeringar.
            </seg>
            <seg n="cf4f436b">
              För att gå tillbaka till höstens debatt, herr Burenstam Linder,
              så sade också vi socialdemokrater, även jag själv, att devalveringen
              i sig inte räcker som en politisk åtgärd. Vad frågan gäller är
              hur devalveringen skall följas upp för att den skall bli verkningsfull.
              Där har vi föreslagit att pengar skall föras över från spekulation
              till produktiva industriinvesteringar. Vi har också utgått från
              en avtalsuppgörelse präglad av måttfullhet och räknat med en kostnadsutveckling
              som på lång sikt skall ta oss ur den ekonomiska krisen.
            </seg>
            <seg n="a5b6c52f">
              Herr Burenstam Linder ironiserar över att regeringen icke skulle
              följa upp sina deklarationer från i höstas i vad gäller de statliga
              subventionerna. Men den nuvarande regeringen är faktiskt den första
              på ganska länge i detta land
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-006.jp2/_view"/>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-fcdbee73211efef1-6" prev="i-fcdbee73211efef1-5" n="bf9f9efc">
            <seg n="0fc2dfcf">
              som har börjat dra ned de statliga subventionerna till industrin.
              Har herr Burenstam Linder glömt att det var hans egen regering
              som kraftigt ökade de statliga subventionerna till industrin?
              Det var en våldsam rullning. Hans egen ”record” på detta område
              är inte precis kontraktiv, utan tvärtom. Expansionen skedde under
              er tid i regeringsställning. Jag vill inte förneka att också vi,
              om vi hade befunnit oss i regeringsställning då, skulle ha haft
              stora bekymmer med denna expansion. Men det var sannerligen inte
              så att de borgerliga regeringarna lyckades minska subventionerna
              till näringslivet.
            </seg>
            <seg n="ef616482">
              Nu har vi socialdemokrater börjat minska dessa subventioner,
              och då uttalar sig herr Burenstam Linder på det klassiska sättet:
              Ja visst, men varför börjar ni med att minska just räntesubventionerna
              på exportkrediter? Men i nästa andetag fördömer han administrativ
              prissättning och hyllar marknadsprismekanismerna. Men vad är detta
              osunda system med exportkrediträntesubventionering annat än ett
              administrativt prissystem, som skadar sunda ekonomiska förhållanden
              i de olika länderna, herr Burenstam Linder? Vad regeringen tvärtom
              vill göra är att stärka det som är ekonomiskt sunt och riktigt
              och som behöver stärkas i exportkreditgivningen, nämligen garantisidan.
              Regeringens proposition innebär ju att garantierna förstärks,
              medan man däremot börjar dra ned på en del av räntesubventionerna.
            </seg>
            <seg n="b6e3eb6c">
              Björn Molin fortsatte på den här litet småsura — jag skall inte
              överdriva — linjen att det går så dåligt nu och att devalveringen
              inte fungerar. Jag fick för mig att Björn Molin inte riktigt höll
              isär volymeffekter och löpande priser i sin redovisning av förhållandena
              för handeln. Det har gått bättre än vad Björn Molin sagt. Handelsbalansen
              var i januari-februari plus 200, medan den var minus 530 för ett
              år sedan. Säkerligen finns här — och det gäller förhoppningsvis
              även i framtiden — effekter av sänkta oljepriser och liknande.
              Företagen har alldeles uppenbart tagit marknadsandelar på exporten,
              vilket vi var inne på tidigare. Den ekonomiska utvecklingen i
              ljuset av devalveringen har hittills varit bättre än vad pessimisterna
              och de borgerliga partierna angav i höstas och bättre än vad Björn
              Molin angav före middagspausen.
            </seg>
            <seg n="cd4b9092">
              Sedan tar Björn Molin frågan om våra begränsningar inom frihandelsramen
              och fortsätter att angripa våra tekobegränsningar, som ju sker
              inom ramen för de regelsystem som finns på frihandelsområdet.
              Såväl MFA som GATT:s artikel 19 — skyddsklausulen — är ju regelsystem
              som möjliggör den här typen av system som både MFA och globalkontingenter
              innebär.
            </seg>
            <seg n="63fc4c1f">
              Björn Molin nämner inte alls grundproblemet. Han framställer
              oss som särskilt restriktiva. I själva verket är det ju så att
              Sverige är det land i världen som importerar mest kläder från
              u-länderna per person. Vår extrema öppenhet har också lett till
              att vår produktionskapacitet är nere i 20 96. Den såken får vi
              diskutera senare när tekopropositionen skall behandlas. Ett land
              som USA däremot har 80 26 självförsörjning. De restriktioner som
              Björn Molin så hårt angriper i sitt överdrivna nit beror ju på
              att vi på den punkten är mer öppna än andra länder. Vi har en
              högre konsumtion av kläder från u-länderna än vad andra länder
              har. Det vi gör ligger helt inom ramen för det internationella
              regelsystemet, medan de stora och starka, som t. ex. USA —
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-fcdbee73211efef1-7" prev="i-fcdbee73211efef1-5" n="bf9f9efc">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="ad0e01c0">
            131
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-007.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-fcdbee73211efef1-9" prev="i-fcdbee73211efef1-5" n="bf9f9efc">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="923714ee">
            132
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-fcdbee73211efef1-10" prev="i-fcdbee73211efef1-5" n="bf9f9efc">
            <seg n="9c50f229">
              vad jag nu säger kan gälla både Björn Molin och Jörn Svensson
              — utnyttjar regelsystemet på ett annat sätt och har dessutom procedurer
              som går utanför regelsystemet.
            </seg>
            <seg n="6dfe9843">
              Ett typexempel som är aktuellt gäller stålfrågorna. USA inbjöd
              i höstas Sverige till konsultationer enligt GATT:s subventionskod.
              Den bakomliggande orsaken är att den inhemska industrin i USA
              har anmält specialstålsimporten från Sverige för otillåten subventionering,
              och man gör gällande att det skulle ha skadat amerikanska tillverkare.
              Det är en talan som USA-myndigheterna enligt deras lagstiftning
              har att ta slutlig ställning till efter det att man har uttömt
              GATT:s tvistlösningsmaskineri, GATT:s subventionskod osv.
            </seg>
            <seg n="5a66c204">
              Vi har från svensk sida hävdat att det endast är det internationella
              regelsystemet i GATT som är tillämpligt på handelsförhållandena
              mellan Sverige och USA. Enligt GATT-reglerna krävs det att det
              föreligger ett klart orsakssamband mellan i det här fallet å ena
              sidan den påstått subventionerade importen och å andra sidan den
              skada som uppstått för den inhemska industrin. Vi menar bestämt
              att USA icke har kunnat påvisa förekomsten av något sådant samband.
              Det är inte importen från Sverige som orsakat de amerikanska problemen.
              USA har trots våra föreställningar och krav på bevisföring icke
              kunnat bevisa någon skada i enlighet med GATT:s regler. Orsakerna
              torde i stället framför allt vara att hänföra dels till den världsomspännande
              konjunkturavmattningen, dels till den bristande strukturanpassningen
              i den amerikanska stålindustrin. Däremot har den svenska industrin
              under lång tid vidtagit omfattande åtgärder för att minska tillverkningskapaciteten.
              Den har minskat med nära 30 26 — och produktionen och sysselsättningen
              med vardera 25 90 — under åren 1975-1981.
            </seg>
            <seg n="2daee088">
              Samtidigt med att USA har ett subventionsmål riktat mot svensk
              industri, har man påbörjat en undersökning, paraliell med den
              andra undersökningen, om huruvida inte den avsevärda ökning av
              importen från hela världen som man i USA säger sig ha iakttagit,
              har orsakat sådan skada att den berättigar till importlättnader
              för de inhemska tillverkarna. Det som kan komma fram från USA:s
              sida är ett förslag om importkvotering, liknande den som tillämpades
              1976-1981 och som skulle drabba alla, också de svenska tillverkarna
              av de fem specialstålsprodukter som det nu är fråga om. Det är
              en process som äger rum i USA under våren.
            </seg>
            <seg n="4ba9f22a">
              Jag vill med detta exempel peka på vilka vidare kriterier som
              stora länder uppenbarligen kan tillåta sig att tillämpa och hur
              viktigt det är att vi från Sverige håller oss inom de ramar som
              GATT-systemet ger och också hävdar aktivt internationellt att
              detta regelsystem skall respekteras av andra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="04b96294">
            Anf. 47 JÖRN SVENSSON (vpk) replik:
          </note>
          <u who="jorn_svensson_174b62" xml:id="i-fcdbee73211efef1-11" next="i-fcdbee73211efef1-12" n="4dfc4c60">
            <seg n="082168c7">
              Herr talman! Jag är fortfarande något oklar över Mats Hellströms
              logik. Det faktum att man måste importera apelsiner därför att
              sådana inte växer här är ju inget argument för att man med absolut
              nödvändighet måste importera traktorer eller lägga ned tillverkningen
              av vissa viktiga delar av maskinproduktionen här i landet. Och
              är verkligen Mats Hellström en så naiv
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-008.jp2/_view"/>
          <u who="jorn_svensson_174b62" xml:id="i-fcdbee73211efef1-12" prev="i-fcdbee73211efef1-11" n="4dfc4c60">
            <seg n="2a8f3219">
              frihandelsanhängare och liberal att han tror att en nedläggning
              av viktiga delar av industriproduktionen, minskning av industriproduktionens
              mångsidighet i mindre länder, är en följd av den fria konkurrensen
              på världsmarknaden? Så är det ju inte. Det är i de flesta fall
              en följd av den centralisering och koncentration av kapitalet
              på det här området som sker och som gör att de stora multinationella
              företagen bestämmer sig för att tränga ut eller lägga ner produktion
              som är lokaliserad till mindre länder.
            </seg>
            <seg n="6ca178bc">
              I Sverige har under 1970-talet grovt taget exportens andel av
              bruttonationalprodukten ökat från 29 till ungefär 32 90, mätt
              i s. k. reala termer. Men frågan gäller inte om vi skall ha liten
              handel eller stor handel — för ett land som Sverige måste ha en
              relativt stor handel — utan den intressanta frågan är: Är det
              riktigt ur landets och folkflertalets synpunkt med 25 96, med
              nuvarande 32 96 eller med 44 96, som i Belgien? Och vad blir utfallet
              på den totala ekonomiska utvecklingen i landet, på graden av mångsidighet
              i den nationella produktionen och möjligheten att få tillväxt?
              Det är så frågan står.
            </seg>
            <seg n="c832dfae">
              I debatten tas det nästan som självklart att ett höjande av exportandelen
              är ett mål i sig. Men leder inte det just till ett skapande av
              bananrepublikens förhållande? Det är där som jag återigen vill
              ha svar på frågan: Varför ser ni en motsättning mellan stärkandet
              av den inre marknaden och stärkandet av exporten? Är det inte
              tvärtom så att det ena är en förutsättning för det andra? Och
              varför bekämpar ni stärkandet av den inre marknaden, försöker
              trycka ner köpkraften här? Det sistnämnda har f. ö. ingenting
              med statsfinanserna och statens upplåningsbehov att göra, som
              Mats Hellström tycks ha för sig. Tvärtom leder en förstärkt köpkraft
              här i landet till ökade skatteinkomster och därmed till minskat
              budgetunderskott — och det är f. ö. det enda vettiga sättet att
              komma ur situationen med ett budgetunderskott.
            </seg>
            <seg n="0b868935">
              Vad jag vill ha fram är att det frihandelssystem som existerar
              i dag är ett hot mot större delen av världen. Det är ett hot mot
              folkens självbestämmanderätt, mot alla de folk som försöker sträva
              efter att ta sig ur socialt och ekonomiskt förtryck och de multinationella
              företagens dominans.
            </seg>
            <seg n="5016eb42">
              Fri handel ser annorlunda ut, och den kommer också att växa fram
              i ett annat system, där det råder en annan kombination mellan
              frihandel och protektionism, en sund och måttfull protektionism.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="298299f0">
            Anf. 48 BJÖRN MOLIN (fp) replik:
          </note>
          <u who="bjorn_molin_53f839" xml:id="i-fbf11caac69c5d0a-2" next="i-fbf11caac69c5d0a-6" n="bf66d5ce">
            <seg n="648972cd">
              Herr talman! Jag tror att det finns enighet om att vi skall försöka
              upprätthålla respekten för och själva följa det internationella
              regelsystemet på handelns område. På tekoområdet gäller det också
              multifiberavtalet, som innehåller vissa regler som ger oss möjligheter
              att begränsa importen. Men en slutsats av det är att vi inte skall
              ta till globalkontingenten. Vi skall vara lika öppna i fråga om
              tekoprodukter som vi vill att andra länder skall vara i fråga
              om andra varor. Vi har ingen rätt att själva ta ut en varugrupp
              och säga att just i fråga om den skall vi ha särskilda restriktioner
              i Sverige.
            </seg>
            <seg n="b6803792">
              När det gäller handelsbalansen påpekade jag att det 1982 blev
              en kraftig försämring i handelsbalansen på grund av devalveringen
              och att vi i år med
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="bjorn_molin_53f839" xml:id="i-fbf11caac69c5d0a-3" prev="i-fbf11caac69c5d0a-2" n="bf66d5ce">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="49f38912">
            133
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="bjorn_molin_53f839" xml:id="i-fbf11caac69c5d0a-5" prev="i-fbf11caac69c5d0a-2" n="bf66d5ce">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="168818d0">
            134
          </note>
          <u who="bjorn_molin_53f839" xml:id="i-fbf11caac69c5d0a-6" prev="i-fbf11caac69c5d0a-2" n="bf66d5ce">
            <seg n="1e7191cc">
              stor säkerhet kommer att få en betydande förbättring av handelsbalansen,
              men att just februarisiffran i år var något sämre än februarisiffran
              1982. Nu skall man inte hänga upp sig på en månadssiffra. Det
              är självklart att den stora devalveringen, en klar konjunkturuppgång
              i Förenta staterna och starkt sjunkande oljepriser kommer att
              få ett genomslag på den svenska utrikeshandeln i starkt positiv
              riktning. Någonting annat vore ju förskräckligt.
            </seg>
            <seg n="becbba83">
              Vi är — Jörn Svensson undantagen — ense om att en fungerande
              och allmänt respekterad frihandel tillsammans med en snabb teknologisk
              utveckling i vår industri är den säkraste vägen till ett bevarat
              och ökat välstånd i Sverige. Då är det inte fråga om att vi skall
              odla apelsiner i Kista. Det klarar inte ens vpk av. Det exemplet
              är alldeles irrelevant. Frågan är: Skall vi odla apelsiner i Silicon
              Valley! Där är de naturliga förutsättningarna de bästa i världen
              men man bör ändå inte göra det. Poängen är att om man har en internationell
              arbetsfördelning där man använder de resurser som finns på ett
              visst ställe på det mest kvalificerade sättet, blir det till nytta
              för alla. Det är det som Jörn Svensson låtsas att han inte begriper.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="00962609">
            Anf. 49 TREDJE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u who="karl_erik_eriksson_3_vice_talman" xml:id="i-e27cc6248947d151-0" n="0ed12183">
            <seg n="691b7613">
              Jag vill påminna om att repliken gällde Mats Hellströms anförande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6942f2af">
            Anf. 50 STAFFAN BURENSTAM LINDER (m) replik:
          </note>
          <u who="staffan_burenstam_linder_193cb1" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-4" next="i-f2f8bdb3160a099d-5" n="f7119637">
            <seg n="eba2df58">
              Herr talman! Herr Hellström förklarade sig nöjd med inriktningen
              av den nuvarande ekonomiska politiken, såsom en uppföljning av
              devalveringen. Jag tror att om regeringens företrädare anser att
              den hittillsvarande ekonomiska politiken skulle räcka för att
              verkligen slå vakt om de fördelar som man tror sig kunna uppnå
              med devalveringen, kommer man att gå mycket obehagliga överraskningar
              till mötes. Att driva upp budgetunderskottet så kraftigt som man
              har gjort kan inte fungera, inte heller att öka den offentliga
              sektorn och att öka skatter m. m. Det är inte sättet, herr Hellström,
              att se till att näringslivet på sikt får möjlighet att dra fördelar
              av de förbättrade konkurrensförutsättningar som växelkursjusteringen
              i sig ger.
            </seg>
            <seg n="f9805b54">
              Så har vi frågan om subventioner och vem som gör rätt eller fel.
              Det är ingen hemlighet, herr talman, att moderaterna har varit
              motståndare till industrisubventioner. Det har vi varit även när
              vi suttit i regeringar. Vi har beklagligtvis, det håller jag gärna
              med om, varit med om en hel del olika subventionsinsatser. Men
              vi har faktiskt under den senaste sexårsperioden under en avsevärd
              del av tiden inte tillhört regeringen. Vare sig vi har varit i
              eller utanför regeringen har vi varit motståndare till industrisubventioner.
              Men hela tiden har vi kunnat konstatera att socialdemokraterna
              i riksdagen har varit starkt pådrivande beträffande den ena subventionen
              efter den andra. Det är då inte heller förvånande, herr talman,
              att man finner om man ser på siffrorna — trots att regeringen
              säger att subventionerna skall minskas — att det faktiskt inte
              skett någon nedgång utan snarast motsatsen.
            </seg>
            <seg n="89d00542">
              I vad gäller själva exportkreditsubventionerna vill jag gärna
              säga att det bästa är att förhandla för att tillsammans med de
              andra länderna bli av med
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-010.jp2/_view"/>
          <u who="staffan_burenstam_linder_193cb1" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-5" prev="i-f2f8bdb3160a099d-4" n="f7119637">
            <seg n="659efc27">
              dem. Men så länge de andra länderna kör med ett sådant system
              fordrar faktiskt likheten i konkurrensförutsättningarna att Sverige
              också gör det. Annars kommer vi att bidra till att slå ut den
              mest slagkraftiga delen av svensk industri. Det är därför jag
              har gjort gällande att om man skall sänka subventionsgraden —
              och det skall man försöka att göra — skall man börja i rätt ände
              och inte i fel ände, som jag menar att socialdemokraterna har
              gjort. Jag är övertygad om att herr Hellström och andra företrädare
              för regeringen på olika resor redan har märkt vad jag försökte
              säga i min inledning, nämligen att man i de andra länderna uppfattar
              det som ett dåligt skämt att komma och föreslå räntevillkor som
              ligger över consensus.
            </seg>
            <seg n="c5e98027">
              Får jag sedan avslutningsvis ånyo fråga herr Hellström om villkoren
              för nordiska företags möjligheter att emittera aktier på den svenska
              marknaden. Herr Hellström talade mycket vackert om Norden som
              hemmamarknad. Vill då herr Hellström att de regler som hittills
              har gällt också fortsättningsvis skall gälla, eller vill han ha
              några inskränkningar, så att i praktiken Wärtsilä och Nokia blir
              de sista företagen av det slaget?
            </seg>
            <seg n="88672412">
              Får vi också höra, herr talman, vad herr Hellström egentligen
              tycker om Kuwaits ansträngningar att köpa Gulf. Det är en stor
              fråga, som jag tog uppi
            </seg>
            <seg n="a0256c6f">
              mitt inlägg och som jag tycker att herr Hellström kunde ha kommenterat.
            </seg>
          </u>
          <note n="38349ace" type="speaker">
            Anf. 51 Statsrådet MATS HELLSTRÖM:
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-6" n="bf9f9efc" next="i-f2f8bdb3160a099d-10">
            <seg n="dae82035">
              Herr talman! Vi kanske skall lämna apelsinerna och gå över till
              rönnbären, som ju är en genuint svensk produkt. Den del av herr
              Burenstam Linders anförande som handlade om subventionerna till
              näringslivet gav mig ett starkt intryck av att han är intresserad
              av den sortens bär snarare än av apelsiner.
            </seg>
            <seg n="401b5065">
              Den här regeringen är faktiskt den första som med något så när
              kraftfull politik har börjat få ned de subventioner som vi tycks
              vara överens om icke är bra för landet ur ekonomisk synpunkt.
              Gösta Bohman hävdade under lång tid i regeringsställning att han
              hade löst ett otal olika sorters ekonomiska kriser — inte minst
              genom att blåsa upp den typen av subventioner som infördes under
              1970-talets andra hälft och som, det medger jag gärna, också vi
              röstade för, även om vi ibland ville ha hårdare villkor.
            </seg>
            <seg n="74a659d7">
              Men varför nu kritisera oss för att vi som första regering börjar
              dra ner subventionselementen? Det sker, som herr Burenstam Linder
              vet, på flera områden. Det gäller den tekoproposition som förelagts
              riksdagen nyligen, det gäller de frågor vi har debatterat här
              i dag och en rad andra frågor som är upptagna i budgetpropositionen.
            </seg>
            <seg n="0fb548fe">
              Den inriktningen är nödvändig efter en stor devalvering, det
              har regeringen helt klart sagt ifrån — och haft modet att göra
              i kanske större utsträckning än de regeringar som herr Burenstam
              Linder varit med i.
            </seg>
            <seg n="08ac6e9c">
              Jag vidhåller att Jörn Svensson här för någon sorts dialog med
              sig själv. Han anger olika alternativ men talar inte om vad han
              själv vill stanna för. Jörn Svensson kritiserar en politik som
              låg mycket nära den politik hans parti föreslog i finansutskottet
              och här i riksdagen i december när det gällde att
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-7" prev="i-f2f8bdb3160a099d-6" n="bf9f9efc">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="b40c3d39">
            135
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-011.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-9" prev="i-f2f8bdb3160a099d-6" n="bf9f9efc">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="bdeedd0a">
            136
          </note>
          <u who="mats_hellstrom_utrikeshande" xml:id="i-f2f8bdb3160a099d-10" prev="i-f2f8bdb3160a099d-6" n="bf9f9efc">
            <seg n="1ec85a25">
              lösa den svenska krisen. De olika alternativ han har fört fram
              från talarstolen har alltså mycket liten anknytning till hans
              eget partis uppfattning om hur det svenska samhället skall ta
              sig ur krisen.
            </seg>
            <seg n="fd3f3025">
              Så länge vi har en ekonomisk kris som innebär att omkring 15
              miljarder i räntor skall ut ur landet varje år, och därvid dessutom
              är importberoende på ett antal områden — vilket vi torde vara
              överens om — är det en självklarhet att det lilla Sverige är sårbart,
              att vi är exportberoende. Det har vi varit sedan 1700-talet, och
              vi kommer att fortsätta vara det. Jag upplever det som om Jörn
              Svensson sprattlar litet grand i den verklighet som råder — han
              tycker inte om den men kan inte helt frigöra sig från den. Han
              har ju inte angett något alternativ. Ett alternativ skulle vara
              starka tullmurar — en typ av tullmurar som arbetarrörelsen i vårt
              land alltid har motsatt sig.
            </seg>
            <seg n="290e6fad">
              Låt oss slutligen, Björn Molin, gärna göra siffrorna än bättre.
              För februari 1983 noterades för första gången sedan juli 1982
              ett exportöverskott för en enskild månad. Men detta räcker inte.
              Och jag är ingalunda nöjd — det har jag också aktat mig för att
              säga från talarstolen. Men det är i vart fall en mindre dyster
              utveckling än den som förutspåddes av de borgerliga partierna
              i höstas med stor emfas och stor tvärsäkerhet. Ni talade om hur
              devalveringen skulle misslyckas på såväl kort som lång sikt.
            </seg>
            <seg n="9df38e00">
              Men detta räcker inte, och regeringen avser att aktivera politiken
              kraftfullt, bl. a. den exportfrämjande politiken, som jag och
              mina medarbetare har ansvar för. Där har vi börjat med utredningar,
              som förhoppningsvis skall blomma ut i förslag till en mer aktiv
              politik när det gäller export av system, tjänster och annat. Det
              gäller också den uppföljning av politiken som görs inom andra
              delar av regeringskansliet. Vi vill naturligtvis föra en ekonomisk
              politik som ger möjlighet för svenska företag att öka sin export
              och möjlighet för inte minst de små företagen att ta marknadsandelar
              hemma. Vi vill vidare stödja teknikutvecklingen i de små företagen,
              stärka hemmamarknaden, stärka Norden som hemmamarknad etc. Vi
              vill dessutom föra en sådan politik att vi kostnadsmässigt på
              lång sikt också kan ta oss ur den ekonomiska krisen. Det finns
              ingen anledning att vara nöjd ännu; vi är bara i början av den
              vägen.
            </seg>
            <seg n="19b5b979">
              Att jag ser på det här arbetet med en viss optimism sammanhänger
              med att vi under hösten och vintern kunnat se hur stora delar
              av det svenska samhället är beredda att ställa upp på en politik
              som innebär kortsiktiga uppoffringar för att Sverige skall kunna
              ta sig ur den ekonomiska krisen och komma i balans. Det är också
              glädjande att se hur många företagare som aktivt och positivt
              arbetar för sin del av exportfrämjandet. De gör det med större
              aptit än man skulle tro när man lyssnar till de borgerliga företrädarna
              i den här debatten; de har väsentligen en mera pessimistisk syn
              än de som arbetar aktivt på fältet — i varje fall än dem som jag
              kommer i kontakt med.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="80966050">
            Anf. 52 MAJ BRITT THEORIN (s):
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-0" next="i-677e958f6e9d248b-12" n="8532470e">
            <seg n="f31e034d">
              Herr talman! Jag skall be att få återgå till nedrustningsavsnittet.
              Sällan har världens militarisering tilltagit i så snabb takt som
              i dag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-012.jp2/_view"/>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-1" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="3658c50a">
              Militärutgifterna accelererar, och beräknas i år uppgå till över
              800 miljarder dollar. Den internationella vapenhandeln når ständigt
              nya rekordsiffror. Satsningarna på militär forskning och utveckling
              är större än någonsin. Antalet kärnvapen och kärnvapenbärare stiger
              oupphörligt. Allt detta sker samtidigt som världsekonomin befinner
              sig i djup kris — en kris med massiv arbetslöshet i den industrialiserade
              världen och hot om ekonomisk kollaps i många u-länder.
            </seg>
            <seg n="ba229e2e">
              Det är en grötesk utveckling.
            </seg>
            <seg n="3e5b3600">
              De två supermakterna bär det främsta ansvaret för denna utveckling.
              De svarar för 50 20 av världens militärutgifter, 70 20 av den
              internationella vapenexporten, 80 20 av världens utgifter för
              militär forskning och utveckling och innehar 95 96 av alla kärnvapen.
            </seg>
            <seg n="328873be">
              I dag kan ingen trovärdigt hävda att dessa enorma militära satsningar
              har lett till att vi lever i en tryggare värld.
            </seg>
            <seg n="244cb775">
              De två supermakterna är fjättrade vid varandra likt ”bältesspännarna”
              på omslaget till Alva Myrdals bok Spelet om nedrustningen. De
              uttrycker misstro och tvivel om motpartens fredliga avsikter.
              I sin fruktan att hamna i militärt underläge har de svårt att
              bryta sig loss ur kapprustningens onda cirkel. De tycks leva i
              illusionen att endast militär upprustning ger nationell säkerhet.
              å
            </seg>
            <seg n="5de034f1">
              Vi upplever nu också något av de etablerade doktrinernas kris.
            </seg>
            <seg n="51146d8a">
              Förenta staterna och Sovjetunionen har i sina militära doktriner
              utgått från att de strategiska kärnvapnens främsta uppgift är
              att avskräcka motståndaren från anfall. Denna strategi grundas
              på s.k. andraslagsförmåga. Detta innebär förmågan att efter att
              ha utsatts även för ett omfattande kärnvapenanfall slå tillbaka
              med ett kärnvapenanfall som tillfogar motståndaren oacceptabel
              skada.
            </seg>
            <seg n="5277e51e">
              Det hävdas ibland att terrorbalansen — ett resultat av avskräckningsdoktrinerna
              — hittills har räddat världen från undergång. Detta är på intet
              sätt bevisat, och det kan inte bevisas. Det är en trossats, och
              det är en farlig trossats, därför att den legitimerar en politisk
              filosofi som i praktiken fört världen närmare kärnvapenkriget
              än någonsin tidigare.
            </seg>
            <seg n="dc412825">
              Det är i detta sammanhang som Los Angeles-journalisten Robert
              Scheers bok ”Bara spadarna räcker” ger en intressant inblick i,
              i vilka banor de ledande männen i den amerikanska administrationen
              i dag tänker. Bokens titel syftar på ett uttalande av en av president
              Reagans militära rådgivare om hur han ser på kärnvapenkriget.
              Budskapet är enkelt:
            </seg>
            <seg n="9158cea3">
              ”Gräv ett hål, täck över det med ett par dörrar och släng sedan
              tre fot jord ovanpå —-—--. Det är jorden som gör'et -—--. Bara
              spadarna räcker så kommer alla att klara sig.”
            </seg>
            <seg n="1e287bea">
              Cynismen kan knappast uttryckas klarare.
            </seg>
            <seg n="ceaba95e">
              Om beskrivningen är sann ger den en skrämmande bild av Reaganadministrationens
              militära strategi. Men det är absurt att tro att kärnvapenkrig
              kan vinnas eller begränsas. Ett sådant krig kan möjligen fungera
              i ett ”fredligt krigsspel” där människor beter sig rationellt.
              Men det har inget att göra med krigets moderna realiteter. Varje
              konflikt med inslag av kärnvapen
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-2" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="1ac38abf">
            137
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-013.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-4" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="118ddb5e">
            138
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-5" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="2f8cf4ac">
              kommer säkert att trappas upp till ett stort kärnvapenkrig, ett
              krig som skulle kunna utplåna allt på jorden. Möjligen skulle
              en och annan insekt eller råtta överleva, som Jonathan Schell
              har beskrivit det.
            </seg>
            <seg n="643eec5f">
              Avskräckningsdoktrinen skapar inte en säker och trygg värld.
              Vi måste därför söka nya vägar till gemensam säkerhet. En sådan
              säkerhet skapas tillsammans också med de krafter som upplevs som
              motståndare. Det kräver ett stort mått av nytänkande inom maktblocken.
            </seg>
            <seg n="81d6ad2a">
              Vi måste inrikta vårt arbete på att minska och på sikt avskaffa
              kärnvapenarsenalerna i Europa. Kärnvapen är i sig huvudmål för
              fiendens kärnvapenanfall. Om antalet stationerade kärnvapen minskas,
              blir målen och motiven för kärnvapenanfall färre. Det är därför
              säkerhetsfrämjande att skapa så stora kärnvapenfria områden som
              möjligt.
            </seg>
            <seg n="a782571a">
              En kärnvapenfri zon i Norden skulle vara ett betydande bidrag
              till Europas säkerhet. En sådan zon innebär att staterna inom
              zonen avsvär sig möjligheten att skaffa kärnvapen och skapa oinskränkt
              kärnvapenfrihet, att kärnvapenstaterna garanterar att respektera
              zonen och att ett kontrollsystem upprättas. Inspektion och kontroll
              av zonstaternas åtaganden får inte vara så utformade att stormakterna
              därmed ges särskild insynsoch inblandningsrätt.
            </seg>
            <seg n="e2ae83fe">
              Ett viktigt syfte med zontanken är att i möjligaste mån avlägsna
              kärnvapen från Nordens närhet. Därför — och för att underlätta
              ett balanserat internationellt godtagande av zonen — bör uttunningszoner
              i anslutning till nordiska länders territorier inrättas. Främst
              kommer Östersjöns i fråga. För Sverige är ett kärnvapenfritt Östersjön
              ett starkt krav. Det bör vara möjligt att inom ramen för ett zonarrangemang
              uppnå kärnvapenfrihet i detta område genom åtagande från de ledande
              kärnvapenstaternas sida. Därmed skulle de sovjetiska kärnvapenbärande
              ubåtarna avlägsnas från Östersjön.
            </seg>
            <seg n="7b35009f">
              Regeringens beslutsamhet att aktivt verka för en kärnvapenfri
              zon i Norden är oförminskat stark.
            </seg>
            <seg n="12d2d013">
              Införandet av nya kärnvapensystem i Europa främjar inte den gemensamma
              säkerheten. Det leder till ökad osäkerhet. Det är inte genom nya
              vapensystem och ökade rustningar, utan genom åtaganden för gemensam
              säkerhet, som chanserna till en stabil fred främjas. Detta är
              också huvudtanken i den s. k. Palmekommissionens rapport.
            </seg>
          </u>
          <note n="63f14380">
            Sverige röstade vid 1982 års generalförsamling för första gången
            för en resolution om icke första användning av kärnvapen. I resolutionen
            uttryckte församlingen sin förhoppning om att alla kärnvapenstater
            skulle göra sådana deklarationer.
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-6" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="2e87f42c">
              Regeringen välkomnar de steg som har tagits i riktning mot utveckling
              av en politik för icke första användning av kärnvapen. En sådan
              politik kan leda till att kärnvapenstaterna minskar sitt beroende
              av kärnvapen. Dessutom är vissa typer av kärnvapen en funktion
              av förstaanvändningsdoktrinen. Sådana vapen skulle bli överflödiga
              om denna doktrin upphävs.
            </seg>
            <seg n="244b3a96">
              Ett fullständigt förbud mot kärnvapenprov, en korridor fri från
              slagfältsvapen i Centraleuropa och en kärnvapenfri zon i Norden
              är också steg på
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-014.jp2/_view"/>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-7" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="44e55797">
              vägen mot en icke första användning av kärnvapen.
            </seg>
            <seg n="af17c7e3">
              Jag övergår nu till att kort redogöra för läget i de olika internationella
              nedrustningsförhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="3f6d3e87">
              Sedan juni 1982 pågår de s. k. START-förhandlingarna mellan Förenta
              staterna och Sovjetunionen i Genå&amp;ve om en begränsning av de strategiska
              kärnvapnen.
            </seg>
            <seg n="cc5ea790">
              Denna fortsättning av SALT-överläggningarna är komplicerad. Det
              är vår uppfattning att SALT 2-överenskommelsen i allt väsentligt
              alltjämt står sig och att båda parter och världen i övrigt skulle
              ha allt att vinna på att den trädde i kraft utan dröjsmål. Parterna
              tycks i de pågående förhandlingarna stå långt från varandra. Sverige
              har inte någon direkt insyn i START- förhandlingarna. Det är därför
              inte helt lätt att bilda sig en bestämd uppfattning om läget och
              parternas verkliga avsikter. Vi anser dock att ett avtal, som
              grundas på SALT 2-överenskommelsen, bör innebära såväl omfattande
              och balanserade reduktioner av alla vapen och vapenbärare som
              kontroll över nya teknologier på området.
            </seg>
            <seg n="6d377976">
              Om utgången av START-förhandlingarna i dag ter sig oviss, kan
              man andas viss optimism rörande de s. k. INF-förhandlingarna om
              de eurostrategiska kärnvapnen. Båda parter har presenterat rätt
              långtgående förslag. Regeringens uppfattning är att man måste
              finna en lösning som inte innebär ytterligare utplacering av dessa
              vapen i Europa utan i stället leder till en minskning av det stora
              antal som redan finns. Vårt grundläggande mål är att eliminera
              alla kärnvapen från Europa. Vi ser därför mindre långtgående lösningar
              som varande av blott interimistisk karaktär.
            </seg>
            <seg n="c6ec6e7a">
              Denna inställning till START- och INF-förhandlingarna är helt
              förenlig med tanken på en frysning av kärnvapenarsenalerna på
              nuvarande nivå. Vi lade från svensk sida tillsammans med Mexico
              vid 1982 års generalförsamling fram ett sådant förslag, som antogs
              med bred majoritet. I resolutionen sägs att en ungefärlig balans
              nu råder mellan supermakterna, något som såväl SIPRI, Palmekommissionen
              som Institut for Strategic Studies i London tidigare slagit fast.
              Ett bättre utgångsläge för en frysning av kärnvapen ges knappast.
              Just i kväll förväntas representanthuset i den amerikanska kongressen
              med klar majoritet anta förslaget om frysning. De starka supermaktsmotsättningarna
              sätter också sin prägel på de multilaterala nedrustningsförhandlingarna.
              Ett exempel är läget i nedrustningskommittén i Gendve, CD. Vid
              årets session har det varit svårare än vanligt att komma i gång
              med det egentliga förhandlingsarbetet.
            </seg>
            <seg n="6afaf20f">
              För ett land som Sverige är det betydelsefullt att nedrustningsförhandlingar
              i största möjliga utsträckning förs i multilaterala organ. Där
              kan vi medverka och blir inte föremål för uppgörelser mellan supermakterna
              eller de båda militärblocken över våra huvuden, med risk för att
              våra egna och andra icke-paktanslutna staters legitima intressen
              förbises. Det är nödvändigt att ett representativt urval av stater
              medverkar i förhandlingsprocessen, annars föreligger risk för
              att de avtal som förhandlas fram inte får en universell anslutning.
              Vi måste därför slå vakt om det multilaterala förhandlingsorganet,
              där inte bara stormakterna utan också de små staterna
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-8" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="7e3219d9">
            139
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-10" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="ea3ce2f3">
            140
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-11" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="e727ae2f">
              kan göra sin stämma hörd och få sina intressen beaktade.
            </seg>
            <seg n="ded19e95">
              Det är särskilt viktigt att CD snarast kan inleda reella förhandlingar
              om ett avtal om fullständigt förbud mot kärnvapenprov. Sverige
              lade fram ett avtalsutkast i denna fråga 1977. Regeringen avser
              senare i år lägga fram ett reviderat och mer komplett traktatutkast
              i provstoppsfrågan för att söka ge ett konstruktivt bidrag till
              lösningen av nedrustningens mest trängande fråga. Vi beklagar
              att Förenta staternas regering hittills inte har varit villig
              att inleda avtalsförhandlingar i denna fråga.
            </seg>
            <seg n="034b11b0">
              Ett avtal om fullständigt kärnvapenprovstopp skulle verksamt
              bidra till att hindra såväl uppkomsten av nya kärnvapenstater
              som en vidareutveckling av dagens kärnvapen. Ett fullständigt
              provstopp ingår också som ett element i det förslag till kärnvapenfrysning
              som FN:s generalförsamling antog i höstas.
            </seg>
            <seg n="19cf007b">
              Det finns i dag en liten ljuspunkt i nedrustningskommitténs arbete.
              De båda supermakterna är beredda att bedriva förhandlingar om
              en konvention om förbud mot kemiska vapen. Särskilt i fråga om
              kontrollen och omfattningen av ett sådant förbud har på senaste
              tiden skett ett närmande mellan supermakternas positioner, som
              ger vissa förhoppningar om framsteg i förhandlingarna. Utsikterna
              att nå fram till ett positivt förhandlingsresultat inom några
              år ter sig därför bättre än på länge.
            </seg>
            <seg n="ab692f43">
              En överenskommelse om ett totalförbud mot kemiska vapen skulle
              undanröja ett allvarligt militärt hot och en särskilt inhuman
              kategori av stridsmedel. En sådan överenskommelse skulle samtidigt
              ge en välbehövlig injektion av optimism i de internationella nedrustningsförhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="f60d81de">
              Sverige föreslog vid höstens generalförsamling en internationell
              expertstudie om den roll som militärt utnyttjande av forskning
              och utveckling spelar för kapprustningen. Förslaget antogs med
              en överväldigande majoritet av generalförsamlingen.
            </seg>
            <seg n="09aff55c">
              Regeringen har med hänsyn till den vikt den fäster vid detta
              arbete beslutat att anslå en miljon kronor för att stärka de svenska
              förberedelserna inför denna uppgift. Medlen kommer att användas
              till att anlita experter för att göra vissa ingående studier på
              området och att upprätta en svensk referensgrupp, som skall bistå
              Sveriges representant i expertgruppen, SIPRI:s ordförande Rolf
              Björnerstedt.
            </seg>
            <seg n="3634b254">
              Den bild jag har tecknat av de mödosamma, internationella nedrustningssträvandena
              rymmer en verklighet av små framsteg och betydande svårigheter.
              Resignation och cynism kan för en och annan kanske te sig frestande
              i ett sådant läge. Men vi får inte ge upp hoppet att kunna nå
              realistiska lösningar. ”Det är inte människovärdigt att ge upp”,
              har Alva Myrdal sagt.
            </seg>
            <seg n="24c8ae11">
              Vårt arbete måste utgå från en positiv grundsyn: Kapprustningen
              är ingen naturlag. Den kan hejdas, om bara tillräckligt många
              människor engagerar sig och bjuder motstånd mot denna vettlösa
              tävlan mellan supermakterna om militär överlägsenhet.
            </seg>
            <seg n="7899b235">
              Det ligger en fara i att inför varje ny tanke, inför varje nytt
              uppslag, inför varje nytt försök att ta ett steg in på fredens
              och nedrustningens väg bara se
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-016.jp2/_view"/>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-12" prev="i-677e958f6e9d248b-0" n="8532470e">
            <seg n="7a482a77">
              oöverstigliga hinder; att i varje nytt nedrustningsförslag endast
              se en ny fälla. Det är så lätt att vi då blir vår egen misstänksamhets
              fånge.
            </seg>
            <seg n="32c44232">
              Vårt hopp — och kanske det enda — är en folklig mobilisering
              för fred och säkerhet. Motståndet mot kärnvapen har under de senaste
              två åren vuxit till en folklig storm av vrede över stora delar
              av världen. Det är denna våg av folkliga protester från alla grupper
              i samhället som till slut kan tvinga politikerna att vända rustningsspiralen
              nedåt.
            </seg>
            <seg n="a2cc7d07">
              Vi måste nu inrikta vårt arbete på att främst få till stånd
            </seg>
            <seg n="7b36abfe">
              ett fullständigt provstoppsavtal,
            </seg>
            <seg n="83e7efc3">
              en frysning av de två supermakternas kärnvapenarsenaler på nuvarande
              nivå,
            </seg>
            <seg n="871556e8">
              en deklaration av samtliga kärnvapenstater om ickeförsta användning
              av kärnvapen,
            </seg>
            <seg n="8ebe78d1">
              en kärnvapenfri zon i Norden,
            </seg>
            <seg n="cd39a0ae">
              en zon fri från slagfältskärnvapen i Centraleuropa,
            </seg>
            <seg n="22f3f956">
              ett fullständigt förbud mot användning av kemiska vapen samt
            </seg>
            <seg n="8f0b4cdf">
              en successiv omställning av militär till civil produktion.
            </seg>
            <seg n="0f954c9e">
              Vi vill dessutom verka för att alla stater bygger sin säkerhetspolitik
              på en filosofi om gemensam säkerhet i stället för på den ömsesidiga
              avskräckningens princip.
            </seg>
            <seg n="3509a8fc">
              Den starkt växande medvetenheten om hotet mot vår existens är
              en mäktig drivfjäder i människors kamp för fred och framtid. De
              vet att det ytterst är en fråga om överlevnad. Den socialdemokratiska
              regeringen kommer liksom hittills inte att spara någon möda i
              kampen för internationell nedrustning och fred.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b4d1cdf2">
            Anf. 53 MARGARETHA AF UGGLAS (m):
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_af2e32" xml:id="i-4f22306ffbecd811-0" next="i-4f22306ffbecd811-5" n="22df8b80">
            <seg n="e0dc49f8">
              Herr talman! Fredsoch nedrustningsarbetet har spelat en stor
              rolli dagens debatt. Ett viktigt moment i detta arbete är en aktiv
              opinionsbildning mot förtryck och för frihet.
            </seg>
            <seg n="300714b5">
              Fria demokratier startar sällan krig. Rättsstater, där de mänskliga
              frioch rättigheterna hålls i helgd, blir sällan angripare. De
              väljer att söka lösa politiska konflikter genom diskussion och
              inom ramen för den internationella rättsordningen.
            </seg>
            <seg n="e713c1ec">
              En framsynt svensk utrikespolitik måste främja frihetens och
              demokratins utveckling. Den måste verka för respekt för de mänskliga
              frioch rättigheterna och en demokratisk samhällsutveckling i de
              länder med vilka Sverige samarbetar, t. ex. inom biståndspolitikens
              ram.
            </seg>
            <seg n="b46b5c15">
              Tyvärr finns det anledning att konstatera att den socialdemokratiska
              regeringen saknar en genomtänkt frioch rättighetspolitik. Man
              mäter med olika mått. Ibland reagerar man med skarpa protester.
              Det kan gälla avrättningar i Guatemala eller övergrepp i El Salvador.
              Men när tusentals människor terroriseras och dödas av utsända
              regeringstrupper i Zimbabwe väljer man att i det närmaste tiga,
              trots att Zimbabwe är ett programland för svenskt bistånd.
            </seg>
            <seg n="f9f3a5d1">
              Direkt anmärkningsvärt är det faktum att frågan om de mänskliga
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_af2e32" xml:id="i-4f22306ffbecd811-1" prev="i-4f22306ffbecd811-0" n="22df8b80">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="c81ddd94">
            141
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_af2e32" xml:id="i-4f22306ffbecd811-3" prev="i-4f22306ffbecd811-0" n="22df8b80">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="0f9eadc6">
            142
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_af2e32" xml:id="i-4f22306ffbecd811-4" prev="i-4f22306ffbecd811-0" n="22df8b80">
            <seg n="df07ecfc">
              rättigheterna och en demokratisk samhällsutveckling icke beröres
              i den biståndspolitiska delen av budgetpropositionen till årets
              riksdag. Är det ett förbiseende så är det ett märkligt sådant.
              Bland de fyra målen för svenskt bistånd ingår nämligen uttryckligen
              målet en demokratisk samhällsutveckling.
            </seg>
            <seg n="8823dd5d">
              Är det kanske i stället det sjuka samvetet som väljer att tiga
              inför det obehagliga faktum att demokratin och de mänskliga rättigheterna
              sitter trångt i många av våra programländer?
            </seg>
            <seg n="172cc35d">
              Det faktum att ländervalet under en rad av år har styrts till
              socialistiska enpartistater gör ju inte precis bilden ljusare.
              Den stora tolerans, för att inte säga flathet, som socialdemokratin
              visar gentemot socialistiska diktaturer, bl. a. i biståndspolitiken,
              föranleder frågan om socialdemokratin föredrar socialism utan
              demokrati framför demokrati utan socialism.
            </seg>
            <seg n="9c1e82a2">
              Om svensk utrikesoch biståndspolitik gynnar de utomeuropeiska
              länder som kallar sig socialistiska, kan den naturligtvis påräkna
              livliga applåder i FN:s generalförsamling, där dessa är i majoritet.
              Sådana applåder har lika tvivelaktigt värde för oss som för världspolitiken
              i övrigt.
            </seg>
            <seg n="28924777">
              I Amnestys årsrapport för 1982 anges 121 länder som kränker de
              mänskliga rättigheterna. Räknar man bort de fall där kränkningarna
              har ringa omfattning eller består uteslutande i att dödsstraffet
              inte är avskaffat, blir ändå 90 länder kvar på listan. I nära
              50 av dessa förekommer tortyr eller misshandel av fångar. 17 länders
              regeringar låter människor ”försvinna” eller avlivas utan rättegång.
              I ett land avrättar man också barn om de deltar i opposition mot
              regimen. I 75 länder hålls människor under lång tid fängslade
              utan rättegång.
            </seg>
            <seg n="fe01bd77">
              Dessa länder finns i Afrika, Amerika, Asien och Europa. Några
              av dem beskyddas av Förenta staterna. Ännu flera beskyddas av
              Sovjetunionen, som dessutom själv är ett av de länder som oftast
              kränker mänskliga rättigheter. Somliga understöder varandra, andra
              utövar sitt förtryck utan hjälp utifrån. För de förtryckta gör
              det knappast någon skillnad. Dessutom finns det länder, också
              i vår närhet, som berövats sin nationella frihet.
            </seg>
            <seg n="3300359d">
              Övergreppen är alltså många. Hur bestämmer man när Sverige skall
              och inte skall reagera mot dem? Har det förekommit mindre grymheter
              i Etiopien än i Chile, mindre i Uganda än i Guatemala? Skall man
              inte vädja mot att människor som gör motstånd mot regimen döms
              till döden och avrättas på Cuba, när man gjort sådana vädjanden
              i fråga om Sydkorea? Är förtrycket mindre i Iran än i Turkiet?
              Är den nationella friheten mindre värd i Estland än i Namibia?
            </seg>
            <seg n="69def431">
              Om motiven för vårt val av fall för protester blir oklara, blir
              det mindre sannolikt att våra ord kan göra någon verkan. Men dessutom
              tar vårt lands allmänna trovärdighet skada. Det gäller särskilt,
              om någon kan förmoda att andra omständigheter än övergreppens
              svårighetsgrad har varit avgörande.
            </seg>
            <seg n="4ab01907">
              Herr talman! En urvalsprincip borde under alla förhållanden vara
              självklar. Om något land, som mottar svenskt bistånd av betydelse,
              allvarligt kränker sina medborgares mänskliga rättigheter eller
              andra länders natio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-018.jp2/_view"/>
          <u who="margaretha_af_ugglas_af2e32" xml:id="i-4f22306ffbecd811-5" prev="i-4f22306ffbecd811-0" n="22df8b80">
            <seg n="58f417b6">
              nella oberoende — det finns exempel på sådant — är det en oavvislig
              skyldighet för våra myndigheter och vår regering att säga ifrån.
              Det behöver inte betyda omedelbar avveckling av de svenska åtagandena.
              Men tystnad är oförsvarlig i sådana fall, bl. a. därför att det
              i dessa sammanhang inte är helt osannolikt att någon bryr sig
              om vad som sägs från svensk sida.
            </seg>
            <seg n="9144475d">
              ”Alla demokratier har en skyldighet mot sig själva att främja
              de värden deras eget styrelseskick bygger på. Denna hållning är
              oförenlig med stöd till regimer som är motståndare till eller
              likgiltiga inför mänskliga rättigheter och social utveckling.”
            </seg>
            <seg n="35d66a9e">
              Så hette det i den borgerliga trepartiregeringens utrikespolitiska
              deklaration våren 1981. Det är också en bra beskrivning av vilka
              principer som borde gälla för svensk biståndspolitik. Vi har en
              skyldighet både mot oss själva och mot människorna i u-länderna
              att med vårt bistånd försöka främja en demokratisk samhällsutveckling
              i u-länderna. Vårt ansvar i biståndssammanhang slutar inte vid
              överföring av resurser. Vi måste också ge friheten en chans.
            </seg>
            <seg n="2b9f133b">
              Erfarenheten har visat att ekonomisk utveckling och demokrati
              hittills varit de avgörande faktorerna för att skapa ett drägligt
              samhälle. Ett samhälle som ger inflytande åt individen är en förutsättning
              för att de uppsatta utvecklingsmålen skall kunna uppfyllas. Det
              går inte att moraliskt eller politiskt försvara avsaknaden av
              demokrati i något land. U-länderna kan inte vara något undantag.
            </seg>
            <seg n="7ceff741">
              Vi måste naturligtvis i det sammanhanget se en demokratisk samhällsutveckling
              som en dynamisk process. Demokrati uppstår inte över en natt.
              Det är emellertid uppenbart att det är möjligt att avgöra, huruvida
              ett visst land är på väg i demokratisk riktning eller om det fjärmar
              sig från målet. Inställningen till mänskliga rättigheter är ofta
              avgörande för en sådan bedömning.
            </seg>
            <seg n="090b7447">
              Sverige har en lång tradition av att vilja värna om frihet, demokrati
              och hänsyn till de mänskliga rättigheterna. Om något land, som
              mottager svenskt bistånd, allvarligt kränker sina medborgares
              mänskliga rättigheter eller andra länders nationella oberoende,
              så är det en skyldighet för Sverige att reagera. Sker ingen förbättring
              i situationen, bör det svenska biståndet trappas ner och övergå
              i andra former, t. ex. rent humanitära insatser till förmån för
              den nödlidande befolkningen. Enskilda organisationer kan också
              i bl. a. sådana situationer göra en betydelsefull insats.
            </seg>
            <seg n="3df1bf3d">
              Herr talman! Sverige har enligt FN-stadgan åtagit sig att verka
              för fred och mänskliga rättigheter. Detta åtagande bör gälla även
              vårt biståndssamarbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="acdf28df">
            Anf. 54 GUNNEL JONÄNG (c):
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-0" next="i-2d8f8e85e6218e88-10" n="144cb428">
            <seg n="d940bbe7">
              Herr talman! Frågorna om fred och nedrustning är mänsklighetens
              ödesfrågor. Aldrig någonsin har människor varit så medvetna som
              i dag om krig och dess faror, om ökande kärnvapenarsenaler och
              vad det kan leda till av förstörelse och förintelse.
            </seg>
            <seg n="c69cd699">
              Detta är egentligen det mest hoppfulla som har hänt på senare
              år — den nya
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <note n="b1335de4">
            handelspolitisk
          </note>
          <note n="48503033">
            debatt
          </note>
          <note n="72164560">
            143
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-019.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-2" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="11682fa8">
            144
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-3" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="7253a2bd">
              medvetenheten och vad den kan leda till. Det börjar bli dags
              för supermakterna och alla upprustande länder att lyssna på människornas
              krav, och det har redan börjat. Människors envetna vilja kan i
              det långa loppet ingen regering gå emot.
            </seg>
            <seg n="9eb4d05f">
              Men vi måste bli ännu starkare — i vår kamp för fred — alla vi
              som arbetar i organisationer och fredsrörelser. Vi måste formulera
              våra krav mera konstruktivt, vi måste skaffa oss ännu mer kunskap.
            </seg>
            <seg n="2cf8eab1">
              En svaghet är att vi ännu inte har formulerat några samarbetslinjer
              för framtiden mellan det officiella fredsoch nedrustningsarbetet
              i Sverige och det frivilliga fredsarbetet. Här måste ett samarbete
              komma till stånd. Vi har inte råd att undvara varandras synpunkter
              och stimulans i nedrustningsarbetet.
            </seg>
            <seg n="c69251ff">
              Det är också positivt att så många grupper engagerar sig mot
              kärnvapen: läkare, ingenjörer etc.
            </seg>
            <seg n="2eb303a0">
              Det är positivt att kyrkorna både här hemma och ute i världen
              engagerar sig. Alla partiledare utom moderaternas har skrivit
              under de svenska kyrkornas fredsupprop och namninsamling. Det
              är illavarslande att moderaterna skiljer ut sig.
            </seg>
            <seg n="a671ee8f">
              Om man läser uppropet, och det har tidigare gjorts här i kammaren
              i dag, finner man att det bygger på riksdagens enhälliga uttalande
              om en kärnvapenfri zon i Norden, och det är mycket välavvägt och
              balanserat. Överbefälhavaren har inte heller skrivit under. Han
              anser att uppropet innebär en ensidig svensk nedrustning — det
              är helt fel. Det finns inte ett ord i uppropet som kan tolkas
              på det viset. Det är bra att arméchefen i alla fall har skrivit
              under.
            </seg>
            <seg n="dad7783c">
              Fredsrörelsen har aldrig haft en så enorm uppgift och ett sådant
              ansvar som nu, nämligen att förhindra utplacering av ytterligare
              kärnvapen i Europa. Europa är redan fyllt av vapen. Nu måste det
              bli stopp för ytterligare utplacering. Det är en konkret arbetsuppgift
              för oss alla.
            </seg>
            <seg n="8eafcddb">
              Vi måste understödja förhandlingarna i Genåve mellan USA och
              Sovjetunionen om de eurostrategiska vapnen, vi måste påverka supermakterna,
              få dem att inse att vi inte kan acceptera ytterligare upprustning
              i Europa.
            </seg>
            <seg n="4b935436">
              Pressen på USA ökar. Krav kommer från flera av de allierade länderna
              i Europa att USA skall lägga fram förslag vid förhandlingarna
              i Geneve, vilka är tämligen så fastlåsta.
            </seg>
            <seg n="447e8a71">
              Förbundskansler Helmut Kohl har också ökat trycket på Reaganadministrationen
              att agera i Gen&amp;ve. Förhandlarna slutar sin förhandlingsomgång
              i slutet av den här månaden. Tiden rinner undan.
            </seg>
            <seg n="2e863a2d">
              NATO planerar att utplacera sina medeldistansrobotar i december
              i år, och Sovjet har fortsatt sin utplacering av liknande vapen.
              Arbetet brådskar, motståndet måste skärpas.
            </seg>
            <seg n="1c5047e6">
              Arbetet med en kärnvapenfri zon i Norden måste fortsätta. Först
              och främst måste vi i Sverige själva fortsätta debatten och komma
              överens om efter vilka linjer vi skall arbeta och gå vidare. Något
              klart och entydigt ställningstagande från svensk sida föreligger
              fortfarande inte efter regering-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-020.jp2/_view"/>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-4" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="228711ed">
              ens alla förvirrade propåer i frågan.
            </seg>
            <seg n="b5ba0680">
              Beträffande den kärnvapenfria korridoren i Centraleuropa får
              vi en debatt här i kammaren i övermorgon. Jag går därför inte
              in på denna fråga nu.
            </seg>
            <seg n="8c46fd22">
              Förhandlingarna om medeldistansrobotarna i Europa får inte skymma
              bort de andra viktiga nedrustningsförhandlingar som är på gång.
              De gäller ett fullständigt provstoppsavtal, frågan om den fortgående
              militariseringen av rymden, de kemiska vapnen och frågan om frysning
              av kärnvapenarsenalerna.
            </seg>
            <seg n="40e58690">
              I den svenska nedrustningsdelegationen och i hela det svenska
              nedrustningsarbetet har en av de bärande grundsatserna varit att
              förhindra spridning av kärnvapen. Om detta har det rått total
              enighet i vårt land, och det har varit en stor styrka.
            </seg>
            <seg n="effa4bd4">
              Statsministern stod här i talarstolen i dag och talade med emfas
              om fred och försoning. Man upplevde återigen, som man tyvärr har
              fått göra gång på gång efter valet, det stora svalget mellan ord
              och handling när socialdemokraterna talar. Statsministern anser
              sig vara världsmästare på nedrustning, men det är snarare så att
              han är världsmästare i att tala — tala vackra ord som låter bra,
              det tycker t. o. m. jag, men som inte alltid har någon motsvarighet
              i verklig handling.
            </seg>
            <seg n="34428622">
              För vad gjorde regeringen när det gällde kärnvapenspridning?
              Vad gjorde regeringen när det gällde det använda kärnbränslet?
              Jo, regeringen beslöt att föra ut detta bränsle för upparbetning
              till Frankrike. Detta kan leda till att Sverige blir medansvarigt
              för tillverkning av nya kärnvapen. Är det detta statsministern
              menar när han talar om det svenska arbetet för fred och försoning?
            </seg>
            <seg n="7fa1c126">
              Kommer dessa vapen till användning, innebär det att Sverige och
              svenskarna kan bli skyldiga till människors död och till förstörelse
              av natur och miljö. Det är anstötligt att regeringen försätter
              oss i detta dilemma. Det innebär att en av grunderna för det svenska
              nedrustningsarbetet raseras. Hur skall vi kunna vara trovärdiga
              i nedrustningsarbetet, om vi inte ens själva är beredda att fullfölja
              vår målsättning i praktisk handling?
            </seg>
            <seg n="e5257cf0">
              Herr talman! Jag tänker nu tala om en annan sak, nämligen om
              det glömda folket och det glömda kriget. Då menar jag det västsahariska
              folket och Marockos krig mot västsaharierna.
            </seg>
            <seg n="5612b055">
              Västra Sahara är det gamla Spanska Sahara. Saharierna utropade
              1976 landet till republik. Landet hade redan då invaderats av
              marockanska trupper. En fredsrörelse hade bildats redan 1967,
              och 1973 bildades den nya befrielseorganisationen Frente Polisario.
            </seg>
            <seg n="84df4fa9">
              Det sahariska folket är ett litet folk, men det är ett stolt
              folk. Det står enat i sin kamp för frihet och självbestämmande.
              Stora delar av befolkningen har i dag sökt trygghet på andra sidan
              gränsen till Algeriet, i närheten av den algeriska staden Tindouf.
              De lever nu i den mest ogästvänliga delen av Sahara. Där ligger
              deras tältläger utspridda. Här har man organiserat sitt nya samhälle,
              på ett utomordentligt imponerande och framsynt sätt.
            </seg>
            <seg n="199fc3d6">
              Deras kamp har två ändamål — att befria Västra Sahara och att
              lägga grunden till ett fungerande samhälle i ett fritt land.
            </seg>
          </u>
          <note n="55a52a52">
            10 Riksdagens protokoll 1982/83:98-99
          </note>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-6" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="1906bcac">
            145
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-021.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-8" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="dceb3494">
            146
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-9" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="eab1bf26">
              Så är t. ex. lägren organiserade i olika distrikt med namn efter
              sahariska städer, El Aaiän, Smara och Dakhla. Flyktingarna samlas
              och bor provinsvis för att i gemenskap kunna bygga upp ett samhälle
              och en organisation, som sedan skall kunna flyttas över när Västra
              Sahara befriats.
            </seg>
            <seg n="8a299177">
              Man har byggt upp skolor och sjukhus på ett föredömligt sätt.
              Jag hade nyligen glädjen och förmånen att besöka flyktinglägren.
              Jag måste säga att av allt jag har sett runt om i världen är det
              inte mycket som så har imponerat på mig som den sahariska kampen
              för frihet och framtid — och den sahariska kvinnans starka medvetenhet
              och ansvar för kampen.
            </seg>
            <seg n="e3fdc346">
              Saharierna är beroende av internationellt stöd. Framför allt
              Algeriet har gått in med stöd och hjälp. Sverige hjälper också
              med 5-6 milj. kr. Algeriet stöder också Demokratiska Sahariska
              Arabrepublikens krav på självständighet.
            </seg>
            <seg n="4179b3bb">
              Marocko stöds i sin ockupationspolitik av USA. Jag såg USA:s
              medverkan i ockupationskriget — amerikanerna säljer splitterbomber
              till Marocko, liksom de en gång använde splitterbomber i Vietnamkriget.
              Trots USA:s stöd och trots sin stora överlägsenhet både numerärt
              och materiellt har Marocko inte lyckats besegra Polisario. Jag
              tror för min del att ingen någonsin kommer att kunna besegra detta
              folk, men genom USA:s stöd till Marocko kan konflikterna och spänningen
              kring Västra Sahara och dess naturrikedomar mycket väl bli den
              lunta som tänder en världsbrand. Och för kung Hassan i Marocko
              kan ett fortsatt krig mot Polisario leda till hans egen undergång
              — inte minst på grund av de ekonomiska försämringar med åtföljande
              arbetslöshet som kriget innebär för Marocko.
            </seg>
            <seg n="1fc3b956">
              Västra Sahara är numera en av OAU:s medlemsnationer, och ett
              femtiotal nationer har erkänt republiken.
            </seg>
            <seg n="ffbad8f0">
              Vid den algeriske utrikesministerns besök i Stockholm fick jag
              tillfälle att tala några ord med honom om Polisario. Han underströk
              då Algeriets fortsatta stöd för Polisario, och det är självfallet
              livsavgörande.
            </seg>
            <seg n="a91210d4">
              I Madrid hade jag förmånen att få en timmes samtal med den då
              ännu inte utnämnde utrikesministern, Fernando Morau, i den socialistiska
              regeringen. Han framhöll att det allt överskuggande för den nya
              regimen är att stärka den spanska demokratin. Därnäst kommer arbetet
              för att förhindra växande svårigheter i Nordafrika. Saharakonflikten
              måste lösas, sade Morau.
            </seg>
            <seg n="c91f1979">
              Jag tillstår att jag känner oro för västsahariernas framtid.
              Hur länge kan kriget fortgå? Är det inte ett intresse för länderna
              i detta område att snart få slut på kriget? Kommer de då att köra
              över detta lilla folk och lösa problemen efter sina egna intressen?
            </seg>
            <seg n="7e87e080">
              Detta får bara inte ske. Västsahariernas erkända krav på självbestämmande
              måste respekteras och förverkligas. Allt annat vore ett hån mot
              de mänskliga rättigheter som världssamfundet har lagt fast.
            </seg>
            <seg n="d0fa3295">
              Sverige måste arbeta för och stödja Sahariska Demokratiska Arabrepubliken.
              Den behöver allt stöd som tänkas kan. Det sahariska folket får
              inte glömmas, det orättfärdiga kriget måste ständigt påtalas.
              USA:s roll måste fördömas-— det strider mot principerna om de
              mänskliga rättigheterna att inte erkänna Västra Saharas krav på
              självbestämmande, dvs. krav som erkänts av
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-022.jp2/_view"/>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-10" prev="i-2d8f8e85e6218e88-0" n="144cb428">
            <seg n="3bcf6855">
              både FN och Internationella domstolen i Haag.
            </seg>
            <seg n="4e420900">
              Centerns kvinnoförbund skall inbjuda representanter för de sahariska
              kvinnorna till vår jubileumsstämma i juni i år. Vi finner det
              angeläget och hoppas att de sahariska kvinnorna då också skall
              medverka och informera om sin situation på olika håll i vårt samhälle
              och berätta om sitt land och sitt folk.
            </seg>
            <seg n="674d4bb8">
              Spanien är ju nu ett land där demokratin får starkare och starkare
              fäste. Detta hör onekligen till glädjeämnena i vår annars så problemtyngda
              värld. Spanien är ju nu aktuellt genom det förestående svenska
              statsbesöket där. Jag tycker att det skulle vara intressant och
              angeläget om vi kunde utveckla relationerna med Spanien, även
              om vi ligger långt ifrån varandra och tillhör olika kulturkretsar.
              Inte minst intressant vore det att se den spanske utrikesministern
              som gäst här i Sverige. Han sade att ”den svenska modellen” —
              alliansfrihet och neutralitet — tilltalar honom mycket, även om
              den på grund av den spanska USA-relationen inte är möjlig att
              genomföra i Spanien. Vi har också i Spanien och i Sverige samma
              uppfattningar i nedrustningsfrågorna, och bl. a. där skulle vi
              säkert kunna vara varandra till stöd och hjälp.
            </seg>
            <seg n="d7c379bf">
              Till sist, herr talman: Det var väl inte en alldeles riktig beskrivning
              som Maj Britt Theorin här gav av provstoppsförhandlingarna. Men
              detta är en komplicerad materia, och det är inte så lätt att komma
              ny in i detta arbete.
            </seg>
            <seg n="f77f616f">
              Samtal har faktiskt pågått mellan USA, Sovjet och Storbritannien
              för att förbereda ett provstopp, men sedan 1980 har dessa överläggningar
              legat nere. I fjol beslöt dessutom Reagan att stoppa förhandlingarna
              med Sovjet och Storbritannien med motiveringen att ett totalförbud
              i rådande läge strider mot USA:s intresse. En annan motivering
              är att man i vissa kretsar inom regeringen i USA tvivlar på möjligheterna
              att kontrollera att ett förbud efterlevs. Detta är uppenbarligen
              ett svepskäl. Vi har från svensk sida visat att det är möjligt
              att kontrollera efterlevnaden med hjälp av seismologiska mätningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="958eff44">
            Anf. 55 MAJ BRITT THEORIN (s) replik:
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-13" next="i-677e958f6e9d248b-16" n="8532470e">
            <seg n="bebea246">
              Herr talman! Det är, fru Jonäng, naturligtvis alldeles riktigt
              att det har pågått ett arbete med provstoppsfrågorna. Det är ju
              Sverige som har varit pådrivande i dessa frågor. Men jag sade
              också som det var — att USA tyvärr har visat sig berett att ytterligare
              förhala förhandlingarna genom att på nytt deklarera att USA ser
              ett fullständigt provstopp som ett långsiktigt mål inom ramen
              för kärnvapennedrustningarna.
            </seg>
            <seg n="166d92a7">
              Det var några andra saker som fru Jonäng sade som föranledde
              mig att begära ordet.
            </seg>
            <seg n="e406e541">
              Först vill jag bara notera den gemensamma grundsyn som vi har
              när det gäller det oerhört viktiga folkliga engagemanget för fredsarbetet.
              Jag noterade också med glädje att vi i samtliga frågor är överens.
              Jag vill emellertid gärna — för att ytterligare klargöra det som
              tydligen har förbigått fru Jonäng — understryka att regeringen
              aktivt verkar för att förstärka det
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <note n="b1335de4">
            handelspolitisk
          </note>
          <note n="48503033">
            debatt
          </note>
          <note n="c2e84239">
            147
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-15" prev="i-677e958f6e9d248b-13" n="8532470e">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="95f7ace3">
            148
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-16" prev="i-677e958f6e9d248b-13" n="8532470e">
            <seg n="d6dcf42f">
              folkliga arbetet för fred och nedrustning. Den växande fredsopinionen
              är ett uttryck för människors inneboende klokhet och förnuft,
              och den ökar chanserna till framgång i nedrustningsförhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="d30da22a">
              Det är också denna syn som ligger bakom regeringens förslag om
              att anslå 1 miljon för information om fredsoch nedrustningssträvandena.
              Redan i förra veckan behandlade vi detta förslag och fattade beslut
              här i Sveriges riksdag. Det är på socialdemokratiskt initiativ
              som ett arbete har inletts för att vi så småningom förhoppningsvis
              skall uppnå målet att 1 Xo av försvarskostnaderna går till aktiv
              upplysning för fred och nedrustning.
            </seg>
            <seg n="0facad45">
              Vi menar också att kyrkornas namninsamling för fred och nedrustning,
              som nu snart går in i sin slutspurt, är en viktig manifestation,
              som är värd vårt fulla stöd.
            </seg>
            <seg n="2aa8038a">
              Fru Jonäng hade några underliga formuleringar om att det inte
              fanns något klart och entydigt ställningstagande från den svenska
              regeringens sida när det gäller en kärnvapenfri zon. Låt mig då
              en gång för alla slå fast att det går bra att läsa innantill i
              regeringsdeklarationen. Redan i interpellationsdebatten den 22
              november förra året klargjordes regeringens ståndpunkt när det
              gäller en kärnvapenfri zon. Låt mig, för att ingen skall missa
              detta, upprepa den:
            </seg>
            <seg n="d3bc2d32">
              Regeringen avser att fortsätta arbetet på att åstadkomma en nordisk
              kärnvapenfri zon. Målet är en överenskommelse mellan de nordiska
              länderna om gemensamma utfästelser om oinskränkt kärnvapenfrihet.
              Denna förenas med åtaganden av kärnvapenstater att respektera
              zonen och att inte använda eller hota att använda kärnvapen mot
              denna samt att vidta åtgärder som minskar förekomsten av kärnvapen
              i det nordiska området. Regeringen är givetvis medveten om att
              det finns ett antal svårlösta problem. Själva processen i riktning
              mot en nordisk kärnvapenfri zon är i sig förtroendeskapande och
              därmed spänningssänkande. Det är regeringens uppfattning att en
              nordisk zon kräver åtaganden från de stater som förfogar över
              kärnvapen i vårt närområde. Det är ett starkt krav att Östersjön
              görs kärnvapenfri. Av bl. a. folkrättsliga skäl kan man dock icke
              utgå från att detta hav kan ingå i zonen på samma villkor som
              de nordiska territorierna.
            </seg>
            <seg n="03350837">
              Klarare kan man inte uttrycka regeringens aktiva arbete för en
              nordisk kärnvapenfri zon.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7471dd2a">
            Anf. 56 GUNNEL JONÄNG (c) replik:
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-11" next="i-2d8f8e85e6218e88-12" n="144cb428">
            <seg n="626a92cf">
              Herr talman! Maj Britt Theorin hänvisar till debatten här i kammaren
              den 22 november i fjol. Jag deltog i den debatten, och då förelades
              oss från regeringens sida det mest oklara papper som jag någonsin
              i denna kammare har sett framläggas av en regering. Det är mycket
              bra om socialdemokraterna samlar ihop sig litet grand och försöker
              att inom sig få till stånd den enighet som är rätt nödvändig för
              att vi skall kunna skapa en större enighet mellan de olika partierna
              i vårt land när det gäller den här frågan.
            </seg>
            <seg n="a4736de5">
              Sedan vill jag säga att jag instämmer i att vi i mycket har en
              gemensam grundsyn i dessa frågor. Självfallet anser jag också
              att frågan om den
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-024.jp2/_view"/>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-12" prev="i-2d8f8e85e6218e88-11" n="144cb428">
            <seg n="0bc93c9b">
              kärnvapenfria zonen i Norden är en av de viktigaste uppgifterna
              som vi har framför oss.
            </seg>
            <seg n="da98d6e2">
              Jag noterar emellertid att Maj Britt Theorin inte tar upp någonting
              av det som jag trodde att hon möjligen skulle ta upp. Jag tänker
              då på det sätt på vilket den socialdemokratiska regeringen sviker,
              när den låter använt kärnbränsle utskeppas till Frankrike för
              upparbetning och därmed i praktiken medverkar till en kärnvapenspridning
              som det är helt groteskt för ett land och ett folk som vårt att
              medverka till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d843f116">
            Anf. 57 MAJ BRITT THEORIN (s) replik:
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-17" next="i-677e958f6e9d248b-21" n="8532470e">
            <seg n="481a5ee3">
              Herr talman! Det vore kanske bättre om vi ägnade oss åt att konstatera
              vad vi är överens om. Behovet av en kärnvapenfri zon är vi överens
              om. Arbetet på att aktivt driva frågan om en kärnvapenfri zon
              är vi överens om.
            </seg>
            <seg n="8b3046d6">
              Det som har diskuterats är om det har rått olika meningar i regeringen
              om huruvida Östersjön kan ingå i en kärnvapenfri zon. Redan den
              22 november, fru Jonäng, klargjorde regeringen det som också står
              i regeringsdeklarationen i dag, nämligen att man av folkrättsliga
              skäl inte kan utgå ifrån att detta hav kan ingå i zonen på samma
              villkor som de nordiska territorierna. Det hade jag sagt i en
              tidningsintervju. Det var inte på grund av vad jag hade sagt utan
              snarare på grund av det sätt på vilket framför allt ett särskilt
              parti valde att tolka detta uttalande som vi fick en ganska inflammerad
              debatt. Men redan den 22 november gjordes det helt klart här i
              kammaren vilken regeringens uppfattning var.
            </seg>
            <seg n="17dc6c07">
              Det är, skulle jag våga hävda, på socialdemokratiskt initiativ
              som arbetet på en nordisk kärnvapenfri zon har dragits i gång.
              Vi kommer att fortsätta det arbetet, därför att vi bedömer detta
              — som jag sade i mitt tal — som ett av de verkligt viktiga områdena
              att arbeta med. Det minskar nämligen hotet om insatser av kärnvapen
              mot den här regionen, det bidrar till säkerheten i Europa och
              till att minska risken för insatser av kärnvapen. Om vi bara är
              överens om detta och om fru Jonäng nu förstått vilken regeringens
              uppfattning är, behöver vi inte längre gräla om vad vissa tidningar
              har trott sig kunna se i fråga om skiljaktigheter.
            </seg>
            <seg n="11e2b19a">
              Det är alltså inte så att det inom socialdemokratin finns delade
              uppfattningar i denna fråga. Det finns en alldeles entydig och
              klar uppfattning, som vi har redogjort för här i kammaren vid
              flera tillfällen. Vårt arbete för att åstadkomma fred och nedrustning
              i en oerhört svår situation i världen är så viktigt att det naturligtvis
              är en stor tillgång, om vi alla kan vara överens på alla de viktiga
              områdena. Jag noterar att det är centern, folkpartiet, socialdemokraterna
              och vpk som står eniga i så gott som alla nedrustningsfrågor,
              men att ett parti tyvärr har brutit sig ur enigheten i viktiga
              säkerhetspolitiska frågor. Det är med beklagande jag konstaterar
              att moderaterna har valt att hamna utanför enigheten när det gäller
              så viktiga nedrustningsinitiativ som frysningsförslaget, som den
              amerikanska opinionen i dag har drivit igenom i en av kongressens
              kammare i USA. Det är med beklagande jag noterar moderaternas
              inställning men med glädje jag finner
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-18" prev="i-677e958f6e9d248b-17" n="8532470e">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="4ae845a8">
            149
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-025.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-20" prev="i-677e958f6e9d248b-17" n="8532470e">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="4b18e4cb">
            150
          </note>
          <u who="maj_britt_theorin_10cb24" xml:id="i-677e958f6e9d248b-21" prev="i-677e958f6e9d248b-17" n="8532470e">
            <seg n="89cd5a6d">
              att centern och socialdemokraterna är eniga i de viktiga säkerhetspolitiska
              frågorna och nedrustningsfrågorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b14dcf91">
            Anf. 58 GUNNEL JONÄNG (c) replik:
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-13" n="144cb428">
            <seg n="d48171f1">
              Herr talman! Maj Britt Theorin är nu ordförande i den svenska
              nedrustningsdelegationen, och jag ber henne därför att vara snäll
              och svara på min fråga. Ställer sig Maj Britt Theorin bakom regeringens
              beslut om utskeppning av det använda kärnbränslet? Det kan enligt
              min mening betyda att Sverige medverkar till spridning av kärnvapen.
              Beslutet var inte nödvändigt, eftersom vi har lagringsmöjligheter
              här i Sverige. Jag upplever detta beslut som något av det mest
              fruktansvärda som har hänt i svensk politik på senare år. Den
              socialdemokratiska regeringen ställer sig bakom en utförsel av
              använt kärnbränsle, trots att det inte är nödvändigt och trots
              att man är medveten om att en stor del av grunderna för det svenska
              nedrustningsarbetet raseras. Man gör detta i medvetande om att
              kärnvapenspridningen kan innebära att ytterligare människor dödas
              och områden ödeläggs på grund av vår medverkan. Jag vore tacksam
              för ett svar på min fråga.
            </seg>
            <seg n="c222f4a7">
              Jag noterade att Maj Britt Theorin citerade ur regeringsdeklarationen,
              som utrikesministern tidigare läste upp. Jag drar därav slutsatsen
              att Maj Britt Theorin åtminstone ställer sig bakom innehållet
              i det avsnitt hon läste upp, och det är positivt. Vi får sedan
              diskutera vad det innebär att Östersjön görs till en kärnvapenfri
              zon.
            </seg>
            <seg n="72680ab7">
              Jag tycker inte att Maj Britt Theorin skall ta så stora ord i
              sin mun när hon talar om Norden som en kärnvapenfri zon och påstå
              att det är socialdemokraterna som har tagit det initiativet. Det
              här är en gammal fråga som har diskuterats i många tidigare sammanhang,
              men under 1970-talets senaste år låg den i träda. Den diskuterades
              då över huvud taget inte i den svenska riksdagen och inte heller
              inom socialdemokratin. Det var jag som i december 1980 ställde
              en fråga om Norden som en kärnvapenfri zon. Eva Hjelmström, vpk,
              var också engagerad. Året därpå, dvs. 1981, kom också socialdemokraterna
              med i debatten efter att ha väckt en motion, och det var bra.
              Därefter har ni arbetat intensivt med den här frågan, och det
              tycker jag också är bra.
            </seg>
          </u>
          <note n="370bc670">
            Tredje vice talmannen anmälde att Maj Britt Theorin anhållit
            att till protokollet få antecknat att hon inte ägde rätt till
            ytterligare replik.
          </note>
          <note n="ae8eb146" type="speaker">
            Anf. 59 Utrikesminister LENNART BODSTRÖM:
          </note>
          <u who="lennart_bodstrom_utrikesminis" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-14" n="dd7e8341" next="i-2d8f8e85e6218e88-19">
            <seg n="3139b44d">
              Herr talman! Jag skall begagna detta tillfälle att kommentera
              några av de inlägg som har gjorts i debatten under de senaste
              timmarna.
            </seg>
            <seg n="c29c8a09">
              Herr Korpås tog upp frågan om det stora överskott på havre som
              vi f. n. har, inte mindre än 200 000 ton. Han befarade att utvecklingen
              skulle bli den att vi tvingas bränna upp det på grund av svårigheterna
              att exportera det. Några sådana diskussioner har emellertid inte
              förts, men jag medger att det här är ett stort problem för oss.
              Just på sädesslaget havre finns det ingen
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-026.jp2/_view"/>
          <u who="lennart_bodstrom_utrikesminis" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-15" n="dd7e8341" prev="i-2d8f8e85e6218e88-14">
            <seg n="9bf6b320">
              egentlig efterfrågan. Mycket energiska försök har gjorts att
              få något land att ta emot vårt överskott, men försöken har misslyckats.
              Att använda biståndsanslaget till att bara få havret exporterat
              till någon som egentligen inte efterfrågar det, förefaller inte
              vara en enkel lösning. Överskottet måste nog t. v. lagras. Vi
              får inom jordbrukspolitikens ram försöka lösa det problem som
              har uppstått med detta enorma överskott på havre.
            </seg>
            <seg n="74f989fe">
              Det var med stor tillfredsställelse jag tog del av herr Molins
              anförande om Sydafrikafrågan. Såvitt jag förstod delade han regeringens
              uppfattning att ett fasthållande vid olika former av ekonomiska
              sanktioner mot Sydafrika är det enda alternativ som står till
              buds för att undvika en fruktansvärd upptrappning av våldet och
              blodsutgjutelsen i detta land.
            </seg>
            <seg n="29b7f236">
              Herr Molin ställde frågan om den nuvarande regeringen ändrat
              sin politik i fråga om investeringsförbudet, eftersom ett medgivande
              gjorts till SKF att göra en viss nyinvestering. Där har jag bara
              att säga att regeringen tillämpar gällande lag. Det är visserligen
              riktigt att den förra regeringen avslog en begäran om mycket stora
              investeringar förra hösten, men jag har fattat det så att avslaget
              berodde på storleken av det belopp som investeringarna omfattade.
              När nu SKF har kommit tillbaka med sin begäran, har den varit
              av blygsammare omfattning. Den har därutöver skurits ned när det
              gäller det beviljade beloppet. Men regeringen har inte fattat
              det på det sättet att den nu gällande lagen skulle innebära att
              de svenska företagen helt skulle upphöra med sin verksamhet i
              Sydafrika, utan att ersättningsinvesteringar — men inte nyinvesteringar
              — skulle i viss utsträckning kunna tillåtas för att göra det möjligt
              för de svenska företagen att övervintra, som det brukar heta,
              i Sydafrika tills den befrielsens dag randas då vi kan ha normala
              affärsförbindelser med detta land. Men jag noterar som sagt med
              stor tillfredsställelse vad herr Molin har påpekat om angelägenheten
              av att med ekonomiska medel försöka bryta den våldsanvändning
              som förekommer i Sydafrika och det förtryck som härskar där.
            </seg>
            <seg n="120d30d0">
              Fru af Ugglas ställer frågan om vi ser på olika sätt när det
              gäller tillämpningen av mänskliga rättigheter i olika länder.
              Naturligtvis gör vi inte det. Jag hoppas att det kan sägas om
              samtliga av riksdagens partier.
            </seg>
            <seg n="f8199e5b">
              Vad beträffar den särskilda hänvisningen till förhållandena i
              Zimbabwe har ju fru af Ugglas själv ställt en fråga, som kommer
              att besvaras här i kammaren på fredag tillsammans med en fråga
              från en annan ledamot. Därför går jag nu inte närmare in på just
              frågan om biståndet till Zimbabwe och konsekvenserna för det biståndet
              av de händelser som har utspelats i landet under den senaste tiden.
              Allmänt vill jag emellertid säga att de biståndsländer som vi
              nu har i allt väsentligt är desamma som vi haft under de senaste
              åren — det har inte skett någon förändring. Det är också alldeles
              klart att vi när det gäller biståndet i mycket stor utsträckning
              inriktar oss på landsbygdsutveckling, förbättring av sociala förhållanden
              och i övrigt på att skapa sådana villkor för människorna att de
              sociala motsättningar upphör som kan ha legat bakom de våldsamma
              motsättningar som förekommit.
            </seg>
            <seg n="1ae7350e">
              Slutligen vill jag ta upp några av de frågor som fru Jonäng nämnde.
            </seg>
            <seg n="b32cf27d">
              När det först och främst gäller den nordiska zonen trodde jag
              att det efter
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="lennart_bodstrom_utrikesminis" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-16" n="dd7e8341" prev="i-2d8f8e85e6218e88-14">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="9cb8f542">
            151
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-027.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="lennart_bodstrom_utrikesminis" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-18" n="dd7e8341" prev="i-2d8f8e85e6218e88-14">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="bdd8a681">
            152
          </note>
          <u who="lennart_bodstrom_utrikesminis" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-19" n="dd7e8341" prev="i-2d8f8e85e6218e88-14">
            <seg n="ca086abd">
              interpellationsdebatten i höstas råder fullkomlig klarhet om
              vår helt naturliga önskan att Östersjön skall bli ett kärnvapenfritt
              område men att vi samtidigt av folkrättsliga skäl inte kan kräva
              att detta hav skall ingå i zonen på samma sätt som de nordiska
              staternas territorier. De nordiska länderna kan ju inte ensamma
              bestämma över Östersjöns internationella delar och icke heller
              över de icke-nordiska staternas territorialvatten.
            </seg>
            <seg n="a79c979e">
              Frågan om att göra Östersjön fritt från kärnvapen måste därför
              lösas i samverkan med andra stater i området samt kärnvapenstaterna.
              Men vi kommer att fortsätta det arbetet.
            </seg>
            <seg n="dedc9ef0">
              Vad vi nu måste sträva efter är att få en enighet bland de nordiska
              länderna om en kärnvapenfri zon. Den enigheten föreligger ju inte.
              Som fru Jonäng påpekade har vi här i riksdagen fattat beslut om
              att verka för saken. Men vi måste få beslut i samtliga nordiska
              parlament — folken måste själva bestämma detta. Men när den dagen
              kommer att vi har den positiva inställningen i samtliga nordiska
              parlament, då kan vi gå vidare och ställa ytterligare krav på
              de övriga länder som berörs.
            </seg>
            <seg n="38286940">
              Beträffande fru Jonängs särskilda intresseområde, Västsahara,
              vill jag understryka att vi röstade i FN för en av Algeriet föreslagen
              resolution som bl. a. fastslår befolkningens rätt till självbestämmande
              genom en internationellt övervakad folkomröstning. Av de nordiska
              länderna stödde Sverige och Finland resolutionen, även om vi i
              en röstförklaring påpekade att resolutionen inte helt korrekt
              avspeglade den afrikanska enhetsorganisationens beslut i frågan
              från 1981.
            </seg>
            <seg n="e77fa1b3">
              Slutligen vill jag också uttala min tillfredsställelse över vad
              fru Jonäng har sagt om nödvändigheten av att understödja alla
              organisationer som arbetar för fredsfrågans utveckling — också
              sådana organisationer som inte alls är särskilt bildade för fredsfrågan
              utan utgör yrkesorganisationer eller andra typer av ideella organisationer,
              men där man finner att oavsett vilket ändamål som varit organisationens
              ursprungliga, finns det som ett övergripande mål att bevara världsfreden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d6f8ef5a">
            Anf. 60 MARGARETHA AF UGGLAS (m) replik:
          </note>
          <u who="margaretha_af_ugglas_af2e32" xml:id="i-4f22306ffbecd811-6" n="22df8b80">
            <seg n="268018c9">
              Herr talman! Utrikesministern vill skjuta på debatten om Zimbabwe
              till på fredag, och det gör också jag gärna. Men det är helt nödvändigt
              att utrikesministern då är beredd att diskutera den socialdemokratiska
              inställningen, vad gäller de mänskliga rättigheterna och biståndspolitiken.
              Jag tror att det är så som jag hävdade i mitt inlägg, att det
              i dag råder en betydande oklarhet i vad gäller den socialdemokratiska
              inställningen till mänskliga rättigheter och demokratisk utveckling
              i u-länderna. Det är en viktig debatt som måste föras här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="6722ef65">
              Sedan en kort kommentar: Utrikesministern säger att biståndsländerna
              i stort sett är desamma som under senare år. Jag blev inte riktigt
              på det klara med om utrikesministern tyckte att det var bra eller
              om han beklagade det. Men även om biståndsländerna är desamma
              har ju utvecklingen i dessa länder inte stått stilla utan i många
              fall tyvärr varit djupt olycklig — och det måste föranleda en
              diskussion.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-028.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="04114c05">
            Anf. 61 GUNNEL JONÄNG (c) replik:
          </note>
          <u who="gunnel_jonang_9bb4db" xml:id="i-2d8f8e85e6218e88-20" n="144cb428">
            <seg n="a3d83a08">
              Herr talman! Jag tackar utrikesministern för inlägget och kommentarerna
              till vad jag sagt. Jag tyckte det var mycket positivt, och jag
              känner mig faktiskt rätt så glad, om jag skall säga sanningen
              — och det skall man väl göra.
            </seg>
            <seg n="5adf5f29">
              Jag tycker det är positivt om vi kan enas när det gäller synen
              på en kärnvapenfri zon i Norden. Det är enormt viktigt att vi
              kan arbeta med själva sakfrågan — detta är ju inget som vi löser
              i en handvändning, utan det kommer att ta lång tid.
            </seg>
            <seg n="da0ebb17">
              De flesta av oss hörde väl intervjun med general Tjervov, där
              han sade att man från Sovjets sida kunde tänka sig att dra undan
              Golf-ubåtarna från Östersjön. Det är i och för sig ett positivt
              förslag och en positiv tanke. Men det finns naturligtvis flera
              ubåtar i Östersjön än de här.
            </seg>
            <seg n="93459346">
              Det är klart att vi har en mycket lång väg att gå, om vi skall
              nå fram till inrättandet av en kärnvapenfri zon. Det är bra om
              vi kan gå den vägen tillsammans och nå målet gemensamt.
            </seg>
            <seg n="0d170d20">
              När det gäller Västsahara är det riktigt att Sverige har röstat
              för resolutionen om självbestämmande alla år utom 1981, då man
              avstod. Man trodde kanske att en lösning låg nära till hands för
              det västsahariska folket. Det tyder naturligtvis på ett positivt
              intresse från svensk sida. Jag vill nu bara uttrycka den förhoppningen
              att utrikesministern intresserar sig för den här frågan även i
              fortsättningen och att vi är observanta på vad som händer. Vi
              måste inse att det är ett litet folk och ett litet land som har
              väldigt svårt att klara sig och som behöver många människors och
              många länders stöd. Då känns det mycket bra om vi kan hjälpas
              åt att ge det stödet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e391a52b">
            Anf. 62 KARIN AHRLAND (fp):
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-0" next="i-3152f17cfaced98a-9" n="ffead2cf">
            <seg n="75c19460">
              Herr talman! Om någon med en dators hjälp försökte räkna ut frekvensen
              av vissa betydelsefulla ord som ständigt återkommer på hundratals
              konferenser som hålls för att främja internationellt samarbete,
              skulle säkert orden fred och nedrustning komma mycket högt upp
              på listan över populära ord. Det är självklart bra, liksom fredsdebatten
              här i dag. Men det finns ett annat honnörsord som tyvärr lika
              säkert skulle hamna långt ner på frekvenslistan, det är ordet
              frihet. Skälet är uppenbart, det finns många fria stater — i meningen
              icke-ockuperad — där de enskilda människorna inte har någon frihet
              därför att regimen inte vågar ge dem den. Det är sådana friheter
              som är så självklara för oss i Sverige att vi inte ens talar om
              dem, alltifrån tryckfrihet och yttrandefrihet till friheten att
              kunna resa eller flytta vart vi vill inom eller utom landet.
            </seg>
            <seg n="fbd25680">
              I Sverige i dag finns det en utbredd irritation över alla förbud
              som lagstiftare eller myndigheter utfärdar, vare sig det gäller
              hundbajs eller lördagsstängning på Systemet, byggförbud eller
              tomgångskörning. Den irritationen är ofta begriplig och stundom
              motiverad, men vi behöver kanske påminna varandra ibland om att
              det inte finns något förbud att kritisera förbud i Sverige. Vi
              har friheten att säga precis vad vi tycker om vårt samhälle, och
              vi gör det också, därför att för oss är det en vana som har blivit
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-1" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="3acc0f7f">
            153
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-029.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-3" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="d0388e41">
            154
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-4" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="21329274">
              en andra natur. Vi kan inte ens i fantasin riktigt föreställa
              oss hur det skulle vara att hålla inne med en åsikt av rädsla
              för att bli straffad ifall den inte passar dem som har makten.
              Vi skulle tro att det var ett dåligt skämt ifall en domstol utfärdade
              förbud för oss att vistas i vår egen hemstad. Vi skulle anta att
              regeringen hade blivit vansinnig om vi utan vidare hindrades från
              att resa ut ur landet.
            </seg>
            <seg n="ef37c492">
              Men alla sådana saker, som är absurditeter för oss, är kall verklighet
              för miljoner människor i många andra länder. Tyvärr gäller det
              även länder som har undertecknat Helsingforsavtalet, där staterna
              erkänner betydelsen av att grundläggande friheter respekteras.
              Sovjetunionen är en av de stater som i alla internationella församlingar
              talar mycket om fred och nedrustning, men mycket litet om frihet.
              Sovjet har anslutit sig till Helsingforsöverenskommelsen och gjorde
              när den var ny stor propaganda av det inför hemmaopinionen. Den
              gången var det också många ord, men det har inte blivit någon
              uppföljning i gärningar sedan dess.
            </seg>
            <seg n="1cf55b40">
              Herr talman! Utrikesministern tog i sitt anförande upp Israels
              invasion i Libanon och sade ifrån att den var ett brott mot folkrätten.
              Jag har ingen annan uppfattning än Lennart Bodström på den punkten.
              Men jag tycker samtidigt att det är nödvändigt att i en sådan
              här debatt påpeka att den omständigheten att regeringen i Israel
              bryter mot folkrätten och vissa av FN:s regler inte ger andra
              regeringar rätt att förfölja enskilda judar för deras tros eller
              åsikters skull. Sverige skall självfallet arbeta för fred och
              nedrustning i världen, men vi i folkpartiet anser att det är lika
              viktigt att också värna om de enskilda människornas frihet varhelst
              i världen de än är.
            </seg>
            <seg n="5eae8f61">
              För en tid sedan var jag i Moskva och kom i kontakt med ett antal
              judar, som kunde berätta om verklig ofrihet.
            </seg>
            <seg n="b0e36e7d">
              Jag träffade en allvarlig brådmogen 17-årig pojke, vars far hade
              arresterats av KGB när han besökte hustrun i hemmet i Moskva.
              Fadern hade tidigare varit dömd till exil i Sibirien och återkommen
              därifrån fick han bara göra tillfälliga besök i sitt hem. Det
              ”brott” som han hade begått var att han hade givit privatlektioner
              i hebreiska.
            </seg>
            <seg n="19dbd8c6">
              Jag träffade en högskoleutbildad ingenjör, som hade sparat i
              åratal till en biljett och utresevisum till Israel. Efter att
              ha betalat tusentals kronor för sitt visum stoppades han och familjen
              på flygplatsen. Han har sedan inte kunnat få tillbaka något arbete
              som han har utbildning för. Han arbetar nu som städare på ett
              barndaghem.
            </seg>
            <seg n="9e8fd438">
              Jag träffade hustrun till en judisk matematiker, som arresterades
              i juni förra året. Sex månader senare hade hon inte fått träffa
              sin man, och det hade tagit henne lika lång tid att skaffa honom
              en advokat. Mannen har publicerat en skrift i väst, som visar
              hur judiska studenter vid matematiska institutionen har diskriminerats.
              Den 21 januari i år meddelade TT i morgonnyheterna att den mannen
              hade dömts till fem års exil i Sibirien.
            </seg>
            <seg n="bfffae28">
              Efter det att Helsingforsavtalet hade undertecknats, bildades
              i Moskva en grupp av enskilda medborgare, som arbetade för att
              övervaka efterlevnaden av avtalet. Den gruppen kan inte arbeta
              längre. 49 medlemmar har berövats friheten och finns i exil, i
              fängelse eller på sjukhus. Tre har undgått
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-030.jp2/_view"/>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-5" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="d085e7d7">
              repressalier. Jag träffade en av dem, men vi kunde inte ens tala
              fritt i hans eget hem, eftersom huset var bevakat och våningen
              avlyssnad. Hans telefon hade myndigheterna stängt av för länge
              sedan.
            </seg>
            <seg n="a9076cd1">
              Herr talman! Ola Ullsten har i sitt anförande redan talat om
              de judeförföljelser som försiggår i Sovjet. Jag vill ändå ta upp
              frågan, därför att vi menar från folkpartiets sida att vi ständigt
              måste påminna om den förföljelse som är ett ingrepp i människors
              frihet. Vi måste göra det för att visa hur allvarligt vi ser på
              de här problemen. Vi vet att den svenska regeringen har tagit
              upp problemet på internationella möten. Vi vill uppmana regeringen
              att göra det på nytt.
            </seg>
            <seg n="1be739a4">
              Så helt kort till en helt annan fråga, som jag inte tycker att
              man får glömma bort i en utrikespolitisk debatt. Jag tänker på
              kvinnorna i u-länderna. Utrikesministern underströk att svensk
              u-landspolitik grundas på uppfattningen att en utveckling värd
              namnet måste komma de breda folklagren till del. Det är riktigt,
              men då måste vi arbeta mer för det.
            </seg>
            <seg n="bbb85e08">
              Chefen för SIDA sade i vintras att han inte kunde använda alla
              pengar han hade, för det fanns inga projekt! Då tycker jag att
              han och regeringen skall fundera på att ge pengar till alla frivilligorganisationer
              som står i kö med väl genomtänkta och förberedda projekt, som
              dessutom sköts med ett minimum av omkostnader.
            </seg>
            <seg n="c94129b8">
              I en folkpartimotion, undertecknad av Kerstin Anér, finns följande
              fakta, som är hämtade ur FN:s statistik om u-landskvinnans villkor:
            </seg>
            <seg n="bfc3cb59">
              — Flickor är mer undernärda än pojkar — det är UNICEF som kommit
              fram till det.
            </seg>
            <seg n="5187eb1c">
              — Hälsosituationen har försämrats för stora grupper kvinnor på
              landsbygden och i städernas stumområden - WHO har rapporter om
              det.
            </seg>
            <seg n="c73e29e2">
              —- Analfabetismen bland kvinnor har ökat — UNESCO kan bevisa
              det.
            </seg>
            <seg n="fb99e18b">
              - I Afrika har kvinnorna ansvar för 60 90 av allt jordbruk, 50
              96 av all djurskötsel och 100 26 av mattillagningen — den uppgiften
              kommer från ILO.
            </seg>
            <seg n="7067b3bc">
              Herr talman! Det är allmänt bekant att frivilliga organisationer
              har mycket lättare än statliga att verkligen nå dessa kvinnor
              med effektiv hjälp. Så var t. ex. Rädda barnen den första svenska
              organisation som gav stöd åt kampen mot kvinnlig omskärelse, och
              det gjorde man genom att kontakta och hjälpa kvinnoorganisationer
              i Sudan och Kenya, som själva verkade i den riktningen. Man kan
              nämligen inte komma utifrån och påtvinga ulandskvinnor våra värderingar
              — man måste vinna deras förtroende och visa sig värd det, innan
              man får det. Det, herr talman, är mycket lättare för enskilda
              människor som representanter för enskilda organisationer. De kan
              arbeta i u-länder på andra villkor; de tillhör ju samma grupp
              människor som de som tar emot hjälpen. Där kan bönder hjälpa bönder,
              kooperatörer kooperatörer, lärare lärare och medsystrar medsystrar.
              Då försvinner en massa psykologiska hinder som annars står i vägen.
            </seg>
            <seg n="150a6ebd">
              Om två år är det åter dags för en kvinnokonferens i FN:s regi.
              Den skall bl. a. presentera fakta om de eventuella framsteg som
              skett sedan 1975 och 1980. Jag är rädd för att det inte blir så
              uppmuntrande rapporter. Men då
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-6" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="16dac462">
            155
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-8" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="2d252a4f">
            156
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-3152f17cfaced98a-9" prev="i-3152f17cfaced98a-0" n="ffead2cf">
            <seg n="ecd785d0">
              borde vi tänka på att det säkert skulle gå att hjälpa åtminstone
              många fler enskilda individer om u-hjälpen i högre grad än hittills
              förmedlades av folkrörelser och frivilligorganisationer. Både
              vår utrikespolitik och vår biståndspolitik syftar ju ändå ytterst
              till mer än fred och avspänning — de syftar också till bättre
              villkor för alla enskilda människor, oberoende av var de bor i
              världen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="db9d208d">
            Anf. 63 STURE ERICSON (s):
          </note>
          <u who="sture_ericson_3dbf9a" xml:id="i-6489e57e6cb0e70d-0" next="i-6489e57e6cb0e70d-6" n="5af5efba">
            <seg n="964577c6">
              Herr talman! Utrikesministern inledde i förmiddags den här debatten
              med att kalla 1983 för ”missilernas år”, och jag tänkte ägna de
              närmaste minuterna åt ett resonemang kring de europeiska säkerhetsfrågorna.
            </seg>
            <seg n="75c89a07">
              Intresset fokuseras nu kring genomförandet av NATO:s beslut i
              december 1979 att ställa upp 108 Pershing 2 och 464 kryssningsmissiler
              i fem västeuropeiska länder. Utplaceringen skall enligt planerna
              börja under detta år.
            </seg>
            <seg n="14de9369">
              Väst motiverar denna upprustning med att det är nödvändigt att
              balansera de hundratals SS 20-missiler som Sovjet ställt upp sedan
              1977. Men de nya USA-kärnvapnen i Västeuropa är inte bara en fråga
              om att återupprätta supermaktsbalansen när det gäller medeldistansmissiler.
              Det finns också en annan och ofta förbisedd militär aspekt på
              de nya NATO-vapnen, och det finns viktiga, kanske avgörande politiska
              frågor i bakgrunden. Man bör alltid hålla i minnet att kärnvapnen
              är mer politiska än militära vapen.
            </seg>
            <seg n="74de460e">
              Pershing 2 och kryssningsmissilerna kommer utöver att balansera
              SS 20 att bli ett nytt och mycket effektivt inslag i USA:s arsenal
              av strategiska kärnvapen, riktade mot mål i Sovjet. Med en träffsäkerhet
              på bara några tiotal meter blir de ett dödligt hot mot ledningscentraler,
              kommunikationscentra och vapenlager, som Sovjet hittills trott
              sig kunna skydda. Flygtiden för Pershing 2 från Västtyskland till
              Moskva är bara åtta minuter. Det betyder i praktiken att det inte
              blir någon förvarningstid alls. Pershing 2 och kryssningsmissilerna
              blir därför ett väsentligt tillskott till USA:s strategiska slagstyrka.
              Vi bör därför inte förvåna oss över att ledarna i Kreml vill förhindra
              att dessa vapen ställs upp.
            </seg>
            <seg n="e6212512">
              En parallell till dagens situation finner vi 21 år tillbaka i
              tiden, då Sovjet var i färd med att ställa upp medeldistansmissiler
              på Cuba. Dessa missiler hade kunnat nå större delen av USA. President
              Kennedy reagerade med ett ultimatum, och världen balanserade under
              några dygn på randen av en militär konflikt mellan supermakterna.
              Det var först i sista minuten som Chrustjev beordade de sovjetiska
              fartygen att vända.
            </seg>
            <seg n="350f2d9b">
              Man får inte glömma att ledarna både i Moskva och i Washington
              tenderar att se bipolärt på världspolitiken. Det är för dem egentligen
              bara USA och Sovjet som spelet gäller, och då betyder amerikanska
              Pershing 2 och kryssningsmissiler i Västeuropa samma sak som sovjetiska
              missiler på Cuba. Parallellerna är mycket slående.
            </seg>
            <seg n="8455eb63">
              För Västeuropa har uppställningen av Pershing 2 och kryssningsmissilerna
              ändå blivit mer en politisk fråga än en militär. Den har blivit
              en test på stabiliteten i den västliga försvarsalliansen. Vad
              det gäller är USA:s roll
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-032.jp2/_view"/>
          <u who="sture_ericson_3dbf9a" xml:id="i-6489e57e6cb0e70d-1" prev="i-6489e57e6cb0e70d-0" n="5af5efba">
            <seg n="131ef9eb">
              bland de västliga industriländerna. I vår militariserade värld
              har de nya missilerna i Europa blivit något av politiska potenssymboler
              för USA.
            </seg>
            <seg n="5eb9313c">
              USA:s kärnvapen i Västeuropa har debatterats flitigt genom åren.
              På 1960-talet talades det om multinationella västliga kärnvapenstyrkor.
              Nu förs i flera NATO-länder en liknande debatt om ”två nycklar”,
              dvs. stationeringslandet skulle få något att säga till om när
              vapnen skall användas. Man har också ifrågasatt om USA verkligen
              skulle använda sina kärnvapen i Europa och därmed riskera sovjetiska
              kärnvapen mot USA:s eget territorium. Sådana tvivel var en av
              orsakerna till att Frankrike skaffade sig egna kärnvapen. Ett
              av Pentagons svar har varit resonemang om ett ”begränsat kärnvapenkrig”
              i Europa. Det har inte precis verkat lugnande på den europeiska
              opinionen.
            </seg>
            <seg n="26dcafac">
              Planerna på att försvara Europa med amerikanska neutronvapen
              möttes av så kraftiga protester att Jimmy Carter lade dem åt sidan.
              Med jämna mellanrum luftas i den amerikanska debatten åsikten
              att USA borde ta hem sina soldater från kasernerna i Europa och
              lämna de otacksamma européerna att sköta sitt eget försvar. USA:s
              överlägsenhet på kärnvapenområdet har genom Sovjets målmedvetna
              rustningar under 1970-talet nu övergått till ett jämviktsläge,
              paritet. Därmed har naturligtvis trovärdigheten i NATO:s kärnvapenoption
              försvagats. Det harlett till krav bl. a. från NATO:s militära
              ledning att man i stället skall söka skapa bättre balans i fråga
              om konventionella styrkor. Eftersom det kostar mycket mer än de
              förhållandevis billiga kärnvapnen, har det politiska intresset
              för sådana lösningar varit svagt. Frankrike gör precis tvärtom.
              Där renodlar man nu de Gaulles linje och moderniserar kärnvapnen
              samtidigt som det konventionella försvaret skärs ned kraftigt.
            </seg>
            <seg n="07ce7de8">
              Exemplifieringen av motsättningar och motsägelser i den västliga
              alliansen kunde göras mycket längre. Samtidigt menar trovärdiga
              och sakkunniga bedömare att västs försvar i dag har tillräcklig
              styrka. Sovjet har inte kapacitet att med framgång föra ett konventionellt
              krig i Europa. Och skulle kärnvapnen komma till användning, ja,
              då blir under alla förhållanden förödelsen mer eller mindre total
              både i öst och i väst.
            </seg>
            <seg n="0f170f7b">
              För att komplettera bilden bör man kanske tillägga att den doktrinära
              ekonomiska politik som USA fört på senare år av många irriterade
              européer görs ansvarig för dagens massarbetslöshet i Västeuropa.
              Det är mot denna bakgrund som USA:s förmåga att genomdriva utplaceringen
              av sina nya missiler i Västeuropa får sin stora politiska betydelse.
              Det gäller i förlängningen USA:s hegemoni bland de västliga industriländerna.
            </seg>
            <seg n="804ff63a">
              I dag upplever faktiskt många västeuropéer USA:s Pershing 2 och
              kryssningsmissiler som mer hotfyllda än de hundratals SS 20-missiler
              som redan står färdiga i Sovjet att avskjutas mot alla större
              städer och industricentra i Västeuropa. Reaktionen i Europa mot
              de senaste årens ökade militarisering av USA:s utrikespolitik
              har blivit så stark att en del aktivister glömt bort vad den andra
              supermakten står för. Det sovjetiska samhället är än mer militariserat,
              bl. a. därför att man med hälften så stor ekonomi som USA:s tvingas
              lägga ned dubbelt så stor andel av bruttonatio-
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="sture_ericson_3dbf9a" xml:id="i-6489e57e6cb0e70d-2" prev="i-6489e57e6cb0e70d-0" n="5af5efba">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="0de6fafb">
            157
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-033.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="sture_ericson_3dbf9a" xml:id="i-6489e57e6cb0e70d-4" prev="i-6489e57e6cb0e70d-0" n="5af5efba">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="6bfc9e98">
            158
          </note>
          <u who="sture_ericson_3dbf9a" xml:id="i-6489e57e6cb0e70d-5" prev="i-6489e57e6cb0e70d-0" n="5af5efba">
            <seg n="f9e4b6ba">
              nalprodukten på rustningar för att hålla jämna steg. Polisförtrycket
              i Sovjet har inte minskat, och fortfarande sänds oppositionella
              Sovjetmedborgare till fängelser eller drogas ned på psykiatriska
              kliniker. Sovjets kontroll över sina s. k. allierade i Östeuropa
              bygger på brutal militär makt. Exemplet Polen är bara alltför
              aktuellt. Och den sovjetiska terrorn mot civilbefolkningen i Afghanistan
              visar hur nya lydstater underkuvas.
            </seg>
            <seg n="277c2bb9">
              Dessa dystra sanningar får emellertid inte tillåtas blockera
              våra nedrustningsansträngningar. Hoppet om en tryggare framtid
              kan aldrig byggas på fler och mer effektiva vapen. Det måste bygga
              på insikten att det är genom förhandlingar och avtal som vi kan
              öka den gemensamma säkerheten. Bara genom att politiker och säkerhetsexperter
              från vitt skilda utgångspunkter förhandlar sig fram till lägre
              rustningsnivåer kan vi minska riskerna för krig under kommande
              år.
            </seg>
            <seg n="c986d1ae">
              De spontana antikärnvapenprotesterna runt om i Västeuropa har
              under senare år ständigt vuxit i styrka. Dessa protester torde
              bli både starkare och våldsammare, om de nya missilerna börjar
              transporteras till sina uppställningsplatser i Italien, Västtyskland,
              England, Belgien och Nederländerna.
            </seg>
            <seg n="8e709709">
              Det är uppenbart att styrkan i dessa protester är den främsta
              orsaken till den kompromissvilja som nu rapporteras från Washington.
              De olika förhandlingsbuden kring de nya medeldistansmissilerna
              framställs som ”ett spel om opinionen i Europa”. Sådana kommentarer
              säger det mesta om vilken politisk tyngd det folkliga engagemanget
              i dessa frågor har fått på senare år.
            </seg>
            <seg n="ce50e95d">
              Går det då att undvika att 1983 blir ”missilernas år”? Troligen
              inte. Men de förhandlingar som nu förs i Genåve mellan Sovjet
              och USA kan naturligtvis leda till någon sorts uppgörelse, som
              gör att vi får väsentligt färre kärnvapen i Europa än vi har i
              dag. Sovjet har förklarat sig villigt att flytta bort de flesta
              av sina SS 20-robotar mot att USA avstår från att ställa upp sina
              nya missiler i Västeuropa. Trycket från fredsopinionen i väst
              samverkar här med sovjetledarnas rädsla för de nya träffsäkra
              USA-missilerna.
            </seg>
            <seg n="0f6d1b8a">
              Det finns självfallet ett samband mellan konventionella rustningar
              och kärnvapeni dagens Europa. Därför är det önskvärt att finna
              vägar att koppla samman Wienförhandlingarna om konventionella
              vapen i Centraleuropa och kärnvapenförhandlingarna i Geneve. Ett
              sådant forum kunde skapas genom den konferens för säkerhet och
              nedrustning i Europa som man nu försöker komma överens om vid
              ESK-mötet i Madrid.
            </seg>
            <seg n="9a051ed7">
              De neutrala staterna lade i går fram ett nytt kompromissförslag
              till sluttext. Om det leder till en uppgörelse under april, är
              det mycket sannolikt att den europeiska nedrustningskonferensen
              samlas i Stockholm i den här lokalen någon gång mot slutet av
              året. Under de senaste veckorna har det verkat som om européerna
              — öst, väst och neutrala — skulle kunna enas om ett mandat för
              en sådan konferens. Men de kan inte göra upp utan USA, och Reagans
              utsände i Madrid har ingen brådska. När USA:s chefsförhandlare
              förra veckan talade inför konferensen, kunde jag inte frigöra
              mig från intrycket att vad han egentligen menade var att en europeisk
              nedrustningskonferens i Stockholm mot slutet av året skulle kunna
              störa utplaceringen av Pershing 2
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-034.jp2/_view"/>
          <u who="sture_ericson_3dbf9a" xml:id="i-6489e57e6cb0e70d-6" prev="i-6489e57e6cb0e70d-0" n="5af5efba">
            <seg n="b09d7ea1">
              och kryssningsmissilerna. Blir det ingen ESK-uppgörelse i Madrid
              under april, ligger skulden hos USA. Då ökar också risken för
              våldsamma konfrontationer på olika håll i Europa under senare
              delen av det här året.
            </seg>
            <seg n="1eebdb61">
              Evert Svensson skall senare i den här debatten mera utförligt
              ta upp ESK-förhandlingarna i Madrid. Låt mig bara tillägga att
              jag vid ett kort besök där i förra veckan imponerades av den aktiva
              och konstruktiva roll som den svenska förhandlingsgruppen spelade
              när det gällde att nå enighet om ett mandat för den planerade
              europeiska nedrustningskonferensen. Det stod också helt klart
              att ESK-processen utan den neutrala gruppens initiativförmåga
              och förhandlingsskicklighet för länge sedan skulle ha avstannat.
            </seg>
            <seg n="18d3f97d">
              Även om Sverige är ett litet neutralt land i utkanten av Europa,
              är vi alltså inte dömda till att vara passiva betraktare av supermakternas
              och militäralliansernas rustningsverksamhet. Tvärtom deltar Sverige
              aktivt i ett flertal internationella förhandlingar. Maj Britt
              Theorin och hennes medarbetare gör viktiga insatser vid CD-mötet
              i Gendve. Björn Skalas arbete i Madrid har jag nyss kommenterat,
              och i FN har Anders Ferm nu att följa upp en rad svenska initiativ
              av intresse för nedrustningssträvandena i Europa. Palmekommissionen
              föreslog inte bara en europeisk korridor fri från taktiska kärnvapen.
              Den förde också fram bl. a. ett förslag om att göra Europa fritt
              från kemiska vapen. Blir det inget resultat av CD-förhandlingarna
              i Geneve, är det ett initiativ som brådskar, om vi vill undvika
              ytterligare en höjning av rustningsnivån.
            </seg>
            <seg n="e3b78356">
              Såsom framgått av den tidigare debatten här i dag är i varje
              fall formerna för Sveriges agerande i det internationella förhandlingsarbetet
              inte helt oomstridda. Det har sagts och det förtjänar att upprepas
              att det största borgerliga partiet i centrala säkerhetspolitiska
              frågor numera företräder en extrem provästlig attityd. Ett talande
              bevis för det är den moderata motionen 1982/83:1783. Där argumenteras
              faktiskt för den planerade uppställningen av Pershing 2 och kryssningsmissilerna.
              Och moderaterna framför åsikter när det gäller kärnvapenrustningarna
              som direkt speglar Reagans syn på dessa frågor — men som exempelvis
              en majoritet i representanthuset i Washington inte ställer upp
              på.
            </seg>
            <seg n="f1918634">
              Om moderaternas säkerhetspolitik vore Sveriges politik, skulle
              vår alliansfrihet kunna ifrågasättas. Våra möjligheter att spela
              en konstruktiv roll i arbetet för nedrustning i Europa skulle
              drastiskt försämras.
            </seg>
            <seg n="56e36930">
              Därför är det ett nationellt intresse att moderaterna isoleras
              i dessa frågor. Det var bra att både Thorbjörn Fälldin och Ola
              Ullsten här tidigare i dag tog avstånd från viktiga inslag i den
              extrema och vårdslösa moderata säkerhetspolitik som Carl Bildt
              är främste talesmannen för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1e7c3d4d">
            Anf. 64 STURE PALM (s):
          </note>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-0" next="i-0500731ba310fa33-9" n="ba8a256c">
            <seg n="4c26ceeb">
              Herr talman! Redan i inledningen till årets regeringsdeklaration
              i de utrikespolitiska frågorna understryks betydelsen av det nordiska
              samarbetet. Där sägs bl. a.: ”Den militära aktiviteten i vår närhet
              har tilltagit. De nordiska länderna har dock genom sin utrikesoch
              säkerhetspolitik förmått
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <note n="b1335de4">
            handelspolitisk
          </note>
          <note n="48503033">
            debatt
          </note>
          <note n="8c86e7c3">
            159
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-035.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-2" prev="i-0500731ba310fa33-0" n="ba8a256c">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="8492b65a">
            160
          </note>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-3" prev="i-0500731ba310fa33-0" n="ba8a256c">
            <seg n="094626b0">
              möta dessa förändringar. Det säkerhetspolitiska mönstret och
              stabiliteten i Norden har inte rubbats. Men ett växande ansvar
              vilar på stormakterna att visa återhållsamhet i sitt militära
              uppträdande i Nordeuropa.”
            </seg>
            <seg n="4ab18772">
              Detta är ett väsentligt påpekande, och vi som på olika sätt är
              verksamma inom det nordiska samarbetet möter en i dag ung och
              växande opinion som livligt engagerar sig i debatten om säkerhetspolitiken.
              Mot den bakgrunden anser jag att det finns starka skäl att visa
              öppenhet mot den framväxande fredsrörelsen i Norden.
            </seg>
            <seg n="4d079cb0">
              Beträffande detta engagemang finns det vissa paralleller till
              de stämningar som rådde under Vietnamkrigets dagar. Även dessa
              händelser engagerade en hel ungdomsgeneration. Alltför länge visades
              en bristande lyhördhet på många håll, och sent omsider framgick
              det för allt fler hur rätt denna rörelse hade. Visst förekom det
              övertoner - som ofta när man söker väcka människors uppmärksamhet
              — men en fri och öppen debatt är nu en gång demokratins livsluft.
            </seg>
            <seg n="43e4655a">
              Därför tror jag det vore ett stort misstag om inte vi politiker
              över hela linjen med stor uppmärksamhet följer den debatt som
              förs om mänsklighetens överlevnad. Det är vi som kan medverka
              till att den unga fredsrörelsen får resurser för att bli ännu
              mer verklighetsförankrad och insiktsfull i dessa frågor. Därför
              bör vi visa stor generositet för att skapa dessa resurser.
            </seg>
          </u>
          <note n="e0ffb6f6">
            Vid Nordiska rådets nyligen avslutade session i Oslo antogs 34
            rekommendationer — vilket innebär nästan en fördubbling jämfört
            med i fjol. En av dessa rekommendationer gäller inrättande av
            ett Nordens institut på Åland.
          </note>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-4" prev="i-0500731ba310fa33-0" n="ba8a256c">
            <seg n="accdefe8">
              Med hänsyn till att dagens debatt i så hög grad inriktas på fredsoch
              säkerhetsfrågorna vill jag redan nu anmäla att det finns ett stort
              intresse hos den socialdemokratiska gruppen inom Nordiska rådet
              att fredssträvandena i de fem nordiska länderna borde få en pedagogisk
              och översiktlig belysning. Ett nordiskt fredsinstitut eller ett
              nordiskt fredsmuseum har det talats om. Enligt min mening lämpar
              sig Åland särskilt väl för detta med hänsyn till dess historia
              och dess speciella ställning i Norden.
            </seg>
            <seg n="9bda2d1d">
              Det kan räcka med att i detta sammanhang erinra om Hjalmar Brantings
              uppskattade insats på 1920-talet för att lösa det mellanfolkliga
              problemet med den då omstridda ögruppen.
            </seg>
            <seg n="a4c84982">
              Vi kommer senare under året att få tillfälle att speciellt ägna
              oss åt de nordiska samarbetsfrågorna, men facit från årets session
              som hölls i Oslo visar att de tre väsentligaste problemområdena
              vid årets session kom att gälla kampen emot arbetslösheten, den
              framtida nordiska kulturpolitiken — som föreslås få en betydligt
              folkligare framtoning — och ett bättre radiooch TV-samarbete,
              som bör kunna inledas genom det s. k. Tele-X-projektet.
            </seg>
            <seg n="38ccf645">
              Jag vill i detta sammanhang endast säga några ord om de beslut
              som fattades beträffande det ekonomiska området och kampen mot
              arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="5d13955e">
              Det är känt att inom OECD-området går i dag över 30 miljoner
              människor arbetslösa. Den danske socialdemokratiske partiordföranden
              Anker Jörgensen och den svenske LO-ordföranden Gunnar Nilsson
              framhöll att i dag går
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-036.jp2/_view"/>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-5" prev="i-0500731ba310fa33-0" n="ba8a256c">
            <seg n="23cce246">
              700 000-800 000 arbetslösa i Norden. Detta kostar de fem nordiska
              länderna sammantaget 30 000-40 000 milj. kr. årligen.
            </seg>
            <seg n="46f43fb8">
              Mot denna bakgrund hade representanter för de socialdemokratiska
              partierna i Norden väckt ett medlemsförslag om konkreta åtgärder
              i kampen mot arbetslösheten; Karin Söder var inne på de här frågorna
              i sitt anförande. Det förslaget ligger helt i linje med det beslut
              som dessa partier tog tillsammans med resp. fackföreningsrörelse
              vid en konferens i Köge i februari i år.
            </seg>
            <seg n="f98c88d0">
              Där krävdes effektiva åtgärder med sikte på att på nytt åstadkomma
              en ekonomisk tillväxt och därmed större produktion, ökade investeringar
              och högre sysselsättning. Speciella områden framhölls, som lämpade
              sig särskilt väl för ökade investeringar, och konferensen riktade
              stark kritik mot ”den nuvarande konservativa nedskärningspolitik
              som förs i en rad utslagsgivande länder”, som det heter i uttalandet.
              Det framhölls vidare att fortsätter detta, ”kommer den ekonomiska
              krisen att ytterligare förvärras. Det finns inget alternativ till
              en internationell ekonomisk expansiv politik. Detta är det enda
              säkra svaret på en omfattande arbetslöshet och en stigande olikhet.”
            </seg>
            <seg n="0b7680b7">
              Även de liberala-centerpartistiska resp. moderat-konservativa
              partierna avlämnade egna medlemsförslag i denna fråga. Mot den
              bakgrunden var behandlingen av frågan av särskilt intresse. Nu
              visade det sig att det ekonomiska utskottet blev enigt, det blev
              ingen debatt, och Nordiska rådets session kunde samla sig kring
              gemensamma rekommendationer på sysselsättningsområdet, som innebär
              krav på initiativ från Ministerrådet till praktiska åtgärder.
            </seg>
            <seg n="b878ccab">
              Rådet uttalade också med stor tydlighet behovet av ett gemensamt
              nordiskt uppträdande i olika internationella organ — främst OECD
              - för att bekämpa arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="510b1ff7">
              Rekommendationerna är antagna, och nu väntar sig en stor, otålig
              allmänhet att löftena skall infrias.
            </seg>
            <seg n="d0ee9228">
              Den fortsatta handläggningen kommer att visa, om vi i Nordiska
              rådet har att göra med konservativa regeringar i grannländerna
              som är beredda att angripa sysselsättningsproblemen på ett mera
              civiliserat sätt än deras konservativa systrar och bröder gör
              det exempelvis i England och USA. Detta kan endast visas i praktisk
              handling. Men man kan ju lära om. Det visar årets beslut att fördubbla
              anslaget för grundkapital till Nordiska investeringsbanken. Det
              är ett initiativ som, när det första gången var aktuellt, bekämpades
              i broderlig sämja av Nordens konservativa och kommunistiska partier.
              Jag beklagar att Ulf Adelsohn, som är president för den svenska
              delegationen, inte har möjlighet att delta i den här debatten
              i eftermiddag och i kväll.
            </seg>
            <seg n="3806be16">
              Med det anförda, herr talman, har jag önskat fästa uppmärksamheten
              på en av de största frågor som vi har att behandla och som förhoppningsvis
              borde kunna lösas i samarbete mellan de nordiska länderna. Här
              räcker inte de storslagna talen. Hundratusentals människor väntar
              på åtgärder. Vi får — som jag framhöll inledningsvis — möjligheter
              att på nytt återkomma till denna fråga och övriga aktuella nordiska
              samarbetsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="eb392740">
            11 Riksdagens protokoll 19821/83:98-99
          </note>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-7" prev="i-0500731ba310fa33-0" n="ba8a256c">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="a9b68306">
            161
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-037.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="sture_palm_5371da" xml:id="i-0500731ba310fa33-9" prev="i-0500731ba310fa33-0" n="ba8a256c">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="7417f056">
            162
          </note>
          <note n="f9ad2f65" type="speaker">
            Anf. 65 RUNE RYDÉN (m):
          </note>
          <u who="rune_ryden_11557e" xml:id="i-0500731ba310fa33-10" n="2cf966d1" next="i-0500731ba310fa33-15">
            <seg n="607d4417">
              Herr talman! Efter den första oljeprischocken 1973 har protektionismen
              i världen ökat. Denna ökning har i huvudsak ägt rum i industriländerna.
              Vissa beräkningar antyder t. ex. att andelen bearbetade varor
              som på något sätt kontrolleras med protektionistiska medel i Västeuropa
              har ökat från 1,8 20 till 13,8 26 fram till 1979. Denna utveckling
              har rullat vidare även efter detta år.
            </seg>
            <seg n="834e8669">
              Den nya protektionismen har i stor utsträckning tagit sig uttryck
              i gråzonsåtgärder som inte regleras i GATT. De är därför svåra
              att komma åt samtidigt som det är svårt att uppskatta omfattningen
              av dem. GATT:s ministermöte i slutet av 1982 blev inte den manifestation
              man hoppats på för att sätta stopp för den här utvecklingen. Även
              om deklarationstexten innehöll en förpliktelse att ytterligare
              protektionistiska åtgärder inte skulle vidtas var texten vagt
              formulerad, samtidigt som bl. a. EG avgav särskilda yttranden
              med olika reservationer.
            </seg>
            <seg n="fd7a49e8">
              Möjligen kan de nyligen inträffade valutakursförändringar för
              framför allt yenen och dollarn i riktning mot relationer som bättre
              speglar de stora handelsblockens ekonomiska styrkor, kopplade
              till en eventuell ekonomisk uppgång i slutet av 1983, förbättra
              situationen. I annat fall torde protektionismens grogrund ytterligare
              förstärkas.
            </seg>
            <seg n="54a77e6d">
              Sverige är som allmänt bekant ett mycket exportberoende land.
              Hälften av industriproduktionen exporteras och i gruvresp. massaindustrin
              är exportandelen större än 80 90, i pappersindustrin över 70 96,
              för fordon ungefär 60 26 osv. Ändå är det dåligt känt och outrett
              vad den nya protektionismen konkret innebär för olika svenska
              branscher, och vilka åtgärder som kan och bör vidtas för att övervinna
              problemen.
            </seg>
            <seg n="51ec911f">
              Dåligt känd är också importens betydelse för vår ekonomi. I den
              svenska debatten framskymtar relativt ofta synpunkter av innebörd
              att en importminskning generellt sett är av godo. Sambanden är
              emellertid mer komplexa än vad som först kan synas. Exempelvis
              överstiger importandelen för insatsvaror i storindustrin 40 96,
              och för mellanstora verkstadsföretag 25 9. Importen torde därmed
              spela en betydande roll för vår egen industris förmåga att konkurrera
              i vad gäller både pris och kvalitet.
            </seg>
            <seg n="0e97dfe3">
              Vidare bör påpekas importens betydelse för att hålla inflationen
              nere genom möjligheten för oss att köpa billigare utländska varor.
              Man bör inte heller glömma den dynamiska effekt som konkurrensen
              från importen utgör på de svenska företagens effektivitet.
            </seg>
            <seg n="28f16122">
              Ett exempel som ofta framförs som lämpligt för att främja den
              inhemska industrin är att den offentliga upphandlingen bör bli
              mer nationellt inriktad. Men man har då inte tagit i beaktande
              vad en sådan upphandlingspolitik kan få för effekter på konkurrenskraften
              på längre sikt. Inte heller har man utrett vad följderna kan bli
              i form av minskade resurser för andra offentliga ändamål. Exempelvis
              kan man tänka sig att dyrare inköp av sjukvårdsmateriel kan medföra
              att vi får ett mindre antal vårdplatser osv.
            </seg>
            <seg n="304a2c54">
              Sysselsättningsskäl framförs ofta som argument för skydd av den
              ena eller den andra industrin. Men också här är effekterna på
              lång sikt okända. Vad
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-038.jp2/_view"/>
          <u who="rune_ryden_11557e" xml:id="i-0500731ba310fa33-11" prev="i-0500731ba310fa33-10" n="2cf966d1">
            <seg n="47a76654">
              innebär en uppbromsad strukturanpassning för arbetsmöjligheterna
              i nya branscher i framtiden? Också argumentet att anpassningskostnaderna
              nu har blivit för höga är outrett.
            </seg>
            <seg n="de61d4dc">
              Ett annat skäl som ofta framförs för att skydda den inhemska
              industrin är att också Sverige måste se om sitt eget hus när alla
              andra länder blir mer protektionistiska.
            </seg>
            <seg n="f7b6a4e4">
              Men inte heller detta skäl är så självklart som det vid den första
              reflexionen kan synas. Även här behövs grundliga kunskaper och
              fakta som inte så lätt kan viftas bort.
            </seg>
            <seg n="8acc13ba">
              För en frihandelsvän som jag är det väldigt lätt att svara på
              dessa frågor och påståenden som jag här har ställt. Även utrikeshandelsministern
              Mats Hellström har i intervjuer och i dagens debatt sagt sig vilja
              motarbeta protektionismen, och det tycker jag är bra.
            </seg>
            <seg n="83be8752">
              Tyvärr delar inte alla inom socialdemokratin den uppfattningen.
              Motioner från socialdemokratiska ledamöter talar om olika begränsningar
              och restriktioner vad gäller svenska företags investeringar i
              utlandet och utlänningars aktieförvärv i svenska företag. Men
              utredningar visar klart att detta generellt sätt är positivt för
              sysselsättningen i Sverige och för vår export, samtidigt som vår
              specialiseringsgrad ökar, vilket stärker vår konkurrenskraft.
            </seg>
            <seg n="1f8548e6">
              Vad gäller utländska investeringar i Sverige kan man klart säga
              att effekterna på exempelvis sysselsättningen och på vår export
              är enbart positiva. Det är därför enligt min uppfattning utomordentligt
              viktigt att den ekonomiska politiken inriktas på åtgärder som
              förbättrar det allmänna investeringsklimatet i Sverige. Därmed
              ökar man också förutsättningarna för utländska investeringar i
              Sverige, för att ta ett exempel.
            </seg>
            <seg n="218361f6">
              Trots dessa fakta i målet kommer krav på handelsbegränsningar
              eller begränsningar av kapitalrörelser. Det skulle därför vara
              önskvärt att regeringen tillsätter en utredning för att belysa
              betydelsen av den ökade protektionismen i omvärlden och dess effekter
              på den svenska ekonomin.
            </seg>
            <seg n="f7d3b911">
              I det sammanhanget bör konsekvenserna av svenska åtgärder i olika
              former för att skydda den inhemska industrin från utländsk konkurrens
              beaktas.
            </seg>
            <seg n="9cf155ec">
              En sådan utredning skulle säkert kunna visa vilka nackdelar protektionistiska
              åtgärder ger för ekonomin på längre sikt, och i den allmänna debatten
              skulle man med konkreta exempel kunna visa på fördelarna med det
              frihandelssystem vi i allmänhet tror på.
            </seg>
            <seg n="d616c87d">
              Alla är inte lika klarsynta som den amerikanske ekonomen Niskanen
              var när han motsatte sig begränsningar av importen av japanska
              bilar till USA. Han sade: Genom begränsningar försenar vi en omställning
              av den amerikanska bilindustrin. Vi bör i stället söka samarbete
              med japanerna på de områden där vi inte är tillräckligt konkurrenskraftiga
              och specialisera oss på de modeller där vi kan konkurrera med
              framgång. På det sättet får vi i allmänhet en lägre prisnivå,
              till glädje för alla de amerikanska konsumenterna.
            </seg>
            <seg n="9015181f">
              Men, herr talman, det bästa medlet mot protektionistiska tankegångar
              är
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="rune_ryden_11557e" xml:id="i-0500731ba310fa33-12" prev="i-0500731ba310fa33-10" n="2cf966d1">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="15d38bdc">
            163
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-039.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="973144ee">
            Nr 99 Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="rune_ryden_11557e" xml:id="i-0500731ba310fa33-14" prev="i-0500731ba310fa33-10" n="2cf966d1">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="37fca753">
            164
          </note>
          <u who="rune_ryden_11557e" xml:id="i-0500731ba310fa33-15" prev="i-0500731ba310fa33-10" n="2cf966d1">
            <seg n="5590b6e5">
              enligt min uppfattning starka företag. Styrka heter på företagsspråk
              bättre vinster och högre soliditet. Med begränsningar i olika
              avseenden får vi inte dessa företag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0a23d54a">
            Anf. 66 EVERT SVENSSON (s):
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-0" next="i-29b56d464b55e0e5-6" n="60a1f620">
            <seg n="ad1537f8">
              Herr talman! Det är litet egendomligt det här. Vi har dels en
              nedrustningsdebatt, dels en handelspolitisk debatt. Det blir liksom
              litet blandad kompott. Kanske man kunde önska att vi kunde skilja
              på dessa debatter framöver.
            </seg>
            <seg n="2980f0d1">
              Herr talman! Jag skall ta upp två avsnitt. Det ena är kyrkornas
              engagemang och opinionen, och det andra är några ord om säkerhetskonferensen
              och uppföljningskonferensen i Madrid.
            </seg>
            <seg n="cad7d63d">
              Nedrustningen, den sociala rättvisan och freden är vår tids och
              mänsklighetens största frågor.
            </seg>
            <seg n="6a13eda5">
              Jag läste tidigt en liten skrift av en pastor i Missionsförbundet,
              där han beskrev hur USA på 1930-talet brände vete och hur andra
              kastade kaffeskörden i havet för att höja priserna på världsmarknaden
              — allt medan människor svalt i den värld som led av depressionen
              på den tiden. Sådana händelser formade min politiska åsikt ganska
              kraftigt. Jag skulle tro att många unga människor reagerar på
              samma sätt i dag som jag gjorde som ung. Här dyker det upp ett
              förslag att man skall bränna havre för att få energi. Andra rapporter
              talar om jordbruksöverskott i Europa och USA och hur man försöker
              begränsa detta, medan människor svälter på andra håll.
            </seg>
            <seg n="dcf67b9b">
              Ja, nog är världen underlig! Men det bekräftar att fördelningen
              är den viktigaste frågan. Det var ju bl. a. detta som Brandtkommissionen
              ville komma till rätta med i sitt förslag till de massiva resursöverföringarna.
            </seg>
            <seg n="c819e93c">
              Arbetet med nedrustning, social rättvisa och fred behöver en
              kraftig opinion bakom sig för att det skall kunna bli något resultat.
              Det är därför som man hälsar kyrkornas engagemang med stor tillfredsställelse.
              Under detta år sker tre betydelsefulla arrangemang. Först är det
              en allomfattande namninsamling för fred och nedrustning, där man
              kräver: 1. stopp för den kapprustning med kärnvapen som nu sprider
              sig till allt fler stater, 2. Norden som en kärnvapenfri zon,
              3. hejda kapprustningen med andra vapen än kärnvapen och 4. stöd
              till fredsarbete, fredsfostran samt fredsoch konfliktforskning.
            </seg>
            <seg n="96dc2d43">
              Namninsamlingen pågår nu för fullt, som andra talare har påpekat.
              Fem partiledare har skrivit på, men av de fem riksdagspartiernas
              ledare saknas moderatledaren Ulf Adelsohn. Han saknas inte bara
              här i debatten, utan också i denna stora namninsamling. Men andra
              moderater har skrivit på. Jag känner två namn — Jarl Hjalmarson
              och Göran Åstrand. Den förre är som bekant f. d. partiledare för
              högern, som det hette då, och den andre var ordförande för kyrkomötet.
              Det lär också vara någon riksdagsledamot från det moderata hållet
              som har skrivit på.
            </seg>
            <seg n="279ae423">
              Moderaterna säger sig ofta stå för kristna värden och att de
              vill värna om kyrkan. Men när denna kyrka vill dra ett strå till
              stacken i fredsarbetet vägrar moderatledaren i vändningarna. Jag
              vill vädja till honom och andra i
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-040.jp2/_view"/>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-1" prev="i-29b56d464b55e0e5-0" n="60a1f620">
            <seg n="ce27917a">
              moderatleden att ompröva sin inställning. Det ligger teckningslistor
              i foajén här ute. I går kväll skrev samtliga på som var med på
              den socialdemokratiska riksdagsgruppens sammanträde. Andra har
              gjort likadant, förmodar jag.
            </seg>
            <seg n="3d6071f9">
              Det har, herr talman, väckt en viss uppmärksamhet att arméchefen
              har skrivit under och uppmanat andra att göra det. Det är en egendomlig
              reaktion. Varför skulle inte arméchefen vara för nedrustning och
              fred? Militärerna, om några, borde ju veta vad krig är och vilka
              fasor det sprider. Det är egentligen mera uppseendeväckande att
              ÖB inte vill vara med.
            </seg>
            <seg n="b6a528f9">
              Jag hoppas nu att namninsamlingen överträffar den största namninsamling
              vi hittills känner, nämligen den om kristendomsämnet i gymnasiet,
              som på sin tid samlade över två miljoner namn. Varenda svensk
              borde skriva under denna vädjan som kyrkorna har ställt sig bakom.
            </seg>
            <seg n="0482b74a">
              Nu är inte detta den enda aktivitet som pågår inom kyrkorna.
              Jag utesluter vad som görs internationellt inom Kyrkornas världsråd
              och Vatikanen och håller mig till vad som är på gång här hemma.
              I april månad samlas 150 delegater från hela världen — det är
              en internationell konferens — och något hundratal andra till ett
              möte, som ärkebiskop Olof Sundby har tagit initiativ till och
              kallat till i Uppsala. Man kan hänvisa till Nathan Söderbloms
              stora ekumeniska möte 1925, som ju var inledningen till den ekumeniska
              rörelsen i världen. Mötet i april är en uppföljning av detta möte,
              kan man säga. Nu har ärkebiskopen känt det angeläget att samla
              världens kyrkoledare till ett möte om just nedrustning, social
              rättvisa och fred under den talande rubriken Liv och fred.
            </seg>
            <seg n="16543cd1">
              I augusti i höst samlas kyrkorna i Sverige till en av sina återkommande
              storsamlingar, med kanske upp till 10 000 deltagare, denna gång
              i Jönköping. En av sektionerna kommer att behandla nedrustning,
              social rättvisa och fred. Statsminister Olof Palme kommer att
              medverka vid ett stort offentligt möte på lördagskvällen.
            </seg>
            <seg n="0a04c9a4">
              1983 går alltså i fredens tecken för kyrkornas del. Som politiker
              välkomnar vi denna satsning. Den är inte partipolitisk, men i
              arbetarrörelsen känner vi stöd för det arbete som vi själva utför
              inom detta område.
            </seg>
            <seg n="216db031">
              Under drygt två år har jag deltagit i säkerhetskonferensen i
              Madrid. Den står nu — förhoppningsvis — vid slutet av sitt andra
              uppföljningsmöte. Detta började i november 1980 och skall — om
              allt går väl — vara slut strax efter påsk.
            </seg>
            <seg n="871b0abc">
              Den konferens som hade svårt att komma i gång i november 1980
              har nu svårt att komma till ett slut. I två år har 35 stater bytt
              papper och åsikter, haft redaktionsgrupper, koordineringsgrupper
              och minigrupper, växlat officiella papper och icke-officiella
              papper, haft officiella sammanträden och ickeofficiella sammanträden.
              Sammanlagt har man förhandlat i över 50 veckor, med olika uppehåll.
              Man måste faktiskt beundra de diplomater som orkar hålla på. Man
              kan, herr talman, inte komma någon vart om den politiska viljan
              saknas. Nu talar emellertid mycket för att konferensen trots allt
              går mot sitt slut.
            </seg>
            <seg n="7f95139d">
              I går lade NN-staterna, de nio alliansfria och neutrala staterna,
              fram ett nytt dokument för en slutuppgörelse. Det är väl förberett,
              och de flesta
            </seg>
          </u>
          <note n="581600fa">
            12 Riksdagens protokoll 1982/83:98-99
          </note>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-2" prev="i-29b56d464b55e0e5-0" n="60a1f620">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="ad20a564">
            165
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-041.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-4" prev="i-29b56d464b55e0e5-0" n="60a1f620">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="658399a5">
            166
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-5" prev="i-29b56d464b55e0e5-0" n="60a1f620">
            <seg n="c4509fca">
              frågor tycks nu vara lösta. Men ännu återstår ett par viktiga
              frågor. Bland dem är, som Sture Ericson tidigare sade, mandatet
              för en konferens för förtroendeskapande åtgärder och, i sin andra
              fas, för nedrustning. Här är det framför allt fråga om var de
              geografiska gränser skall gå inom vilka de förtroendeskapande
              åtgärderna — dvs. bl. a. föranmälan av manövrar och övervakning
              av sådana manövrar — skall fungera. Västmakterna har nu dragit
              sig tillbaka till ett slott utanför Madrid för att formulera sina
              slutliga krav. Sedan återstår att se om öst kan acceptera dessa
              krav. NN-staterna har lagt fram ett förslag som innefattar Europa
              och angränsande vatten. Det utgör, såvitt jag kan förstå, en vettig
              och realistisk kompromiss.
            </seg>
            <seg n="19b4655e">
              Basen för diskussionerna är slutdokumentet från Helsingfors 1975.
              Den svårighet man står inför är att flytta fram positionerna medan
              spänningarna mellan stormakterna under tiden har tilltagit. Den
              avspänning som nådde sin höjdpunkt i mitten av 1970-talet är numera
              ganska avkyld.
            </seg>
            <seg n="50f2dc63">
              Konferensen består av tre korgar — en för säkerhetsfrågor, en
              för ekonomiska frågor och en för mänskliga rättigheter. Dessa
              skall väga jämt, och ställningarna är i stort sådana att väst
              kräver att bestämmelserna om de mänskliga rättigheterna skall
              utökas, medan öst ställer krav på säkerhetsfrågorna. De ekonomiska
              frågorna har i varje fall vid Madridmötet inte spelat samma kontroversiella
              roll som de andra två korgarna.
            </seg>
            <seg n="997f5338">
              Sverige är naturligtvis i den situationen att vi önskar såväl
              en förbättring av de mänskliga rättigheterna som ett krav på säkerhet.
              Båda frågorna berör för oss mycket vitala intressen. Utan säkerhet
              i Europa kan det inte heller bli mycket av de mänskliga rättigheterna.
            </seg>
            <seg n="67cd8706">
              De mänskliga rättigheterna gäller sådana saker som informationsfrihet
              — bl. a. journalisternas rätt att röra sig fritt och försäljning
              av utländsk press i olika länder — fackföreningsfrihet och religionsfrihet.
              Sverige har mycket aktivt medverkat till en särskild paragraf
              om fackföreningsfrihet i slutdokumentet. Även när det gäller religionsfriheten
              har Sverige engagerat sig, och i dokumentet utsträcks kraven på
              religionsfrihet. Staterna skall faktiskt vidta åtgärder för att
              garantera religionsfriheten.
            </seg>
            <seg n="c8f75a01">
              I den första korgen för säkerhetsfrågor har mandatet för en konferens
              om förtroendeskapande åtgärder och nedrustning som sagt varit
              den stora frågan. Det råder nu i stort sett enighet om att konferensen
              skall förläggas till Stockholm — i varje fall den inledande delen
              — och börja redan den 15 november 1983.
            </seg>
            <seg n="62235c05">
              NN-staterna har, för att sätta stormakterna under press, fastställt
              datum för när Madridkonferensen skall sluta, nämligen den 27 april.
              Vi kan alltså utgå från att konferensen skall vara klar ett par
              veckor efter påsk.
            </seg>
            <seg n="83b9fddb">
              Nästa uppföljningskonferens — Madridkonferensen är ju den andra
              — skall enligt detta dokument från NN-staterna hållas i november
              1986, men dessförinnan skall tioårsdagen för Helsingforsdokumentet
              firas i Helsingfors 1985.
            </seg>
            <seg n="cc6040b0">
              Säkerheten i Europa, de mänskliga relationerna och de mänskliga
              rättigheterna är viktiga ting. Stormakterna — NATO och Warszawapakten
              — är involverade. Det är alltså stora krafter i rörelse och stora
              makter som här
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-042.jp2/_view"/>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-6" prev="i-29b56d464b55e0e5-0" n="60a1f620">
            <seg n="f7556819">
              har att besluta om de skall vara för ökad säkerhet och för ökade
              mänskliga rättigheter. Vi vet att Europa har stora truppstyrkor
              och dess värre tiotusentals kärnladdningar. Vi vet att 1983 är
              ett betydelsefullt år i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="e489e5ac">
              I det läget, fru talman, är det en ljuspunkt att man ändå kan
              samlas och förhandla. Om konferensen slutar utan att man kommer
              fram till ett slutdokument och utan att man enats om en fortsättning,
              är det en katastrof i varje fall för den opinion som inget högre
              önskar än fred, säkerhet och avspänning. De som får ta på sig
              skulden, om konferensen havererar, är stormakterna. Såvitt jag
              kan se är det USA som sitter på bakhasorna när det gäller detta
              arbete. Det är en stor skuld som kommer att vila på stormakterna,
              om säkerhetskonferensen i Madrid misslyckas i strävandena att
              gå vidare för att nå ökad säkerhet, ökad avspänning och ökade
              mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <note n="5777222f">
            Under detta anförande övertog förste vice talmannen ledningen
            av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="e26b9096">
            Anf. 67 STEN STURE PATERSON (m):
          </note>
          <u who="sten_sture_paterson_63f54a" xml:id="i-fc0b622f7ba1ee72-0" next="i-fc0b622f7ba1ee72-4" n="bc721de3">
            <seg n="d932adc4">
              Fru talman! När industrialismen startade vid slutet av 1700-talet
              syntes världens råvarutillgångar obegränsade. Vad som saknades
              i det egna landet kunde hämtas utifrån. Industrialismens genombrottsårhundrade,
              1800-talet, ledde till att land efter land, område efter område,
              kontinent efter kontinent drogs in i den industriella livssfären.
              Ett system av industrinationer, råvaruleverantörer och avsalumarknader
              utvecklades.
            </seg>
            <seg n="e52cb125">
              Med industrialismen följde en utvecklingsoptimism som knappast
              såg någon begränsning. Tid gavs ej till en fortlöpande sammanvägning
              av alla de faktorer som utgjorde underlag för eller påverkades
              av industrisamhället.
            </seg>
            <seg n="190b37a7">
              Sett ur det stora perspektivets synvinkel tycks industrinationerna
              ha saknat beredskap inför de förändringar som kunde skönjas mot
              slutet av 1930-talet och som med våldsam kraft bröt fram efter
              andra världskrigets slut. Förändringarna var av politisk, social
              och ekonomisk art och utgör grunden för den s. k. strukturkris
              som industriländerna i dag genomgår.
            </seg>
            <seg n="40dc0d2e">
              I detta sammanhang vill jag, fru talman, endast uppehålla mig
              vid ett problemområde. Medvetenheten om dess förekomst är i stigande,
              kartläggningen av dess omfång ännu outförd och konkreta åtgärdsprogram
              för dess undanskaffande ännu i ett första trevande försöksstadium
              — ett sakernas tillstånd som är högst anmärkningsvärt med tanke
              på problemets avgörande betydelse inte blott för industrinationernas,
              inkl. Sveriges, fortsatta välfärd och utveckling utan än mer för
              hela mänsklighetens möjligheter att häva sig upp ur den svält,
              de sjukdomar samt den sociala och kulturella misär som ännu sätter
              sin prägel på alltför stora delar av vår planet.
            </seg>
            <seg n="4c591d93">
              Vad jag åsyftar är att skapa balans mellan mänskliga behov och
              naturtillgångar av förnybart och icke förnybart slag. Båda dessa
              typer av naturtillgångar har i global omfattning dragits in i
              industrisamhällets försörjningsbehov och i en sådan omfattning
              att vi i dag ser tillgången av vissa
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="sten_sture_paterson_63f54a" xml:id="i-fc0b622f7ba1ee72-1" prev="i-fc0b622f7ba1ee72-0" n="bc721de3">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="fef5331e">
            167
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-043.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="sten_sture_paterson_63f54a" xml:id="i-fc0b622f7ba1ee72-2" prev="i-fc0b622f7ba1ee72-0" n="bc721de3">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="57b6e1ff">
            168
          </note>
          <u who="sten_sture_paterson_63f54a" xml:id="i-fc0b622f7ba1ee72-3" prev="i-fc0b622f7ba1ee72-0" n="bc721de3">
            <seg n="07a30e35">
              råvaror vara uttömda i en nära framtid.
            </seg>
            <seg n="235e487f">
              De första larmsignalerna kom från vetenskapsmän och forskare.
              Först efter andra världskriget hade dessa signaler trängt fram
              till ledande politiska kretsar på internationell nivå. Två i sammanhanget
              historiska händelser av stor betydelse var bildandet av FN:s organisation
              för undervisning, vetenskap och kultur 1946 (UNESCO) och FN:s
              utvecklingsprogram (UNDP) 1966. Genom dessa båda organisationer
              fick behovet av åtgärder mot en fortsatt överexploatering av våra
              naturresurser sin internationella förankring.
            </seg>
            <seg n="6633e09f">
              Nulägets akuta problem kan i korthet beskrivas så att världens
              totala tillgång till lämplig jordbruksmark krymper på grund av
              jordförstörelse, att jordens öknar växer med 58 000 kvadratkilometer
              årligen, att jordens skogsareal minskar, att luftens sammansättning
              gradvis förändras samt att luft och vatten uppvisar växlande halter
              av förorening. Sammantaget ger detta en djupt oroväckande bild,
              och det är människan själv som är dess skapare.
            </seg>
            <seg n="6cf794b8">
              Med avseende på hotbildens omfattning är de motåtgärder som ännu
              satts in av anspråkslös omfattning.
            </seg>
            <seg n="5db5244e">
              Under aktiv svensk medverkan har en konvention mot långväga gränsöverskridande
              luftföroreningar vunnit begränsad internationell anslutning. Sverige
              bör arbeta vidare på denna konventions utveckling mot att omfatta
              såväl fler länder som precisare krav på åtgärder. Nuvarande huvudinriktning
              mot spridning av svavelföroreningar måste vidgas till att omfatta
              även andra föroreningar i stofteller gasform.
            </seg>
            <seg n="68753ac9">
              En för framtiden synnerligen angelägen fråga med krav på omedelbara
              åtgärder är förändringar i luftens sammansättning. Närmast vänds
              då intresset mot halten av koldioxid. Allt fler länder tillkännager
              sin vilja att övergå till kol som energikälla. Vid förbränning
              av kol och andra fossila bränslen frigörs betydande mängder av
              koldioxid — koldioxid som i årmiljoner legat bunden i jorden och
              varit undandragen från cirkulationscykeln att från luften tas
              upp och bindas vid en växt, för att vid förmultning återbildas
              till koldioxid som fritt går tillbaka till luften. Vid eldning
              med fossila bränslen tillförs således luften nya mängder koldioxid,
              medan förbränningen av biomassa endast frigör, om än snabbare
              än vid förmultningsprocessen, i cirkulationscykeln redan ingående
              koldioxidmängder.
            </seg>
            <seg n="87272e3e">
              Den ökande halten av koldioxid i luften blir än mer problematisk
              när den kopplas samman med jordens krympande skogar och minskande
              växttäcke. Vegetationen tar upp koldioxid och avger syre. Minskad
              vegetation innebär att mera koldioxid blir kvar i luften samtidigt
              som syretillförseln minskar. Luftens innehåll av såväl koldioxid
              som syre får dubbel påverkan i samma riktning genom dels eldning
              med fossila bränslen, dels minskning av jordens vegetationsbälten.
              Koldioxidhalten ökar och syrehalten minskar.
            </seg>
            <seg n="2d00d6c6">
              Deni detta skeende inbyggda problematiken är icke beaktad i debatten
              om ökad användning av fossila bränslen. Problemens omfång och
              komplexitet är av den storleksordningen att de måste lösas genom
              internationell samverkan. Betydande forskningsinsatser måste göras
              rörande förändring av luftens
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-044.jp2/_view"/>
          <u who="sten_sture_paterson_63f54a" xml:id="i-fc0b622f7ba1ee72-4" prev="i-fc0b622f7ba1ee72-0" n="bc721de3">
            <seg n="c23d305f">
              innehåll av koldioxid och syre och därmed sammanhängande effekter.
              Ett program härför faller väl inom ramen för UNESCO:s arbete.
            </seg>
            <seg n="77c0033c">
              Fru talman! En förändring av jordens vegetationsbälten påverkar
              icke endast luftens innehåll av koldioxid och syre utan även nederbördsklimatet.
              Belägg finns exempelvis för att en genom mänsklig påverkan åstadkommen
              övergång av högre transpirerande vegetationsbälten till lägre
              transpirerande sådana, har inneburit en så starkt minskad nederbörd
              i norra Afrika att där i dag ren öken finns en gång kunnat odlas
              vete utan konstbevattning. Området är känt som Sahel-Sudan.
            </seg>
            <seg n="0898343a">
              För att stoppa pågående ökenspridning och få tillbaka markens
              produktionsförmåga krävs att de ursprungliga vegetationsbältenas
              transpirationskapacitet återställs. Det är ett mödosamt arbete,
              men det leder till ett varaktigt resultat. Häremot skall ställas
              dagens kortsiktiga, internationella — även svenska — hjälparbete
              i form av brunnsborrning. Ur många gånger fossila grundvattenslager
              pumpas vatten upp. Tillgången finns så långt lagret räcker — något
              nytt grundvatten bildas nämligen ej. När källan sinar är katastrofen
              ett faktum för de människor och djur som grundat sin existens
              på denna vattentillgång. Än värre! Man har kanske under tiden
              utökat sin djurstam och åstadkommit ett ökat tryck på vegetationen
              med överbetning och jordförstöring som följd. Hjälpinsatserna
              har vänts till att bli rent skadliga.
            </seg>
            <seg n="226f5a21">
              Vid en 1977 av FN anordnad konferens om ökenspridning (UNCOD)
              antogs ett program för dess bekämpande. Enligt programmet skulle
              ökenspridningen ha hejdats vid slutet av detta århundrade. Betydande
              insatser krävdes för lösande av komplicerade biologiska, ekonomiska,
              politiska och sociala problem. FN:s miljöprogram (UNEP) skulle
              vara samordnande organ och genomförandet grundas på nationella
              program. Berörda länder har emellertid visat ett nedslående ointresse
              för aktiv medverkan, kanske beroende på dålig egen organisation.
              Hittills enda mera påtagliga resultat är den av ett antal regeringar
              bildade Club du Sahel, som lovat över 2 miljarder dollar för utveckling
              av Sahel-länderna. Även Sverige ger mindre bidrag till Club du
              Sahel.
            </seg>
            <seg n="c29603f1">
              För att stoppa ökenspridningen och återställa vegetationsbältena
              krävs massiva internationella insatser i vad gäller både forskning
              och praktiskt genomförande. Organisationer som UNDP, UNEP och
              UNESCO har en given plats i detta arbete. Sveriges roll bör vara
              den pådrivande, dymedelst ytterligare befästande sin position
              som en av de ledande nationerna för naturmiljöns bevarande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a77c8453">
            Anf. 68 THURE JADESTIG (s):
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-0" next="i-0a3a58a89e727413-9" n="737a0ab9">
            <seg n="6eb87d29">
              Fru talman! Mellanöstern har under många årtionden varit i fokus.
              Under efterkrigstiden har den varit en av de stora oroshärdarna
              — där har varit en ständig balansgång mellan krig och förhoppning
              om fred. I dag förvägrar ingen palestinierna deras rätt till hemland,
              samtidigt som Israels rätt att existera börjar betonas även i
              arabländer. Trots att Israel existerat som nation sedan 1948 har
              några gränser ännu inte kunnat fastställas.
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-1" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="1d997507">
            169
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-045.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-3" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="eaa0228a">
            170
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-4" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="02dc4fab">
              För några veckor sedan besökte riksdagskollegan Evert Svensson
              och jag området. Vi var i Jerusalem, Amman och Beirut. Under senare
              tid har massmedia koncentrerat sitt intresse på Libanonkriget
              och krisen i landet. Vi kände ett stort behov av att utöver studier
              i Västbanken få en direktbild av situationen i Libanon — få höra
              om problemen i nuet och om bedömningen för framtiden.
            </seg>
            <seg n="0a9b107b">
              Vårt gemensamma studium i Mellanösternfrågan har pågått sedan
              slutet av 1960-talet. Vi har alltid varit noga med att både se
              och höra olika personer. Massmedia har ju så lätt att koncentrera
              sitt intresse till en uppkommen dramatisk situation och gör inte
              de nödvändiga analyserna över de bakomliggande problemen.
            </seg>
            <seg n="55a141b6">
              Under junikriget 1982 hörde vi talas om — även i dramatisk form
              — all den terrorbombning som dagligen drabbade de centrala delarna
              av Beirut. När man nu besöker huvudstaden — endast något mer än
              ett halvt år efter kriget — blir man förvånad över att finna en
              storstad vars centrala delar är så intakta. Om man nöjer sig med
              att se de materiella skadorna — och bortser ifrån allt mänskligt
              lidande som ett modernt krig innebär — så konstaterar man att
              det märks inte så mycket. Beiruts centrala delar är uppstädade.
            </seg>
            <seg n="da4511bd">
              Visst finns det krigsskador att se i staden — såväl från inbördeskampen
              under 1970-talet som från junikriget 1982. Båda har sina monument.
              Man räknar med att av krigsskadorna tre fjärdedelar kommer från
              inbördeskrigen och sålunda en fjärdedel från junikriget 1982.
            </seg>
            <seg n="c5e96737">
              De senaste skadorna märks tydligast efter kuststräckan och kring
              flygplatsen. De centrala delarnas ruiner härstammar från krigen
              från mitten av 1970-talet.
            </seg>
            <seg n="471538a4">
              När vi så reste efter kustvägen — mot städerna Saida och Tyr
              — där de stora flyktinglägren ligger — ja, då känner man igen
              sig från TV-bilderna. Det är dåliga bostäder, helt eller delvis
              förstörda, nu på väg att repareras.
            </seg>
            <seg n="13cacbed">
              När man så möter människor i flyktinglägren — många från 1948
              års orostider — då inser man frågans storhet. Det handlar om dessa
              Palestinaflyktingar som varken libaneser, israeler eller major
              Haddad vill att de skall vara kvar i Libanon.
            </seg>
            <seg n="5187b34e">
              Södra Libanon var ju på sitt sätt ockuperat av PLO — men då var
              dessa flyktingar i lägren skyddade av dess soldater. Nu är läget
              annorlunda. De libaneser som i mitten av 1970-talet fick lämna
              plats för PLO vänder nu åter till sina hemorter. Många var också
              de mänskliga tragedier som då utspelades, och det förenklar inte
              dagens situation.
            </seg>
            <seg n="d11db3f9">
              I dag är södra Libanon delvis under israelisk kontroll. Där finns
              också observationspunkter för Unifil, FN-soldater. En stor del
              av området kontrolleras av major Haddads trupper. Ett faktum är
              att Libanons centralregering kontrollerar enbart en mindre del
              av landets territorium.
            </seg>
            <seg n="2f2d2cd5">
              Under vår resa efter kustremsan noterade vi kilometervis av apelsinlundar
              vars frukter inte hade plockats ner. Landets jordbruk kan snabbt
              slås sönder. I Beirut noterade vi att det var betydligt billigare
              att köpa t. ex. israeliska frukter och grönsaker än de inhemska.
            </seg>
            <seg n="b6799e8a">
              Libanons situation är sålunda mycket komplicerad. Människorna
              i
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-046.jp2/_view"/>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-5" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="ce394a6f">
              flyktinglägren har det svårt — även om UNRWA gör stora insatser.
            </seg>
            <seg n="2e362f2e">
              Dagen vi besökte Saida hade flygblad spritts bland palestinierna
              som bodde i stan. Det korta innehållet var följande:
            </seg>
            <seg n="010ce5af">
              Ni palestinier vet att ni inte är önskvärda. Vi kan inte garantera
              er säkerhet. Ge er därför omedelbart i väg till lägren — annars.
            </seg>
            <seg n="0fba78d2">
              Flygbladen var undertecknade av Libanons röst. Och man behöver
              inte ha så stor fantasi för att förstå att säkerheten för människorna
              i dessa läger är mycket skör.
            </seg>
            <seg n="6de8f179">
              Det finns två krav man måste ställa. Jag är medveten om att de
              i sig är motstridiga. Men enligt internationella konventioner
              måste Israel garantera befolkningen säkerhet. De israeliska soldaterna
              måste stanna kvar till dess att andra kan överta ansvaret.
            </seg>
            <seg n="961816f9">
              Men Israel måste ju dra sig ut ur Libanon. Det måste innebära
              att FN övertar ansvaret. Jag hoppas att regeringen på något sätt
              kan aktualisera den här frågan internationellt. Humanitärt och
              mänskligt är detta i nuet en mycket viktig fråga.
            </seg>
            <seg n="6e21678a">
              Vi besökte också Västbanken. Vi samtalade med företrädare för
              palestinier såväl i Jordanien som på Västbanken. Vi hade också
              samtal med representanter för Begins administration, liksom för
              oppositionspartiet Labour Party.
            </seg>
            <seg n="c00d2b4d">
              Det finns många problem som man ser framför sig när man försöker
              tränga nedi frågor av denna storhet. Hindren är många innan man
              kan nå vad vi alla önskar — en fredlig utveckling. Det finns emellertid
              i dag många öppningar. Fredsplaner är publicerade från olika utgångspunkter,
              och många krafter synes önska delta i fredsprocessen.
            </seg>
            <seg n="8df9c2c9">
              Trots alla svårigheter och barriärer måste vi vara förhoppningsfulla.
              Allt är beroende på den goda viljan i det mänskliga sinnet, nämligen
              förmågan att kunna erkänna varandras existens. Vägen ut ur krisen
              är naturligtvis besvärlig och lång, men den är nödvändig. Det
              finns inga andra gränser än fredens.
            </seg>
            <seg n="834fa8db">
              I dag på morgonen fick jag i mitt postfack ett litet lyriskt
              stycke av en föreningskamrat från Örnsköldsvik, Gun Grip-Ödlund.
              Hon säger så här:
            </seg>
            <seg n="17de0167">
              ”FRIHET är att unna sin nästa samma värde som man själv vill
              ha i egna och andras ögon FRIHET är den store mästarens ord ”Allt
              vad ni vill att människorna skall göra er det skall ni också göra
              dem” Ja, det är FRIHETEN den stora och svåra.”
            </seg>
            <seg n="34c515d2">
              Jag tycker att hon mycket väl har formulerat tankar som vi bör
              ha i en
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-6" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="cd8872a5">
            171
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-047.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-8" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="27e3e0dc">
            172
          </note>
          <u who="thure_jadestig_f3d767" xml:id="i-0a3a58a89e727413-9" prev="i-0a3a58a89e727413-0" n="737a0ab9">
            <seg n="bd3cd600">
              utrikespolitisk debatt som denna. För freden ingår också i människans
              frihetslängtan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="94805cb5">
            Anf. 69 IVAR VIRGIN (m):
          </note>
          <u who="ivar_virgin_f6a7cf" xml:id="i-52d5f431882304e0-0" next="i-52d5f431882304e0-1" n="ff13167b">
            <seg n="28c29be7">
              Fru talman! Jag skulle först vilja göra några reflexioner om
              den kritik som moderata samlingspartiet fått mottaga för vår inställning
              till kyrkornas namninsamling för fred. Uppropet innehåller bl.
              a. ett krav på frysning av antalet kärnvapen.
            </seg>
            <seg n="6727598b">
              Man kan konstatera att det kravet helt överensstämmer med den
              ena sidans uppfattning, med Sovjetunionens uppfattning. Är det
              krav som leder till ökade möjligheter för en fredlig utveckling?
              Enligt min mening finns det betydande risker för att det är tvärtom.
              Om däremot förhandlingarna mellan USA och Sovjetunionen rent hypotetiskt
              skulle leda till att Sovjet minskar sitt antal medeldistansrobotar
              av SS 20-typ i Europa till t. ex. 50 stycken och NATO-sidan då
              avstår från att utplacera sina robotar, då skulle i realiteten
              antalet kärnvapen minska med nära 300, och fördelningen skulle
              sannolikt vara sådan att en bättre balans skulle uppnås. En sådan
              utveckling borde vi ha all anledning att hälsa med tillfredsställelse.
              Det är därför olyckligt att stödja ett förslag som ensidigt gynnar
              den ena parten.
            </seg>
            <seg n="5598927b">
              Det måste, för alla reflekterande människor, framstå som en tragedi
              att en så stor del av världens begränsade resurser går till vapen.
              En värld som på många håll saknar möjligheter att klara även den
              nödvändigaste försörjningen av mat och husrum skulle ha behov
              av en väckelse på den internationella solidaritetens område. Denna
              väckelse borde starta i Sovjetunionen och USA.
            </seg>
            <seg n="ee70abfe">
              En balanserad nedrustning i dessa länder skulle friställa stora
              tillgångar att kunna användas för ökat bistånd till behövande
              länder. I dagsläget är både Sovjetunionen och USA u-länder på
              biståndsområdet. En kraftfull hjälp från dessa länder borde kunna
              öka förutsättningarna för en varaktig fred. En stor mängd konfliktanledningar
              skulle på sikt falla bort.
            </seg>
            <seg n="9d392642">
              Vårt land skall självfallet på det internationella planet aktivt
              och målmedvetet arbeta för en förändring i denna riktning.
            </seg>
            <seg n="5f7aa932">
              Det finns vissa grundförutsättningar för den självständiga och
              alliansfria utrikespolitik som vi vill föra och som ytterst syftar
              till att garantera freden i vårt land. En sådan grundförutsättning
              är ett starkt svenskt försvar. Det förslag som moderata samlingspartiet
              framför till årets riksdag innebär att vi vill säkerställa ett
              sådant försvar, och det bygger på försvarsbeslutet 1982 — som
              samtliga borgerliga partier stod bakom.
            </seg>
            <seg n="3fcfbffa">
              Det kan finnas anledning att erinra om den allvarliga strävan
              att åstadkomma en bred enighet i försvarspolitiken som utmärkte
              Tage Erlander. Han upplevde enigheten som mycket värdefull, inte
              minst därför att den stärkte vår utrikespolitiska linje. Jag skulle
              gärna vilja uttrycka en förhoppning att en sådan försvarspolitisk
              enighet skall bli möjlig i framtiden. Landet skulle vinna på det.
            </seg>
            <seg n="7ca035ff">
              En annan grundförutsättning för en oberoende utrikespolitik är
              att vi även vid en eventuell avspärrning framför allt kan klara
              vår livsmedelsförsörjning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-048.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_virgin_f6a7cf" xml:id="i-52d5f431882304e0-1" prev="i-52d5f431882304e0-0" n="ff13167b">
            <seg n="af05f254">
              1977 års jordbrukspolitiska beslut fastslår jordbrukets betydelse
              ur beredskapsoch försörjningssynpunkt och fastslår behovet av
              säker tillgång på livsmedel.
            </seg>
            <seg n="e1543520">
              Vi kan konstatera att jordbruket f. n. väl fyller de krav man
              kan ställa på det. Näringen hart. o. m. lyckats så väl att vi
              just nu har betydande överskott på livsmedel. Detta har i den
              allmänna debatten utpekats som ett mycket bekymmersamt faktum.
              Exporten av livsmedel sker normalt till lägre priser än vad som
              erhålls på den svenska marknaden. Jag skulle bestämt vilja hävda
              att överskotten trots detta är en tillgång.
            </seg>
            <seg n="e45ccc83">
              För det första ökar våra möjligheter att även i ett kärvt läge
              med avspärrning och kanske brist på viktiga produktionsmedel upprätthålla
              en god försörjning med livsmedel. Att i goda tider ha ett visst
              överskott torde mot den bakgrunden vara nödvändigt.
            </seg>
            <seg n="54eea2de">
              För det andra har de svenska exportansträngningarna lyckats förvånansvärt
              bra. Exempelvis har exporten av griskött under perioden januari—
              februari i år uppgått till 15 000 ton. Det innebär en ökning från
              motsvarande period föregående år på 70 76. Dessutom har en stor
              del av exporten gått till Japan och kunnat ske till priser som
              motsvarar de svenska. På samma sätt har en betydande export av
              oljeväxtfrö till Japan kunnat äga rum till goda priser. Exporten
              av livsmedel tillför vårt land betydande valutainkomster.
            </seg>
            <seg n="30670586">
              För det tredje måste det ur global synpunkt vara riktigt att
              vi utnyttjar de produktionsresurser vi har och genom detta bidrar
              till världens livsmedelsförsörjning. En del av vår hjälp till
              u-länderna sker enligt konventionen om livsmedelshjälp, där Sverige
              årligen bidrar med 40000 ton vete. Det internationella beredskapslagret
              får svenskt stöd med likaledes 40 000 ton vete och 1 250 ton matolja.
            </seg>
            <seg n="0db32dd9">
              När man vet vilket enormt behov av hjälp u-länderna har måste
              man reagera inför uppgiften att 200 000 ton havre eventuellt skall
              användas som energikälla. Den här frågan har berörts många gånger
              under dagens debatt. Spannmålen kan självfallet få en rimligare
              användning i en svältande värld. Vår huvudinriktning vad beträffar
              u-hjälpen måste ändå vara att u-länderna i största möjliga utsträckning
              skall producera sina egna livsmedel. Här skall vi stödja dem.
            </seg>
            <seg n="95c885b0">
              I sammanhanget kan det vara värt att påminna om de förhållanden
              som rådde i början av 1970-talet. Då var världens produktion av
              livsmedel hårt ansträngd, vilket bl. a. visade sig genom att vår
              prisnivå i Sverige tidvis kom att ligga under världsmarknadens.
            </seg>
            <seg n="37b88966">
              Fru talman! Det finns anledning att ha en betydande ödmjukhet
              inför de här frågorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ea48ff9">
            Anf. 70 EVERT SVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-7" next="i-29b56d464b55e0e5-11" n="60a1f620">
            <seg n="56794ab2">
              Fru talman! Jag uppfattade det så, att Ivar Virgin invände mot
              vad jag sade om kyrkornas namninsamling. Ivar Virgin upprepade
              vad man brukar säga från moderat håll, nämligen att man inte kan
              ställa upp bakom kyrkornas namninsamling på grund av att den talar
              för en frysning. Det är, sade Ivar Virgin, uteslutande en sovjetisk
              inställning.
            </seg>
          </u>
          <note n="c09f2ab0">
            13 Riksdagens protokoll 1982/83:98-99
          </note>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note n="572abc0c">
            Onsdagen den
          </note>
          <note n="343a3876">
            16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <note n="b1335de4">
            handelspolitisk
          </note>
          <note n="48503033">
            debatt
          </note>
          <note n="4aee7163">
            173
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-049.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-10" prev="i-29b56d464b55e0e5-7" n="60a1f620">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="c35d4ca8">
            174
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-11" prev="i-29b56d464b55e0e5-7" n="60a1f620">
            <seg n="0e8d7d06">
              För det första är det ju en svensk inställning!
            </seg>
            <seg n="dd94d074">
              För det andra är det en mycket stark opinion i USA som vill ha
              till stånd en frysning.
            </seg>
            <seg n="d64192ac">
              I FN har man röstat om den här saken. Det var 119 nationer mot
              6 som ställde sig bakom kravet på en frysning.
            </seg>
            <seg n="4deed144">
              Vi har nu fått reda på att en majoritet i representanthuset i
              USA står bakom kravet för en frysning.
            </seg>
            <seg n="ae8c6e07">
              Det är väl då ändå ganska förmätet att säga att detta är en ensidig
              sovjetisk inställning! Nej, det är en svensk moderat inställning,
              med stöd i högerkrafterna i USA!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="308bc636">
            Anf. 71 IVAR VIRGIN (m) replik:
          </note>
          <u who="ivar_virgin_f6a7cf" xml:id="i-52d5f431882304e0-2" n="ff13167b">
            <seg n="3caa3599">
              Fru talman! När det gäller strategiska kärnvapen skulle vi säkert
              kunna acceptera en frysning enligt det förslag som kanske är avsikten
              med kyrkornas namninsamling. Men när kravet överförs på de känsliga
              förhandlingar om medeldistansvapen som f. n. pågår i Europa kan
              vi inte vara med.
            </seg>
            <seg n="d49ef1a7">
              Det är väl rätt egendomligt att moderata samlingspartiet i Sverige
              i det fallet har sällskap med socialister litet överallt i världen.
              Det ärt. o. m. så att vi i praktiken har sällskap av de franska
              kommunisterna, vilket väl måste registreras som en egendomlighet.
            </seg>
            <seg n="2f9a6cb7">
              Vi tycker att det finns all anledning att lita på de förhandlingar
              som pågår. Jag skulle tro att en betydande reduktion av kärnvapnen
              de facto kommer att bli resultatet av förhandlingarna i Genéve.
              Maj Britt Theorin uttryckte också den uppfattningen i sitt tidigare
              inlägg. Jag hoppas verkligen att hon och vi får rätt på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="306718dc">
            Anf. 72 EVERT SVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-12" next="i-29b56d464b55e0e5-13" n="60a1f620">
            <seg n="8a0eb1bd">
              Fru talman! Utan att närmare gå in på frågan om antalet kärnvapen
              vill jag säga att vi vet att det finns ungefär 60 000 i världen,
              varav ungefär 15 000 är placerade i Europa. Man kan säga — det
              är ett uttryck som har använts — att Europa är nedlusat med kärnvapen.
            </seg>
            <seg n="fe06804a">
              Ibland resonerar man här så, att har den ena sidan ett kärnvapen
              till, så måste den andra sidan ha ett kärnvapen till, trots att
              bara en liten del av kärnvapnen på den ena sidan, om de används
              mot fienden, är tillräcklig för att förstöra både fienden och
              det egna landet. Det är faktiskt så att vi kan förgöra varandra
              i världen med bara den enda sidans kärnvapen.
            </seg>
            <seg n="023a5e06">
              Den opinion som här bärs fram gäller en frysning på båda sidorna.
              Det handlar om utveckling, produktion, lagring och stationering.
            </seg>
            <seg n="8d34c6e2">
              Jag kan inte tänka mig att den amerikanska opinionen, när den
              är förankrad i representanthuset av republikaner som Hatfield,
              skulle vara så naiv att den låter sig luras av en sak som bara
              skulle gynna Sovjetunionen. Jag tror att den grundläggande orsaken
              till att moderaterna inte vill vara med på den här namninsamlingen
              är att man vill markera en helt annan utrikespolitik än den som
              den övriga delen av denna riksdag står för. Jag skall kanske tillägga,
              att även om kyrkorna har eftersträvat sådana formuleringar att
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-050.jp2/_view"/>
          <u who="evert_svensson_f3b6cb" xml:id="i-29b56d464b55e0e5-13" prev="i-29b56d464b55e0e5-12" n="60a1f620">
            <seg n="bda1f7dd">
              nästan varenda en kan ställa sig bakom dem, behöver man nödvändigtvis
              inte acceptera varenda bokstav. Det här är ju en opinionsyttring.
              Nog skulle det vara skönt om också moderaterna sällade sig till
              kyrkornas strävan och inte så att säga mälde sig ur också den
              här opinionen, som vi är så beroende av. Man har velat markera
              sin inställning i denna fråga, precis som i alla andra utrikespolitiska
              och sociala frågor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cf6deee3">
            Anf. 73 IVAR VIRGIN (m) replik:
          </note>
          <u who="ivar_virgin_f6a7cf" xml:id="i-52d5f431882304e0-3" n="ff13167b">
            <seg n="cf25441a">
              Fru talman! Man kan med hänsyn till vad som här sagts verkligen
              undra varför en stor del av kyrkan står utanför den här namninsamlingen.
              Det har faktiskt bildats en rörelse inom kyrkan som går emot denna
              namninsamling. Man kan också fråga sig varför Sovjetunionen betalar
              ut stora summor, lägger ner mycket propagandapengar för att backa
              upp den.
            </seg>
            <seg n="ef8ec0ad">
              Jag vill ånyo konståtera att den moderata uppfattningen i det
              här fallet i stort sett sammanfaller med socialdemokraternas i
              Västtyskland, Willy Brandts linje, med Mitterands linje i Frankrike
              — om jag inte minns alldeles fel, ingår en hel del kommunister
              i Mitterands regering. Vår allvarliga och genomtänkta bedömning
              är den att vi bäst gagnar freden genom att försöka inta en så
              neutral ståndpunkt som möjligt. Därför har vi hamnat på en annan
              ståndpunkt än många andra. Det är bara att konstatera.
            </seg>
            <seg n="9163bf19">
              Ni kan vara lugna. Vi har samma behov av att verka för fredsfrågor
              som alla andra. Det är självklart.
            </seg>
          </u>
          <note n="e5805f01">
            Förste vice talmannen anmälde att Evert Svensson anhållit att
            till protokollet få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare
            replik.
          </note>
          <note type="speaker" n="d2b4a179">
            Anf. 74 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-1" n="e27cc624">
            <seg n="37e79f64">
              Fru talman! Utrikesminister Lennart Bodström har med rätta i
              dag konstaterat att det totalt sett råder en ungefärlig militär
              balans mellan allianserna. Han har vidare sagt att den bör bibehållas,
              men på en betydligt lägre nivå.
            </seg>
            <seg n="9c9d1eab">
              Då det gäller kärnvapenpotentialen är det sannolikt så att den
              västliga alliansen har en större potential än den andra sidan.
            </seg>
            <seg n="809e35f4">
              Det är här fråga om ståndpunkter och uppgifter som funnits med
              i bilden sedan åtskillig tid tillbaka. Förändringen av ståndpunkten
              kom i och med att USA fick en ny regering, Reaganadministrationen.
              Man har aldrig kunnat belägga att den överlägsenhet som Reaganadministrationen
              påstår föreligger såvitt avser Warszawapakten finns i verkligheten.
            </seg>
            <seg n="d0c51576">
              Det material som har lagts fram av opartiska institut, exempelvis
              SIPRI, har inte givit stöd för den nya uppfattning som Reaganadministrationen
              har gjort sig till tolk för. Att sedan moderata samlingspartiet
              har följt Reaganadministrationen i spåren är en sak som moderaterna
              får göra upp med sig själva. Alldeles klart finns en god grund
              för den ståndpunkt som regeringen har intagit i denna fråga. Jag
              begärde inte ordet i första hand för att säga detta, utan mitt
              anförande skall handla om situationen i södra Afrika. Apartheidpolitiken
              i södra Afrika är ett hot mot internationell fred
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="fd5abf09">
            Onsdagen den 16 mars 1983 -
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-2" n="e27cc624">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="65aef906">
            175
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-051.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-4" n="e27cc624">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="052fc810">
            176
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-5" n="e27cc624">
            <seg n="9126fff2">
              och säkerhet, framhöll utrikesminister Lennart Bodström i sitt
              tal i förmiddags. Läget i södra Afrika har förvärrats avsevärt
              under senare tid. I takt med den i vissa avseenden positiva utvecklingen
              i frontstaterna och framstegen för befrielserörelsen i Sydafrika
              och Namibia har Apartheidregimens angreppshandlingar ökat kraftigt.
              Det främsta målet för angrepp, utan krigsförklaring, är Angola.
              I Angola ockuperar en sydafrikansk invasionsarmé betydande områden
              i söder, medan sabotage och terrorism förekommer längre norrut.
            </seg>
            <seg n="48684c56">
              I Mogambique kompletteras det ekonomiska sabotaget med starkt
              ökade resurser till den Sydafrikaledda organisationen RNM som
              är inriktad på terror och sabotage mot civila mål. I Zimbabwe
              opererar sydafrikanska enheter och Sydafrikatränade ligor för
              att förvärra de inrikespolitiska problem som nu råder i landet.
            </seg>
            <seg n="5670924b">
              Andra frontstater drabbas på i viss mån liknande sätt. Nyligen
              gick sydafrikanska enheter in i Lesothos huvudstad Maseru och
              dödade i en veritabel massaker nära 50 personer av både inhemsk
              och sydafrikansk nationalitet.
            </seg>
            <seg n="747cfd66">
              I slutet av denna månad kommer det att hållas en stor internationell
              solidaritetskonferens med frontstaterna i Portugal, med stöd av
              president Eanes samt av ledarna för frontstaterna och för befrielserörelserna
              i södra Afrika.
            </seg>
            <seg n="fbd0344c">
              Det finns enligt flera källor en sydafrikansk ockupationsstyrka
              i Namibia på mellan 80 000 och 100 000 man. Denna används för
              att terrorisera landets befolkning. Namibia utgör också en militär
              bas för Sydafrikas ständiga angrepp mot grannländerna.
            </seg>
            <seg n="62f53c3e">
              Amnesty International presenterade i november förra året en rapport
              om kränkningarna av de mänskliga rättigheterna i Namibia. I rapporten
              redogörs bl. a. för att människor hålls fängslade utan rättegångar,
              sitter häktade utan tidsbegränsningar och blir torterade, ofta
              i hemliga interneringscentraler. I rapporten beskrivs också hur
              människor försvinner efter arresteringar och hur politiska motståndare
              avrättas utan att någon domstol har avkunnat någon dödsdom.
            </seg>
            <seg n="7c779679">
              Amnesty International efterlyser en oberoende rättslig kommission
              för att undersöka tortyr och andra övergrepp. Denna undersökning
              bör företas inom FN:s ram, i första hand genom att en särskild
              undersökningskommission tillsätts.
            </seg>
            <seg n="f66f3ef5">
              En kolonial utplundring av Namibias tillgångar sker systematiskt
              av Apartheidregimen i Pretoria.
            </seg>
            <seg n="d25d3e83">
              En stor export äger rum från Namibia, främst till USA och andra
              västländer. Särskilt oroande är den stora export som sker av uranium
              från Namibia. Landet är den i storleksordning femte exportören
              i världen av denna ytterst eftersökta vara.
            </seg>
            <seg n="d085850c">
              Den svenska importen direkt från Namibia är enligt importstatistiken
              obetydlig och omfattar persian och andra skinnvaror samt små mängder
              mineraler. Dessutom kan varor från Namibia ingå i Sveriges import
              från Sydafrika.
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-052.jp2/_view"/>
          <note n="71345c2a">
            Från den 27 september 1974 finns ett FN-dekret — dekret nr 1-—
            till skydd för Namibias naturtillgångar. Detta dekret förbjuder
            export av Namibias naturtillgångar utan tillstånd av FN:s Namibiaråd.
            Förslag har framlagts om att dekretet skall göras till nationell
            lagstiftning för FN:s medlemsländer och att dekretet liksom den
            nationella lagstiftningen skall förses med straffbestämmelser.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-7" n="e27cc624">
            <seg n="006c3cd9">
              FN har även uppmanat sina medlemsländer att inte bara stoppa
              all import utan även andra ekonomiska förbindelser med Sydafrika
              som illegal företrädare för Namibia. Inga ekonomiska förbindelser
              kan under rådande sydafrikansk ockupation upprätthållas med Namibia
              utan medverkan av den makthavande Pretoriaregimen.
            </seg>
          </u>
          <note n="c41cb40c">
            Vid Svenska FN-förbundets rikskonferens för sanktioner mot apartheid
            samt solidaritet med befrielsekampen i södra Afrika förra året
            föreslogs bl. a. att Sverige skulle för egen del omsätta dekret
            nr 1 i svensk lag och tillfoga straffbestämmelser för brott mot
            denna lag, att andra stater skulle uppmanas att göra detsamma
            samt att Sverige aktivt skulle verka för att dekret nr 1 med straffklausul
            antas av FN:s säkerhetsråd.
          </note>
          <note n="a97e83fb">
            Jag har tillsammans med andra ledamöter i kammaren väckt en motion
            med förslag i den riktningen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-8" n="e27cc624">
            <seg n="5bf06c93">
              I sitt anförande vid konferensen framhöll utrikesminister Bodström
              bl. a. att FN-planen är en demokratisk och fredlig lösning på
              Namibiaproblemet. Den skulle ge Namibias folk rätten att självt
              bestämma sin framtid utan inblandning utifrån.
            </seg>
            <seg n="3176a9b2">
              Det mest kännbara påtryckningsmedlet på Sydafrika att lämna Namibia
              är uppenbarligen sanktioner. Sverige verkar för att FN:s säkerhetsråd
              skall besluta om sådana. Att införa sådana ekonomiska sanktioner
              mot Sydafrika att rasistregimens ekonomiska utveckling drabbas
              allvarligt är en stor internationell politisk fråga. USA, England
              och Frankrike har hitintills konsekvent inlagt veto i säkerhetsrådet
              mot förslag i den riktningen. En rad stater, däribland Sverige,
              har därför valt att införa egna avgränsade sanktionsåtgärder mot
              förbindelserna med Sydafrika, i avvaktan på beslut om internationella
              sanktioner. Den svenska lagen mot nyinvesteringar i Sydafrika
              och Namibia är ett exempel på detta.
            </seg>
            <seg n="682cc6d7">
              F. n. pågår en översyn av den lagstiftningen, och förslag väntas
              bl. a. om förbud mot teknologiöverföring till Sydafrika. Det kan
              vara nära till hands att nya propåer om punktåtgärder mot rasistregimen
              hänvisas till den pågående utredningen. Åtskilliga åtgärder borde
              kunna vidtas utan att man avvaktar en övergripande lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="9b30717e">
              Maj Britt Theorin m. fl. begärde i en motion i fjol föreskrifter
              om att statliga företag inte skulle handla med Sydafrika. Riksdagen
              var då inte beredd att acceptera kravet. Den alarmerande utvecklingen
              i södra Afrika och den växande opinionen här hemma gör det befogat
              att ånyo överväga det kravet.
            </seg>
            <seg n="29c6f0c2">
              Det är oklart vilken omfattning de statliga företagens handel
              med Sydafrika kan ha. Mycket talar dock för att volymen är obetydlig.
              I fallet Vin- &amp; Spritcentralen utgör importen från Sydafrika bara
              0,08 96 av den totalt
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <note n="b1335de4">
            handelspolitisk
          </note>
          <note n="48503033">
            debatt
          </note>
          <note n="3c114198">
            in
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-053.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-10" n="e27cc624">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="67e06b4e">
            178
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-11" n="e27cc624">
            <seg n="6b65b9cb">
              försålda volymen. Det är således inga stora värden som sätts
              på spel. Visserligen kan det hävdas att åtgärderna därmed inte
              heller påverkar Sydafrika, men få bedömare anser att sanktioner
              skall ses som det vapen som får rasistregimen att falla. Sanktionerna
              har andra funktioner, som också utrikesminister Lennart Bodström
              påpekade vid FN-förbundets konferens. Ekonomiska sanktionsåtgärder
              skulle nämligen även ha effekten att visa näringslivet och regeringen
              i Sydafrika att landet inte är en accepterad partner i det västliga
              ekonomiska systemet.
            </seg>
            <seg n="a7fb5a0d">
              Internationella valutafonden, IMF, beviljade i början av november
              1982 ett lån på 1,1 miljarder dollar till Sydafrika. Lånet har
              väckt stark kritik och strider mot Sveriges inställning att inte
              ge stöd av detta slag till den brottsliga apartheidregimen i Sydafrika.
              Den nordiska representanten i IMF, vilken även företrädde Sverige,
              röstade inte emot beslutet och stödde inte ens ett förslag om
              att IMF skulle uppskjuta beslutet. Regeringen måste aktivt verka
              för att söka förhindra en upprepning av detta ställningstagande.
            </seg>
            <seg n="a5d8d2cd">
              Vi skall fortsätta vår kamp mot dödsstraffet, sade utrikesministern
              i sitt tal i dag. Det finns sex unga människor i åldern 23-28
              år som nu väntar på avrättning i Sydafrika. Defence and Aid Fund,
              en organisation med säte i London till stöd för apartheidregimens
              offer, vädjar till världsopinionen om hjälp för att rädda dessa
              unga män. Defenc and Aid får som bekant svenskt statligt stöd
              till sin verksamhet. Denna vädjan för de dödsdömda hoppas jag
              skall få en stark svensk anslutning. Själv har jag sänt en vädjan
              till Sydafrikas president och också fått ett svar. Blir protesterna
              tillräckligt starka, kan de dödsdömda räddas. Det finns tidigare
              exempel på att så har skett.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ae1f09cd">
            Anf. 75 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_2784d3" xml:id="i-f82fc93d26452176-0" n="d6e475f7">
            <seg n="fe3f0778">
              Fru talman! I nattens sena timme går Hans Göran Franck upp och
              raspar ur sig en anklagelse mot oss moderater för att i alla hänseenden
              vara styrda av den amerikanske presidenten i våra säkerhetspolitiska
              bedömningar. Låt mig inte fresta kammarens tålamod med att bemöta
              dessa dumheter, låt mig bara säga att vad Hans Göran Franck sade
              är både okunnigt och oförskämt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1b5a44d5">
            Anf. 76 HANS GÖRAN FRANCK (s) replik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-12" n="e27cc624">
            <seg n="97da32ce">
              Fru talman! Jag har bara redogjort för hur läget är då det gäller
              balansen i fråga om de militära styrkorna och kärnvapnen. Vad
              jag har sagt är att ståndpunkten att det i stort sett råder totalt
              sett militär balans ändrades av Reaganregimen när den kom till
              makten. Jag har vidare konstaterat att moderata samlingspartiet
              också tydligtvis har ändrat sin uppfattning, som nu ligger nära
              Reaganadministrationens.
            </seg>
            <seg n="9dc8a14d">
              Detta är vad jag har sagt, och Carl Bildt får ta det för vad
              det är; det rör sig inte om några oförskämdheter. Jag antar att
              Carl Bildt står för den inställning som moderaterna har.
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-054.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="304619bc">
            Anf. 77 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_2784d3" xml:id="i-f82fc93d26452176-1" n="d6e475f7">
            <seg n="4618617d">
              Fru talman! Självfallet står jag för vår inställning. Men det
              var okunnigt och oförskämt, därför att det avslöjade att Hans
              Göran Franck över huvud taget inte har läst våra dokument. Om
              Hans Göran Franck gör sig besväret att gå till de dokument där
              vi har presenterat vår syn på dessa saker, finner han att källorna
              är ganska noga angivna. Det står noga citerat vad vi åberopar,
              och där återfinns bedömningar av andra än dem som Hans Göran Franck
              påstår att vi förlitar oss på. Därför var det, Hans Göran Franck,
              okunnigt och därmed oförskämt att komma med detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d5fc6900">
            Anf. 78 HANS GÖRAN FRANCK (s) replik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e27cc6248947d151-14" n="e27cc624">
            <seg n="3d4f827e">
              Fru talman! Detta betyder i stort sett att det angrepp som riktades
              mot mig ilika hög grad riktar sig mot regeringen och Lennart Bodström,
              eftersom den ståndpunkt jag utgick ifrån är den som återfinns
              i regeringsdeklarationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="ab22e6d1">
            Förste vice talmannen anmälde att Carl Bildt anhållit att till
            protokollet få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare
            replik.
          </note>
          <note type="speaker" n="5baacc1e">
            Anf. 79 ELISABETH FLEETWOOD (m):
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-0" next="i-be80e45c746091d6-9" n="6c4d6643">
            <seg n="254dbb4d">
              Fru talman! Jag avser att ta upp två frågor här i kväll. Den
              första rör de fångna sovjetiska pingstvännerna på amerikanska
              ambassaden i Moskva, den andra rör politiska fångar i Etiopien.
            </seg>
            <seg n="cce6c644">
              I juni i år blir det fem år sedan en grupp sovjetiska medborgare
              sökte sin tillflykt till amerikanska ambassaden i Moskva i samband
              med ännu ett försök att erhålla utresevisum från Sovjet till USA.
            </seg>
            <seg n="32554beb">
              Sedan många år tillbaka har de båda familjerna Vasjenko och Chymchalov
              sökt få emigrera till väst, enkannerligen till Förenta staterna,
              för att där bl. a. fritt kunna få utöva sin kristna religion.
              Sovjetiska myndigheter har kontinuerligt sagt nej till deras ansökningar.
            </seg>
            <seg n="b63f6ac6">
              Därtill har de trakasserats på ett otal sätt. De har fått vistas
              på psykiatriska sjukhus, de har suttit i fängelser resp. arbetsläger,
              deras barn har omhändertagits för samhällsvård och samhällsuppfostran.
            </seg>
            <seg n="13fae5f8">
              Upprepade löften om utresetillstånd har givits dem av myndigheterna,
              men dessa löften har inte infriats.
            </seg>
            <seg n="281e1960">
              I juni 1978 kom gruppen, som då bestod av åtta personer, till
              amerikanska ambassaden för att diskutera sin svåra situation.
              Den sovjetiska milisen ville förhindra deras tillträde till ambassaden.
              Sju av dem lyckades fly in på ambassadens gård, en 17-årig pojke
              togs om hand minst sagt bryskt med långvariga skador som följd.
            </seg>
            <seg n="a2c0b3e6">
              Fru talman! Således befinner sig nu sex av dem på amerikanska
              ambassaden. En av kvinnorna har efter sjukhusvistelsen sänts tillbaka
              till hemorten. De här människorna begär inga privilegier, de begär
              endast att få emigrera, helt enligt den allmänna deklarationen
              om mänskliga rättigheter — vilken bekräftades av slutdokumentet
              i Helsingforsavtalet 1975, vartill bl. a. Sovjetunionen medverkade.
            </seg>
            <seg n="daa71f5c">
              Den fria världens reaktioner under åren har varit kraftiga. I
              juni 1979 skrev
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-1" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="c5847d8c">
            179
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-055.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-3" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="eebc5f81">
            180
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-4" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="c452ef84">
              den utvisade sovjetiske dissidenten Bukovskij ett brev om familjernas
              öde till Time Magazine.
            </seg>
            <seg n="7e4fc7da">
              1980 föreslogs i amerikanska senaten en speciallag för att kunna
              betrakta de boende på amerikanska ambassaden som amerikanska medborgare.
              Lagen är ännu inte färdigbehandlad.
            </seg>
            <seg n="4105f9d8">
              1980 togs frågan upp av Frankrikes delegation till Madridmötet.
            </seg>
            <seg n="cbc4a46b">
              I april 1981 gjorde president Reagan ett skarpt uttalande i frågan.
            </seg>
            <seg n="f000530c">
              I juni 1981 sände bl. a. brittiska parlamentsledamöter ett brev
              till The Times. Det följdes av en demonstration i London. 3 500
              personer deltog — 23 000 underskrifter erhölls på ett upprop som
              man lade fram.
            </seg>
            <seg n="9b2fbacf">
              Frågan kom uppi parlamentet strax efter detta. En s. k. Early
              Day Motion utfärdades och undertecknades av ca 300 parlamentsledamöter.
              I oktober riktade ett trettiotal av dem en vädjan till Bresjnev.
            </seg>
            <seg n="981607c8">
              I december 1981 skickade nio svenska riksdagsledamöter en skrivelse
              till Bresjnev. Tyvärr svarade han aldrig, trots flerfaldiga påstötningar
              från oss nio.
            </seg>
            <seg n="eea873d7">
              I januari 1982 tog Alexander Haig upp frågan vid ett möte med
              Gromyko. Det norska stortinget har reagerat. Premiärminister Thatcher
              har erbjudit de sju asyl. Det holländska parlamentet har agerat.
              Fram till april 1982 gjordes 35 framstötar till de sovjetiska
              myndigheterna med förslag till lösningar från amerikansk sida.
            </seg>
            <seg n="b1cdaccf">
              I december 1982 beslöt vi svenska riksdagsledamöter att försöka
              få kontakt med den nyvalde partisekreteraren Andropov i förhoppning
              om en ”liberalare inställning än tidigare”.
            </seg>
            <seg n="8a7f4eda">
              Så till vida blev den aktionen en framgång som att vi fick svar
              från Andropov. Men svaret innehöll ingen substans. Andropov svarade
              bara att de sju skulle återvända hem och därifrån begära visum
              för utresa ur landet. De skulle behandlas helt i enlighet med
              lagar och bestämmelser och hade ingenting att frukta.
            </seg>
            <seg n="7d298014">
              Denna deras fruktan för repressalier och förvissningen om att
              ännu än gång få avslag på sina ansökningar är förståelig. De sovjetiska
              myndigheterna har ju hittills uppträtt helt avvisande.
            </seg>
            <seg n="606d8b59">
              Men alla de som tror på mänskliga rättigheter, som tror på rätten
              till religionsfrihet, som tror på rätten att resa fritt mellan
              länderna kommer inte att förtröttas. Över hela världen kommer
              stödet för de båda familjerna — och f.ö. för alla människor på
              vår jord som lever i förtryck och ofrihet — att fortsätta.
            </seg>
            <seg n="4fa50e19">
              Vi vill här i dag i vår riksdag uppmana alla att ge familjerna
              Vasjenko och Chymchalov sitt stöd och uppmana det sovjetiska folket,
              dess ledare med Andropov som främste företrädare och dess myndigheter
              att uppfylla familjernas självklara rätt att själva bestämma var
              de vill leva, hur de vill uppfostra sina barn och vad de vill
              tro på.
            </seg>
            <seg n="dab4ab5d">
              Fru talman! Den andra fråga som jag inledningsvis nämnde att
              jag ville ha behandlad här i dag är den om de politiska fångarnas
              i Etiopien situation. För två år sedan berörde jag i den utrikespolitiska
              debatten detta ämne. Aktionsgruppen för politiska fångar i Etiopien
              har vid det här laget arbetat i
            </seg>
          </u>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-056.jp2/_view"/>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-5" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="6f40eedf">
              åtta år — med växlande framgång. Flera av de politiska fångar
              som jag den gången berörde har släppts fria; andra sitter fortfarande
              fängslade, nya fångar har gripits och spärrats in.
            </seg>
            <seg n="164b58a1">
              Låt mig här säga, att även om vi fortfarande är djupt oroade
              över förhållandena i Etiopien, så är det med tillfredsställelse
              som vi konstaterar att 718 fångar frigavs i samband med det etiopiska
              nyåret den 11 september förra året. Grand Palace, vars källare
              fungerar som fängelse, har tömts. Såvitt man vet lever de därifrån
              frigivna nu i frihet. De har fått amnesti och har rätt att ta
              varje form av arbete eller uppdrag.
            </seg>
            <seg n="fe1896d2">
              Men fortfarande beräknas antalet politiska fångar uppgå till
              ungefär 800 — siffran är naturligtvis svår att verifiera. Till
              dessa räknas de kvinnliga fångarna i Akaki-fängelset, som symboliskt
              nog även kallats ”End of the world”. De har suttit där sedan 1975
              och är i alla åldrar. Somliga är nu gamla, somliga av dem var
              bara 18 år vid fängslandet. Flera av kvinnorna var gravida då
              de togs om hand. Deras barn har tillbringat hela livet i fängelse.
              För dessa små barn har Rädda barnen gjort en stor insats och försett
              dem med barnförnödenheter av olika slag.
            </seg>
            <seg n="1835e5ad">
              I Nekemte-fängelset sitter s. k. åsiktsfångar fängslade för sin
              tro, sitt medlemskap i Mekane-Jesus-kyrkan. Flera av dessa sitter
              där sedan 1979. Många av dem vet inte ens vad de anklagats för.
              Det är ovisst om de har genomgått förhör.
            </seg>
            <seg n="0f40886e">
              Mekane-Jesus-kyrkan, som sedan lång tid haft ett väl utvecklat
              samarbete med svenska missionärer och svenska samfund, meddelar
              nu att regimen förbjudit unga människor under 23 år att besöka
              gudstjänsten. Kyrkobesök innebär för en ung etiopier fara för
              arrestering, tortyr och fängelsestraff. Trots detta har enligt
              uppgift åtminstone vid ett tillfälle stora skaror ungdomar formligen
              stormat en kyrka i Addis Abeba för att få fira sin gudstjänst.
              Den gången var de så många att regimens lakejer ej kunde stoppa
              dem. Men ute i de små församlingarna på landsbygden är detta förtryck
              av trosfrihet och mötesfrihet naturligtvis ett förfärande hot,
              främst riktat mot de unga.
            </seg>
            <seg n="afae628a">
              Etiopien ligger långt från vårt land. Men banden mellan Etiopien
              och Sverige är av gammalt datum. De etiopiska och svenska folken
              är angelägna om goda förbindelser och goda kontakter.
            </seg>
            <seg n="84da3315">
              Det är glädjande att kunna konstatera att SIDA gjort utmärkta
              insatser i Etiopien. Bl. a. förtjänar nämnas att 200 000 barn
              fått sin skolundervisning i skolor byggda genom SIDA:s försorg.
            </seg>
            <seg n="70aed8db">
              Till sist, fru talman, vill jag rapportera om ett femtontal personer
              som fängslades redan 1974 och som sedan 1979 är försvunna. Från
              det året har ingenting hörts från dem. Rykten har gått att någon
              enda vid något tillfälle skulle ha befunnit sig på sjukhus. Men
              ingenting har kunnat bekräftas.
            </seg>
            <seg n="d878abcc">
              Anhöriga till dem vädjar nu till opinionen runt om i världen
              om stöd i kraven på efterforskningar. Deras öden måste kunna klarläggas.
            </seg>
            <seg n="331c38a3">
              Jag avser inte att här läsa upp deras namn utan kommer i stället
              att överlämna en namnlista till utrikesdepartementet, i förhoppning
              om att vi i Sverige genom UD:s försorg skall kunna bidra till
              att skapa denna klarhet
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-6" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="7c025d31">
              Utrikesoch handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="fb48922e">
            181
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-057.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="d60e20fe">
            Utrikesoch
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-8" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="63904214">
              handelspolitisk debatt
            </seg>
          </u>
          <note n="a9f29207">
            182
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-be80e45c746091d6-9" prev="i-be80e45c746091d6-0" n="6c4d6643">
            <seg n="1bbc09bb">
              och därmed även ge stöd åt deras hårt drabbade anhöriga. I detta
              anförande instämde Tore Nilsson (m).
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7af3008b">
            Anf. 80 PÄR GRANSTEDT (c):
          </note>
          <u who="par_granstedt_1d86f0" xml:id="i-1d8462ae0696d0b8-0" next="i-1d8462ae0696d0b8-2" n="8bb6b182">
            <seg n="2f58f1e8">
              Fru talman! I år blir det 35 år sedan FN:s deklaration om de
              mänskliga rättigheterna skrevs under. Det är alltså ett jubileum
              för en stor tanke, för det var ju en verkligt stor tanke att man
              skulle garantera alla människor frihet från förtryck, våld och
              nöd. Det var naturligtvis en stor politisk händelse, när man kunde
              samla alla jordens stater kring det kravet.
            </seg>
            <seg n="3aa6bb64">
              Men hur verkligheten ser ut har dokumenterats ganska utförligt,
              bl. a. i denna utrikesdebatt. De båda anföranden som kom omedelbart
              före mitt är ett par exempel på den bistra verkligheten. Av de
              vackra tankarna när FN-deklarationen skrevs under blev det mest
              bara tankar. Människornas förmåga att skapa lidande och att utöva
              förtryck mot andra har bara blivit alltmer raffinerad, förtrycksmetoderna
              har blivit bättre utvecklade. De länder som till äventyrs själva
              inte behärskar konsten att genomföra raffinerad tortyr har tillgång
              till experthjälp från supermakterna för att genomföra den.
            </seg>
            <seg n="3dc368d9">
              Det finns skilda motiv bakom det förtryck som vi ser runtom i
              världen. Det kan användas för att upprätthålla ett politiskt system,
              som inte skulle kunna överleva om människor hade frihet. Det är
              vad vi upplever i Östeuropa — det var det som låg bakom invasionerna
              i Ungern och Tjeckoslovakien och som vi ser illustrerat dagligen
              i Polen. Något liknande ligger bakom det som nu pågår i Iran,
              där den s.k. islamiska revolutionen tydligen bara kan upprätthållas
              genom blodbad.
            </seg>
            <seg n="bacd10eb">
              Det kan också vara fråga om en maktelit, som kämpar för att behålla
              sin makt. Vi kan se exempel på det i Latinamerika och El Salvador,
              men också med andra ideologiska förtecken i Nicaragua. Det allra
              mest dramatiska, och kanske också mest avskyvärda exemplet på
              detta är naturligtvis Sydafrika, där våld och förtryck används
              för att en vit minoritet skall kunna leva i lyx på den svarta
              majoritetens bekostnad.
            </seg>
            <seg n="62c58141">
              Det är kanske ett liknande fenomen som vi just nu ser i Zimbabwe,
              där majoritetsstammens företrädare tycks bedriva något av ett
              utrotningskrig mot en minoritetsbefolkning.
            </seg>
            <seg n="5b71869f">
              Förtrycket kan också bero på ren vinningslystnad. Ett exempel
              på det är den skövling som nu pågår i Amazonasområdet i Brasilien
              och som hotar att leda till utrotning av en indianbefolkning.
            </seg>
            <seg n="bdc78b6d">
              Det kan handla om supermakternas direkta ingripanden för att
              ta vara på sina globala intressen, som amerikanernas härjningar
              i Vietnam och det som Sovjetunionen har för sig i Afghanistan.
            </seg>
            <seg n="402bcf83">
              Listan på exempel kan göras mycket lång. Det viktiga är att vi
              aldrig ger uppi kampen mot våld och förtryck, att vi aldrig förtröttas,
              även när det kan verka ganska hopplöst.
            </seg>
            <seg n="a080c247">
              Det är också viktigt att vi inte gör åtskillnad på förtryckare,
              utan protesterar med samma kraft oavsett om det är stora eller
              små stater, oavsett
            </seg>
          </u>
          <pb n="58" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-058.jp2/_view"/>
          <u who="par_granstedt_1d86f0" xml:id="i-1d8462ae0696d0b8-1" prev="i-1d8462ae0696d0b8-0" n="8bb6b182">
            <seg n="a827b846">
              med vilka ideologiska förtecken förtrycket sker och oavsett vilken
              relation Sverige traditionellt har till dessa stater.
            </seg>
            <seg n="919c8b71">
              Det är också angeläget att vi med all kraft försöker bygga upp
              FN som det visserligen bräckliga värn, men dock värn, för en internationell
              rättsordning som FN kan vara. FN är naturligtvis svagt — det är
              vi alla medvetna om. Men det är betydelsefullt att vi tänker på
              att FN är just så starkt som medlemsstaterna vill göra det till.
              Det kan kanske ibland vara frestande att avfärda FN med en axelryckning,
              men varje gång som vi faller för den frestelsen bidrar vi till
              att ytterligare försvaga FN.
            </seg>
            <seg n="ab9f817a">
              I stället måste vi med all kraft försöka verka för att bygga
              upp FN:s möjligheter att agera till värn för de mänskliga rättigheterna
              runtom i världen. Det kommer inte att bli lätt, för det är många
              som är intresserade av att FN skall vara svagt, t. ex. alla de
              som tjänar på att vi har en internationell anarki och som skulle
              uppleva en internationell rättsordning som besvärande.
            </seg>
            <seg n="8cbc3712">
              Det är mot bakgrund av detta betraktelsesätt som centern har
              lagt fram förslag om en FN-konferens om mänskliga rättigheter,
              gärna i Stockholm. Vi trorinte att den kan lösa problemet med
              förtryck och våld, men den kan rikta intresset på de mänskliga
              rättigheterna, tvinga staterna att redovisa vad de gör och kanske
              också bana väg för den FN-kommissarie för mänskliga rättigheter
              som Sverige så länge har arbetat för.
            </seg>
            <seg n="4e7e5e02">
              Fru talman! Vi återkommer till dessa konkreta krav i den fortsatta
              riksdagsbehandlingen, men jag har velat fästa uppmärksamheten
              på dem också här i den utrikespolitiska debatten.
            </seg>
          </u>
          <note n="71f215f3">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <u who="par_granstedt_1d86f0" xml:id="i-1d8462ae0696d0b8-2" prev="i-1d8462ae0696d0b8-0" n="8bb6b182">
            <seg n="f546dda7">
              13 $ Stöd till anordningar för att minska svavelutsläpp vid förbränning
              av kol
            </seg>
          </u>
          <note n="00b5a9d4">
            Föredrogs näringsutskottets betänkande 1982/83:22 om stöd till
            anord-
          </note>
          <note n="e629eec5">
            ningar för att minska utsläppen av svavel vid förbränning av
            kol (prop. 1982/83:100 delvis).
          </note>
          <note type="speaker" n="ec376a44">
            Anf. 81 PER UNCKEL (m):
          </note>
          <note n="a38c8085">
            Fru talman! Den moderata ståndpunkten i reservationerna 1 och
            2 i näringsutskottets betänkande 1982/83:22 bygger på två utgångspunkter.
          </note>
          <u who="per_unckel_9cad0d" xml:id="i-3f2d622995688863-1" n="1d62d8c3" next="i-3f2d622995688863-4">
            <seg n="b82eaadf">
              Utskottet föreslår en ny skattehöjning i form av 10 kr. på beredskapsavgiften.
              Det kan vi moderater inte acceptera, när man i stället borde sänka
              skatten för enskilda och företag.
            </seg>
            <seg n="4b9275a5">
              Utskottet föreslår vidare en ny subvention. Det kan vi moderater
              inte acceptera, när man i stället borde sträva efter att ta bort
              subventioner från en redan alltför hårt reglerad samhällsekonomi.
            </seg>
            <seg n="323f3ba5">
              Med hänvisning till dessa båda argument ber jag att få yrka bifall
              till reservationerna 1 och 2 i näringsutskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <note n="0ff5a5a7">
            Stöd till anord-
          </note>
          <note n="909743c0">
            ningar för att
          </note>
          <u who="per_unckel_9cad0d" xml:id="i-3f2d622995688863-2" prev="i-3f2d622995688863-1" n="1d62d8c3">
            <seg n="48262d07">
              minska svavelutsläpp vid förbrän-
            </seg>
          </u>
          <note n="6665b091">
            ning av kol
          </note>
          <note n="f83b9fb0">
            183
          </note>
          <pb n="59" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-059.jp2/_view"/>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="per_unckel_9cad0d" xml:id="i-3f2d622995688863-4" prev="i-3f2d622995688863-1" n="1d62d8c3">
            <seg n="4f875bf7">
              Stöd till anordningar för att minska svavelutsläpp vid förbränning
              av kol
            </seg>
          </u>
          <note n="d8a31853">
            184
          </note>
          <note n="4d324308" type="speaker">
            Anf. 82 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-3f2d622995688863-5" n="e10a1c2f">
            <seg n="099f9ba3">
              Fru talman! Centern har ställt sig bakom utskottsmajoritetens
              förslag i vad gäller möjligheterna till stöd för anordningar som
              minskar svavelutsläppen vid koleldning.
            </seg>
            <seg n="44f83b84">
              Vi i centern vill särskilt understryka vad utskottsmajoriteten
              sagt om de problem som tungmetaller, kväveoxider och stoft utgör
              vid koleldning. Medvetenheten om dessa problem bör ge anledning
              till stor försiktighet vid övergång till koleldning.
            </seg>
            <seg n="f36cd7c0">
              Det finns många fler skäl att ytterligare begränsa satsningen
              på koleldning.
            </seg>
            <seg n="12728066">
              Minskningen av oljeförbrukningen har gått väsentligt snabbare
              än vad som förutsågs i 1981 års energibeslut. Leveransen av eldningsolja
              minskade från 20 miljoner m3 1979 till 12 miljoner m? 1982. Detta
              är en betydligt lägre oljeanvändning än vad som förutsågs för
              1985.
            </seg>
            <seg n="2c42c143">
              Värmepumpstekniken har fått sitt både tekniska och ekonomiska
              genombrott. Tillvaratagandet av spillvärme och annan billig energi
              kommer med hjälp av värmepumpar att bli många gånger större än
              vad som förutsågs i energibeslutet. Även på denna punkt har alltså
              centern fått mer än rätt.
            </seg>
            <seg n="083b4237">
              Utvecklingen av alternativ energi liksom en övergång till koleldning
              kräver stora investeringar. I en drastiskt minskad bränslemarknad
              ligger det en stor fara i att binda upp för stor del av basproduktionen
              till en miljökrävande importvara, som ju kolet är. Det är enkel
              matematik att konstatera att utrymmet för kol åtminstone har halverats
              på grund av de förhållanden som jag här tidigare beskrivit. Detta
              måste beaktas. Därmed minskar självfallet antalet eldningsanläggningar
              för kol och därmed också kostnaderna för rökgasrening. Detta är
              ett av argumenten bakom centerns reservation, som går ut på att
              man inte bör höja oljepriset för att skapa en kolmiljöfond. Centern
              anser principiellt att kolet bör ta marknadsandelar av egen kraft.
              Kolet är en importvara. Kolet är miljökrävande. Det är skäl nog
              för att undvika subventioner. Stödet till anordningar för att
              klara kolmiljökraven bör belasta kolet. Senast i samband med den
              kommande energiskattepropositionen bör kolet beskattas och avgiftsbeläggas
              i samma omfattning som oljan. Då skapas ett mycket gott utrymme
              för det stöd som då kan vara aktuellt. Intill dess att så kan
              ske menar vi i centern att stödet bör utgå ur oljeersättningsfonden.
              Skulle det under den korta tiden fram till dess bli ebb i oljeersättningsfondens
              kassa, har vi i vår reservation förutsatt att regeringen snarast
              återkommer till riksdagen angående nödvändiga förstärkningar.
            </seg>
            <seg n="71bbc6af">
              Även de nödvändiga och viktiga kalkningsåtgärder som utskottet
              är enigt om har regeringen föreslagit skall finansieras genom
              ökad avgift på olja. Vi menar att pengarna kan tas ut ur oljeersättningsfonden.
              Centern stöder självfallet helhjärtat föreslagna kalkningsåtgärder
              men anser, som sagt, att åtgärderna så småningom bör finansieras
              genom en ökad skatt och avgift på kol. I avvaktan på energiskattepropositionen
              föreslår vi även här att finansieringen sker via oljeersättningsfonden.
            </seg>
          </u>
          <note n="c05820ec">
            Fru talman! Med hänvisning till vad jag sagt yrkar jag bifall
            till reservationen 3 i utskottets betänkande nr 22.
          </note>
          <pb n="60" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-060.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="da022f8b">
            Anf. 83 KARL-GUSTAF MATHSSON (s):
          </note>
          <note n="0273a052">
            Fru talman! Med hänsyn till den sena timmen vill jag endast med
            hänvisning till näringsutskottets motivering och hemställan i
            dess betänkande nr 22 yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="de16a0fd">
            Överläggningen var härmed avslutad. Mom. I (riktlinjer för stöd)
            Utskottets hemställan bifölls med 226 röster mot 75 för reservation
            1 av Staffan Burenstam Linder m. fl. Mom. 2 (finansiering av stöd)
            Utskottets hemställan bifölls med 168 röster mot 65 för reservation
            3 av Olof Johansson m. fl. 68 ledamöter avstod från att rösta.
            148 Föredrogs Skatteutskottets betänkande 1982/83:25 Beskattningen
            av retroaktiva pensioner m. m.
          </note>
          <note n="e8fcc426">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="7657a088">
            15$ Kammaren beslöt att förhandlingarna skulle fortsättas vid
            morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note type="speaker" n="8abd4390">
            168 Anf. 84 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u who="ingegerd_troedsson_1_vice_talman" xml:id="i-e27cc6248947d151-15" n="1a737328" next="i-e27cc6248947d151-18">
            <seg n="baa15fc6">
              På morgondagens föredragningslista upptas konstitutionsutskottets
              betänkande 21 främst bland två gånger bordlagda ärenden. 17 $
              Kammaren åtskildes kl. 23.31. In fidem
            </seg>
          </u>
          <note n="58b8f3e2">
            TOM T:SON THYBLAD
          </note>
          <note n="68e7d2af">
            /Solveig Gemert
          </note>
          <note n="4506b55b">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="ff226367">
            Onsdagen den 16 mars 1983
          </note>
          <u who="ingegerd_troedsson_1_vice_talman" xml:id="i-e27cc6248947d151-16" n="1a737328" prev="i-e27cc6248947d151-15">
            <seg n="4f875bf7">
              Stöd till anordningar för att minska svavelutsläpp vid förbränning
              av kol
            </seg>
          </u>
          <note n="ffe4b187">
            185
          </note>
          <pb n="61" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-061.jp2/_view"/>
          <note n="27da33e9">
            1982/83 98-99
          </note>
          <note n="11c46f92">
            186
          </note>
          <note n="b295023a">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="28bd44c4">
            Onsdagen den 16 mars
          </note>
          <note n="9f2519c5">
            Kl. 10.00
          </note>
          <note n="d7486311">
            Förste vice talmannen 53, 64
          </note>
          <note n="2494a63b">
            Adelsohn, Ulf (m) 12, 41, 48
          </note>
          <note n="cf3722b3">
            Alemyr, Stig (s) 55
          </note>
          <note n="83039d27">
            Bildt, Carl (m) 57, 81, 89
          </note>
          <note n="bcec6100">
            Bodström, Lennart, utrikesminister 4, 39, 47, 54 Burenstam Linder,
            Staffan (m) 101 Fälldin, Thorbjörn (c) 18, 42, 50, 80, 86 Hellström,
            Mats, statsråd 93, 118 Korpås, Sture (c) 61
          </note>
          <note n="51c5dfa4">
            Molin, Björn (fp) 110
          </note>
          <note n="47931af4">
            Palme, Olof, statsminister 71, 84, 91 Svensson, Jörn (vpk) 114
          </note>
          <note n="f95ab1d3">
            Söder, Karin (c) 106
          </note>
          <note n="8dd5e2e2">
            Söderqvist, Oswald (vpk) 68, 83 Ullsten, Ola (fp) 24, 44, 51,
            79, 87 Werner, Lars (vpk) 32, 46, 53 Ångström, Rune (fp) 64
          </note>
          <u who="ingegerd_troedsson_1_vice_talman" xml:id="i-e27cc6248947d151-18" n="1a737328" prev="i-e27cc6248947d151-15">
            <seg n="898ef930">
              Kl. 19.30
            </seg>
          </u>
          <note n="7e65a419">
            Förste vice talmannen 185
          </note>
          <note n="ea9d694f">
            Tredje vice talmannen 134
          </note>
          <note n="beb50016">
            Ahrland, Karin (fp) 153
          </note>
          <note n="88e4664d">
            Bildt, Carl (m) 178, 179
          </note>
          <note n="63eadc80">
            Bodström, Lennart, utrikesminister 150 Burenstam Linder, Staffan
            (m) 127, 134 Ericson, Sture (s) 156
          </note>
          <note n="3794cf36">
            Fleetwood, Elisabeth (m) 179
          </note>
          <note n="88d08686">
            Franck, Hans Göran (s) 175, 178, 179 Franzén, Ivar (c) 184
          </note>
          <note n="25fa425f">
            Granstedt, Pär (c) 182
          </note>
          <note n="d08253fb">
            Hellström, Mats, statsråd 130, 135 Jadestig, Thure (s) 169
          </note>
          <note n="863972e4">
            Jonäng, Gunnel (c) 143, 148, 150, 153 Mathsson, Karl-Gustaf (s)
            185
          </note>
          <note n="b3c41cf3">
            Molin, Björn (fp) 128, 133
          </note>
          <note n="75b40911">
            Palm, Sture (s) 159
          </note>
          <note n="263bad08">
            Paterson, Sten Sture (m) 167
          </note>
          <note n="1f53167e">
            Rydén, Rune (m) 162
          </note>
          <pb n="62" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-062.jp2/_view"/>
          <note n="39ded45f">
            Svensson, Evert (s) 164, 173, 174 1982/83 Svensson, Jörn (vpk)
            129, 132 98-99 Theorin, Maj Britt (s) 136, 147, 149
          </note>
          <note n="53684d16">
            af Ugglas, Margaretha (m) 141, 152
          </note>
          <note n="faf34141">
            Unckel, Per (m) 183
          </note>
          <note n="0443516a">
            Virgin, Ivar (m) 172, 174, 175
          </note>
          <note n="377354b1">
            187
          </note>
          <pb n="63" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--99/prot_198283__99-063.jp2/_view"/>
          <note n="e80fd6e6">
            minab/gotab Stockholm 1983 75105
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
