<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1982</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1982</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198283--76</head>
          <docDate when="1982-02-04">1982-02-04</docDate>
          <docDate when="1982-02-07">1982-02-07</docDate>
          <docDate when="1982-02-08">1982-02-08</docDate>
          <docDate when="1982-02-09">1982-02-09</docDate>
          <docDate when="1982-02-10">1982-02-10</docDate>
          <docDate when="1982-02-11">1982-02-11</docDate>
          <docDate when="1983-02-07">1983-02-07</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-000.jp2/_view"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="c554cb9f">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="f44e3070">
            1982/83:75-80 4—11 februari 1983
          </note>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="e192958c">
            Debatter m. m. Fredagen den 4 februari Kompletteringsval till
            utrikeshnämnden m. M. sssssssssessssst 2
          </note>
          <note n="20ba43e5">
            Svar på frågor 1982/83:249 av Hugo Bergdahl (fp) om principerna
            för tillstånd
          </note>
          <note n="bfacdcbe">
            till linjetröfik od HO =: vc outer en besk sr Ng 6 1982/83:257
            av Elisabeth Fleetwood (m) om principerna för tillstånd till linjetrafik
            med taxi. =: :.-sAVoRSsverbe sier srt 6
          </note>
          <note type="date" n="1fda3036">
            Måndagen den 7 februari
          </note>
          <note n="7b59b39f">
            Svar på fråga 1982/83:230 av Lars Andersson (s) om skattebefrielse
            vid
          </note>
          <note n="1b0d8ec3">
            förbrukning av överskottskraft för drift av elpannor...... 13
            Svar på interpellationer 1982/83:41 av Ivar Franzén (c) om kostnaderna
            för kärnkraf- BED SR fo Fa te FA VINNA VAR Arn ökala 0 JA aj BIF
            NERE HN a 14 1982/83:42 av Oswald Söderqvist (vpk) om utvecklingen
            inom KTRS RENOEN BIIDE 0 ses REAR ARN S RPS TEE D NNE 23 Meddelande
            om interpellation 1982/83:65 av Lars Gustafsson (s) om Granhammars
            slott .. . 38 Tisdagen den 8 februari Frågestunden torsdagen den
            17 februari. .........ssssssrroea 41
          </note>
          <note n="44582efa">
            Svar på frågor 1982/83:237 av Lars Hjertén (m) om kommunala kurser
            för utbildning av tekniker och kvalificerade yrkesarbetare. ...
            41 1982/83:242 av Jörgen Ullenhag (fp) om anslaget för Utbildning
            för administrativa, ekonomiska och sociala yrken vid univer- NitNtet
            1 SROUKIOLIN SSA «0 cs oro ber KN SER KÖAR 43 Meddelande om frågor
            1982/83:258 av Börje Stensson (fp) om effekterna av höjda
          </note>
          <note n="0d0f02c0">
            KIDREVRIUSRONIRER Asa sit delarna BER KONER bord Rone 45 1982/83:259
            av Rune Backlund (c) om regionala utvecklingsin- BULSET AV RRRET
            VO SSR aa barns kh ÖAR PRENSA NE ER OSA NRA 46
          </note>
          <note n="b83bdfee">
            1 Riksdagens protokoll 1982/83:75-80
          </note>
          <note n="f8a670f6"/>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-001.jp2/_view"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-002.jp2/_view"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="d73037ac">
            1982/83 1982/83:260 av Nils Carlshamre (m) om extra pensionshöjning
            75-80 för statsoch kommunalpensionärer. . .....sssssssirises
          </note>
          <note type="date" n="2b02fa7e">
            Onsdagen den 9 februari
          </note>
          <note n="c9ed6639">
            Tystnadsplikt för bl. a. ledamöterna i advokatsamfundets disci-
            PR NINNG. = Säve spi ae a Ag DA SSR SNR NS RTV KINGS 1 TIS NNE
            Son ön ie bene sök agg Ad Kg eler eg
          </note>
          <note type="date" n="32bc0799">
            Torsdagen den 10 februari
          </note>
          <note n="12ddfebe">
            Svar på frågor 1982/83:206 av förste vice talman Ingegerd Troedsson
            (m) om SOENNOP RIS ENN KINNA br v VVa dar rkkr a ERS vr RR NE
            ONE 1982/83:216 av Gunhild Bolander (c) om lagförslag med anledning
            av omsorgskommitténs betänkande ...........sssss 1982/83:228 av
            Aina Westin (s) om personalkategorier inom den Kommunals DarsomsOlgeN
            » &gt; &lt;-+- 3: sisad ses öres sir iRAG Meddelande om svar på interpellation
            1982/83:57 ............
          </note>
          <note n="c2b198eb">
            Svar på frågor 1982/83:225 av tredje vice talman Karl Erik Eriksson
            (fp) om felaktigheter i deklarationsbroschyrerna .........sssss++
            1982/83:229 av Nils Åsling (c) om svenska företags upplåning i
            firnnländé SÄNKS: s&gt; olbivk. «öns Fr Red vener sen SR SA 1982/83:241
            av Nils Åsling (c) om planerad introduktion av FROMMKG på DÖLSEIN
            AR: 007: syner fe or WERE När a fån VEN 1982/83:233 av Gunnel
            Jonäng (c) om den framtida sysselsättningen för anställda vid
            sulfatfabriken i Sandarne........ 1982/83:234 av Sören Häggroth
            (s) om lönebidraget till anställda SYOKSINUDRE 6,05 3 (MS + cg
            RKA Säg AS Sp NERE SANNE 1982/83:223 av Björn Molin (fp) om importen
            av textilproduk-
          </note>
          <note n="e3ae91cf">
            1982/83:238 av John Andersson (vpk) om skyldigheten att föglätrera
            Komma Medel -.cmcews&gt; is sens sens ot Fa RANA 1982/83:239 av John
            Andersson (vpk) om skydd för urskogar Meddelande om interpellationer
            1982/83:66 av Pär Granstedt (c) om slutförvaringen av radioak-
            SIVE SVIN SA sova FaR anis da NVIES ERNST SNR RR KRA 1982/83:67
            av Rolf Dahlberg (m) om förslag att införa en s. k. SN ANNSR VT:
            Mrs one ana sc ser ENAS VS eNEså SVR Meddelande om frågor 1982/83:261
            av Jan-Erik Wikström (fp) om forskarutbildningens IINOSIEVÄNUOS
            1 a6 00 ba LR Fajekbvejena se KS HR NA Va be RNA SR 1982/83:262
            av Bo Lundgren (m) om tillämpningen av den s. k. generalklausulen
            mot skatteflykt.........ssssserssserra
          </note>
          <note n="4f1727d1">
            46
          </note>
          <note n="10f9f11c">
            49
          </note>
          <note n="8539196f">
            på
          </note>
          <note n="f038ff99">
            61
          </note>
          <note n="df71ca49">
            62
          </note>
          <note n="b2d373f6">
            64
          </note>
          <note n="e87cf1e9">
            66
          </note>
          <note n="57a6e6c3">
            69
          </note>
          <note n="fedc2631">
            7
          </note>
          <note n="d294e11a">
            74
          </note>
          <note n="7579f979">
            76
          </note>
          <note n="b663f06a">
            82
          </note>
          <note n="0371de76">
            83
          </note>
          <note n="105a0945">
            85
          </note>
          <note n="b78d0703">
            86
          </note>
          <note n="b78d0703">
            86
          </note>
          <note n="f8a670f6"/>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-003.jp2/_view"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="ecee8fcc">
            1982/83:263 av Paul Lestander (vpk) om statligt stöd till den
            i Arjeplog planerade produktionen av lättklinker ......... 1982/83:264
            av Kerstin Anér (fp) om rutiner för rättelse i statens URSPRUNGET:
            TC od sann Väs R Ta gr VN DAR 1982/83:265 av Lars Tobisson (m)
            om Sveriges relationer med IANA "3503 «ih ev DR NER KAR NÄRMAR
            RES VMA GE VAD Rel 1982/83:266 av Bertil Lidgard (m) om tillämpningen
            av den's. k. generalklausulen mot skatteflykt..........ssssrosssorrra
            1982/83:267 av Yvonne Sandberg-Fries (s) om upprustning av järnvägslinjen
            Karlskrona-Kristianstad ..........s---&gt;&gt;&gt; 1982/83:268 av Ivar
            Franzén (c) om det s. k. markvillkoret i bostadsfinansieringsförordningen
            —....sssssssssssrsrsrs 1982/83:269 av Rune Torwald (c) om ekonomiska
            garantier för Styrgruppön för Vältönbrök-. svs. vå sv svvsene
            ov ses re 1982/83:270 av Björn Samuelson (vpk) om den kommunala
            kompetensen
          </note>
          <note type="date" n="dff1d095">
            Fredagen den 11 februari
          </note>
          <note n="d9ba3465">
            Svar på fråga 1982/83:256 av Margareta Persson (s) om reglerna
            för uppehållstillstånd för vissa grupper av utländska kvinnor
            Meddelande om interpellation
          </note>
          <note n="f62633d1">
            1982/83:68 av Bertil Jonasson (c) om avsättningsmöjligheterna
            för svensk stålindustri Meddelande om fråga 1982/83:271 av Gunilla
            André (c) om tillämpningen av den nya SURRENDER SANNA 2 end PAR
            nr Re beg BIR RN
          </note>
          <note type="date" n="81d192e7">
            Avgjorda ärenden Fredagen den 4 februari
          </note>
          <note n="dcff8a01">
            Val av en ledamot i utrikesnämnden . ...ssssssserssrrsrsrrra
            Val av en suppleant i utrikesnämnden Väl av två riksdagens rövisorör..
            - ss: ss. sees. ee »vs RR Val av två suppleanter för riksdagens
            revisorer Val av en ledamot i riksdagens besvärsnämnd. ..........sssss
            Val av en suppleant i riksdagens besvärsnämnd
          </note>
          <note type="date" n="2b02fa7e">
            Onsdagen den 9 februari
          </note>
          <note n="b09cdc95">
            Konstitutionsutskottets betänkande 1982/83:18 Tystnadsplikt för
            bl. a. ledamöterna i advokatsamfundets disciplinnämnd
          </note>
          <note n="97e58419">
            87
          </note>
          <note n="97e58419">
            87
          </note>
          <note n="97e58419">
            87
          </note>
          <note n="97e58419">
            87
          </note>
          <note n="93b45824">
            88
          </note>
          <note n="93b45824">
            88
          </note>
          <note n="cc8bd33f">
            89
          </note>
          <note n="cc8bd33f">
            89
          </note>
          <note n="34ab7388">
            9
          </note>
          <note n="b7f73f6e">
            94
          </note>
          <note n="b7f73f6e">
            94
          </note>
          <note n="816d0708">
            Anv uuu
          </note>
          <note n="10f9f11c">
            49
          </note>
          <note n="a17e7fa3">
            1982/83 75-80
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-004.jp2/_view"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="a17e7fa3">
            1982/83 75-80
          </note>
          <note n="83ca3bab">
            Näringsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="4f0c0149">
            1982/83:19 Ändring i lagen om utländska förvärv av svenska före-
            RE IITEND TA SITS ack oro RISIGNA on VN kg evo KORS ES än Sr rer
          </note>
          <note n="d373eaa0">
            1982/83:20 Ändring i konkurrenslagen .......ssssssssrsersers
          </note>
          <note n="7aa14a87">
            Civilutskottets betänkanden 1982/83:10 Utbildning i räddningstjänst
            ............sss.sss es 1982/83:12 Anslag på tilläggsbudget II:
            bostadsdepartementet . .
          </note>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="bb36eaee">
            55 55
          </note>
          <note n="018b7acd">
            55 56
          </note>
          <note n="f8a670f6"/>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-005.jp2/_view"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="f8a670f6"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="4ce295f3">
            Om skattebefrielse vid förbrukning av överskottskraft
          </note>
          <note n="b6f87c54">
            1982/83:76 för drift av elpan-
          </note>
          <note n="e1dadc62">
            nor
          </note>
          <note type="date" n="538927f9">
            Måndagen den 7 februari KL. 11.00
          </note>
          <note n="d189439d">
            183 Svar på fråga 1982/83:230 om skattebefrielse vid förbrukning
            av överskottskraft för drift av elpannor
          </note>
          <note n="6d9ea1bc">
            Anf. 1 Finansminister KJELL-OLOF FELDT:
          </note>
          <note n="240a1756">
            Herr talman! Lars Andersson har frågat mig om jag är beredd att
            göra sådana klarlägganden att energiskattebefrielse kan beviljas
            i enlighet med förordningen (1964:351) om allmän energiskatt.
          </note>
          <note n="93437cef">
            Bestämmelserna om befrielse från eller återbetalning av energiskatt
            för s.k. överskottskraft finns i den nämnda förordningen och har
            varit oförändrade sedan 1964. De tillämpas så, att befrielse medges
            från allmän energiskatt på överskottskraft som förbrukas för drift
            av elektriska pannor för vatten eller ånga under förutsättning
            bl. a. att kraften tillhandahålls till ett särskilt avtalat lågt
            pris och att leverantören när som helst har rätt att avbryta kraftleveranserna.
            Med hänsyn till de senaste årens goda tillgång på elektrisk kraft
            från vattenoch kärnkraftverk har tillämpningen utvidgats. Befrielse
            medges numera under hela året så länge all produktion av elektrisk
            kraft i landet sker i sådana kraftverk.
          </note>
          <note n="516b950a">
            Den fråga som nu är aktuell gäller en av förutsättningarna för
            befrielsen, nämligen kravet på att det skall vara fråga om ett
            särskilt avtalat lågt pris. Riksskatteverket, som beslutar i dessa
            frågor, samt producenterna och förbrukarna har olika uppfattning
            om hur detta krav skall tolkas. Verket har meddelat dels beslut
            i vissa enskilda ärenden som avser år 1982, dels ett principbeslut
            för år 1983. Dessa beslut har överklagats till regeringen, och
            beredningen pågår inom regeringskansliet.
          </note>
          <note n="dd7a3337">
            Målsättningen är att regeringen under de närmaste veckorna skall
            kunna ta ställning i dessa ärenden.
          </note>
          <note type="speaker" n="277ef115">
            Anf. 2 LARS ANDERSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d347664694ee13c3-0" n="a57dccaa">
            <seg n="bd353793">
              Herr talman! Jag tackar finansministern för svaret på min fråga,
              som var föranledd av den osäkerhet som råder om möjligheterna
              till skattebefrielse vid förbrukning av överskottsel i stora elpannor.
              Den osäkerheten kommer 13
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-006.jp2/_view"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d347664694ee13c3-1" n="a57dccaa">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="b32afd61">
            14
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d347664694ee13c3-2" n="a57dccaa">
            <seg n="1d91d128">
              tydligen, med regeringens snabba handläggning, att undanröjas
              inom de närmaste veckorna.
            </seg>
            <seg n="ac74f247">
              Det var i riksdagens energipolitiska beslut 1981 som möjligheten
              till jämkning av elskatten vid drift av stora elpannor på nytt
              aktualiserades. Avsikten var att skapa ekonomiska motiv för kommuner
              och andra större värmeproducenter att utnyttja 1980-talets elöverskott
              för att reducera landets oljebehov. Med riksdagens beslut och
              den förra regeringens kungörelse som grund installerades också
              ett stort antal elpannor i landet. Skattebefrielse förutsattes
              och var nödvändig för att man skulle få en så kort avskrivningstid
              som möjligt på anläggningarna, eftersom elöverskottet på litet
              längre sikt måste betraktas som en osäker energiresurs.
            </seg>
            <seg n="c725e444">
              Redan under sommaren 1982 stod det dock klart att riksskatteverket
              och värmeproducenterna tolkat tillämpningsbestämmelserna olika.
              Detta har nu också bekräftats, sedan några av de kommuner som
              lämnat in ansökan om återbetalning av elskatt fått avslag. Det
              är, precis som finansministern sade, främst kring begreppet särskilt
              avtalat lågt pris som oenighet råder. Någon klar definition av
              detta begrepp har inte funnits, varför värmeproducenterna var
              för sig, i förhandlingar med kraftleverantörerna, fått tolka begreppet.
            </seg>
            <seg n="f2d2c2f9">
              Först i december månad 1982 lämnade riksskatteverket sin tolkning,
              som innebär att ett stort antal av de ingångna avtalen om avkopplingsbar
              kraft inte kommer att ge skattebefrielse. Riksskatteverkets tolkning
              innebär också att det finns risk för att vi inte kommer att uppnå
              största möjliga oljeersättning, eftersom körtiderna för elpannorna
              med all säkerhet kommer att begränsas. En annan risk är att elpannorna,
              vid nu rådande prisrelationer, i stället körs inom det normala
              elabonnemanget. Det kan betyda att el producerad med olja används
              för att spara olja, vilket självfallet inte kan vara riktigt.
            </seg>
            <seg n="78f89691">
              Enligt min mening bör begreppet särskilt avtalat lågt pris slopas
              eller omtolkas. Detta skulle innebära att ytterligare elpannor
              kommer att installeras, samtidigt som möjligheterna till oljeersättning
              på ett optimalt sätt skulle öka.
            </seg>
            <seg n="e4008f17">
              Det viktigaste måste ju vara att kraften som används är överskottskraft
              och att den är producerad med vatteneller kärnkraft.
            </seg>
          </u>
          <note n="4cf89086">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="63fe77f3">
            2$ Svar på interpellation 1982/83:41 om kostnaderna för kärnkraften
          </note>
          <note n="a68a4f54" type="speaker">
            Anf. 3 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-d347664694ee13c3-3" n="c9712c03" next="i-d347664694ee13c3-4">
            <seg n="44e6c586">
              Herr talman! Ivar Franzén har frågat mig vilket sätt att beräkna
              kostnaderna för det tredje aggregatet i Oskarshamn som jag rekommenderar
              och vilket beräkningssätt som används i det beslutsunderlag som
              föreläggs riksdagen.
            </seg>
            <seg n="6235f6fe">
              När det gäller kostnaden för elenergi från ett visst kraftslag
              bör man
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-007.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-d347664694ee13c3-4" n="c9712c03" prev="i-d347664694ee13c3-3">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="bba5123f">
              komma ihåg att kalkyler kan vara utförda vid olika prisnivåer
              och med användande av olika kalkylräntor. Dessutom kan kostnadsangivelser
              avse prisläget olika år. Det betyder att kapitalkostnaden för
              ett visst projekt kan uttryckas på olika sätt. Enligt en beräkningsmetod
              anges kapitalkostnaderna i reala termer, dvs. utan uppräkning
              av kapitalet för inflationen, och fördelas jämnt över en anläggnings
              hela livslängd. Enligt en annan beräkningsmetod anges kapitalkostnaderna
              i löpande penningvärde, dvs. med uppräkning för inflationen. Dessutom
              förekommer det ofta att kapitalkostnaderna betalas av under kortare
              tid och med en högre amortering under de första åren av anläggningens
              livslängd. Det är det första kapitalkostnadsbegreppet som är lämpligare
              att använda vid en samhällsekonomisk bedömning och då kostnader
              för olika energislag skall jämföras.
            </seg>
            <seg n="d3e33600">
              Till det först nämnda beräkningssättet hänförs de i interpellationen
              redovisade beräkningar som gjorts av professor Lennart Hjalmarsson
              och till det senare de uppgifter som återgetts i interpellationen
              och som redovisats av direktör Curt Nicolin. Den förstnämnda beräkningen
              ger resultatet ca 6 miljarder kronor, medan den senare resulterar
              i en kapitalkostnad på ca 11-12 miljarder kronor. Jag har för
              egen del inte anledning att rekommendera något särskilt av dessa
              beräkningssätt, eftersom båda metoderna har sina användningsområden.
              För riksdagen har tidigare redovisats (bl. a. prop. 1978/79:115)
              kalkyler som ansluter till det förstnämnda beräkningssättet. Som
              jag nyss har sagt är det denna metod som är lämplig att använda
              i samhällsekonomiska kalkyler och då kostnader för olika kraftslag
              skall jämföras. Jag vill understryka att samma beräkningsmetod
              givetvis bör användas för alla alternativ som jämförs.
            </seg>
          </u>
          <note n="9fe16203" type="speaker">
            Anf. 4 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-5" n="84adc7c5" next="i-d347664694ee13c3-17">
            <seg n="cc77d4cd">
              Herr talman! Jag tackar energiministern för svaret. Jag har läst
              det flera gånger för att försöka klara ut varför energiministern
              i svaret går förbi grundproblemet i min fråga.
            </seg>
            <seg n="6391ebbe">
              För att vi inte skall missförstå varandra så tror jag det är
              viktigt att skilja på anläggningskostnad och den årliga kapitalkostnad
              som ägaren har för anläggningen sedan den tagits i drift.
            </seg>
            <seg n="af7acb21">
              Jag tror inte att begreppen realränta och faktiskt betald ränta
              eller marknadsränta behöver vålla någon begreppsförvirring. De
              är ändock i dag välkända begrepp även om debatten är intensiv
              om vilken realränta — 4, 6 eller 8 20 — som bör användas.
            </seg>
            <seg n="c0a4fd1a">
              Vad jag i första hand har reagerat mot är det sätt på vilket
              Lennart Hjalmarsson beräknar anläggningskostnaden.
            </seg>
            <seg n="66f9fda6">
              I den artikel i Svenska Dagbladet som jag omnämnt i min interpellation
              sägs det att alla kostnader har beaktats. Samtidigt uppges, såsom
              också energiministern sade, den totala anläggningskostnaden till
              något under 6 miljarder för Oskarshamn 3. När Oskarshamn 3 är
              klart för start 1986 kommer den totala investeringskostnaden att
              vara bortåt 12 miljarder, inkl. räntor under byggtiden. Även om
              byggräntorna helt räknas bort uppgår investeringen i löpande priser
              till 7,5-8 miljarder. Såvitt jag förstår — det
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-6" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="7f1f52a4">
            15
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-7" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5"/>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-008.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-8" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-9" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="549c9e4e">
            16
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-10" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="51b450c2">
              stämmer också med energiministerns svar — motsvarar de 6 miljarderna
              möjligen investeringen i 1981 års penningvärde, exkl. alla räntekostnader.
              Detta är för mig ett helt nytt sätt att räkna. I 1980 års penningvärde
              skulle kostnaderna bara vara drygt 5 miljarder.
            </seg>
            <seg n="c01613ad">
              Om man är ute efter att visa låga kostnader, varför då inte slå
              till med 1976 som basår? Det bör vara då de första kalkylerna
              gjordes. Anläggningskostnaden kommer i så fall att ligga i intervallet
              3-4 miljarder.
            </seg>
            <seg n="26ac236b">
              Samma resonemang kan föras om räntekostnaderna. Om inte byggräntorna
              skall vara med i anläggningskostnaden, varför skall då räntorna
              i de tidigare produktionsleden vara med —- räntor i samband med
              materialtillverkning, maskintillverkning osv.? Varför inte ta
              bort även dessa? I så fall kostar Oskarshamn 3 sannolikt inte
              mer än 2,5-3 miljarder.
            </seg>
            <seg n="42c2644d">
              Beräkningssättet blir särskilt orimligt när det gäller kärnkraftverken,
              som har haft en kostnadsutveckling som vida överstiger inflationen
              och elprisutvecklingen. Skall det finnas någon rimlig ekonomi
              och logik i detta beräkningssätt, måste elpriset utvecklas i en
              takt som motsvarar hela fördyringen av anläggningen från basår
              till idrifttagning — alltså motsvara såväl räntekostnader som
              fördyringar genom prisstegringar, konstruktionsändringar osv.
              Detta kräver sannolikt att elpriset stiger med 20-25 96 per år.
            </seg>
            <seg n="90bd6810">
              Den faktiska anläggningskostnaden för Oskarshamn 3 kommer, som
              jag sagt tidigare, att bli ca 12 miljarder. Att i någon samhällsekonomisk
              realkalkyl försöka påstå att den bara är 6 eller 3 miljarder måste
              vara att lura sig själv eller ett medvetet försök att lura andra.
            </seg>
            <seg n="a176ef8d">
              Jag har heller aldrig tidigare sett att någon har beräknat anläggningskostnader
              på det sättet. Däremot är det mycket vanligt att den årliga kapitalkostnaden
              beräknas utifrån en realränta men med den faktiska anläggningskostnaden
              som bas. En förutsättning för att denna beräkningsmetod skall
              vara tillämplig är att elprisstegringarna så småningom ger de
              inkomster som gör det möjligt att betala de faktiska räntekostnaderna
              och att avskriva anläggningen under dess tekniska och/eller ekonomiska
              livslängd. Det kan ifrågasättas om detta förhållande gäller för
              Oskarshamn 3 och Forsmark 3.
            </seg>
            <seg n="f5cc5033">
              Den faktiska räntekostnaden för Oskarshamn 3 kommer första driftsåret
              att vara i storleksordningen 1,5 miljarder. Jag har då räknat
              med en genomsnittsränta på 13 26, vilket får anses vara lågt.
            </seg>
            <seg n="37456cd9">
              Räknar vi upp elpriset enligt vad som anges i Lennart Hjalmarssons
              artikel med fyra års inflation på 7 96, blir det aktuella elpriset
              första driftsåret 18,5 öre/kWh. Produceras 6 TWh el blir intäkten
              1,1 miljarder. Räknar vi upp driftkostnaderna på samma sätt, så
              finner vi att de uppgår till ca 10 öre/k Wh eller totalt 0,6 miljarder
              per år.
            </seg>
            <seg n="7ef39b34">
              Sedan vi betalat de direkta rörliga driftkostnaderna återstår
              500 miljoner avintäkten för att täcka räntekostnader. 1 miljard
              i räntor kan ej täckas utan måste läggas till kapitalet, som andra
              driftsåret ökar från 12 till 13 miljarder. Och räntekostnaden
              ökar med 130 miljoner.
            </seg>
          </u>
          <note n="8658e7cb">
            ”Inflationsvinsten”, beräknad efter 7 96 inflation, andra driftsåret
            på 6
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-11" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5"/>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-009.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-12" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="27780ebe">
              TWh försåld elström blir ca 80 miljoner. Av detta behövs väl
              hälften för att täcka ökade driftkostnader. Resultatet av andra
              driftsåret blir att ytterligare mer än 1 miljard måste läggas
              till kapitalet eller täckas som en förlust och då täckas av annan
              verksamhet.
            </seg>
            <seg n="9b7f270d">
              T. o. m. under 1990-talet, då Lennart Hjalmarsson förutsätter
              en elprisökning på 1 öre/kWh och år plus inflation, ökar kapitalkostnaden
              — om än i långsammare takt. Det behövs betydligt högre inflation
              för att ändra på detta förhållande. I annat fall kommer skuldbördan
              att fortsätta att växa, samtidigt som kärnkraftverket förslits.
              Vore Oskarshamn 3 ett självständigt bolag, skulle konkursen vara
              oundviklig. Blir sedan driftsresultaten och den tekniska livslängden
              lika problematisk som för reaktorerna i Ringhals är ”ekonomisk
              katastrof” en riktig beskrivning av situationen.
            </seg>
            <seg n="d82dea6a">
              Ett annat sätt att beskriva lönsamheten är att beräkna pay off-tiden.
              Med de i Lennart Hjalmarssons artikel angivna elpriserna och driftkostnaderna
              samt med beaktande av den totala investeringen blir pay off-tiden
              över 20 år. Hur många industrimän brukar vara intresserade av
              sådana investeringar?
            </seg>
            <seg n="ba9897a2">
              Det är alltså mycket dystra framtidsutsikter för satsningarna
              på Oskarshamn 3 och Forsmark 3. De förskönas endast i ringa grad
              av att räkna realränta på t. ex. 6 20. Det är först om man manipulerar
              med anläggningskostnaden som resultaten kan förskönas, och det
              menar jag är ett felaktigt räknesätt, som bara är ägnat att ge
              en falsk bild av en bister verklighet. Realränteberäkningar är
              egentligen inte tillämpbara när den årliga merintäkten är väsentligt
              lägre än den årligen tillkommande merkostnaden.
            </seg>
            <seg n="8e2c44e7">
              För att göra en verklighetskalkyl måste vi dessutom ta hänsyn
              till de miljarder som måste investeras i distributionssystemet
              för att sälja elströmmen från Oskarhamn 3 och Forsmark 3 på värmemarknaden.
              Om den övergång till enbart el som nu är vanlig fortsätter, krävs
              en mycket stor kapacitetsutbyggnad av elnätet för att klara avsättningen
              av 10 å 12 TWh elström för uppvärmning. Antar vi att kostnaden
              är 10 miljarder, är det sannolikt en mycket försiktig beräkning.
              Kapitalkostnaden för dessa investeringar kommer också efter hand
              att synas på elräkningarna.
            </seg>
            <seg n="31d8b094">
              Om vi summerar de totala belopp som kunde ha fått alternativ
              användning om utbyggnaden av Forsmark 3 och Oskarshamn 3 avbrutits
              direkt efter folkomröstningen, kommer vi till den imponerande
              summan av 25 miljarder.
            </seg>
            <seg n="a678e3fa">
              Herr talman! Med hänvisning till vad jag nu har sagt vill jag
              ställa tre kompletterande frågor till energiministern:
            </seg>
            <seg n="0a3d60d3">
              1. Vad anser energiministern att det skulle ha betytt samhällsekonomiskt
              om de 25 miljarder som bundits i Oskarshamn 3 och Forsmark 3 använts
              för att ”bruka vår elkapacitet bättre” och för att främja alternativ
              energi, t. ex. skogsbränsle och torv?
            </seg>
            <seg n="b98231fa">
              2. Delar energiministern min uppfattning att man som utgångspunkt
              för beräkning av kapitalkostnaden alltid bör ha den faktiska anläggningskostnaden?
            </seg>
          </u>
          <note n="9ee3a82b">
            3. I propositionen 1978/79:115, som det hänvisas till i energiministerns
          </note>
          <note n="6e7b804d">
            2 Riksdagens protokoll 1982/83:75-80
          </note>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-13" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="7a39666d">
            17
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-14" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5"/>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-010.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-15" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-16" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="492019b0">
            18
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-d347664694ee13c3-17" n="84adc7c5" prev="i-d347664694ee13c3-5">
            <seg n="fb4c8351">
              svar, anges realräntan till 4 96 och den reala oljeprisstegringen
              till 2 Zo. Är detta aktuella kalkylförutsättningar i dag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="57459392">
            Anf. 5 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-0" next="i-cb58ca3c452cffe6-1" n="5403d47f">
            <seg n="64b4ba55">
              Herr talman! Eftersom jag i min interpellation, som statsrådet
              Dahl strax skall besvara, har exakt samma fråga som den Ivar Franzén
              här har tagit upp — nämligen frågan om kostnaden för speciellt
              O 3 och F3 — tar jag mig friheten att gå upp i den här debatten.
              Då slipper jag traggla om samma sak vid behandlingen av nästa
              ärende, som alltså gäller min interpellation. Vi kan då hoppa
              över den punkten.
            </seg>
            <seg n="82fbbd5d">
              Det intressanta i detta sammanhang är det som hela tiden har
              påståtts om kärnkraften kontra andra energislag, nämligen att
              kärnkraften skulle vara så billig. Nu börjar man ju att ha litet
              bättre underlag, och på det sättet kan man bättre överblicka de
              här sakerna. I de utredningar som har förekommit — jag tänker
              närmast på energikommissionen, där statsrådet Dahl själv var medlem,
              och på konsekvensutredningen, som jag berörde förra veckan — framfördes
              hela tiden argumentet att kärnkraften var så oerhört billig jämfört
              med andra energislag och att den ekonomiskt sett och även från
              andra synpunkter skulle ställa sig mycket fördelaktig för Sverige.
              Men vi kan hålla oss till den ekonomiska aspekten. Då skulle jag
              vilja fråga Birgitta Dahl: Hur är det med beräkningarna i dag,
              med tanke på vad regeringen nu kan överblicka och med tanke på
              Birgitta Dahls egna synpunkter i detta sammanhang? Är det så,
              som framhölls när det gäller energikommissionens och konsekvensutredningens
              arbete, att kärnkraften är så billig i jämförelse med andra energislag?
              Det påstods ju som sagt, och då hade man många tabeller och annat
              som underlag.
            </seg>
            <seg n="c6c94b94">
              Jag skulle vilja anknyta till en sak när det gäller kostnadsberäkningarna,
              och det är avfallshanteringen, som Ivar Franzén här inte gick
              in på men som naturligtvis sammanhänger med driftkostnaden. Enligt
              en lag om finansieringen skall kraftproducenterna avsätta pengar
              för detta ändamål. Det kommer i slutomgången naturligtvis att
              drabba konsumenterna i form av höjda elräkningar. Kostnaderna
              måste ju tas ut på något sätt. Det är en viktig aspekt när man
              talar om kostnaderna för kärnkraften. Vilka beräkningar har regeringen
              och energiministern i det här fallet som underlag? Vad kommer
              den slutliga kostnaden, exempelvis för Forsmark 3 eller Oskarshamn
              3 att bli, om man också tar hänsyn till den ordentliga beräkning
              av driftkostnaden som innefattar avfallshanteringen? Vi vanliga
              dödliga vet väldigt litet om vad den kostnaden i slutänden egentligen
              kommer att belöpa sig till.
            </seg>
            <seg n="7f9237b1">
              Sedan ytterligare något om kostnaderna. 1977 — om vi skall gå
              så långt tillbaka i tiden — beräknade Vattenfall att Forsmark
              3 skulle kosta 5-6 miljarder kronor. Jag observerar här en skillnad
              i svaret till mig och i svaret till Ivar Franzén — jag har tagit
              del av statsrådets skriftliga svar på min interpellation. Birgitta
              Dahl har beträffande min interpellation svarat att det inte går
              att beräkna kostnaderna. Men ändå — det visste jag redan — kommer
              det en hel mängd olika beräkningar. Det hade nog varit bra om
              det också i svaret på min interpellation hade funnits just belysande
              kalkyler etc. — det är
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-011.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-1" prev="i-cb58ca3c452cffe6-0" n="5403d47f">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="85ad3aa2">
              ju vad man är ute efter att få veta när man frågar om sådana
              här saker — och inte bara ett kort svar att det inte går att göra
              några beräkningar. Sådana måste det ju gå att göra. Det har vi
              alldeles nyss fått bevis på.
            </seg>
            <seg n="a3e931a5">
              1977 talades det alltså om en kostnad av 5-6 miljarder kronor
              för Forsmark 3. Vad motsvarar den kostnaden i dagsläget, med utgångspunkt
              i de kalkyler som uppenbarligen finns?
            </seg>
            <seg n="5408e09d">
              Ivar Franzén nämnde vidare beträffande O 3 att en höjning av
              elpriset med 25-30 920 skulle vara nödvändig, om man enbart ser
              till verket och inte överför kostnaderna på annat håll. I debatten
              har elprishöjningar på 50 96 nämnts, om man enbart skall ta Oskarshamnsverket
              och inte subventionera — detta har jag framhållit i min interpellation
              — kostnaderna när det gäller andra energislag som dessa bolag
              har tillgång till. Det gäller exempelvis billig vattenkraft. Ur
              bolagets synpunkt kan man i detta sammanhang så att säga redovisa
              ett elpris. Men det intressanta är ju när det gäller de enskilda
              verken Forsmark 3 och Oskarshamn 3 — om vi håller oss till de
              båda verken — med tanke på deras anläggningskostnader, driftkostnader,
              avfallskostnader etc.: Vad kostar den producerade elströmmen i
              det enskilda verket, om man lyfter ut detta från bolaget som har
              en mängd andra energikällor till sitt förfogande?
            </seg>
            <seg n="6f5f103c">
              Vad jag är ute efter är — och det började jag med att tala om
              — att få veta om Birgitta Dahl fortfarande kan hävda, som sades
              för tre, fyra, fem år sedan, att kärnkraften är en så billig kraftkälla
              jämfört med andra energislag.
            </seg>
          </u>
          <note n="9293432c" type="speaker">
            Anf. 6 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-2" n="c9712c03" next="i-cb58ca3c452cffe6-7">
            <seg n="efa32c6a">
              Herr talman! För det första vill jag deklarera att jag inte kommer
              att nu ge mig in på någon diskussion om den fråga som kommer upp
              i nästa interpellationsdebatt. För det andra vill jag till både
              Ivar Franzén och Oswald Söderqvist säga att poängen med mitt svar
              är att det finns olika teoretiska beräkningsgrunder när man diskuterar
              projekt som planeras eller som är under byggnad, och de kan användas
              i olika sammanhang. Jag för min del vill inte ta ställning och
              säga vilken av dem som är den absolut riktiga. Däremot har jag
              understrukit att det är viktigt att man när man gör jämförelser
              mellan olika energislag använder samma beräkningsgrund.
            </seg>
            <seg n="094a5385">
              En sak har jag lärt mig av att i många år ha sysslat med det
              här arbetet i olika kommittéer och utredningar, och det är att
              detta är teori. Sedan får man i verkligheten se vad de verkliga
              kostnaderna blir. Det måste alltid vara en uppgift att försöka
              se till att vi får en så billig och säker energiförsörjning som
              möjligt, eftersom det är en mycket viktigt förutsättning för Sveriges
              industri, ekonomi och välfärdsutveckling.
            </seg>
            <seg n="de8d1ee9">
              Det går att kritisera många av de teoretiska beräkningar som
              har gjorts från olika utgångspunkter. Storleken av de slutliga
              kostnaderna vet man först när anläggningarna är färdiga och i
              bruk. Dessutom är det på detta område fråga om långsiktiga och
              mycket stora investeringar. Det kommer alltid att vara så att
              sådana här anläggningar, vare sig det gäller vattenkraft, kraftvärme,
              kärnkraft eller vindkraft, för de första åren kommer att ge förlust.
              Det gäller särskilt vid vanliga företagsekonomiska beräkningar,
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-3" prev="i-cb58ca3c452cffe6-2" n="c9712c03">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="3f72ffcb">
            19
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-4" prev="i-cb58ca3c452cffe6-2" n="c9712c03"/>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-012.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-5" prev="i-cb58ca3c452cffe6-2" n="c9712c03"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-6" prev="i-cb58ca3c452cffe6-2" n="c9712c03">
            <seg n="d81f191c">
              Om kostnaderna för kärnkraften
            </seg>
          </u>
          <note n="8c5c8532">
            20
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-7" prev="i-cb58ca3c452cffe6-2" n="c9712c03">
            <seg n="96e27b49">
              eftersom man för alternativa investeringar i industrin räknar
              med mycket kortare avskrivningstider än vad man gör för samhälleliga
              investeringar av det här slaget.
            </seg>
            <seg n="2afb82ba">
              Elpriset i Sverige fastställs ju inte på grundval av vad det
              kostar att bygga de nya anläggningar som framöver skall uppföras.
              Det kommer att bli mycket dyrt att bygga ut vattenkraft också,
              för att inte tala om kolkondens eller vindkraft. Om vi skulle
              sätta elpriset efter det och inte utnyttja den tillgång som den
              billiga äldre vattenkraften eller äldre kärnkraften utgör, skulle
              vi få ett mycket högt elpris. Vi skall naturligtvis använda samma
              princip när vi bedömer kärnkraft som när vi bedömer vattenkraft
              eller vindkraft. Då skall vi försöka beräkna vad som är den klokaste
              satsningen för framtiden. För t. ex. vindkraft accepterar vi mycket
              höga kostnader, betydligt högre än för kärnkraft, eftersom det
              är ett alternativt energislag. Beträffande vattenkraften återstår
              att se vilka alternativ för utbyggnad riksdagen kan fatta beslut
              om, men de alternativ som innefattar nytillkommande utbyggnad
              kan bli mycket dyra.
            </seg>
            <seg n="87778e49">
              Såvitt jag kan se är detta någonting som vi kommer att få leva
              med. Det är riktigt att anläggningarna Forsmark 3 och Oskarshamn
              3 blev dyrare än beräknat från början, bl. a. på grund av de förseningar
              som skedde till följd av folkomröstningen och vissa extraturer
              i de regeringar vi haft de senaste åren, men också därför att
              vi i dag ställer högre säkerhetskrav. Det är kostnader som vi
              får acceptera. Totalt sett är det egentligen bara vattenkraft
              och möjligen viss mottryckskraft som i dag kan hävda sig i konkurrens
              med kärnkraften när det gäller kostnader. Sedan vill jag passa
              på att avliva myten om att det för kostnaderna för Oskarshamn
              3 och Forsmark 3 — oberoende av hur stora de slutligen blir —
              skulle finnas någon alternativ användning. Redan vid folkomröstningen
              var ju resurserna bundna i investeringsbeslut som inte gick att
              upphäva utan att det rests krav på skadestånd, som skulle ha blivit
              lika stora som kostnaderna för att bygga färdigt. När man bygger
              färdigt anläggningarna innebär detta att man kan tillgodogöra
              sig kraften. Det andra alternativet hade inneburit bortslängda
              pengar, dvs. lika stora kostnader, men ingen tillkommande kraftproduktion.
            </seg>
          </u>
          <note n="9020e909" type="speaker">
            Anf. 7 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-8" n="84adc7c5" next="i-cb58ca3c452cffe6-9">
            <seg n="f64e63cb">
              Herr talman! Jag vill först göra ett förtydligande med anledning
              av vad Oswald Söderqvist sade. Jag talade om 20-25 Yo årlig elprishöjning
              för att få en parallell till den totala kostnadsutvecklingen på
              anläggningssidan. På ett antal år blir det imponerande siffror.
              Det är då, väl att märka, löpande priser.
            </seg>
            <seg n="5353f613">
              Jag håller med energiministern om att teori och verklighet självfallet
              inte alltid stämmer. Men, precis som energiministern sade, handlar
              det här om mycket långsiktiga projekt. Det gör det ännu mer angeläget
              att så tidigt som möjligt försöka få bästa möjliga beslutsunderlag.
              Därför är det inte ointressant att försöka komma fram till teorier
              som i någon mån stämmer med verkligheten. Det är på denna grund
              jag har reagerat, och jag har ställt min fråga med anledning av
              det åtminstone för mig nya sättet att beräkna just
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-013.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-9" prev="i-cb58ca3c452cffe6-8" n="84adc7c5">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="07684cae">
              anläggningskostnaden.
            </seg>
            <seg n="ed85ef92">
              Det är helt klart att alla dessa stora energiprojekt har en benägenhet
              att ge driftunderskott under de första åren. Som jag sade tidigare
              är emellertid det allvarliga här, om de merintäkter som skapas
              varje år genom prishöjningar och genom inflation är väsentligt
              lägre än den tillväxt som sker på kostnadssidan. Om så är fallet,
              får vi aldrig balans i projektet, såvida vi inte är beredda att
              tillskjuta väsentliga summor från annat håll. Enligt min mening
              är det denna situation som råder när det gäller de två sista kärnkraftsreaktorerna,
              och det gör det hela allvarligt.
            </seg>
            <seg n="ffab46e1">
              Sedan hävdar jag att energiministern har fel när hon påstår att
              ett beslut omedelbart efter folkomröstningen skulle ha inneburit
              att vi inte hade kunnat frigöra något kapital. Jag hävdar att
              de 25 miljarder jag angav är ett belopp som kunde ha frigjorts,
              om vi räknar med både nödvändiga investeringar i distributionsnätet
              och sådana som icke var bundna vid folkomröstningen. Därför är
              det intressant att få svar på min första fråga.
            </seg>
            <seg n="8c4b8f32">
              Jag är vidare mycket tveksam till om energiministerns andra påstående
              äger riktighet. Det har skett förseningar genom folkomröstningen
              — så långt är det riktigt — men det är ytterligt tveksamt om dessa
              egentligen innebär några fördyringar. För inte så länge sedan
              — jag tror det var för ett och ett halvt år sedan — behandlade
              vi i denna kammare ett ärende som SJ var motpart i. Av sysselsättningsskäl
              tidigarelade vi då en beställning av en färja för trafik mellan
              Trelleborg och Tyskland. Då betalade vi ut ersättning till SJ
              för att SJ fick en viss överkapacitet. Om inte problemen med 3:an
              och 4:an — och nu kanske också med 1:an — i Ringhals hade varit
              så stora, skulle ett tidigare idrifttagande av O 3 och F 3 enbart
              ha inneburit överkapacitet. Om vi hade tillämpat samma principer
              som vi använde när vi hanterade ersättningsfrågan som gällde ett
              statligt verk, SJ, skulle det ha inneburit att kraftbolagen pådragit
              sig extra kostnader genom detta tidigareläggande.
            </seg>
            <seg n="440d8c57">
              En överkapacitet som inte ger någon säljbar produkt innebär en
              fördyring. Jag hävdar att någon egentlig fördyring genom förseningen
              på grund av folkomröstningen icke har skett. Möjligen kan det
              ha blivit fördyringar beroende på de enorma problem som har uppstått
              bl. a. i Ringhals.
            </seg>
            <seg n="348d4cb8">
              Jag skulle vara tacksam om jag fick svar på de tre frågor jag
              har ställt.
            </seg>
          </u>
          <note n="27f46150" type="speaker">
            Anf. 8 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-10" n="c9712c03" next="i-cb58ca3c452cffe6-12">
            <seg n="69c627d4">
              Herr talman! Jag tar först upp frågan om investeringarna var
              bundna eller inte vid folkomröstningstillfället.
            </seg>
            <seg n="a3fc4f7a">
              Ivar Franzén! Jag har själv besökt de industrianläggningar i
              Sverige där utrustningen för Forsmark 3 och Oskarshamn 3 var under
              tillverkning året före folkomröstningen. Det är på det sättet.
              Jag har noggrant med företagsledningarna och fackklubbarna på
              de industriföretagen gått igenom de gällande kontrakten och de
              skadeståndseffekter som skulle ha uppstått om kontrakten hade
              brutits. Det går inte att komma förbi att det är på det sättet.
              Man måste acceptera fakta, även om de är obekväma. Vi kunde ha
              diskuterat att bygga alternativa elkraftsoch energianläggningar
              för de pengarna. Jag skulle bra gärna vilja höra Ivar Franzén
              föreslå vilka
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="cfc0edc6">
            Om kostnaderna
          </note>
          <note n="19186b61">
            för kärnkraften
          </note>
          <note n="59e0cafd">
            21
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-014.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-11" prev="i-cb58ca3c452cffe6-10" n="c9712c03"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="cfc0edc6">
            Om kostnaderna
          </note>
          <note n="19186b61">
            för kärnkraften
          </note>
          <note n="fa181f49">
            22
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-12" prev="i-cb58ca3c452cffe6-10" n="c9712c03">
            <seg n="aec786b3">
              vattendrag som skulle ha byggts ut, eller var vi skulle ha byggt
              kolkondensanläggningar.
            </seg>
            <seg n="b1a8f05b">
              Förseningen har naturligtvis lett till kostnadsökningar. En stor
              del av kostnadsökningarna beror på att kapital med hög ränta är
              bundet under mycket lång tid, och när byggnadstiden förlängs blir
              det ett mycket stort ekonomiskt problem. Det är detta som det
              här är fråga om. Det är också i själva verket de långa byggnadstiderna,
              som det alltid blir fråga om, som leder till att — med vanliga
              företagsekonomiska kalkyler — alla stora energiproduktionsanläggningar
              blir förlustgivande de första åren. Men utslaget på hela sin driftstid
              skall de naturligtvis vara bra anläggningar, och hittills vet
              jag inte om några anläggningar som inte heller med tiden har gett
              vinst, och betydande vinster. Våra gamla vattenkraftsanläggningar
              är ett bra exempel på det.
            </seg>
            <seg n="a3e6589c">
              Företagen skulle inte alls ha stått med osäljbara produkter.
              Sverige säljer och köper elkraft till och från våra nordiska grannländer.
              Som Ivar Franzén säkert känner till finns det ett omfattande nordiskt
              samarbete på det här området. Förra året var slutresultatet att
              Sverige hade en nettoimport på 3 TWh, som vi fick betala för.
              Hade vi haft en högre elproduktion, så hade vi kunnat slippa det
              här. Vi hade t. o. m. kanske kunnat sälja så mycket till Danmark,
              som redan i dag använder 25 96 av Barsebäcks elproduktion för
              att klara sin elförsörjning, att man hade sluppit att ha en så
              omfattande verksamhet i kolkondensverk i Danmark, som försurar
              naturen i Sverige. Det skulle ha varit både ekonomiskt fördelaktigt
              och ha gett en miljömässig fördel. Visst hade vi kunnat få användning
              för de här anläggningarna om de hade kommit i gång enligt de ursprungliga
              planerna.
            </seg>
          </u>
          <note n="37e7cf51" type="speaker">
            Anf. 9 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-13" n="84adc7c5" next="i-cb58ca3c452cffe6-14">
            <seg n="c3d264d9">
              Herr talman! Låt mig först poängtera att jag är klart medveten
              om att det var åtskilligt kapital som var bundet i F 3 och O 3
              redan vid folkomröstningen. Storleksordningen var då, enligt de
              uppgifter jag har kunnat få fram, ca 10 miljarder. Men det kvarstår
              ändå, om man ser på totalkalkylen, ca 25 miljarder — precis som
              jag har sagt.
            </seg>
            <seg n="e1b380c2">
              För min del har det aldrig varit aktuellt att försöka föra fram
              sådana alternativ som kolkondensanläggningar, kolkraftvärmeverk
              eller en kraftig utbyggnad av vattenkraften. Jag angav nyss vad
              jag anser att vi skulle ha satsat på: ett bättre brukande av den
              elström som vi ändå hade haft tillgänglig och på skogsbränsle
              och torv t. ex.
            </seg>
            <seg n="1727d71f">
              Den mest intressanta uppgiften i energiministerns senaste inlägg
              var att hon bekände att räntan har en mycket stor betydelse för
              kostnaderna. Låt mig då dra den slutsatsen att vi i alla fall
              är överens på den punkten, att anläggningskostnaden också bör
              inbegripa räntekostnaderna. Därmed skulle alltså energiministern
              dela min uppfattning när det gäller min andra fråga.
            </seg>
            <seg n="4327973a">
              Visser nu att elströmsförbrukningen minskar, till största delen
              beroende på den milda vintern. Vi har alltså inte den ökning som
              vi hade under förra årets kalla vinter. Jag vill poängtera detta
              med anledning av att energiministern
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-015.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-14" prev="i-cb58ca3c452cffe6-13" n="84adc7c5">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="3710b9c6">
              hävdar att det skulle ha gått bra att sälja väldigt mycket mer
              svensk elström.
            </seg>
            <seg n="08e987ef">
              Om vi skall titta på importkvantiteten, tror jag också vi skall
              titta på vilka priser vi betalade för den importen. Det är ju
              så att det finns en mycket välkalkylerad driftekonomi när det
              gäller att sälja och köpa. Jag tror inte att den import vi haft
              hade gett kostnader av ens tillnärmelsevis den storleksordning
              som de sista reaktorerna skulle ha krävt för motsvarande kärnkraftsproduktion.
            </seg>
            <seg n="30441dd1">
              Sedan är det ändå så att räntan har stor betydelse under byggtiden.
              Men en icke utnyttjad anläggning kostar också. Vi kanske inte
              i denna debatt helt kan klara ut alla begrepp i det här sammanhanget,
              men jag hävdar att om de tio första reaktorerna hade gått så som
              man från kraftbolagens sida hade hoppats, skulle det icke före
              1985 — detta har CDL själv sagt i ett svar till energikommissionen
              — finnas något behov av 11:an och 12:an. Under sådana förhållanden,
              hävdar jag fortfarande — och då bygger jag på CDL:s egna bedömningar
              — att det inte finns någon verklighetsbakgrund för resonemanget
              om att folkomröstningen egentligen skulle ha gett några fördyringar.
            </seg>
            <seg n="27d870ab">
              Jag skulle fortfarande vara tacksam om jag kunde få svar på min
              första och min tredje fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="cd8c0999" type="speaker">
            Anf. 10 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-c9712c03574a58b3-0" n="c9712c03">
            <seg n="4924fea6">
              Herr talman! För undvikande av alla missförstånd vill jag bara
              deklarera att jag inte ansluter mig till Ivar Franzéns sätt att
              räkna.
            </seg>
          </u>
          <note n="c8c41dec" type="speaker">
            Anf. 11 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-15" n="84adc7c5">
            <seg n="a3b7f9a0">
              Herr talman! Det var beklagligt att vi inte kunde komma överens
              på någon punkt.
            </seg>
            <seg n="e9ef4300">
              Men om energiministern inte ansluter sig till mitt sätt att beräkna
              anläggningskostnaderna-— jag poängterar att det bara är den delen
              jag just nu diskuterar —, måste hon i stället ansluta sig till
              någon typ av realvärdesberäkning eller någon sorts historiska
              värden även för anläggningskostnaden. Och då finner jag det mycket
              tveksamt om energiministern lyckas åstadkomma en energidebatt
              som är förståelig för den vanliga svenska medborgaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="4cf89086">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="0bbab324">
            3$ Svar på interpellation 1982/83:42 om utvecklingen inom kärnkraftsområdet
          </note>
          <note n="6ce45861" type="speaker">
            Anf. 12 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-16" n="c9712c03" next="i-cb58ca3c452cffe6-20">
            <seg n="f331c090">
              Herr talman! Oswald Söderqvist har ställt följande frågor till
              mig:
            </seg>
            <seg n="0eaff3e5">
              1. Vill regeringen göra ett klart uttalande om att kärnvärmereaktorn
              Secure under inga förhållanden kan komma i fråga vid den utbyggnad
              av fjärrvärmesystemen som nu förestår?
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-17" prev="i-cb58ca3c452cffe6-16" n="c9712c03">
            <seg n="1e9a28fc">
              Om utvecklingen inom kärnkrafts-
            </seg>
          </u>
          <note n="df1d8642">
            området
          </note>
          <note n="678c1f7d">
            23
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-016.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-18" prev="i-cb58ca3c452cffe6-16" n="c9712c03"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-19" prev="i-cb58ca3c452cffe6-16" n="c9712c03">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="43287235">
            24
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-20" prev="i-cb58ca3c452cffe6-16" n="c9712c03">
            <seg n="240abd3e">
              2. Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att stoppa den
              snabbt pågående utbyggnaden av el i värmesystemen?
            </seg>
            <seg n="3d32ec80">
              3. Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att stoppa upparbetningen
              av svenskt kärnkraftsavfall?
            </seg>
            <seg n="c0a07335">
              4. Vad kommer den slutliga kostnaden för reaktorerna F 3 och
              O 3 att bli, och vilket pris per kilowatt ger detta om kostnaden
              inte subventioneras?
            </seg>
            <seg n="0f35bfac">
              5. Kommer regeringen att ge laddningstillstånd för dessa reaktorer,
              och i så fall med vilken motivering och med stöd av vilken lag?
            </seg>
            <seg n="739b72b1">
              Svaren på frågorna är följande:
            </seg>
            <seg n="836dc3fe">
              1. Någon kärnvärmereaktor ingår inte i den utbyggnad av fjärrvärmesystemen
              som förestår med anledning av det investeringsprogram som regeringen
              och riksdagen har fattat beslut om.
            </seg>
            <seg n="66ff251b">
              2. I riksdagens energipolitiska beslut våren 1981 (prop. 1980/81:90,
              NU 1980/81:60, rskr 1980/81:381) anges att elenergi bör användas
              för att ersätta olja för uppvärmningsändamål. Det är denna övergång
              som nu pågår. Regeringen kommer att noga följa utvecklingen, bl.
              a. för att säkerställa att el för uppvärmning används i flexibla
              system som är förenliga med den beslutade kärnkraftsavvecklingen.
              Regeringen är inte heller ffrämmande för att vid behov lägga fram
              förslag som stärker kommunernas inflytande på denna punkt.
            </seg>
            <seg n="ea709804">
              3. Regeringen äri princip emot att — såsom de tidigare regeringarna
              gjort — i realiteten binda företagen vid upparbetning av använt
              kärnbränsle. Upparbetning bör inte komma i fråga för den mängd
              — ca 90 20 av den beräknade totala mängden använt bränsle från
              det svenska programmet — för vilken avtal om upparbetning ej har
              slutits. Detta kräver dock en översyn av gällande lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="b7e79c64">
              4. Någon slutkostnad för reaktorerna Forsmark 3 och Oskarshamn
              3 kan av naturliga skäl inte anges eftersom reaktorerna ännu ej
              helt färdigställts. Några statliga subventioner är inte aktuella.
            </seg>
            <seg n="9c1d8cdc">
              5. Regeringen kommer att i laga ordning pröva ansökningar om
              laddningstillstånd för kärnkraftsreaktorerna Forsmark 3 och Oskarshamn
              3 sedan ansökningarna har kommit in till regeringen. Avsikten
              är att prövningen skall ske på grundval av en reformerad lagstiftning.
              Jag kan naturligtvis inte föregripa denna prövning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5aff9966">
            Anf. 13 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-21" next="i-cb58ca3c452cffe6-33" n="5403d47f">
            <seg n="7ae7e514">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet Dahl för svaret på min interpellation.
              Det var väldigt kortfattade svar jag fick på frågorna och långt
              ifrån vad jag hade efterlyst. Jag tar dem i tur och ordning.
            </seg>
            <seg n="5bc78aa0">
              För det första frågan om kärnvärmereaktorn Secure. Vad jag efterlyser
              från regeringens och energiministerns sida är ett klart uttalande
              om att det inte under några omständigheter skall planeras eller
              på annat sätt arbetas för införande av kärnvärme i de svenska
              systemen. Jag vet naturligtvis att några Secure inte ingår i den
              nu planerade fjärrvärmeutbyggnaden, vilket nyligen har varit uppe
              till behandling här i riksdagen. Det var inte det jag var ute
              efter heller. Det viktiga är om man för all framtid vill säga
              nej till användning av
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-017.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-22" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="3a6e029f">
              kärnvärme i de svenska värmesystemen.
            </seg>
            <seg n="3a0907bb">
              Denna fråga är inte minst viktig mot bakgrund av den kampanj
              som ASEA bedriver för att placera sin kärnvärmereaktor på marknaden.
              Det är en väldigt omfattande kampanj ASEA bedriver, och man försöker
              på alla sätt att propagera för sin kärnvärmereaktor framför allt
              i Sverige, men även i utlandet.
            </seg>
            <seg n="c6103f9c">
              Birgitta Dahls egna partikamrater i Västmanland har gått ut offentligt
              och sagt att de vill göra allt vad de kan för att ASEA skall kunna
              placera sin kärnvärmereaktor Secure inom den svenska värmeförsörjningen.
              Därför är det en mycket motiverad fråga, och jag tycker att det
              är ett väldigt dåligt svar som lämnas, där man bara hänvisar till
              det allra senaste beslutet. Detta gäller den stora frågan för
              hela framtiden.
            </seg>
            <seg n="639e3b98">
              Innefattar folkomröstningsutslaget och riksdagsbeslutet, vilket
              innebar utbyggnad av högst tolv reaktorer, även kärnvärmereaktorer?
              Det är det som det är det viktiga. Är det fråga om högst tolv
              reaktorer skall det inte installeras några kärnvärmereaktorer
              — det var det jag ville ha besked om, inte någonting annat.
            </seg>
            <seg n="a65ca2f8">
              Beträffande elströmmen i värmesystemen anser regeringen tydligen
              att det är en bra utveckling att man för in en massa elström i
              värmesystemet. Det framgick också av det frågesvar som finansminister
              Feldt lämnade i början av detta interpellationsoch frågeplenum
              att man tänker vidhålla beslutet härom och genom skattelättnader
              osv. underlätta detta införande. I proposition nr 90, som det
              talas om i interpellationssvaret, räknar man med att på detta
              sätt 13-19 terawattimmar skall ha införts i värmesystemen t. o.
              m. år 1990. Jag skulle vilja fråga hur regeringen ser på läget
              i dag. Hur stor del av värmeförsörjningen kommer att tillgodoses
              av el när vi kommer fram till 1990?
            </seg>
            <seg n="e42caf4d">
              Det som är intressant är ju också hur detta så småningom skall
              ersättas. Det är den frågan som gör oss oroliga. Vi har sett hur
              kärnkraftsbolagen och andra intressenter ständigt har drivit fram
              beroenden. Sedan har man ställt både riksdag och regering inför
              det faktum att olika behov förelegat och sagt att vissa åtgärder
              nu måste vidtas, t. ex. att behålla kärnkraftverk längre tid i
              drift eller kanske bygga nya, osv.
            </seg>
            <seg n="f2c868a5">
              Det pågår t. ex. ingen utbyggnad av vindkraft, som är en framtidskälla
              för elproduktion. Det skall inte hända något på det området förrän
              1984. Antalet mottrycksinstallationer har gått ned till praktiskt
              taget noll. Jag tror att det förra året installerades ungefär
              en terawattimme i mottryckskraft. Om vi skall kunna ta reaktorerna
              ur drift på 1990-talet, måste vi ha byggt ut andra elproduktionskällor.
              Om man inte skall ge sig på de fyra älvar som vi alla känner till,
              måste man satsa på andra elproduktionsformer för att kunna fylla
              det behov som nu har byggts upp genom att den omfattande installationen
              av el i värmesystemet har tillåtits.
            </seg>
            <seg n="dfea0b71">
              Vilka planer finns alltså för en utbyggnad av elproduktionen
              som kan ersätta den kärnkraftsbaserade elvärmen om tio år eller
              däromkring?
            </seg>
            <seg n="b77712e3">
              Sedan till frågan om upparbetning. Regeringen är emot upparbetning,
              säger Birgitta Dahl, och det har också framhållits flera gånger
              under de
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-23" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="6ae361f3">
            25
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-24" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f"/>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-018.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-25" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-26" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="174acd46">
            26
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-27" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="74feedda">
              senaste veckorna och månaderna. Men varför har ni då inte gått
              in för ett förbud mot upparbetning? I den utredning som jag själv
              sitter med i och som strax är klar med sitt arbete har inte socialdemokraterna
              — och inte heller Birgitta Dahl under den korta tid då hon själv
              var ledamot — gått med på att något förbud mot upparbetning av
              kärnkraftsavfall skall införas. I den nya lagen kommer det fortfarande
              att stå öppet för upparbetning. Varför, om ni är emot det? Då
              borde ni se till att sätta stopp för den, men det är tydligen
              inte meningen.
            </seg>
            <seg n="6e28b9f3">
              Det talas om att det bara är 10 90 av det använda svenska kärnbränslet
              som skall upparbetas. Men vilka skäl finns det för att vi över
              huvud taget skall upparbeta dessa 10 96 eller ens de 57 ton som
              har varit aktuella under de senaste månaderna? Det finns ännu
              inte angivna några hållbara skäl till att man måste fortsätta
              upparbetningen.
            </seg>
            <seg n="8e4ced21">
              Här kommer man naturligtvis in på den välkända frågan om kärnkraft
              och kärnvapen, som har diskuterats så mycket. Vi vet att det i
              dag är brist på plutonium i världen på grund av den ökade kärnvapenupprustningen
              och på grund av kärnvapnens ändrade karaktär. Man övergår mer
              och mer till plutonium i bomber och andra vapen, i stället för
              uran. Detta gör att det är brist på militärt plutonium. Det som
              produceras i de militära reaktorerna räcker inte till, utan man
              har mer och mer börjat se på det som kommer från använt kärnbränsle.
              Vi vet att teknikerna finns och att sådant kärnbränsle kanske
              redan används i stor skala. Vi känner inte till hur stormakterna
              har det ordnat på den punkten.
            </seg>
            <seg n="f0723935">
              SIPRI har i sin årsbok för 1982 givit en mycket kraftig varning
              för denna utveckling och pekat just på den ökade efterfrågan på
              plutonium. Bristen på vapenplutonium gör att använt kärnbränsle
              under de närmaste åren kommer att bli den stora källan för anskaffning
              av vapenplutonium. I det läget fortsätter regeringen alltså att
              gå med på upparbetning och vill inte ens skriva nya lagar som
              skulle sätta stopp för sådan i framtiden.
            </seg>
            <seg n="b27ca6fd">
              Det gäller alltså ett allvarligt spörsmål. Det har ännu inte
              givits några tillfredsställande svar på frågan varför vi skall
              fortsätta med upparbetning. Jag ställer om igen frågan till Birgitta
              Dahl här i dag: Varför skall vi upparbeta 10 20 av det svenska
              kärnbränslet?
            </seg>
            <seg n="7e24b8a0">
              Eftersom Birgitta Dahl i den andra interpellationsdebatten inte
              ville föra någon debatt om kostnaderna, så måste jag återvända
              litet till det ämnet. Jag vill ännu en gång konstatera att det
              är konstigt att Birgitta Dahl svarar mig att det över huvud taget
              inte går att lämna några kalkyler över vad det kommer att kosta
              att bygga F 3 och O 3 förrän de är färdiga. Men vi vet allesammans
              som sysslar med de här frågorna, att det finns kalkyler och beräkningar.
              Det framgår av interpellationssvaret till Ivar Franzén. Då vore
              det väl högst lämpligt att redovisa dem, om det ställs en fråga.
              Det är nonchalant, tycker jag-inte mot mig, det är ointressant,
              men mot de delar av svenska folket som är intresserade av detta
              —, att bara förklara att det kan man inte säga någonting om, när
              vi vet att det finns en massa kalkyler av den här arten.
            </seg>
            <seg n="a9059065">
              Jag vill återvända till detta med kostnaderna för de enskilda
              verken. Är det
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-019.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-28" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="645d0624">
              så, att kostnaden för elströmmen som skall produceras av O3 eller
              F3 kommer att höjas med kanske 50 96 för att verket skall betala
              sig? I så fall är ju inte kärnkraften så väldigt billig och bra
              som det tidigare har påståtts av Birgitta Dahl och andra.
            </seg>
            <seg n="86c15bdb">
              Det är klart att en nyinvestering alltid blir dyr i början och
              att den måste betalas på sikt, vilket berördes här förut. Men
              det är ju en väsentlig skillnad mellan vindkraft eller vattenkraft
              å ena sidan och kärnkraft å andra sidan. Vi kan mycket noga beräkna
              kostnaderna för vattenkraften. Vi vet ungefär när driften har
              betalat sig. Det är också ganska lätt att beräkna kostnaderna
              för vindkraft, eftersom försök och även massproduktion är i gång
              på många håll i världen.
            </seg>
            <seg n="5b9d0670">
              Men när det gäller kärnkraftens kostnader är vi fortfarande,
              precis som för fem sex år sedan, väldigt osäkra. Ingen kan stiga
              upp och säga att så och så mycket kommer det att kosta. Vi vet
              ännu inte vad den slutliga kostnaden kommer att bli, med avfallshantering
              och annat som jag talade om förut. Att man sedan tar pengar i
              form av avgifter enligt finansieringslagen, som vi har här i Sverige,
              är ju ointressant, för det blir ju ändå konsumenterna som till
              slut får betala för dessa dyra anläggningar.
            </seg>
            <seg n="b4ff3d57">
              Därför förvånar det mig storligen att Birgitta Dahl tydligen
              fortfarande vidhåller att kärnkraften är en billig energiproduktionsform.
              Vad vet Birgitta Dahl om det? Jag tycker att det är ganska vågsamt
              att stiga fram och säga någonting sådant. Under alla de år då
              vi har diskuterat kärnkraften har det hela tiden redovisats högre
              och högre kostnader, större och större betänkligheter från alla
              möjliga håll, och större och större problem med kärnkraften. Då
              kan den inte gärna vara billig.
            </seg>
            <seg n="3bc3a939">
              Sedan detta med de sista reaktorerna, F 3 och O 3. Behövs dessa
              två reaktorer? Det har ju i debatten här i dag talats om överskott
              på elström. Birgitta Dahl har själv talat om export osv. Varför
              skall man ladda F 3 och 'O 3, om vi inte behöver dem? Vi får då
              nya problem med att ta hand om deras avfall — och avstängande
              när den saken blir aktuell.
            </seg>
            <seg n="a4a2713c">
              Nu gäller villkorslagen och atomenergilagen. Det är ju inte alls
              säkert att den här nya lagen, som vi håller på att arbeta med,
              kommer att bli klar till dess att ansökan om laddning av F 3 och
              O 3 kommer in. Det har sagts att det skall komma en ansökan i
              maj. Då är det inte alls säkert att den nya lagen är klar, utan
              då blir kanske regeringen tvungen att pröva laddningstillståndet
              för de här två nya, stora reaktorerna enligt gällande lagar, dvs.
              villkorslagen och atomenergilagen. Jag skulle vilja fråga: Vad
              gör regeringen då? Kommer ni att uppskjuta laddningen tills den
              nya lagen har hunnit behandlas, beslutas och träda i kraft? Eller
              måste man ge laddningstillstånd enligt den gamla lagstiftningen?
              Då är det intressant att veta vilka krav man skall ställa, eftersom
              det tydligen blir fråga om att ge laddningstillstånd utan upparbetningsavtal.
              Det skall alltså bli direkt förvaring. Vad finns det då för metod
              som är säker, eller helt säker — eller vilken form man nu vill
              använda? En mycket intressant fråga är alltså om det skall bli
              uppskov och man skall vänta på den nya lagen, eller om reaktorerna
              skall laddas enligt de gällande
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-29" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="dec6fa67">
            27
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-30" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f"/>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-020.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-31" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-32" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="41428e9d">
            28
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-33" prev="i-cb58ca3c452cffe6-21" n="5403d47f">
            <seg n="fc47c546">
              lagarna. Och vilka krav skall man då ställa på slutförvaringen
              av det använda bränslet?
            </seg>
          </u>
          <note n="42ecdb79" type="speaker">
            Anf. 14 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-34" n="84adc7c5" next="i-cb58ca3c452cffe6-35">
            <seg n="5fce66b5">
              Herr talman! Jag vill helt kort kommentera de tre första svaren.
            </seg>
            <seg n="b33f089d">
              Frågan om Secure kärnvärmereaktor är ju mycket viktig, och den
              har blivit mycket viktigare efter det att riksdagen i våras luckrade
              upp det klara riksdagsbeslutet om förbud mot Secure, fattat i
              samband med det stora energibeslutet. Uppluckringen åstadkoms
              genom samverkan mellan socialdemokrater och moderater. Det hade
              varit mycket värdefullt om energiministern hade velat deklarera
              en åsikt i stället för att kringgå frågan genom att säga att en
              kärnvärmereaktor inte är aktuell just nu vid utbyggnaden av fjärrvärmesystemen.
            </seg>
            <seg n="7944b4a8">
              Sedan till det andra svaret. Jag tycker att man bör försöka att
              läsa in hela riksdagsbeslutet när det gäller nyttjande av vår
              elström. Det står mycket klart i propositionen, som en enig riksdag
              ställde sig bakom, att tillgänglig eleffekt skall användas för
              att på effektivaste möjliga sätt ersätta olja. Det finns ingen
              möjlighet i världen att med t. ex. direktel, eller enbart elvärme,
              använda tillgänglig eleffekt på effektivaste sätt för att ersätta
              oljan.
            </seg>
            <seg n="33d046b8">
              Mot denna bakgrund, och mot det eniga riksdagsbeslutet, är det
              minst sagt anmärkningsvärt att socialdemokraterna lade fram förslag
              om ett uppskjutande när det gällde villkoren för direktverkande
              el. De medverkade aktivt till att vi under ytterligare ett år
              på ett icke effektivt sätt använde tillgänglig eleffekt, utan
              att ens vidta de föreslagna hushållningsåtgärderna. Det är anmärkningsvärt
              att på detta sätt nonchalera ett enigt riksdagsbeslut.
            </seg>
            <seg n="0ae4394c">
              Så till det tredje svaret. Förutvarande regeringar har på intet
              sätt bundit företagen vid upparbetning. Villkorslagen har två
              inkörsportar: upparbetning och direktförvaring. Företagen har
              själva valt upparbetning, och det har accepterats. Jag tycker
              att det är viktigt att detta slås fast. Om vi går tillbaka till
              vårens energibeslut, som bl. a. innebar uppluckring av förbudet
              mot Secure, finner vi att beslutet också innebar ett socialdemokratiskt
              nej till det förslag om aktiv inriktning mot upparbetning som
              centern lade fram. Då var det intressant att höra företrädare
              för socialdemokraterna stå här och tala om att det runt hörnet
              fanns tekniker som skulle göra det möjligt att helt neutralisera
              det upparbetade bränslet. Inför dessa spännande framtidsutsikter
              borde man i dag inte säga nej till upparbetning, menade man.
            </seg>
            <seg n="dfbefb4d">
              Nu är socialdemokraterna emot upparbetning, men av någon oförklarlig
              anledning vill de inte ta ansvar för denna sin ståndpunkt utan
              anser sig bundna av förutvarande regeringar. Detta är en beklämmande
              svaghet. Det vore mera renhårigt om socialdemokraterna — och energiministern
              har ju tillfälle att göra en deklaration i dag — klart sade ifrån
              att socialdemokraterna inte har modet, för det är det som det
              hänger på, att i dag vidta de konkreta åtgärder som behövs för
              att hindra upparbetning.
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-021.jp2/_view"/>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-35" prev="i-cb58ca3c452cffe6-34" n="84adc7c5">
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <note n="93a194e3" type="speaker">
            Anf. 15 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03" next="i-cb58ca3c452cffe6-42">
            <seg n="2ec4c642">
              Herr talman! Svaret på den första frågan från Oswald Söderqvist
              fick den utformning det fick, eftersom Oswald Söderqvists fråga
              är som den är, dvs. knuten till den nu pågående, nyss beslutade
              utbyggnaden av fjärrvärmesystemet. Hade Oswald Söderqvist ställt
              frågan på annat sätt skulle jag här ha upprepat det jag har sagt
              i praktiskt taget vartenda anförande sedan jag blev energiminister
              och som jag vet att ni har hört mig säga vid andra tillfällen:
              Någon Secure-reaktor ingår icke i det svenska kärnkraftsprogrammet
              och kan icke förekomma i någon form i framtiden, såsom riksdagen
              har fattat besluten efter folkomröstningen. Linje 2:s alternativ
              i folkomröstningen, som denna regering arbetar för att fullfölja,
              innefattar icke någon Securereaktor. Sådana besked har jag på
              regeringens vägnar gett vid många tillfällen sedan jag blev energiminister.
              Men nu hade Oswald Söderqvist formulerat frågan på ett annat sätt,
              och jag svarade på hans fråga.
            </seg>
            <seg n="742d9137">
              När det gäller elanvändningen vill jag understryka att den skall
              ske på det sätt som riksdagen har beslutat och på ett sätt som
              möjliggör för oss att under 1980-talet och början av 1990-talet
              ersätta olja utan att långsiktigt binda oss för vare sig kärnkraft
              eller en mycket hög elanvändning för uppvärmningsändamål. El skall
              användas för uppvärmning medan vi förebereder den mycket betydelsefulla
              omställning av energisystemet som måste till för att vi skall
              klara de långsiktiga energipolitiska besluten. Regeringen förbereder
              och har tagit initiativ till en rad åtgärder för att göra detta
              möjligt.
            </seg>
            <seg n="af43d93e">
              Vår fjärrvärmesatsning, som vi förde fram en månad efter regeringsskiftet,
              har en sådan strategisk betydelse på flera sätt. Vi skall inte
              ersätta el med el för uppvärmning i framtiden utan med värmeproduktion
              på annat sätt, och då spelar fjärrvärmesystemets utbyggnad en
              strategisk roll, särskilt eftersom fjärrvärme än en distributionsform
              för energi som kan utnyttja olika energikällor allteftersom de
              blir tillgängliga. I detta första steg satsar vi på den teknik
              som finns tillgänglig i dag — värmepumpar, inhemska bränslen och
              kol med avancerad miljöteknik. Vi hoppas att längre fram få in
              också annat i systemet. Vi satsar i dag mycket pengar på att utveckla
              en vardagstålig och billig teknik som kan användas. Dessutom bygger
              vi ut fjärrvärmesystemet för att skapa underlag för mottrycksproduktion
              av el, som vi måste kunna ha färdig på 1990-talet, när kärnkraftsavvecklingen
              skall börja. Detta är regeringens tanke när den satsar så mycket
              på fjärrvärme. Det har förvånat mig litet grand att man i en del
              kretsar, där man är för kärnkraftsavveckling och för att främja
              inhemska bränslen, värmepumpar m. m., kritiserar fjärrvärmesatsningen.
              Den är ju till för att underlätta införandet av det nya energisystemet
              och möjliggöra den alternativa värmeoch elproduktion som behövs
              när kärnkraftsavvecklingen skall klaras.
            </seg>
            <seg n="fe4696a7">
              Vi följer nu mycket noga utvecklingen när det gäller övergången
              till el. Häromdagen fick vi in den första versionen av SIND:s
              och oljeersättningsdelegationens granskning av kommunernas oljeersättningsplaner.
              De uttalar för sin del att utvecklingen inte ger anledning till
              oro och att de inte bedömer det så, att man behöver ta till särskilda
              åtgärder.
            </seg>
            <seg n="3cfe7ce5">
              Jag vill understryka att vi för vår del i regeringskansliet nu
              intensivt
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-37" prev="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="f3215597">
            29
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-38" prev="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03"/>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-022.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-39" prev="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-40" prev="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="902606ef">
            30
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-41" prev="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03">
            <seg n="2c24d7e7">
              förbereder ett förslag om kommunernas energiplanering som vi
              hoppas kunna lägga fram till hösten och som skall bygga bl. a.
              på redovisningen av kommunernas oljeersättningsplaner och på vår
              uppfattning, som vi haft länge, att vi behöver starkare styrning
              för att klara utvecklingen utan att binda oss vid ett för hårt
              elberoende. Jag utesluter inte att det kommer att bli nödvändigt,
              som jag sade i mitt interpellationssvar, att ge kommunerna starkare
              styrmedel än de har i dag. Framför allt är det mycket viktigt
              att kommunerna effektivt använder de styrmedel som behövs för
              att planera för energianvändningen, så att vi följer riksdagens
              beslut när det gäller energipolitikens långsiktiga inriktning.
              När jag reser runt i landet och talar vid möten eller samtalar
              med kommunalmän och andra parter på marknaden, understryker jag
              överallt hur viktigt det är att man från kommunernas sida bedriver
              en aktiv politik för att styra denna utveckling.
            </seg>
            <seg n="a809af22">
              Jag vill också säga till Ivar Franzén att anledningen till att
              det har blivit en försening när det gäller åtgärder mot direktverkande
              el är att vi fick ett alldeles för dåligt förslag från den borgerliga
              regeringen på detta område, och det har vi protesterat mot. Det
              var också för att få en bättre utveckling som vi krävde bl. a.
              1981 års energikommitté, som nu arbetar med att lägga fram förslag
              på detta område. När vi kom till regeringskansliet i höstas upptäckte
              vi dessutom att den förra regeringen hade försenat förberedelserna
              för att dessa bestämmelser — som i och för sig är alltför dåliga
              — som riksdagen har fattat beslut om skulle kunna träda i kraft
              i tid. Vi tyckte inte att det var särskilt roligt. Men man skall
              lägga ansvaret på den som har orsakat den faktiska förseningen.
              Det var med den saken som med så mycket annat, att den förra regeringen
              inte hade gjort det praktiska förberedelsearbete som krävdes för
              att riksdagsbeslutet skulle kunna träda i kraft vid den avsedda
              tiden, och det beklagar jag verkligen.
            </seg>
            <seg n="38aa0e90">
              När det sedan gäller upparbetningen skall jag inte upprepa de
              debatter vi hade här vid två tillfällen i torsdags. Jag skall
              bara fastslå ett par saker.
            </seg>
            <seg n="f9670a62">
              De tidigare regeringarna har bundit Sverige till upparbetning
              för 10 90 av det beräknade avfallet. Regeringen Fälldins första
              regeringsdeklaration 1976 pekade ut upparbetning som enda metod.
              Det är sant att villkorslagen anger två metoder. Men regeringarna
              har ju godkänt upparbetning som metod och som grund för att ge
              laddningstillstånd. Därigenom har man riktat in utvecklingen och
              bundit efterkommande regeringar. Man har dessutom underlåtit att
              vidta åtgärder för att praktiskt göra något annat alternativ möjligt
              när nu nästa steg kommer, som är en konsekvens av de första besluten.
            </seg>
            <seg n="42d38cc6">
              Vi har inte gett utförseltillstånd för mer än vad som är absolut
              nödvändigt för att inte riskera säkerheten vid de anläggningar
              vi har i Sverige. Vi har inte heller gett tillstånd till att påbörja
              upparbetning. Det är en fråga som skall granskas, och innan den
              svenska regeringen har godkänt metoderna kommer inte någon upparbetning
              att påbörjas. Vi har också tillförsäkrat oss en rad skydd mot
              risken för kärnvapenspridning som tidigare regeringar hade underlåtit
              att tillförsäkra Sverige —t. ex. IAEA-kontroll och studier av
              hur plutoniumfrågorna skall hanteras. Vi kommer att ta initiativ
              till ett förstärkt
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-023.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-42" prev="i-cb58ca3c452cffe6-36" n="c9712c03">
            <seg n="2cfbb588">
              internationellt arbete när det gäller plutoniumhanteringen och
              när det gäller att förebygga att kärnkraft missbrukas i kärnvapenspridningssyfte.
              Där kommer denna regering att förstärka insatserna internationellt,
              jämfört med vad som har skett under de tidigare regeringarna.
            </seg>
            <seg n="206f535b">
              Anledningen till att vi i dag inte vill ha ett förbud i lagen
              mot upparbetning är att vår huvudlinje är denna: Vi skall inte
              i dag slutligt binda oss för val av metod för att slutförvara
              kärnbränslet. Forskare är eniga om att vi inte bör göra det, helt
              enkelt därför att man räknar med att vi med hjälp av forskning
              och utveckling kommer att få fram mycket bättre metoder för slutförvaring
              under de följande tio åren. Och vi kommer att satsa intensivt
              på det. Därför vill vi inte heller ha ett förbud i lagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="e069582f">
              Jag vill bara erinra Ivar Franzén om en sak till: Medan ni väckte
              förslag om förbud i riksdagen beslutade samma parti i regeringsställning
              om utförsel för upparbetning i England.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7d17d9fa">
            Anf. 16 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-43" next="i-cb58ca3c452cffe6-47" n="5403d47f">
            <seg n="b6509e8f">
              Herr talman! Först detta om kärnvärme i fjärrvärmesystemen. Jag
              har i min fråga skrivit ”den utbyggnad av fjärrvärmesystemen som
              nu förestår”. Och det är klart att man kan tolka detta så att
              det rör bara det som det talas om i den ekonomisk-politiska propositionen
              i höstas. Men med den förestående fjärrvärmeutbyggnaden menar
              jag det som Birgitta Dahl nyss själv har stått och talat om, att
              vi måste ha en kraftig utbyggnad av fjärrvärme. Jag vill i förbifarten
              gärna deklarera att vi tycker att det är bra med fjärrvärme. Vi
              har påpekat det mycket länge.
            </seg>
            <seg n="49069322">
              Jag frågade alltså efter vad som kommer att ske under 1980-talet
              och kanske en bit in på 1990-talet och inte enbart det som nämndes
              i höstens proposition. Men det är bra att vi nu får ordentligt
              besked igen om att det inte skall finnas några Secure-reaktorer
              i Sverige. ”Högst tolv” innefattar alltså även kärnvärmereaktorer.
            </seg>
            <seg n="66efb40b">
              Då vore det kanske också lämpligt att Birgitta Dahl tog ett samtal
              med sina partikamrater i Västmanland, som mycket hårt engagerat
              sig för ASEA:s installationskampanj och gått ut och sagt att de
              skall göra allt vad de kan för att kärnvärmereaktorer skall installeras
              i det svenska värmesystemet. Man blir litet fundersam om det finns
              olika meningar inom det socialdemokratiska partiet i den här frågan.
            </seg>
            <seg n="86b41d5a">
              Sedan: Hur skall den här elen ersättas? Birgitta Dahl hänvisar
              till mottryck, som det skapas underlag för inom de kommunala fjärrvärmeverken.
              Detta nämns i en liten mening i den ekonomisk-politiska propositionen.
              Tallt detta stora tal om stora satsningar och annat finns detta
              nämnt bara på ett enda ställe. Det är inte på något sätt utvecklat
              hur många terawattimmar mottryck som skall installeras i de kommunala
              fjärrvärmeverken. I varje fall harinte jag sett några sådana siffror.
              Finns de på industridepartementet? Hur mycket mottryck i kommunala
              fjärrvärmeanläggningar kommer det att finnas år 1985, 1987 och
              1990? Detta är det intressanta — det går inte att tala bara i
              största allmänhet om att man har planerat. Det måste ju finnas
              konkreta planer.
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-44" prev="i-cb58ca3c452cffe6-43" n="5403d47f">
            <seg n="1e9a28fc">
              Om utvecklingen inom kärnkrafts-
            </seg>
          </u>
          <note n="df1d8642">
            området
          </note>
          <note n="1a1467c7">
            31
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-024.jp2/_view"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-45" prev="i-cb58ca3c452cffe6-43" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="9fb2bc69">
            32
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-46" prev="i-cb58ca3c452cffe6-43" n="5403d47f">
            <seg n="4385c9df">
              Det är likadant med vindkraften. Först 1984 kommer det att bli
              en satsning på vindkraft, fastän vi har mycket goda erfarenheter
              och det finns kapacitet i Karlskrona och på Karlstads mekaniska
              verkstad för detta.
            </seg>
            <seg n="b7a50301">
              Men det satsas ingenting på detta därför att det inte finns någon
              marknad för att bygga ut vare sig mottryck eller vindkraft. Det
              har gått ned till noll förra året. Och det är där man förväntar
              sig att regeringen skall lägga fram klara och entydiga planer.
              Det hjälper inte bara med — som i den ekonomisk-politiska propositionen,
              som vi har talat om tidigare — att ställa pengar till förfogande
              och hoppas på att företag, kommuner och andra skall nappa, utan
              det måste komma in bättre styrmedel.
            </seg>
            <seg n="e2f3fa0d">
              Det som sades här om att man kommer att vara öppen för att ge
              kommunerna större möjligheter till att ingripa tycker jag är mycket
              bra. Men det måste också komma från regeringens sida. Annars är
              jag orolig för att vi 1990 kommer att stå med ett stort elberoende
              utan att ha gjort tillräckligt för att producera den elström som
              då måste ersättas. Även om vi byter ut elpannor och elpatroner
              mot fjärrvärme kan man förhoppningsvis tro att vi också behöver
              mer elkraft då till vår industriproduktion. Och då räcker kanske
              inte elen, om vi inte gör en ordentlig satsning nu.
            </seg>
            <seg n="a531d57e">
              Det som gör mig och många andra oroliga är att se hur kärnkraftsetablissemanget
              — jag vill använda det gamla, slitna ordet — på nytt försöker
              binda upp svenska folket och den svenska riksdagen och även regeringen
              i ett elkraftsberoende som det sedan kan bli svårt att ta sig
              ur.
            </seg>
            <seg n="57550b35">
              Beträffande upparbetningen: Jag lägger mig inte i grälet mellan
              centern och socialdemokraterna om vem som har bundit upp oss för
              vad. Men den nya regeringen är väl i alla fall suverän. Vilka
              bindningar skulle det vara som gör det omöjligt för er att stoppa
              utskeppningen av bränsle? Är det omöjligt att bryta kontraktet
              med Cogéma? Beslutet måste väl vara den sittande regeringens,
              och det måste ni väl kunna fatta. Eller finns det några klausuler
              i kontraktet som gör det omöjligt att bryta det? Ge i så fall
              offentlighet åt avtalet med Cogéma, så att svenska folket och
              alla andra får se det och inte behöver läsa det i piratupplagor,
              varav jag har en här, t. ex.
            </seg>
            <seg n="b56c28d6">
              Sedan till detta om vapenplutonium en gång till: Det är inte
              helt klart beträffande vart det svenska plutonium som kommer från
              det svenska kärnbränslet inom Cogéma kommer att ta vägen. I kontraktet
              med Cogéma finns det en klausul som säger att man får redovisa
              3 20 i spill av det plutonium som kommer från det svenska kärnbränslet.
              Det har talats om sex ton plutonium som skall komma ut av det
              som nu har levererats eller skall levereras. 3 70 av det blir,
              med en enkel uträkning, ungefär 180 kg plutonium — som man har
              rätt att redovisa som svinn. Det är mycket plutonium.
            </seg>
            <seg n="4db91328">
              Vidare finns det i kontraktet också klausuler som säger att man
              får behålla mer plutonium bara man betalar för det. Det vore därför
              bra om Birgitta Dahl som energiminister ville ge offentlighet
              åt kontraktet med Cogéma, så att vi kanske kunde börja diskutera
              detta med upparbetning på ett ärligare och öppnare sätt än vi
              har kunnat göra med de borgerliga energiministrarna av olika slag.
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-025.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-47" prev="i-cb58ca3c452cffe6-43" n="5403d47f"/>
          <note n="f6ced490" type="speaker">
            Anf. 17 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-48" n="84adc7c5" next="i-cb58ca3c452cffe6-50">
            <seg n="bac3148e">
              Herr talman! Jag är energiministern ytterligt tacksam för den
              mycket klara deklarationen om ett nej till Secure. Eftersom jag
              förutsätter att deklarationen gäller regeringen och givetvis även
              den socialdemokratiska riksdagsgruppen, kommer jag att utnyttja
              första möjliga tillfälle att via en motion få riksdagen att se
              till att det beslut som fattades 1981 i samband med energipropositionen
              åter blir gällande, så att den uppluckring som skedde i våras
              därmed undanröjs. Jag får då bara hoppas att intet. ex. LO skulle
              ha en annan åsikt, för då kanske det hela ändå är litet osäkert.
            </seg>
            <seg n="36a1ab8a">
              Beträffande fjärrvärme: Det var en mycket intressant deklaration
              även på denna punkt. Fjärrvärme skall möjliggöra en satsning på
              alternativa energislag. Vi hade i höstas mycket konkreta förslag
              som var avgörande för att fjärrvärme skall bli det fina instrument
              som energiministern här talar om. Fjärrvärme med lägre driftstemperaturer
              är en grundförutsättning för att framgångsrikt utnyttja alternativ
              energi, och det är också en mycket viktig faktor för att effektivare
              utnyttja fjärrvärmenätet för elproduktion. Man höjer andelen el
              som produceras vid lägre returtemperaturer i de här näten i samband
              med kraftvärmeproduktion. Det är då i högsta grad förvånansvärt
              att energiministern inte har lyckats sprida information om detta
              till sina kamrater här i riksdagen — då skulle ju vår motion i
              det fallet ha blivit bifallen till alla delar.
            </seg>
            <seg n="63e5c2e5">
              Det är den gamla regeringens försumlighet, säger energiministern,
              som är orsaken till att vi inte kunde anta de här hushållningskraven,
              kraven på flexibla värmesystem, när det gäller direktverkande
              el. Jag har läst bestämmelserna. Det må vara att tiden kanske
              var något knapp — de var ändå ett under av klarhet jämfört med
              det förslag till vattenkraftsskatt och dess konsekvenser som riksdagen
              tog ställning till före jul. Jag kan av detta inte dra mer än
              en enda slutsats: Det är den politiska viljan som fattas.
            </seg>
            <seg n="8f30beee">
              Jag vet att det fanns många företag som var mycket väl förberedda
              för de strängare hushållningskraven och den lägre energiförbrukningen.
              I praktiken fick de företag som verkligen gått in för att följa
              riksdagens beslut inte den konkurrensfördel fr. o. m. den 1 januari
              1983 gentemot dem som varit försumliga som de hade varit väl värda.
            </seg>
            <seg n="c0826466">
              Till sist några ord när det gäller upparbetning. Låt oss klarlägga
              att beslutet om att godkänna den här typen av slutförvaring fattades
              vid en tidpunkt då centern icke var representerad i regeringen.
              Sedan kom folkomröstningen, vars resultat vi ansåg oss tvingade
              att uppfatta som en slutlig sanktion för det beslutet. Vi har
              därefter varit tvungna att handla efter det.
            </seg>
            <seg n="8625d519">
              Avtalet är i första hand ett avtal mellan bolagen. I det här
              fallet har det funnits — det har jag poängterat flera gånger från
              kammarens talarstol — möjligheter att luckra upp eller t. o. m.
              avhända sig avtalet, om man aktivt hade arbetat för det.
            </seg>
            <seg n="f62f1a13">
              Jag håller med energiministern om att det inte finns någon anledning
              att i dag slutgiltigt binda sig. Centerns motion gällde inte heller
              en slutgiltig bindning för typ av slutförvaring, utan vi ville
              att vi skulle koncentrera resurserna till direktförvaring: på
              den målsättningen skulle forskning och
            </seg>
          </u>
          <note n="50cfb71a">
            3 Riksdagens protokoll 1982/83:75-80
          </note>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-49" prev="i-cb58ca3c452cffe6-48" n="84adc7c5">
            <seg n="1e9a28fc">
              Om utvecklingen inom kärnkrafts-
            </seg>
          </u>
          <note n="df1d8642">
            området
          </note>
          <note n="99d0a123">
            AR
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-026.jp2/_view"/>
          <note n="86c62666">
            SE a
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-50" prev="i-cb58ca3c452cffe6-48" n="84adc7c5">
            <seg n="2865bbb3">
              Nr 76 andra insatser, lagstiftningsarbete, m. m. inriktas. Det
              tycker jag att vi kunde Måndagen den ha varit överens om. 7 februari
              1983 Att utföra utbränt bränsle till England har såväl den senaste
              Fälldinrege-
            </seg>
            <seg n="2411210d">
              ringen som den förra socialdemokratiska regeringen fattat beslut
              om. Givetvis måste man följa de riksdagsbeslut som är fattade;
              det var ju därför centern ville ha till stånd nya beslut i riksdagen,
              som skulle öka handlingsfriheten.
            </seg>
            <seg n="17ff8740">
              Om utvecklingen inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="d8e27953" type="speaker">
            Anf. 18 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-51" n="c9712c03" next="i-cb58ca3c452cffe6-52">
            <seg n="a1000c12">
              Herr talman! Ivar Franzén har direkt fel när han påstår att centern
              inte var representerad i den regering som godkände upparbetning.
              Det sista beslut som Olof Johansson som energiminister fattade
              — det var den 5 oktober 1978 — innan den regeringen föll var att
              han godkände upparbetning som metod. Jag hade den handlingen med
              mig i riksdagsdebatten i torsdags, och Olof Johansson fick lov
              att erkänna att det var så. På den punkten var Ivar Franzéns framställning
              felaktig.
            </seg>
            <seg n="4f85a56a">
              Vidare har — jag säger detta än en gång — centerregeringar självständigt
              fattat beslut om att lämna utförseltillstånd för upparbetning
              i England av sammanlagt 104 ton utbränt bränsle. Till de besluten
              är inte kopplat det slags krav och säkerheter när det gäller kärnvapenspridningsrisken
              som den socialdemokratiska regeringen har knutit till sitt beslut,
              t. ex. i form av IAEA-kontroll. Det är anmärkningsvärt, tycker
              jag.
            </seg>
            <seg n="55206994">
              Vi har försäkrat oss om full kontroll. Det finns inskrivet i
              regeringsavtal mellan Sverige och Frankrike som är offentliga
              och kan diskuteras och i det beslut som regeringen fattade den
              5 januari i år. Det är helt klarlagt att vi har full kontroll
              över varje disposition av materialet i Frankrike och att inget
              får ske utan vårt godkännande. Vi kommer självfallet inte att
              godkänna någon handling som innebär några risker på det här området.
            </seg>
            <seg n="a01b2599">
              Den IAEA-kontroll som vi bl. a. har tillförsäkrat oss gäller
              även det s. k. svinnet, Oswald Söderqvist! Jag har undersökt att
              den saken kontrolleras på det sättet, för självfallet är det ett
              problem. Vi har icke underlåtit att kontrollera de frågorna.
            </seg>
            <seg n="4d44eea4">
              I min förra replik hann jag inte med att kommentera frågan, på
              vilket sätt tillstånd skall ges för Oskarshamn 3 och Forsmark
              3. Jag vill bara som komplement till det svar jag ursprungligen
              gav säga att regeringen inte alls är tvungen att pröva de frågorna
              enligt villkorslagen. Vi skall inte föregripa utvecklingen på
              det här området — det har ännu inte inkommit någon ansökan. Men
              regeringen har deklarerat, bl.a. i samband med att utförselbeslutet
              fattades, att vi icke kommer att pröva eventuella sådana ansökningar
              enligt villkorslagen utan enligt den nya lagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="033f8820">
              Jag hoppas att de överläggningar som vi har inbjudit de andra
              partierna till och till vilka nu samtliga partier har tackat ja
              — jag uppfattade Olof Johanssons löfte i torsdagsdebatten som
              ett ja — skall leda till att vi på det här området får en bra
              lagstiftning, som medborgarna kan känna förtroende för och som
              kan få ett enigt stöd i riksdagen. Där skall vi fullfölja den
              linje som
            </seg>
            <seg n="36891b01">
              34 socialdemokratin var först om, nämligen att försöka undvika
              upparbetning
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-027.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-52" prev="i-cb58ca3c452cffe6-51" n="c9712c03">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="cbb3c19e">
              och koncentrera resurserna till metoder för direktförvaring av
              avfallet. Men slutgiltigt binda oss för vilken avfallshanteringsmetod
              vi skall använda bör vi inte göra nu. Det är inte lämpligt med
              hänsyn till säkerheten.
            </seg>
            <seg n="99439b56">
              Visst hade det varit bra att i höstas i detalj kunna tala om
              vilket resultat vår satsning skulle ge, t. ex. i form av terawattimmar
              för mottryck. Det kunde vi inte, därför att också det här var
              ett område där tidigare regeringars underlåtenhet lett till att
              nästan ingenting var gjort praktiskt. Vi fick sätta i gång ett
              program för att så fort som möjligt få praktiska resultat. Det
              arbetet bedriver vi nu intensivt i samarbete med kommuner, kraftföretag
              och andra. Jag kan försäkra att regeringen inte tänker låta sin
              handlingsfrihet beskäras av att några andra försöker manipulera
              oss utan tvärtom driver på utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="06e94b0e">
              Just nu håller vi t. ex. på med förhandlingar med storstäderna
              inför den proposition om storstädernas energiförsörjning som vi
              skall framlägga senare i vår. Vi understryker där mycket kraftigt
              att de systemen skall utformas så att man skapar underlag för
              mottryck och att de också i övrigt skall utformas på ett sätt
              som underlättar införandet av det nya energisystemet. Vi skall,
              som jag sade, också framlägga förslag om kommunernas energiplanering.
              Det arbetet bedrivs med stor intensitet. Det är vår ambition att
              driva på utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="05e5b9ea">
            Anf. 19 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-53" next="i-cb58ca3c452cffe6-58" n="5403d47f">
            <seg n="1577ab27">
              Herr talman! Först ytterligare några ord om upparbetningen. Även
              om jag tycker att det här från energipolitisk synpunkt i många
              avseenden varit en mycket bra debatt är jag fortfarande orolig
              på just den punkten. När det gäller upparbetningen och utförseln
              av det använda svenska kärnbränslet, är jag fortfarande inte nöjd.
              Jag har inte heller fått några riktigt klara svar på frågan, varför
              det var nödvändigt att utföra detta bränsle, vilka bindningar
              som gjorde att regeringen ansåg att det var nödvändigt. Vi vet
              ju alla att påståendet att det gällde säkerheten vid de svenska
              verken inte är sant. Det fanns möjlighet att tätpacka i de bassänger
              som finns, och det hade funnits möjligheter att omplacera mellan
              de olika kärnkraftverken, om det hade varit fullt. Det argumentet
              håller alltså inte.
            </seg>
            <seg n="d036b26d">
              När det gäller frågan om upparbetning eller inte säger Birgitta
              Dahl nu att vi har skaffat oss full kontroll, bl. a. genom att
              IAEA är inkopplat. Men ett svinn är ett svinn. Har man en kontraktsklausul
              där det står att upparbetaren — i detta fall Cogéma — har rätt
              att redovisa endast 97 96 av det, efter mycket invecklade former,
              möjliga utvinnandet av plutonium, återstår det3 90 svinn. 3 90
              på ett ton blir 30 kg. Om man, som det har sagts, får ut sex ton
              plutonium, blir det 180 kg plutonium som Cogéma enligt detta kontrakt
              inte behöver redovisa. Det kan inte heller IAEA göra någonting
              åt, eftersom ett svinn är ett svinn. Hur skall man kunna kontrollera
              det? Cogéma säger bara att det har försvunnit i processen. Detta
              gör mig orolig.
            </seg>
            <seg n="71cdf9df">
              Jag frågar än en gång: Varför låter inte regeringen offentliggöra
              detta kontrakt med Cogéma, inkl. alla handbrev och underhandskontakter
              och all skriftväxling som har förevarit under tidigare regeringar
              och som den
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-54" prev="i-cb58ca3c452cffe6-53" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="df9edb31">
            rn
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-55" prev="i-cb58ca3c452cffe6-53" n="5403d47f"/>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-028.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-56" prev="i-cb58ca3c452cffe6-53" n="5403d47f"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-57" prev="i-cb58ca3c452cffe6-53" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="56edcd11">
            36
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-58" prev="i-cb58ca3c452cffe6-53" n="5403d47f">
            <seg n="a2ffad8a">
              socialdemokratiska regeringen med rätta kritiserar? Lägg papperen
              på bordet, så kan vi sedan diskutera öppet. Det tycker jag skulle
              vara bra.
            </seg>
            <seg n="9be51b7e">
              Sedan vill jag säga några ord om ett förbud mot upparbetning
              och det pågående lagstiftningsarbetet. Vi vet nu, Birgitta Dahl,
              att upparbetning frigör plutonium och att det finns utarbetade
              tekniker för att omvandla detta plutonium till höganvändbart vapenplutonium.
              Mot denna bakgrund kan jag inte se någon anledning — hur tekniken
              än utvecklas och hur bra den än blir om 15, 20, 35 eller 50 år
              — att vi någonsin skall hjälpa till att ta fram plutonium från
              det kärnbränsle som vi har använt i våra reaktorer. Det är bäst
              att det får ligga bundet i det använda kärnbränslet, för då är
              det mycket svårare att få fram det och kunna göra kärnvapen av
              det. Det är detta som är den springande punkten, inte att man
              kanske kan komma fram till en teknik som gör att det blir lättare
              att slutförvara avfallet osv. Det är inte det intressanta, utan
              det är kopplingen till kärnvapenanvändningen.
            </seg>
            <seg n="9111e17d">
              I övrigt har Birgitta Dahl gett bra besked om bl. a. den planerade
              energiproduktionen inför elkraftsavvecklingen när det gäller värmesystem.
              Jag håller med Ivar Franzén om att man har satsat för litet på
              inhemska fasta bränslen. Redan när vi i höstas diskuterade den
              ekonomisk-politiska propositionen sade jag att man har satsat
              mycket litet på inhemska fasta bränslen och inte gjort särskilt
              mycket för att få fram sådana till de nya fjärrvärmesystemen.
              Det är kol som vi skymtar. Det har jag kritiserat i ett annat
              sammanhang, och jag skall inte ta upp det här.
            </seg>
            <seg n="908d6471">
              Den fråga som fortfarande är obesvarad och som oroar mig och
              förmodligen många människor i Sverige, Danmark och för den delen
              andra länder är: Varför skall vi från Sverige fortsättningsvis
              skicka ut ett enda kilo använt kärnbränsle till upparbetning?
              Den frågan har jag ännu inte fått något svar på.
            </seg>
          </u>
          <note n="4ec298f3" type="speaker">
            Anf. 20 IVAR FRANZÉN (c):
          </note>
          <u who="ivar_franzen_38284e" xml:id="i-a3e541e64cb42848-0" n="84adc7c5">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="bf72a4b5">
              Herr talman! Det är möjligt att jag var otydlig när jag tidigare
              talade om vilka beslut som centern hade medverkat i. Det slutliga
              beslutet vad gäller metoden med upparbetning och därefter slutförvaring
              samt besluten om laddningstillstånd fattades av folkpartiregeringen.
              Det var det som jag syftade på, och på den punkten tror jag inte
              att vi har några delade meningar.
            </seg>
            <seg n="a411f46f">
              Jag konstaterar med tillfredsställelse att energiministern och
              jag är överens om att tillgängliga resurser bör koncentreras på
              metoder som syftar till direktförvaring av avfallet.
            </seg>
          </u>
          <note n="4698b7ff" type="speaker">
            Anf. 21 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-59" n="c9712c03" next="i-cb58ca3c452cffe6-60">
            <seg n="affd3fa7">
              Herr talman! Anledningen till att vi inte offentliggör kontrakten
              är att vi är förhindrade att göra det av sekretesslagen. Vi skulle
              begå ett lagbrott om vi gjorde det. Det skulle vara till fördel
              för oss att få offentliggöra dem.
            </seg>
            <seg n="8b20b076">
              Regeringsavtalen och överenskommelsen om IAEA-kontroll är självfallet
              överordnade affärsavtalen. Den som vill att vi verkligen skall
              få en effektiv kontroll över den fortsatta hanteringen och förhindra
              alla risker för
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-029.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_f06d05" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-60" prev="i-cb58ca3c452cffe6-59" n="c9712c03">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="e7163db9">
              kärnvapenspridning kan inte ha något intresse av att försöka
              förringa betydelsen av de kontrollinstrument som vi skaffar oss.
              Det måste väl vara ett gemensamt intresse att betona att vi har
              full kontroll. Jag vill också säga att det inte har varit några
              som helst svårigheter att komma överens med den franska regeringen
              om svensk kontroll på den här punkten. Man respekterar vår inställning
              och är beredd att ge oss allt det vi behöver för att kunna säga
              till svenska folket att vi har kontroll på den här punkten.
            </seg>
            <seg n="bbdbd23e">
              Detta tycker jag att Ivar Franzén och Oswald Söderqvist borde
              hälsa med tillfredsställelse. Det är bra att det är på det sättet.
              Jag skulle önska att vi över huvud taget inte hade stått i situationen
              att behöva diskutera detta problem. Men när vi gjorde det har
              det varit min och regeringens ambition att få ett så säkert, ansvarsfullt
              och bra beslut som möjligt och att gå vidare med att skapa ett
              bättre system, en bättre lagstiftning och ett bättre sätt att
              hantera dessa frågor i framtiden.
            </seg>
            <seg n="2a3e6647">
              Det är så jag menar att vi tar vårt ansvar i den situation som
              har uppstått.
            </seg>
            <seg n="5a08f2c4">
              Regeringen har i sin prövning mycket noggrant granskat alternativen.
              Det finns ingen av de ansvariga myndigheterna som har granskat
              något sådant alternativ, varken kärnkraftinspektionen eller strålskyddsinstitutet.
              De har inte seriöst granskat de alternativ som har förekommit
              i debatten om tätpackning och annat sådant. Men regeringen har
              gjort det och gjort mycket noggranna beräkningar. Det har därvid
              framkommit uppgifter om risker för säkerheten vid våra anläggningar
              och i samband med föreslagna transporter till lands mellan anläggningarna.
              Det har vidare framkommit risker för att man skulle få forcerade
              transporter 1985 till och fftån CLAB som man inte skulle klara
              av. Den bedömning som vi gjorde med beaktande av säkerhetskraven
              var att detta icke var ett realistiskt alternativ. Jag vill understryka
              att även om det finns enskilda personer vid olika anläggningar
              och myndigheter som har gjort uttalanden om vad som kanske kunde
              vara möjligt, finns det ingen i ansvarig position som har rekommenderat
              en sådan lösning och ingen myndighet som har kunnat godkänna ett
              sådant alternativ.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fed1979c">
            Anf. 22 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-61" next="i-cb58ca3c452cffe6-74" n="5403d47f">
            <seg n="714cbeee">
              Herr talman! Den bästa av alla typer av kontroll för att förhindra
              att kärnkraft och kärnvapen kopplas ihop är ju naturligtvis att
              inte upparbeta bränslet — det tror jag vi kan vara överens om.
              Därför är det fortfarande olyckligt att detta fortgår.
            </seg>
            <seg n="deacb7ab">
              Sedan kan man naturligtvis säga som Birgitta Dahl gör här, att
              man har prövat frågan från alla möjliga och kanske t. o. m. omöjliga
              aspekter. Men transport över land av utbränt kärnbränsle har ägt
              rum länge i Sverige, och det har naturligtvis funnits möjligheter
              att frakta använt bränsle från Barsebäck upp till Forsmark, där
              vi har två stora reaktorer stående färdiga och där det uppenbarligen
              finns mycket gott om plats att placera utbrända bränsleelement,
              om man hade velat göra det. Eller man kanske skall tala om risker
              i stället. Man kan ju väga vilket som är den största risken, att
              skicka
            </seg>
          </u>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="ff467e1c">
            Om utvecklingen
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-62" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="9d04f8d7">
              inom kärnkraftsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="5b384534">
            Nn
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-63" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f"/>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-030.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-64" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="56aa2782">
            Meddelande om interpellation
          </note>
          <note n="f5430f29">
            38
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-65" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="202740a2">
              iväg det med Sigyn — som vi inte skall ta upp någon debatt om
              här, med alla de frågetecken som har uppstått i det sammanhanget
              — eller att transportera det landvägen till något annat verk enligt
              de lagar om transport och fysiskt skydd och allt sådant som vi
              har när det gäller kärnämnen i det här landet. För den som hade
              velat undvika upparbetning tror jag att det hade varit en möjlighet.
            </seg>
            <seg n="052a447e">
              Jag är fortfarande inte tillfredsställd med de skäl som jag har
              fått redovisade här och som bygger på uppfattningen att det inte
              fanns någon annan lösning. Jag är inte heller så förfärligt övertygad
              om att forskarna, som Birgitta Dahl har sagt, är överens om det
              ena eller det andra. De är inte överens. Senast nu i januari fick
              vi en rapport från den franska regeringskommissionen, den s. k.
              Castaing-rapporten, där den franska regeringens experter ställde
              sig mycket frågande till just detta med upparbetning och till
              dens. k. förglasningen. De ifrågasätter om den över huvud taget
              är möjlig. Det gäller även inkapslingen av olika metaller och
              sådana saker. Den rapporten visar stor skepsis. Man kan inte bara
              hänvisa till att forskare är överens. Vi vet fortfarande för litet.
              Därför är det bäst att undvika alla upparbetningar. Vi skall behålla
              vårt avfall här i Sverige och undvika att skicka det utomlands,
              för där har vi inte kontroll över det. Vi måste ta hand om smörjan,
              och vi skall ta hand om den här i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note n="4cf89086">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="e8226527">
            48 Föredrogs och hänvisades Förslag 1982/83:15 till finansutskottet
          </note>
          <note n="07802b0c">
            5$ Föredrogs men bordlades åter Konstitutionsutskottets betänkande
            1982/83:18 Näringsutskottets betänkanden 1982/83:19 och 20 Civilutskottets
            betänkanden 1982/83:10 och 12
          </note>
          <note n="fbd98fe8">
            6 $&amp; Meddelande om interpellation Meddelades att följande interpellation
            framställts den 4 februari 1982/83:65 av Lars Gustafsson (s) till
            försvarsministern om Granhammars
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-66" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="c605952e">
              slott:
            </seg>
            <seg n="27bd2b59">
              Granhammars slott har återigen blivit aktuellt genom de förberedelser
              för rivning som av allt att döma nu pågår.
            </seg>
            <seg n="51d9179e">
              Frågan om Granhammars slott har samband med utflyttningen och
              förläggningen av Svea livgarde till Kungsängen i Upplands-Bro
              kommun.
            </seg>
            <seg n="6c33c7b9"/>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-031.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-67" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="6c33c7b9"/>
            <seg n="0eef43fc">
              Redan 1963 ansåg riksantikvarieämbetet att huvudbyggnaden vid
              Granhammar hade sådant värde att den borde upptas på förteckningen
              över statliga byggnadsminnesmärken.
            </seg>
            <seg n="b020dbbb">
              Fortifikationsförvaltningen bedömde emellertid 1964 kostnaderna
              för en restaurering som så höga att den ansåg det oförsvarbart
              med ett bevarande och begärde rivning.
            </seg>
          </u>
          <note n="dc06a768">
            Riksantikvarieämbetet vidhöll dock 1964 sin åsikt från 1963,
            att byggnaden borde bevaras, och avstyrkte förslaget om rivning.
            Även byggnadsstyrelsen avstyrkte 1964 rivningsförslaget.
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-68" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="8c2d18e7">
              Resultatet blev att Kungl. Maj:t uppdrog åt fortifikationsförvaltningen,
              inte att riva, utan att komma med förslag till framtida användning,
              som inte skulle medföra behov av iståndsättningsarbeten utöver
              dem som behövdes för att vidmakthålla huvudbyggnaden.
            </seg>
            <seg n="90c55a7d">
              Först 1968, således efter drygt fyra år, redovisade fortifikationsförvaltningen
              sitt uppdrag till Kungl. Maj:t. Det innebar att huvudbyggnaden
              skulle återställas till 1752 års utseende och användas till regementsmuseum,
              lokaler för personalorganisationer eller skoloch kursgård. Fortifikationsförvaltningen
              hade anlitat en särskild expert för att undersöka byggnaden. Förvaltningens
              slutsats blev att åtgärderna skulle kosta nära 2,5 milj. kr. De
              innefattade bl. a. att tredje våningen skulle tas bort.
            </seg>
            <seg n="5872a2e7">
              Fråga kan resas om det beslutsunderlag fortifikationsförvaltningen
              sammanbragte enbart hade behövt leda till den slutsats förvaltningen
              drog, dvs. attta bort tredje våningen bl. a. därför att överbyggnaden
              ansågs för tung för grunden, vilket hade åsamkat sprickbildningar.
            </seg>
          </u>
          <note n="e6a1de19">
            Efter en PM från Svea livgarde till fortifikationsförvaltningen
            1971 om huvudbyggnadens framtida användning, begärde förvaltningen
            1973 hos arbetsmarknadsstyrelsen att få utföra ombyggnaden som
            beredskapsarbete. Begäran avslogs i februari 1974. I december
            1974 gjorde Svea livgarde en framställning till fortifikationsförvaltningen
            om restaurering med två alternativ, dels fortifikationsförvaltningens
            förslag 1973 (kostnad ca 2,5 milj. kr.), dels förslag om att bibehålla
            tredje våningen (kostnad ca 1,3 milj. kr.). Efter begäran av chefen
            för armén om en kulturhistorisk bedömning av Granhammar, fastslog
            riksantikvarieämbetet i januari 1975 att byggnaden borde bevaras
            och upptas på förteckningen över byggnadsminnesmärken. Ämbetet
            begärde samtidigt skyndsamt yttrande från fortifikationsförvaltningen.
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-69" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="2e6b29d4">
              I augusti 1976, således ca ett och ett halvt år senare, levererade
              fortifikationsförvaltningen en skrivelse till riksantikvarieämbetet,
              vari förvaltningen säger sig avse utföra partiell iståndsättning
              av grund, tak och fasader samt värmeoch fuktisolera grundens utsida.
              Förslaget med vissa ändringar godkändes av riksantikvarieämbetet.
              Några åtgärder synes dock ej ha vidtagits av fortifikationsförvaltningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="adf07dd0">
            Efter förfrågan från Upplands-Bro kommun i mars 1977 till riksantikvarieämbetet
            huruvida Granhammar uppförts på förteckningen över byggnadsminnesmärken,
            vilket riksantikvarieämbetet tillstyrkt, svarar ämbetet först
            i juli 1979 att ämbetet ännu ej gjort framställning till regeringen
            om detta men avser göra det när pågående underhandlingar med fortifikationsförvaltning-
          </note>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="56aa2782">
            Meddelande om interpellation
          </note>
          <note n="bbe39bbc">
            39
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-70" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f"/>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-032.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-71" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f"/>
          <note n="74c868a3">
            Nr 76
          </note>
          <note type="date" n="2bc8f45b">
            Måndagen den 7 februari 1983
          </note>
          <note n="de7ad07d">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="be9435f0">
            interpellation
          </note>
          <note n="b1d6e9ba">
            en avslutats. Då hade emellertid redan fortifikationsförvaltningen
            i hemställan från augusti 1978 till regeringen begärt bemyndigande
            att riva Granhammar!
          </note>
          <note n="da65c7d4">
            Genom regeringsbeslut i juni 1980 bemyndigar slutligen regeringen
            fortifikationsförvaltningen att riva Granhammar efter dokumentation
            och omhändertagande av värdefulla byggnadsdetaljer. Ett erbjudande
            att omhänderta dessa detaljer avböjde f. ö. Nordiska museet i
            november 1980 bl. a. med hänvisning till att det knappast sammanfaller
            med kulturminnesvårdens intentioner.
          </note>
          <note n="30e28753">
            En fråga från mig i riksdagen i december 1981 och en motion av
            Kerstin Anér och Ylva Annerstedt i januari 1982 om omprövning
            av rivningsbemyndigandet har avvisats.
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-72" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f">
            <seg n="f0857c20">
              Man kan fråga sig varför det bedöms nödvändigt att riva Granhammar.
              Dess kulturhistoriska värde är väl belagt av flera myndigheter.
              Byggnaden står inte direkt i vägen för militären. En rivning,
              hur den än görs, kostar pengar. Kan inte de pengarna i stället
              användas för att skydda byggnaden mot fortsatt förfall? Fortifikationsförvaltningen,
              som bär ett betydande ansvar för handläggningen av Granhammarsfrågan,
              avsåg ju f. ö. själv en gång att restaurera byggnaden.
            </seg>
            <seg n="ec3fe69d">
              Mot bakgrund av vad som hittills skett i detta ärende blir mina
              frågor till försvarsministern:
            </seg>
            <seg n="2a682eef">
              1. Är försvarsministern beredd att medverka till att regeringsbemyndigandet
              från juni 1980 återkallas, så att i första hand rådrum kan erhållas?
            </seg>
            <seg n="dcd33f28">
              2. Är försvarsministern därutöver beredd att pröva om Granhammars
              huvudbyggnad kan renoveras eller åtminstone t. v. blir föremål
              för vissa skyddsåtgärder för att senare ha handläggningsfrihet
              i frågan om restaurering eller ej?
            </seg>
          </u>
          <note n="c8dc416a">
            78 Kammaren åtskildes kl. 12.45.
          </note>
          <note n="4bffd9f2">
            In fidem
          </note>
          <note n="3065df27">
            TOM T:SON THYBLAD
          </note>
          <note n="3ab70101">
            Solveig Gemert
          </note>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-73" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f"/>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-198283--76/prot_198283__76-033.jp2/_view"/>
          <u who="oswald_soderqvist_b82782" xml:id="i-cb58ca3c452cffe6-74" prev="i-cb58ca3c452cffe6-61" n="5403d47f"/>
          <note n="a17e7fa3">
            1982/83 75-80
          </note>
          <note n="8ea9a465">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="115375fd">
            Fredagen den 4 februari
          </note>
          <note n="7d3d4b65">
            Talmannen 5
          </note>
          <note n="eae258a6">
            Bergdahl, Hugo (fp) 7, 9, 11
          </note>
          <note n="ffedb2b4">
            Boström, Curt, kommunikationsminister 6, 8, 10 Fleetwood, Elisabeth
            (m) 8, 10, 11
          </note>
          <note type="date" n="1fda3036">
            Måndagen den 7 februari
          </note>
          <note n="44c1c1a2">
            Andersson, Lars (s) 13
          </note>
          <note n="7d6e3b9d">
            Dahl, Birgitta, statsråd 14, 19, 21, 23, 29, 34, 36 Feldt, Kjell-Olof,
            finansminister 13
          </note>
          <note n="9a11d754">
            Franzén, Ivar (c) 15, 20, 22, 23, 28, 33, 36 Söderqvist, Oswald
            (vpk) 18, 24, 31, 35, 37
          </note>
          <note type="date" n="5913285e">
            Tisdagen den 8 februari
          </note>
          <note n="96cb4c44">
            Talmannen 41
          </note>
          <note n="87fe0a3e">
            Hjelm-Wallén, Lena, utbildningsminister 41, 43, 44, 45 Hjertén,
            Lars (m) 42
          </note>
          <note n="4bf80323">
            Ullenhag, Jörgen (fp) 43, 44, 45
          </note>
          <note type="date" n="2b02fa7e">
            Onsdagen den 9 februari
          </note>
          <note n="4859ae89">
            Biörck, Gunnar, i Värmdö (m) 49, 52, 53 Fiskesjö, Bertil (c)
            55
          </note>
          <note n="09558a5d">
            Franck, Hans Göran (s) 53
          </note>
          <note n="35df407e">
            Håkansson, Per Olof (s) 56
          </note>
          <note n="ce2107c0">
            Mattsson, Kjell (c) 55
          </note>
          <note n="b8ac8a6e">
            Svensson, Olle (s) 51, 52, 53, 54
          </note>
          <note type="date" n="32bc0799">
            Torsdagen den 10 februari
          </note>
          <note n="aa280687">
            Andersson, John (vpk) 82, 83, 84
          </note>
          <note n="890ea838">
            Andersson, Sten, socialminister 57, 58, 59, 60, 61, 62, 63 Bolander,
            Gunhild (c) 61, 62
          </note>
          <note n="d3d8ecc2">
            Eriksson, Karl Erik, tredje vice talman (fp) 65, 66 Feldt, Kjell-Olof,
            finansminister 64, 65, 66, 68, 69, 70 Hellström, Mats, statsråd
            76, 78, 80, 81
          </note>
          <note n="a248f7bb">
            Häggroth, Sören (s) 75, 76
          </note>
          <note n="2602d9ee">
            Jonäng, Gunnel (c) 72, 73, 74
          </note>
          <note n="e8d123c4">
            Leijon, Anna-Greta, arbetsmarknadsminister 71, 72, 74, 75 Lundkvist,
            Svante, jordbruksminister 82, 83, 84
          </note>
          <note n="1778b5af">
            Molin, Björn (fp) 77, 79, 80, 81
          </note>
          <note n="1389246b">
            Troedsson, Ingegerd, förste vice talman (m) 57, 59, 60 Westin,
            Aina (s) 63, 64
          </note>
          <note n="7ed20fb3">
            Åsling, Nils (c) 67, 68, 70, 71
          </note>
          <note type="date" n="dff1d095">
            Fredagen den 11 februari
          </note>
          <note n="b858f61d">
            Gradin, Anita, statsråd 91, 93
          </note>
          <note n="d51e75f6">
            Persson, Margareta (s) 92, 93
          </note>
          <note n="b92ed0e3">
            minab/gotab Stockholm 1983 73729
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
