<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 199192</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 199192</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199192--66</head>
          <docDate when="1992-02-19">1992-02-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            1 § Anmälan om kompletteringsval till utbildningsutskottet och
            trafikutskottet
          </note>
          <note>
            Talmannen meddelade att socialdemokratiska riksdagsgruppen som
            suppleant i utbildningsutskottet och trafikutskottet under
          </note>
          <note>
            Ulrica Messings ledighet anmält hennes ersättare
          </note>
          <note>
            Raimo Pärssinen.
          </note>
          <note>
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note>
            suppleant i utbildningsutskottet
          </note>
          <note>
            Raimo Pärssinen (s)
          </note>
          <note>
            suppleant i trafikutskottet
          </note>
          <note>
            Raimo Pärssinen (s)
          </note>
          <note>
            2 § Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Justerades protokollet för den 13 februari.
          </note>
          <note>
            3 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note>
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note>
            Propositionerna
          </note>
          <note>
            1991/92:85 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note>
            1991/92:108 till näringsutskottet
          </note>
          <note>
            1991/92:110 till lagutskottet
          </note>
          <note>
            Beslut om samlad votering
          </note>
          <note>
            Beträffande de på föredragningslistan upptagna ärendena, bostadsutskottets
            betänkande BoU10, jordbruksutskottets betänkanden JoU10, JoU9
            och
          </note>
          <note>
            JoU11, konstitutionsutskottets betänkande KU21, finansutskottets
            betänkande FiU11, justitieutskottets betänkanden JuU6 och JuU8,
            lagutskottets betänkanden LU16 och LU17 samt utrikesutskottets
            betänkande UU18 beslöt kammaren på förslag av talmannen att de
            fick företas till avgörande i ett sammanhang sedan debatten i
            alla dessa ärenden avslutats.
          </note>
          <note>
            4 § Konkurrensen i den kommunala planeringen -- ändring i plan-
            och bygglagen
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            bostadsutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:BoU10 Konkurrensen i den kommunala planeringen -- ändring
            i plan- och bygglagen
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 RUNE EVENSSON (s):
          </note>
          <note>
            Fru talman! I detta betänkande behandlas en ändring i plan-och
            bygglagen, allmänt benämnd
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-30" who="Q5721212">
            <seg>
              PBL.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-1" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Ändringen innebär att kommunerna i fortsättningen förbjuds styra
              etableringar av livsmedelsförsäljning i planer där handel skall
              bedrivas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-2" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Den ändring som föreslogs i propositionen var illa genomtänkt.
              Det föreslogs nämligen att konkurrensen skulle införas som ett
              allmänt intresse i första kapitlet. Detta skulle ha betytt att
              inte bara konkurrensen inom detaljhandeln skulle ha främjats utan
              att all markanvändning skulle ha konkurrerat inbördes, något som
              skulle ha stridit mot det grundläggande syftet med planlagstiftningen.
              Detta har nu ändrats av utskottet efter ett påpekande i vår motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-3" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Ändringen är föranledd av en debatt i massmedia under senare
              år om billigare livsmedel, där PBL
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-4" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              och det kommunala planmonopolet getts skulden för höga matpriser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-5" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Bert Karlsson drev i förra årets valkampanj, ivrigt påhejad av
              massmedia, en klappjakt på det kommunala planmonopolet och PBL.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-6" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Många har ryckts med i denna jakt i rädsla för att annars bli
              beskyllda för konkurrensbegränsning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-7" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Det kommunala planmonopolet innebär att kommunerna i en planprocess
              i samråd prövar var det är lämpligt att lokalisera skolor, affärer,
              industrier, bostäder osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-8" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Vilka som etablerar sig på den planerade marken kan och skall
              inte kommunerna styra. Detta är mycket klart uttryckt i motivtexten
              i PBL-
            </seg>
          </u>
          <note>
            propositionen från 1985.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-9" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              I PBL kan detaljhandel med livsmedel regleras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-10" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Denna möjlighet infördes i planlagstiftningen i samband med PBL:s
              tillkomst 1987, på begäran av kommunerna på grund av de problem
              som oönskade butiksetableringar förde med sig, framför allt parkeringsproblem
              och olycksrisk när parkeringsbehoven i vissa områden mångdubblades
              och krav restes på kommunerna att åtgärda problemen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-11" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Huvudregeln vid planering av handelsområden är ändock att handelsändamålet
              inte får preciseras ytterligare i detaljplaner. Skälet är att
              främja konkurrensen. Detaljplaner skall utformas så att de medger
              förändring och förnyelse, t.ex. nya butiksformer.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Ytterligare preciseringar bör göras endast om det finns särskilda
            skäl för detta. En viss reglering av livsmedelsförsäljning bör
            vara möjlig om det finns skäl för detta, t.ex. om det har stöd
            i översiktsplan, varuförsörjningsplan e.d.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-12" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              De styrningsmöjligheter som majoriteten nu vill ta bort har således
              funnits i drygt fyra och ett halvt år, och endast ett fåtal av
              de planer som kommit till efter den 1 juli 1987 innehåller dessa
              preciseringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-13" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Att skylla dyra matpriser på PBL har inte mycket med verkligheten
              att göra. De som tror att den ändring majoriteten nu är i färd
              med att fatta beslut om kommer att bli grymt besvikna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-14" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Det kanske främsta skälet till att vi inte vill att staten här
              skall gå in med pekpinnar och styra är att vi har full tilltro
              till kommunpolitikerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-15" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Staten skall inte komma och säga: ''Vi vill förbjuda er att i
              undantagsfall styra detta. Problemen som kan uppkomma i och med
              detta får ni däremot lösa bäst ni kan. De är inte våra problem.''
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-16" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Vi socialdemokrater litar på våra kommunpolitiker. Vi tror att
              de har den bästa kunskapen och kännedomen om de lokala förhållandena
              och problemen och kommer att hantera detta med den restriktivitet
              som lagen föreskriver. Här behövs inga statliga förbud. Den debatt
              som har förekommit i frågan har naturligtvis alla tagit del av.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-17" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Vad som på ett avgörande sätt skiljer oss socialdemokrater från
              moderater och folkpartister i denna fråga -- och efter valet även
              centern -- är att vi värnar om närbutiker och de icke bilburna
              människornas behov av den service som en affär inom gångavstånd
              ger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-18" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Om närbutiker försvinner på grund av en oplanerad extern etablering
              som i första hand vänder sig till bilburna konsumenter, drabbas
              de icke bilburna --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-19" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              framför allt pensionärer och folk med rörelsehandikapp samt barnfamiljer.
              De förlorar sin butik och den gemenskap den skapar i ett bostadsområde.
              I stället får de sitta hemma och vänta på att den kommunala hemtjänsten
              kommer för att åka och uträtta deras ärenden. Utöver försämringen
              för de boende ökar kommunernas kostnader för hemtjänsten markant
              -- så länge kommunerna nu har råd med denna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-20" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              PBL kom i sin nuvarande form till genom en överenskommelse mellan
              socialdemokraterna och center, detta för att ge lagen ett så brett
              stöd i riksdagen som då var möjligt, så att lagen skulle ha en
              bred majoritet även efter ett eventuellt regeringsskifte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-21" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              I dessa förhandlingar fick båda parter, som brukligt är i sådana
              sammanhang, både ge och ta. Jag minns särskilt de försämringar
              inom naturvårdens område som centern så envist verkade för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-22" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Det är en hederssak att stå vid en uppgörelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-23" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Centern lever inte upp till denna heder utan viker sig även i
              denna fråga för moderaterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-24" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag beklagar detta djupt. Centern är inget parti man kan lita
              på längre. Detta har även många väljare upptäckt, om man skall
              tro den senaste
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-25" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              SIFO-mätningen, där centern på kort tid halverats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-26" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag beklagar det även ur de äldres och icke bilburnas synvinkel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-27" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Folkpartiet säger sig emellanåt -- när den socialliberala kostymen
              är på -- värna om äldre och handikappade. Men sedan ''Ny start
              för Sverige''
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-28" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              lanserades och efter valet har den kostymen inte varit på. Folkpartiet
              är således inget parti att lita på för dessa människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-29" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Kds har efter valet lagt sig helt platt för moderaterna, så där
              finns heller inget att hoppas på för dessa människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-30" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-0" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Med det anförda yrkar jag bifall till reservationen
              och avslag på hemställan i betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 EVA ZETTERBERG (v):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-39" who="Q4990909">
            <seg>
              Fru talman! Den förändring av plan- och bygglagen som vi nu talar
              om består av en enda mening:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-32" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              ''Näringsfrihet och en effektiv konkurrens skall främjas.'' Den
              meningen är det som förorsakar hela den här diskussionen och en
              rad diskussioner i andra sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-33" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Jag har svårt att se att den meningen i sig innehåller något
              som någon av oss i något parti skulle ha någonting emot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-34" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Vi utgår från att det råder näringsfrihet i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-35" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Vi utgår från att en effektiv konkurrens skall råda och kunna
              främjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-36" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Varför vill vi då inte ha med denna mening i den förändrade plan-
              och bygglagen? En orsak är att det på olika sätt kan försämra
              servicen för dem som bor ute i kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-37" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Den allra främsta orsaken är att vi tror att kommunerna själva
              kan avgöra vad som är bäst ur konkurrenssynpunkt, vad som är bäst
              för dess invånare, vad som är bäst från stadsplanesynpunkt, osv.
              Vi tycker att man ute i kommuerna har full kapacitet att själv
              avgöra sådana här frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-38" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Det förhindrar inte att jag, mitt parti och många andra är medvetna
              om att det sker misstag ute i kommunerna och att det finns konkreta
              exempel på att en effektiv konkurrens inte råder att det mellan
              politiska partier kan finnas en uppgörelse om att det är Konsum
              och ICA som skall ha var sin del av kommunen, om kommunen inte
              är så stor, eller var sin stadsdel, om kommunen är stor. Det är
              naturligtvis fel, och jag tror inte att något parti ställer sig
              bakom den typen av oheliga allianser eller anser att detta främjar
              framtagandet av billiga och bra livsmedel eller att det ger bra
              möjligheter för invånarna i en kommun till valfrihet. Men detta
              kan inte leda till att man ändrar lagen. Jag står därför fast
              vid vår uppfattning att kommunerna själva skall kunna avgöra denna
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-39" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-31" who="Q4990909">
            <seg>
              Fru talman! Jag skall fatta mig kort och stanna här och instämma
              i socialdemokraternas reservation i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 BERTIL DANIELSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-56" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! I plan- och bygglagen, PBL, regleras hur mark- och
              vattenområdena skall användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-41" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Enligt denna skall olika intressen vägas mot varandra, enskilda
              och allmänna, enligt översiktsplanerna översiktligt och enligt
              detaljplanerna mera i detalj. I dessa anges var industrier kan
              förläggas, bostäder byggas, vägar dras fram, handel etableras,
              osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-42" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Det är viktigt och nödvändigt att planutformningen inte innebär
              att vissa intressen får stå tillbaka för andra eller att konkurrensen
              begränsas genom planbestämmelser. Inom handeln är detta särskilt
              viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-43" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              I den nuvarande plan- och bygglagstiftningen ges möjlighet att
              genom detaljplan styra detaljhandelns utformning och etablering.
              Härigenom begränsas den fria konkurrensen på ett otillåtet sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-44" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Kommunpolitiker får inte träda i konsumenternas ställe genom
              att bestämma var, hur och under vilka former handel skall ske.
              I stället skall konsumenterna genom sina fria val av inköpsställen
              avgöra lokalisering och verksamhetsformer för detaljhandeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-45" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Regeringens förslag till riksdagen i denna fråga syftar till
              att undanröja den styrning som lagstiftningen i dessa hänseenden
              har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-46" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Bostadsutskottet, liksom näringsutskottet, instämmer i regeringens
              bedömning. Emellertid har en annan lagteknisk lösning föreslagits
              av bostadsutskottet, vilken på ett tydligare sätt klargör syftet
              med lagändringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-47" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Det måste i detta sammanhang göras helt klart att det inte är
              fråga om någon ändring i det kommunala planmonopolet. Kommunen
              skall även fortsättningsvis ha ansvaret för när och var planläggning
              skall ske och ha möjlighet att utforma en i kommunen önskvärd
              utveckling inom ramen för bestämmelserna i PBL.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-48" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Lagrådet har inte haft något att invända mot den lagtekniska
              lösningen eller själva lydelsen i den föreslagna föreskriften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-49" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Om den föreslagna ändringen får riksdagens stöd, kommer kommunerna
              inte längre att ha möjlighet att i detaljplan precisera handelsändamålet
              till en viss form av handel. Den nuvarande möjligheten att i detaljplan
              särskilt reglera detaljhandel med livsmedel och detaljhandel med
              skrymmande varor kommer således inte att finnas kvar. Genom den
              av utskottet föreslagna ändringen kommer bättre förutsättningar
              än i dag att finnas för att en effektiv konkurrens skall kunna
              uppnås. En övergång mellan olika former av handel kommer också
              att underlättas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-50" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Utskottet pekar vidare i betänkandet på det förhållandet att
              den nu föreslagna ändringen och den ändrade synen på konkurrensens
              betydelse inte påverkar gamla detaljplaner. Denna fråga bör övervägas
              i ett större sammanhang, och det bör överlåtas till regeringen
              att bedöma i vilka former dessa ytterligare överväganden skall
              ske. Utskottet anser att riksdagen som sin mening skall ge regeringen
              detta till känna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-51" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Socialdemokraterna, liksom vänsterpartiet, vill i
              denna fråga inte var med om någon ändring. De är nöjda med reglerna
              som de är nu. Detta ställningstagande är uppenbarligen ideologiskt
              betingat. Har man som utgångspunkt att politiker vet bättre än
              -- som i detta fall --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-52" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              konsumenterna, blir ställningstagandet lätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-53" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Övertron på planerares och politikers förmåga att styra och reglera
              finns oförändrat kvar. Då offras gärna konsumenternas fria val
              och människornas möjlighet att själva träffa avgöranden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-54" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Utskottsmajoriteten delar dock inte denna uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-55" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Man kan konstatera att det finns en dualism i det resonemang
              som förs i reservationen. Det hävdas i reservationen att man värnar
              om den fria konkurrensen. Men samtidigt vill man begränsa denna
              konkurrens genom att ha kvar en styrande lagstiftningsparagraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-56" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-40" who="Q5616762">
            <seg>
              Med den nya synen på konkurrensens betydelse, som bl.a. kommer
              till uttryck i konkurrenskommitténs betänkande, och i ljuset av
              reglerna inom EG, är det naturligt och nödvändigt att öka etableringsfriheten
              inom detaljhandeln. Vi politiker måste myndigförklara konsumenterna.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Fru talman! Jag yrkar bifall till hemställan i bostadsutskottets
            betänkande 1991/92:10 och avslag på reservationen och meningsyttringen.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-66" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Jag vet inte varför Bertil Danielsson inte litar
              på sina kommunpolitiker, det gör åtminstone vi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-58" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              När Bertil Danielsson talar om valfrihet för konsumenterna undrar
              jag vilken valfrihet pensionärer, handikappade och barnfamiljer
              utan bil har om de bor i ett område där det på gångavstånd finns
              en närbutik, som måste läggas ned på grund av en extern etablering.
              Ett förverkligande av det föreliggande förslaget leder till att
              dessa människor förlorar den möjlighet till gemenskap som det
              innebär att träffa bekanta och andra människor i närbutiken, alltså
              den sociala gemenskap som en närbutik ger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-59" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              Sedan kan man ställa frågan varifrån kommunerna skall ta de pengar
              som krävs för den utökade hemtjänst som kommer att behövas i och
              med detta. Kommunernas anslag skärs ju ned med 7,5
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-60" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              miljarder nästa år. Trots detta får kommunerna ökade kostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-61" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              För några år sedan gjorde socialförvaltningen i
            </seg>
          </u>
          <note>
            Trollhättan en undersökning om vilka konsekvenser på omsorgen
            som en nedläggning av ytterligare en närbutik i ett område skulle
            få. Enligt prognoserna skulle 1 170 personer i Trollhättan vara
            över 80 år och ha behov av hemhjälp år 1995.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-62" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              Man spanade alltså litet in i framtiden. Varje person i denna
              grupp som mister sin närbutik innebär en och en halv timme mer
              arbete för hemtjänstpersonalen per vecka för inköp. Följden blir
              att kommunen behöver 45 extra heltidsanställda hemsamariter, vilket
              kostar 7,75
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-63" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              milj.kr. Dessutom kommer kostnaderna för färdtjänst att öka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-64" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              Bertil Danielsson! Det är inte så att politikerna ensamma och
              isolerade sitter och gör upp planer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-65" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag har själv suttit med i en byggnadsnämnd, och därför vet jag
              att man där samordnar och sammanväger alla intressen som kommer
              fram vid remissomgångar och under hela planprocessen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-66" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-57" who="Q5721212">
            <seg>
              Sedan sammmanställs detta material till en plan, där man så långt
              som möjligt tar hänsyn till alla intressen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 BERTIL DANIELSSON (m) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-74" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Jag är mycket förvånad över att Rune
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-68" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Evensson gör sådana vidlyftiga och långtgående tolkningar av
              en förändring i detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-69" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Enligt Rune Evenssons tidigare anförande hade förändringar varit
              aktuella vid ganska få tillfällen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-70" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Men nu skall helt plötsligt de flesta närbutikerna i vårt land
              försvinna, och inga människor som har rörelsehinder, barnfamiljer
              eller andra människor som behöver hjälp kommer att se någon butik
              inom sitt närområde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-71" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Det kommer självfallet inte att bli på det sättet. En klok butiksägare
              kommer med stor sannolikhet att ta hänsyn till den befolkning
              som bor i området och anpassa sina etableringar efter vad kunderna
              önskar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-72" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Det finns säkert många människor som har behov av och som tycker
              om sina närbutiker. Dessa kommer då att finnas kvar. Det här speglar
              människors fria val, och det tror jag är en lycklig utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-73" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Det är inte fråga om antingen--eller, utan det kommer att vara
              fråga om både--och. Det handlar alltså både om närbutiker och
              andra mera externt etablerade butiker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-74" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-67" who="Q5616762">
            <seg>
              Det finns en skillnad mellan Rune Evenssons och mitt synsätt.
              Jag tycker nämligen att konsumenterna i större utsträckning genom
              sina fria val själva skall avgöra var butikerna skall finnas och
              vilket sortiment dessa skall ha.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-81" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Bertil Danielsson är förvånad över mitt inlägg. Vad
              jag försökte mig på var att beskriva vad som kommer att hända
              om den föreslagna ändringen genomförs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-76" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" who="Q5721212">
            <seg>
              Bertil Danielsson säger att närbutikerna kommer att leva kvar,
              trots att nya externa butiker etableras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-77" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" who="Q5721212">
            <seg>
              Det är möjligt att det blir så på sina håll. Men generellt tror
              jag inte att det går att fortsätta att driva närbutiker med förlust.
              De lever ju på samma marknad som alla andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-78" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" who="Q5721212">
            <seg>
              Så till en annan sak. Vad man gör i dag är att man planerar ett
              handelsområde. Parkeringsbehovet dimensioneras efter vad som antas
              ske inom det aktuella området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-79" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag tar två olika etableringar som exempel. En trävarubutik behöver
              ungefär 5 parkeringsplatser per 1 000 m2 affärsyta. En dagligvaruhandel
              däremot behöver 50 parkeringsplatser för motsvarande yta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-80" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" who="Q5721212">
            <seg>
              Om kommunerna inte har någon som helst styrning, vad kommer då
              att hända i ett område av nämnda slag där det hux flux finns en
              livsmedelsbutik? Jo, stora trafikproblem uppstår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-81" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-75" who="Q5721212">
            <seg>
              Det kommer att vara förenat med olycksrisker. Till slut kommer
              människor att vända sig till kommunen med krav på åtgärder. Då
              blir det ju kommunen som får lösa problemet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 BERTIL DANIELSSON (m) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-110" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Rune Evenssons beskrivning av de problem som skulle
              uppstå framöver är väldigt långtgående. I nästa replik blir det
              kanske tal om visserligen inte en nationell men dock en kommunal
              katastrof till följd av att vi ändrar planoch bygglagen. Det är
              väl ungefär vad som ligger i luften. Självfallet kommer det inte
              att bli på det sätt som Rune Evensson här beskriver det hela.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-83" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Rune Evensson säger att det endast är i ett fåtal fall som kommunerna
              har hindrat etablering på det sätt som lagen nu ger möjlighet
              till. Men det kan man inte säga samtidigt som man säger att allt
              ont och elände kommer att bli ett faktum när den här begränsningen
              tas bort. Det är inte möjligt att inta två olika ståndpunkter
              samtidigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-84" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Vidare har jag inte fått något besked om varför socialdemokraterna
              i sin reservation säger att de är måna om att värna konkurrensen
              när de samtidigt är beredda att ha kvar en konkurrensbegränsande
              paragraf i plan- och bygglagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-85" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Konsumentutredningen deklarerar ju ganska klart i sin analys
              hur det här har fungerat: Slutsatsen av utredningen, som hänför
              sig till insamlade uppgifter under i huvudsak september månad
              1989, blev att kommunerna inom ramen för det kommunala planmonopolet
              kan styra och kontrollera handelns etableringar på ett sätt som
              får konkurrenseffekter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-86" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Rune Evensson vill alltså ha kvar den här begränsningsmöjligheten.
              Han vill begränsa konkurrensen, trots att han i nästa mening säger
              att han vill ha lättnader. Det resonemanget går inte riktigt ihop.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Talmannen anmälde att Rune Evensson anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare replik.
          </note>
          <note>
            Anf. 8 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Professor Ulf af Trolle har flyttat från
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-87" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Sverige och bor nu i Frankrike. Skälen till att han bor där i
              stället för i Sverige hör hemma i skattedebatten. Det som är intressant
              här är att han tycker mycket om svenska skorpor. Sådana finns,
              som tur är, i Frankrike och kostar där 29 franc kilot, och det
              är ungefär lika mycket i svenska kronor räknat. Det som är hårresande
              och som är ett faktum är att samma svensktillverkade skorpor i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-88" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Sverige kostar 58 kr. kilot. Svensktillverkade skorpor kostar
              alltså dubbelt så mycket i Sverige som i Frankrike.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-89" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              I förmiddags var jag i en Konsumbutik vid
            </seg>
          </u>
          <note>
            Järntorget nära riksdagen och köpte pålägg.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-90" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Herrgårdsost kostade 90:70 kr. per kilo. När det gäller grevéost
              var det ännu värre, 91:60 kr. per kilo.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-91" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Salami, håll i er, kostade 249 kr. kilot. Det här är dagens priser
              efter momssänkningen. Politikerna tävlar ju i det sammanhanget
              om vem av dem det var som helst och som först ville sänka momsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-92" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Beträffande alla sanslösa priser som möter den som handlar mat
              utnämner jag osten till baslivsmedlens värsting -- det kan röra
              sig om mer än 90 kr. kilot!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-93" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Vad gäller vanlig ost är konkurrensen nästan obefintlig, och
              det är inte minst viktigt att anföra i det här sammanhanget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-94" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Konkurrens ger lägre priser och bättre service. Jag har hittills
              i mitt 35-åriga liv inte stött på någon som har tyckt att matpriserna
              ens är någorlunda låga i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-95" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Sverige. Men jag har stött på väldigt många människor som har
              tyckt att priserna är på tok för höga. Konsumenterna har fått
              nog. De ord som många använder om de skyhöga matpriserna lämpar
              sig varken för kyrkan eller för kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-96" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Politiker som har underlåtit att värna om konkurrensstimulerande
              åtgärder och därmed låga matpriser kan inte fråntas sitt ansvar.
              Det är ert fel!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-97" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Detta har barnfamiljer och fattigpensionärer samt alla andra
              konsumenter fått betala ett högt pris för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-98" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Att inte kunna fatta rationella och bra beslut här är lika idiotiskt
              som handlingsförlamningen och våndan kring turistmomsen. Ni kan
              själva tänka er hur idiotiskt det är! Det sägs att det är en myt
              att strutsen stoppar huvudet i sanden, men ibland undrar man var
              en del politiker gör av sitt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-99" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Jag var nyligen i USA. Det är mycket som jag inte tycker är bra
              där. Det finns många fattiga där.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-100" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Många människor, inte minst barn, saknar sjukvårdsförsäkring.
              Det är ett enormt resursslöseri. Ja, det finns en hel del att
              kritisera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-101" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Men man sätter kunden i centrum, och konkurrensen är knivskarp
              och stimulerande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-102" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Priserna ligger på en helt annan nivå där jämfört med hur det
              är här. Jag menar inte att Coca-Cola kostar mindre än 3 kr. litern
              på PET-flaska, för det är ointressant. Det intressanta är att
              bröd, pålägg, kött, fisk och en hel del annat där kostar hälften
              så mycket eller mindre än vad motsvarande varor kostar i Sverige.
              Gång på gång när jag är utomlands slår det mig att det inte är
              där det är billigt. Det är här som det är dyrt. Tillsammans köper
              vi svenskar mat för 135 miljarder kronor. Vi borde kunna sänka
              matpriserna med 30 %. Det skulle innebära ca 40 miljarder kronor
              i prissänkningar. Jämför detta med de barnbidragshöjningar om
              i storleksordningen ett par miljarder som vi har talat om! Att
              förändra blir inte lätt, för här är det många elefanter som kommer
              att streta emot allt vad de orkar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-103" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Den svenska bonden skall inte lastas i sammanhanget. Han är duktig.
              Får han bara konkurrera, på lika villkor, med sina utländska kollegor,
              står han sig väl i den konkurrensen både vad gäller pris och vad
              gäller kvalitet. Där finns det inte så mycket mera att ge. Det
              finns det däremot i grossistledet, inom livsmedelsindustrin och
              inom detaljistledet. Där finns det oerhört mycket att göra. Inom
              området skattesänkningar finns det också en hel del kvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-104" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Matmomsen har sänkts. Det är bra. Som vi alla vet är det en större
              andel av låginkomsttagarens lön som går till mat än vad som gäller
              för höginkomsttagaren. Så långt är allt bra. Tyvärr finns det
              otäcka svarta orosmoln på momshimlen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-105" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Frågan är vad det blir av den sänkta matmomsen, om vi inte följer
              upp med konkurrensstimulerande åtgärder. Jag är övertygad om att
              det, om vi inte följer upp med en rad åtgärder, inte ens blir
              en tummetott kvar. Effekterna av momssänkningen kommer inom kort
              att ätas upp av de prisökningar som möjliggörs i den oligopolsituation
              som för närvarande råder. Hur kan ni som ansvarat för den förda
              politiken tillåta en oligopolsituation över huvud taget, och särskilt
              inom livsmedelssektorn?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-106" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Detta är för mig en fullständig gåta!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-107" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Nu står vi inför att att ett steg i rätt riktning för att möjliggöra
              för prispressare att verka även där det finns tröga politiker.
              Detta sker genom en ändring i plan- och bygglagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-108" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Hur kan det gå? Ett exempel är Ingvar Kamprad, en inte helt okänd
              person. Han är grundare av Ikea.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-109" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Pensionärer behöver inte bära hem en ny soffa på ryggen när de
              handlar där. Det finns t.ex. bilar att hyra. Har man inte körkort
              löses det problemet också. För att öka tillgängligheten i Kungens
              kurva går det bussar från Hamngatan varje hel timme från kl. 11
              till kl. 17. Dessa bussar går åter varje halv timme, från 11.30
              till 17.30. Dessutom är det nolltaxa, avsevärt bättre än vår skattesubventionerade
              kollektivtrafik alltså. Tänk så det kan gå när de råa marknadskrafterna
              får härja fritt, utan inblandning av klåfingriga politiker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-110" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-82" who="Q5616762">
            <seg>
              Politiker skall inte längre ha vetorätt och bestämma vad som
              är bäst för konsumenterna. Mycket återstår att göra, och detta
              är det första viktiga steget efter momssänkningen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Med anledning av det anförda yrkar jag bifall till utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-129" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Jag har lyssnat på Dan Erikssons anförande och kan
              inte förstå vad det hade med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-112" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              PBL att göra. Inget av det Dan Eriksson sade under hela sitt
              anförande uppfattade jag hade något som helst med dagens ämne
              att göra. Däremot räknade han upp priset på varor, inte bara i
              Sverige, utan i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-113" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Frankrike, USA och på annat håll. USA var t.ex.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-114" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              ett föredöme, med billig Coca Cola. USA är inte ett föredöme
              på alla områden. Det är en stor mängd människor som svälter i
              USA.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-115" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Vi är överens om en sak, Dan Eriksson och jag, och det är att
              det är mycket viktigt med konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-116" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Det poängterar vi mycket tydligt i vår reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-117" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Vi vill främja konkurrensen. Vi har genom beslut i denna kammare
              under föregående år och åren dessförinnan fått ned matprisutvecklingen.
              Fr.o.m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-118" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              någon gång i höstas har matpriserna sjunkit. Det är viktigare
              åtgärder än det vi nu debatterar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-119" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Koncentrationen inom matvaruledet är vi helt överens om att vi
              måste göra mycket åt. Vi har gjort mycket, men det finns väldigt
              mycket kvar att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-120" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag vill ändå ställa en fråga, för att litet grand föra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-121" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Dan Eriksson tillbaka till dagens ämne. Det framskymtar understundom
              när Ny Demokratimänniskor är i farten i sådan här frågor att ni
              inte har mycket till övers för det kommunala planmonopolet. Jag
              vill fråga Dan Eriksson hur han ser på det kommunala planmonopolet.
              Skall inte en planering ta hänsyn till alla människors åsikter,
              eller räcker det att en butiksägare säger att han vill bygga på
              en bestämd plats? Vad andra tycker i plansammanhang skall då inte
              ha någon betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-122" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Man undrar hur det skall gå med kostnader för hemtjänst och sådant
              som jag berörde i mitt huvudanförande. Vem skall stå för de kostnaderna,
              när ni i ert långa perspektiv vill sänka skattetrycket till 40
              %? Var skall man då få pengar ifrån till hemtjänst osv? Jag upplever
              att Ny Demokrati inte bryr sig särskilt mycket om gamla människor,
              handikappade människor och barnfamiljer.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 10 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-123" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-124" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Om vi börjar med det sista är det just av hänsyn
              till barnfamiljer och pensionärer som vi agerar så hårt i matprisfrågan.
              Det är de som drabbas värst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-125" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Det är riktigt, Rune Evensson, att vi inte är för ett planmonopol,
              självklart inte. Det gagnar inte konsumenterna. Nu tror inte jag
              att vi, om vi upphäver planmonopolet, kommer att bli av med våra
              närbutiker. De kommer troligtvis att få ett annat utseende. Jag
              tror att vi kommer att gå mot en utveckling där vi dels får större
              prispressarföretag, dels får fler närbutiker. Det kommer också
              att innebära att det blir prispress på dessa. De som inte tar
              sig till de större butikerna gynnas också av lägre priser. Livsmedelshandlare
              vill ha så många kunder som möjligt. De kommer att försöka göra
              allt för att lösa detta problem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-126" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Rune Evensson, det är riktigt att matpriserna har sjunkit något,
              men osten kostar fortfarande 90 kr.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-127" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              kilot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-128" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Det är en litet märklig beskrivning som Rune
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-129" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-111" who="Q5721212">
            <seg>
              Evensson gör av hur litet politikerna har petat i planerna. Sedan
              svartmålar han det som kommer att hända. Det är inte speciellt
              trovärdigt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-141" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Det var ett sensationellt uttalande av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-131" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Dan Eriksson, vill jag påstå, som svar på min fråga om det kommunala
              planmonopolet. Han vill alltså avskaffa det kommunala planmonopolet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-132" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Det kommunala planmonopolet införde vi i Sverige
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-133" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              1947. Det var en klar överenskommelse mellan alla partier i Sveriges
              riksdag. T.o.m. dåtidens högerparti tyckte att det var en reform
              i tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-134" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Därefter har alla tyckt att det är riktigt att det är kommunerna
              som skall styra planeringen och att det skall ske i dagens samverkans-
              och samrådsform. Alla partier var överens då, alla partier är
              överens i dag, utom det nya partiet Ny
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-135" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Demokrati. Det är enligt min uppfattning en sensationell uppgift
              som Dan Eriksson lämnar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-136" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Ny Demokrati vill alltså föra tillbaka sådana här frågor till
              det tillstånd som rådde före 1947, när den enskilde markägaren
              själv skötte all planering och bestämde hur han ville ha sitt
              område, utan att behöva ta någon som helst hänsyn till andra människors
              synpunkter och önskemål i den stora process som vi har i samhället
              i dag. Detta är sensationella uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 12 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-137" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-138" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Jag får be Rune Evensson om ursäkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-139" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag uttryckte mig otydligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-140" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              Det vi vill upphäva inom det kommunala planmonopolet täcks av
              det förslag till ändring i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-141" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-130" who="Q5721212">
            <seg>
              PBL som vi står inför i dag. Vi vill inte upphäva hela planmonopolet.
              Jag beklagar att jag sade fel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 BERTIL DANIELSSON (m)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-148" who="Q5616762">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-143" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Med anledning av Dan Erikssons anförande vill jag
              säga att det i långa stycken var ett ganska riktigt resonemang,
              även om Dan Eriksson tog ut svängarna ganska ordentligt och gav
              sig in på livsmedelspolitikens prissättningsmekanismer, som kanske
              ligger något vid sidan av dagens överläggningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-144" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" who="Q5616762">
            <seg>
              Det jag ville fästa uppmärksamheten på var ett uttalande som
              jag i och för sig tycker att det var bra att Dan Eriksson gjorde,
              nämligen att de politiker som inte ser till att konkurrensen kan
              leva fullt och fritt och som inför bestämmelser som fördyrar varorna
              inte har tagit sitt ansvar. Visst är det så.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-145" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" who="Q5616762">
            <seg>
              Därför vill jag ställa en fråga till Dan Eriksson: Hur kan det
              komma sig att Ny Demokrati vill medverka till att lika konkurrensförhållanden
              inte skall råda i våra butiker? En del skall tvingas att ha en
              typ av prismärkning som är dyrare än vad andra butiksägare har.
              Kan det verkligen vara att ta sitt ansvar för den fria konkurrensen?
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 14 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-146" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" who="Q5616762">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-147" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Bertil Danielsson syftar på prislapparna. Innan vi
              har en fri konkurrens är det viktigt med prislappar. Konsumenter
              skall kunna jämföra. Det verkar prispressande. Men vi är inte
              för regleringar. Så snart vi har en riktig konkurrens kan vi också
              avstå från prislapparna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-148" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-142" who="Q5616762">
            <seg>
              Jag tycker att debatten här i dag i alla fall har visat att politiker
              inte skall ägna sig åt att sälja ost.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 BERTIL DANIELSSON (m)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-149" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-153" who="Q5616762">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-150" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-149" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Det var kanske ett något förvånande uttalande. Innan
              vi har fri konkurrens får vi finna oss i att konkurrensen begränsas,
              dvs. vi måste alltid ha prislappar i vissa butiker. Det är kontentan
              av Dan Erikssons uttalande. Det är kanske litet förvånande. Förmodligen
              är det en felsägning även det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-151" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-149" who="Q5616762">
            <seg>
              För att konkurrensen skall bli fri måste den vara lika för alla
              butiker. Blir den lika, är det ett led i försöken att få en friare
              konkurrens. Släpp ert krav, så kommer vi en bit på den väg som
              vi, såvitt jag förstår, gemensamt vill vandra.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 16 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-152" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-149" who="Q5616762">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-153" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-149" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Problemet i dag är att vi har en oligopolsituation.
              Det är några få jättar eller drakar som är förhärskande på marknaden.
              Det kommer att bli ett svårt arbete att få bort dessa, men vi
              måste hjälpas åt. Det ansvar som vi politiker måste ta är att
              skapa förutsättningar för en riktig konkurrens, inte nöja oss
              med en halvmesyr. Men innan vi når dit är ett led fortfarande
              att ha prislapparna kvar i våra livsmedelsbutiker. Det möjliggör
              för konsumenterna att jämföra priserna på ett annorlunda sätt
              än vad annars skulle vara fallet. Det är viktigt i dag när vi
              inte har en riktig konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 EVA ZETTERBERG (v) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-166" who="Q4990909">
            <seg>
              Fru talman! Först vill jag tacka Dan Eriksson från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-155" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Ny Demokrati för ett väldigt bra inlägg vad gäller att få bort
              momsen på maten. Det är nämligen ett krav som vänsterpartiet har
              drivit under många år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-156" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Men vi tycker att de förändringar som vi har fått genom den sänkning
              som nu genomförts bara är en liten del i hela matmomsfrågan. Det
              är väldigt bra att också Ny Demokrati nu kommer att arbeta oförtrutet
              vidare för att få bort matmomsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-157" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Jag kan konstatera att det tydligen är så att Dan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-158" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Eriksson inte handlar så ofta själv. Det tycks vara en nyhet
              för Dan Eriksson att priserna på maten är så höga. Det kan vara
              bra att göra flera besök i butiker för att kunna hjälpas åt i
              kampen mot matmomsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-159" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Vad gäller att öka konkurrensen instämmer vi i att det är viktigt
              att det inte bara är ett litet antal stora företag som styr marknaden.
              Det tror jag inte är till godo för konsumenterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-160" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Jag vet inte om man kan, som Dan Eriksson gör, jämföra t.ex.
              jättar inom möbeltillverkningen med små livsmedelsbutiker. Att
              ha affärer som Ikea, som ju är framgångsrik med låga priser och
              som underlättar för kunderna att ta sig dit och få med sig sina
              saker hem, kan väl inte vara en framkomlig väg när det gäller
              att köpa mjölk och bröd. I Stockholm skall man väl inte behöva
              åka in till Hamngatan och ta buss för att köpa mjölk och bröd
              ute i Kungens kurva. Det var bara en liten fundering över hur
              Dan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-161" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Eriksson tänker sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-162" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Till slut om kommunernas intressen. Det måste uppenbarligen vara
              så att ni i Ny Demokrati inte tror att man ute i kommunerna har
              kompetens att bedöma den lämpliga placeringen för en butik, att
              tillvarata alla invånares intressen, inte bara intressen hos ett
              litet antal företag som vill tjäna pengar på människor. Det är
              uppenbart att man inom Ny Demokrati inte tycker att det är särskilt
              angeläget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-163" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Nu undrar jag alltså: Tror ni inte att man ute i kommunerna kan
              göra denna bedömning?
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 18 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-164" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-165" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Fru talman! Jag vet att det är ett gammalt vänsterkrav att få
              bort matmomsen. Det är bra, där är vi överens. Vi måste nu följa
              upp frågan. Men politiker skall inte bestämma för människor. Det
              är bl.a. detta som lett till de höga matpriserna. Vi måste släppa
              loss de krafter som vill pressa priserna. Vi måste hjälpas åt
              att stimulera konkurrensen i stället för att detaljreglera. Annars
              kommer vi aldrig ur det här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-166" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-154" who="Q4990909">
            <seg>
              Exemplet med Ikea visar att då det kommer in lågprispressare,
              behöver det inte betyda att hela branschen slås ut. Jag har tittat
              i telefonkatalogen och upptäckt att det, trots att Ikea finns,
              är sju sidor möbelhandlare i Stockholmskatalogen. Jag tror att
              det även kommer att finnas flera livsmedelshandlare. Människor
              behöver närhet till sin butik, men man behöver också butiker som
              kan hålla priserna nere. Det är orimligt att vi skall betala 30
              % för mycket för den mat som vi äter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 19 EVA ZETTERBERG (v) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-167" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-171" who="Q4990909">
            <seg>
              Fru talman! Jag instämmer i fråga om konkurrensen. Det är viktigt
              att pressa matpriserna. Men jag tror inte att den åtgärd som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-168" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-167" who="Q4990909">
            <seg>
              Dan Eriksson och den borgerliga majoriteten föreslår, en förändring
              i PBL, kommer att öka konkurrensen och samtidigt underlätta för
              de invånare som inte är särskilt köpstarka och invånare som har
              svårt att ta sig långa vägar till köpcentrum.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 20 DAN ERIKSSON i Stockholm (nyd)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-169" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-167" who="Q4990909">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-170" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-167" who="Q4990909">
            <seg>
              Fru talman! Ändringen i PBL ensam kommer inte att uträtta underverk,
              men det är en liten viktig del i en stor process som vi måste
              genomgå för att få riktig konkurrens. Det här tänker vi driva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-171" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-167" who="Q4990909">
            <seg>
              Jag ville med mitt anförande markera den vilja som vi har att
              kämpa med näbbar och klor för att få ned matpriserna för vanliga
              människor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 21 SONIA KARLSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-185" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! Den borgerliga majoriteten i bostadsutskottet föreslår
              att en förändring skall göras i PBL, så att kommunerna inte längre
              har möjlighet att i detaljplan precisera handelsändamålet till
              en viss form av handel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-173" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Utskottsmajoritetens mening är att man därmed uppnår en effektivare
              konkurrens inom detaljhandeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-174" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Enligt mitt förmenande ger PBL och uttalandena i förarbetena
              till lagen goda förutsättningar för att pröva markens användning
              för olika ändamål utan att konkurrensen i något väsentligt avseende
              sätts på spel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-175" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Genom reglerna i PBL kan kommunen bestämma var på marken det
              är lämpligt att bedriva olika slag av verksamheter. Däremot ger
              inte det kommunala planmonopolet rätt att bestämma vem som skall
              bedriva verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-176" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              I propositionen hävdar regeringen att skillnaden i omgivningspåverkan
              mellan olika former av handel i praktiken saknar betydelse, eftersom
              olika verksamheter naturligt kan antas söka sig till för verksamheten
              ändamålsenliga platser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-177" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Det som är ändamålsenligt för handeln och för den stora gruppen
              bilburna konsumenter är inte ändamålsenligt för dem som saknar
              bil, inte heller för miljön. Redan nu flyttar handeln ut från
              stadskärnor och bostadsområden till stormarknader och köpstäder
              utanför staden eller till något industriområde, dit det i stort
              sett är omöjligt eller i varje fall opraktiskt att gå, cykla eller
              åka kollektivt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-178" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Om man tar bort möjligheten till reglering av olika former av
              handel, kommer det att innebära risk för ytterligare utflyttning
              av butiker från stadsdelscentra och bostadsområden. Om detaljhandeln
              tillåts flytta till platser dit det inte på något rimligt sätt
              går att ta sig utan bil, kommer t.ex. äldre, handikappade och
              barnfamiljer utan tillgång till bil att få mycket svårt att klara
              sina inköp. Det ligger naturligtvis en frihet i att kunna ta bilen
              och köra ett antal mil för att handla, men att vara tvungen att
              göra det på grund av försämrat utbud på bostadsorten innebär ingen
              frihet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-179" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Att moderaterna och folkpartiet glatt pläderar för att marknaden
              helt skall få råda är ingen överraskning, däremot inger centerns
              ställningstagande i denna fråga stor förundran.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Miljöminister Olof Johanssons och ''planminister''
          </note>
          <note>
            Görel Thurdins områden berörs av förslaget.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-180" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Roland Larsson, riksdagsledamot för centern, har vid upprepade
              tillfällen motionerat om de problem som externa stormarknadsanläggningar
              medför: att närservicen slås ut, att biltrafiken ökar och därmed
              större problem med buller, avgasutsläpp osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-181" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Inser inte centerns företrädare att regeringens förslag kommer
              att få just de negativa följder som ni i andra sammanhang mycket
              kraftigt har tagit avstånd ifrån?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-182" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Det dagsaktuella problemet är att många affärsidkare gärna vill
              öppna butiker i industriområden. Här är marken billig, och det
              är lätt att ta sig dit för den stora gruppen bilister. Att de
              som saknar bil därmed blir utan service, att kommunens kostnader
              för hemtjänsten ökar och att biltrafiken och dess miljöstörningar
              blir än värre är inget som de behöver fundera över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-183" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Finns det då inte vissa affärer som passar i industriområden?
              Jo, handeln med bilar, möbler, kylskåp, byggvaror, dvs. sådant
              som man till skillnad från t.ex. kläder, skor och livsmedel ändå
              inte kan ta hem på bussen eller cykeln. Det kan vara en fördel
              att slippa ha sådana affärer i stadskärnan, eftersom de med nödvändighet
              orsakar mycket trafik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-184" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Men det förslag som den borgerliga majoriteten här har lagt fram
              innnebär att kommunerna inte längre skall få besluta om lämpliga
              platser för olika slag av handel. Varför detta ingrepp i den kommunala
              självstyrelsen? I stället för att öka konkurrensen minskar ni
              mångfalden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-185" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-172" who="Q4958180">
            <seg>
              Efter den föreslagna ändringen i PBL har kommunerna vid planläggning
              av ett industriområde endast att välja mellan att tillåta handel
              eller inte. De kommuner som vill fortsätta att eftersträva en
              god närservice för boende och konsumenter ställs inför problemet
              att de, trots att de inte skulle ha haft något emot att godkänna
              handel med t.ex. möbler, kylskåp o.d. i ett industriområde, inte
              kan medge detta, eftersom de samtidigt vill motverka en oönskad
              lokalisering av livsmedelsförsäljning. Jag frågar mig: Kan detta
              verkligen vara er mening?
            </seg>
          </u>
          <note>
            Fru talman! Med hänvisning till det anförda yrkar jag bifall
            till reservationen av Oskar Lindkvist m.fl.
          </note>
          <note>
            och avslag på hemställan i betänkandet.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 22 BERTIL DANIELSSON (m)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-186" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-190" who="Q5616762">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-187" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-186" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Samstämmigheten är uppenbarliben väldigt stor inom
              socialdemokratin. Man beskriver framtiden som utomordentligt dyster
              och ödesmättad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-188" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-186" who="Q5616762">
            <seg>
              Man kan dra den slutsatsen att varje butik som nu finns i städernas
              centra delar i ett slag skulle upphöra efter den 1 april, som
              om alla butiker som nu har en god service för de närboende i och
              med riksdagens beslut skulle stänga sina dörrar och flytta ut
              till externa lägen för att slå upp stora varuhus, dit endast bilburna
              människor kan komma! Så kommer det självfallet inte att bli. Det
              är en beskrivning av verkligheten som inte ligger ens i närheten
              av vad som kommer att ske. Det kommer självfallet att finnas butiker,
              såväl i städernas centrala delar som litet utanför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-189" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-186" who="Q5616762">
            <seg>
              När det gäller planernas innehåll, kommer det givetvis att i
              detaljplanerna anvisas områden för handelsändamål. Däremot får
              man inte reglera typ av handel, om det skall vara fråga om livsmedel,
              kylskåpsförsäljning eller bilförsäljning. Det är denna lilla förändring
              som kommer att ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-190" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-186" who="Q5616762">
            <seg>
              Det är en relativt måttlig begäran att vi låter konsumenterna
              i större utsträckning genom sina fria val få avgöra var de skall
              handla. Det kommer även i framtiden att finnas servicebutiker,
              med deras speciella karaktär, som tillgodoser behoven hos de människor
              som finns i närområdet. Dessa människor är fortfarande konsumenter,
              kunder, och behöver ju handla. Då kommer det också att finnas
              butiker i deras närhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 23 SONIA KARLSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-191" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-193" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! Som jag sade i mitt anförande pågår det en utflyttning.
              Det är många affärsidkare som gärna vill lokalisera sina butiker
              till ett industriområde. Det föreslagna förändringen medför att
              kommunen inte kan hantera detta på annat än ett sätt. Om det finns
              ett bostadsområde med en närbutik i närheten av ett industriområde,
              där man i och för sig skulle kunna tänka sig handel med skrymmande
              varor -- möbler, kylskåp och liknande --, är det risk för att
              kommunen ställs inför valet att inte ha någon handel alls i detta
              industriområde, om man tillåter vem som helst att öppna livsmedelsförsäljning
              där. Ni minskar ju möjligheterna i stället för att öka dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-192" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-191" who="Q4958180">
            <seg>
              Ni har en helt felaktig syn på den här frågan. Det behövs ingen
              förändring i PBL. Jag frågade Bertil
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-193" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-191" who="Q4958180">
            <seg>
              Danielsson varför ni i det här fallet angriper den kommunala
              självstyrelsen. Kommunerna har redan i dag möjlighet att enligt
              PBL tillåta livsmedelsförsäljning i industriområden, och det förekommer
              också, bl.a. i många borgerliga kommuner. Dessutom ger PBL möjlighet
              att, när det finns saksäl, reglera handeln för att värna närservice
              för boende och konsumenter, vilket förekommer i många socialdemokratiskt
              styrda kommuner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 24 BERTIL DANIELSSON (m)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-194" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-196" who="Q5616762">
            <seg>
              replik:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-195" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-194" who="Q5616762">
            <seg>
              Fru talman! Vi angriper inte den kommunala självstyrelsen. Den
              finns självfallet kvar. I och med det här förslaget har vi fastlagt
              att man inte får begränsa konkurrensen. Det är ett så vedertaget
              och övergripande mål, att man inte ens med hotet att ta bort den
              kommunala självstyrelsen kan avvisa det krav som faktiskt finns.
              Man kan inte i fortsättningen ha ett system som innebär att kommuner,
              dvs. politiker och tjänstemän, skall tala om var, när och hur
              människor skall handla. Vi måste låta konsumenterna själva få
              avgöra detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-196" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-194" who="Q5616762">
            <seg>
              Det kommer inte att bli någon revolution, men vi ökar i någon
              mån friheten för människor, och detta tillfälle skall vi ta vara
              på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 25 SONIA KARLSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-197" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-199" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! Som redan Rune Evensson har sagt vill också vi socialdemokrater
              givetvis ha en så bra konkurrens som möjligt. Det finns redan
              inskrivet i förarbetena till PBL att man i första hand skall se
              till att det blir konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-198" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-197" who="Q4958180">
            <seg>
              När det finns skäl skall man emellertid i vissa fall kunna reglera
              handeln. För vissa konsumenter kan det innebära en frihet att
              kunna handla på olika ställen, men problemet är ju att det blir
              en ofrihet för de konsumenter som inte har denna möjlighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-199" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-197" who="Q4958180">
            <seg>
              Det är det som frågan gäller.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 26 BERT KARLSSON (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-249" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Det är naturligtvis inte bara plan- och bygglagens
              fel att vi har världens högsta priser i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-201" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Sverige, även om det till stor del beror på den. Vi skulle kunna
              spara ca 60 miljarder kronor i det här landet med en riktig konkurrenslagstiftning
              och om vi hade en plan- och bygglag som såg till att konkurrensen
              var fri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-202" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              I PBL står det mycket riktigt att man skall ta hänsyn till konkurrensen.
              För att åskådliggöra detta tänkte jag ta upp några exempel på
              hur det ser ut i en kommun.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-203" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              I Grums kommun ville man starta en lågprisbutik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-204" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Ansökan lämnades givetvis in som vanligt, och naturligtvis blev
              det avslag. Och vem styrde i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-205" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Grums kommun? Jo, ordförande var en konsumföreståndare, medan
              en ICA-handlare var vice ordförande. Det förhåller sig på liknande
              sätt när det gäller många andra orter. Särintressena har helt
              styrt marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-206" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Varför tror ni att det finns tre grossister av betydande storlek
              i Sverige i dag? Jo, just för att det är kommunerna som har utfärdat
              tillstånden. Det här har varit ett sätt för socialdemokraterna
              att rädda KF:s dåliga affärer. Jag förstår att man i dag är mycket
              angelägen att göra det, för annars hamnar KF i samma situation
              som A-pressen. Den enda möjligheten för KF att konkurrera är nämligen
              att man skyddas på ett eller annat sätt, precis som presstödet
              används.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-207" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det låter litet underligt när man pratar om pensionärerna i dessa
              sammanhang. Vem är det som har sett till att närbutikerna har
              lagts ned? Jo,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-208" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Konsum. Det är faktiskt oftast ICA som äger de närbutiker som
              finns i dag i Sverige, mycket beroende på att det är duktiga handlare
              som har klarat att driva närbutikerna ganska bra. Jag är helt
              övertygad om att de nya lanthandlarna, närbutiksägarna i framtiden,
              är de nya svenskarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-209" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det är de som kommer att se till att det finns service.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-210" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Den här fantastiska svartmålningen, att alla butiker plötsligt
              en dag skall slås ut bara för att det öppnas lågprisbutiker, för
              att det blir konkurrens, är ganska underlig. Det är i så fall
              konstigt att inte KF
            </seg>
          </u>
          <note>
            med sina OBS-varuhus och B &amp; W-
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-211" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              stormarknaderna tidigare har slagit ut närbutikerna, och att
              just frifräsarna är de som hela tiden bär ansvaret, bara för att
              de säljer 20 %
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-212" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              billigare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-213" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Med min erfarenhet kan jag utan att överdriva säga att det i
              dag går att sälja livsmedel 20--25 %
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-214" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              billigare. Det sade redan jag för två år sedan, när jag startade
              debatten. Och jag hörde här att man hade konstaterat att matpriserna
              har gått ned.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-215" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Varför? Jo, för att vi fick i gång en debatt. Man började se
              över detta med priser, och man gjorde prisundersökningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-216" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Vad sade företrädare för ICA och Konsum till mig den sommaren
              jag började debatten? Jo, att det kanske går att sänka priserna
              med 2 %. Det dröjde ungefär ett halvår, och sedan sade företrädare
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-217" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Hemköp i tidningarna att de kunde sänka priserna med 20 %. De
              sade också att de hade ljugit om priserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-218" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Självfallet är det så. I dag har vi en totalt styrd marknad.
              Politikerna i kommunerna har varannan gång gett tillstånd till
              ICA och varannan gång till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-219" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              KF. Sådan har fördelningen varit. Den har avspeglats i de olika
              kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-220" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det är mycket riktigt att vi i Ny Demokrati --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-221" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              åtminstone jag -- litar absolut inte på politikerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-222" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det finns ett undantag, och det är Skara kommun.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-223" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Där har t.o.m. socialdemokraterna förstått den här frågan och
              släppt konkurrensen fri. De har t.o.m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-224" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              gett tillstånd till etablering i industriområden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-225" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det är underligt att pensionärerna spelas ut i det här sammanhanget.
              Socialdemokraterna har inte varit speciellt intresserade av att
              ge pensionärerna tillräckligt så att de kan leva ett normalt liv
              i det här landet. De får i vissa fall t.o.m. äta kattmat eftersom
              de inte har pengar. Det finns 60 000--
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-226" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              70 000 pensionärer i dag som inte kan äta sig mätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-227" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Ändå har inte politikerna visat intresse för att ge dem en dräglig
              tillvaro. Jag har ännu inte sett något förslag som har gjort att
              pensionen kan höjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-228" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Däremot används det här i debatten för att stoppa dem som vill
              etablera lågprisbutiker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-229" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Jag kan ta några fler exempel. Den 17 september ville ett dansk
              lågprisföretag, Supermarket, etablera sin första butik och grossistlager
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-230" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Strängnäs. Företaget garanterade 20 % lägre priser. Men vem sade
              nej? Jo, socialdemokraterna tillsammans med en folkpartist. De
              ville inte ha konkurrens. Naturligtvis skyddades de intressen
              som redan fanns i staden, dvs. ICA och KF. Det fanns naturligtvis
              skäl. Det är hela tiden särintressena som styr. Samtidigt som
              det heter att det skall bli mer konkurrens i Sverige, sitter politikerna
              i kommunerna och stoppar konkurrensen. Det är viktigt att politikerna
              i riksdagen talar om för kommunerna vad riksdagens vilja är. Men
              nu har kommunerna levt ett eget liv, och de har bestämt själva.
              Ingen har kunnat överklaga. Kommunerna har hela tiden struntat
              i
            </seg>
          </u>
          <note>
            SPK och NO.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-231" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              När dessa frågor diskuteras talas det mycket om hur svårt det
              kommer att bli för vissa grupper när allt tvingas att läggas ned.
              Vad jag vet har postkontoren lagts ned på många orter. Busslinjerna
              blir färre och färre. Det är socialdemokraterna som har haft möjlighet
              att styra dessa situationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-232" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Kooperativa förbundet har nu köpt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-233" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Konsumföreningen i Stockholm. Vad sades? Jo, en mängd närbutiker
              skulle läggas ned.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-234" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              I Linköping inträffade en annan ganska intressant händelse. En
              utredning angående ett köpcentrum utanför staden hade genomförts.
              En analys av handeln i glesbygden hade gjorts, och krav hade ställts
              på att centrumhandeln skulle fungera. Så fort beslutet hade fattats
              och etableringstillstånd hade givits till Konsum och Vivo, lade
              Konsum ner butiken i stadens centrum. Det är lustigt vad snabbt
              engagemanget att värna dem i centrum gick över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-235" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Hela tiden används sådana argument. Men syftena är helt annorlunda.
              Det är fantastiskt att 1992
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-236" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              kunna stå och snacka på det här sättet då det råder en marknad
              med dessa höga priser. SPK och NO
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-237" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              har gång på gång sagt att dagens utformning av PBL
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-238" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              är helt fel. PBL hämmar den fria konkurrensen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-239" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Jag kan här i riksdagen räkna upp tio femton exempel som visar
              hur viktig konkurrensen är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-240" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Trollhättan är ett exempel. Framför allt socialdemokraterna var
              motståndare till allt och stoppade allting. Socialdemokraterna
              hade ju att ta hänsyn till det nybyggda Obs. Det visade sig sedan
              att den konkurrens som ändå bildades, visserligen på olaglig väg,
              gjorde att priserna, totalt i hela kommunen, gick ner med 7--8
              %.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-241" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det här går att jämföra med den hycklande momssänkningen som
              har genomförts. För en matkasse innebär det ca 2 % lägre priser.
              Folk har lurats till att tro att det är fråga om 7 %.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-242" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Verkligheten är inte 7 %. Momsen skulle egentligen ha sänkts
              till 23,5 % den 1 januari.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-243" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Dessutom har den totala momsen höjts på alla varor, bara för
              att matmomsen skulle sänkas. Men matvaror är inte detsamma som
              dagligvaror, och de motsvarar ungefär 60 % av det som finns i
              en matkasse. Slår man ut alla dessa effekter, motsvarar sänkningen
              av matmomsen ungefär 2 %.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-244" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              SPK kommer också att visa i sin utredning att det inte är fråga
              om mer än några procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-245" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              En fri konkurrens i det här landet -- som skulle börja fungera
              omedelbart -- skulle innebära en sänkning av matpriserna i första
              ledet på 10 % och på sikt 20--25 %.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-246" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det här är inget svårt. Det är bara att kolla i lågprisbutikerna
              som redan finns i Sverige. Tyvärr är det svenska folket alltför
              slött. De kollar priserna i alldeles för liten omfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-247" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Det är ett stort ansvar som vilar på de olika lokala radiostationerna
              när de går ut och handlar en matkasse. Vad gör de? De handlar
              en matkasse med ett innehåll som motsvarar 150 kr., och de handlar
              sådana varor som alla butiker har ett lågt pris på. På så sätt
              blir de lurade av marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-248" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Skall det göras en prisjämförelse måste matkassens innehåll motsvara
              minst 1 000 kr. Då framgår det hur mycket man tjänar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-249" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-200" who="Q352831">
            <seg>
              Jag måste självfallet yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 27 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-260" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! En stor del av detta anförande var en fortsättning
              på förra årets valdebatt. Jag vill erinra om den valdebatten.
              Det gick knappt att sätta på
            </seg>
          </u>
          <note>
            TV:n utan att se Bert Karlsson och Ian
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-251" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Wachtmeister stapla ölbackar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-252" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Ett av de vanligaste utfallen i dessa inslag, som jag uppfattade
              det, riktade sig mot PBL och det kommunala planmonopolet. Bert
              Karlsson sade vid varje tillfälle att det kommunala planmonopolet
              skulle avskaffas. Därför vill jag ställa samma fråga till Bert
              Karlsson som jag ställde till Dan Eriksson i Stockholm. Har Bert
              Karlsson uppfattningen att det kommunala planmonopolet skall avskaffas?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-253" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Jag anser att Bert Karlsson har drivit upp denna fråga till enorma
              proportioner. Den lilla ändringen i plan- och bygglagen som vi
              nu står inför har han gett en större betydelse än vad den egentligen
              har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-254" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Om, som Bert Karlsson säger, butiker läggs ned på något ställe,
              finns det naturligtvis i planen möjlighet för en annan butik att
              etablera sig och skapa den konkurrens han talar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-255" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Bert Karlsson anspelar vidare på politiskt mygel och dubbelroller
              i kommuner. Jag är den förste att ta avstånd från sådant, och
              jag har samma uppfattning som Bert Karlsson. Där har vi i socialdemokraterna
              under många år arbetat mot mångsyssleriet, dvs. människor med
              vissa intressen skall inte sitta med i de beslutande organ som
              avgör dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-256" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Socialdemokraterna har drivit fram en förvaltningslag som förbjuder
              t.ex. personer med särskilda intressen att sitta i byggnadsnämnder
              och sköta sådan planering -- just för att de inte skall komma
              i sådana situationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-257" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Det beslut som vi nu skall fatta kommer inte att pressa några
              matpriser. Bert Karlsson har under många år pratat om 20 %. Beslutet
              kommer inte att ha någon avläsbar effekt över huvud taget. Ändå
              säger Bert Karlsson att de höga matpriserna i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-258" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Sverige beror just på PBL.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-259" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Om nu dessa punkter skall tas bort ur PBL -- som vi är i färd
              att göra -- och det finns människor som enligt Bert Karlssons
              uppfattning har dubbla roller, blir frågan vad som skulle hända
              om möjligheten togs bort för dem att reglera livsmedelsförsäljningen.
              Det är kanske samma människor som beslutar om planen i övrigt.
              Det är hela tiden fråga om en plan för handelsändamål, även om
              möjligheterna att styra livsmedelsförsäljningen tas bort. Jag
              kan inte se att det blir någon större skillnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-260" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-250" who="Q5721212">
            <seg>
              Det är blåögt av Bert Karlsson att påstå att den här ändringen
              kommer att sänka matpriserna med
            </seg>
          </u>
          <note>
            20 %.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 28 BERT KARLSSON (nyd) replik:
          </note>
          <u who="Q352831" xml:id="i-a33c4370031fd737-0" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-267">
            <seg>
              Fru talman! Jag tror kanske att jag har en viss erfarenhet av
              detta. Jag har jobbat med det under
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-261" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              30 år. Självfallet är det här en stor fråga. Det handlar om 20
              %. Jag kan gärna ta med Rune
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-262" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              Evensson ut en dag, så skall vi kolla vad det skiljer på mellan
              en Konsumbutik och en lågprisbutik. Det är ganska enkelt. Vi kan
              handla gemensamt, så att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-263" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              Rune Evensson inte tror att jag fuskar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-264" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              Vi har sagt att det fordras en förändring i planmonopolet. Vi
              sade i valrörelsen, kanske litet vårdslöst, att man skulle ta
              bort det helt. Vi tycker att det räcker med denna förändring.
              Men det viktigaste är att förklara för kommunpolitikerna vad vi
              pratar om här i riksdagen, att vi skall se till att få konkurrens.
              Det är det vi pratar om, och det har vi pratat om i valrörelsen
              hela tiden. Man får inte hålla på med sina särintressen i kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-265" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              Det är gott och väl att de som sitter i byggnadsnämnderna är
              befriade från särintressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-266" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              Men de flesta beslut i sådana här ärenden fattas i fullmäktige,
              och där finns det både
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-267" prev="i-a33c4370031fd737-0" who="Q352831">
            <seg>
              Konsumföreståndare och ICA-handlare även i fortsättningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 29 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-268" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-270" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Eftersom vi införde denna möjlighet i plan- och bygglagen
              den 1 juli 1987 finns det inte så många planer i landet som innehåller
              denna passus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-269" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-268" who="Q5721212">
            <seg>
              I de flesta kommuner i landet är det faktiskt byggnadsnämnden
              som handhar detaljplaneringen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-270" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-268" who="Q5721212">
            <seg>
              Bert Karlsson. De förbereder, lyssnar, sammanjämkar och ställer
              ut planen. När allt detta är klart går planen till fullmäktige
              för slutligt avgörande. Det är sällan några planer ändras i fullmäktige.
              Om det skall ändras något i planen går den tillbaka till byggnadsnämnden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 30 BERT KARLSSON (nyd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-271" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-273" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Rune Evensson har tydligen inte lyssnat på vad jag
              har sagt. Jag har egen erfarenhet av detta. Jag fick öppna ett
              köpcentrum, och där fick jag ha all handel utom livsmedelshandel.
              Folk skulle tvingas åka 8 km till ett annat ställe för att köpa
              livsmedel. Jag tycker att det är att omyndigförklara folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-272" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-271" who="Q352831">
            <seg>
              Jag skulle vilja ställa en fråga till Rune Evensson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-273" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-271" who="Q352831">
            <seg>
              Nu kan han i och för sig inte svara, och det är väl litet orättvist
              att fråga då. Socialdemokratiska partiet är ju nästan detsamma
              som Konsum. I Skara kommun sitter i alla fall många av socialdemokraterna
              i dess styrelse. Är det då inte svårt att vara neutral i dessa
              frågor? Det är synd att jag inte kan få svar på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Talmannen anmälde att Rune Evensson anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare replik.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 31 SONIA KARLSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-274" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-279" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! Bert Karlsson talar om särintressen i kommuner, men
              det finns ju också affärsidkare i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-275" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-274" who="Q4958180">
            <seg>
              Jag skulle vilja fråga Bert Karlsson om han någon gång har begärt
              att få öppna en butik i ett bostadsområde. Jag tror knappast att
              Bert Karlsson har varit intresserad av det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-276" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-274" who="Q4958180">
            <seg>
              Den ändring i plan- och bygglagen som föreslås i dag innebär
              att kommuner inte kommer att kunna tillåta handel med exempelvis
              skrymmande varor i industriområden. Det gäller dock ej livsmedel.
              All handel skall vara tillåten i industriområden. Ett industriområde
              är särskilt avsett för industriverksamhet. Där finns inga boende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-277" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-274" who="Q4958180">
            <seg>
              Bert Karlsson var vid ett tillfälle mycket intresserad av att
              öppna en köpstad mitt emellan Norrköping och Linköping, alltså
              mitt emellan två storstäder, något som man kan tycka är litet
              märkligt. Nu blev det inte så.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-278" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-274" who="Q4958180">
            <seg>
              Bert Karlsson och andra frifräsare vill ha bort det kommunala
              planmonopolet, därför att deras affärsidé är att etablera sig
              i exklusivt bilanpassade lägen. Det är något som kommuner i alla
              fall hittills har brukat säga nej till. Jag tycker att det är
              helt okej att Bert Karlsson som affärsidkare har dessa synpunkter
              och önskemål. Jag förmenar honom inte det. Däremot ställer jag
              krav på Bert Karlsson som riksdagsledamot. Som riksdagsledamot
              skall han faktiskt se längre än till det egna intresset. Det är
              Bert Karlssons skyldighet som riksdagsledamot att också värna
              de svaga grupperna i samhället. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-279" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-274" who="Q4958180">
            <seg>
              detta fall gäller det de som inte har bil och inte alltid lika
              lätt kan ta sig till butiker, i och med att närbutiker får slå
              igen för att livsmedelsbutiker öppnas i industriområden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 32 BERT KARLSSON (nyd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-280" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-284" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Det verkar inte som om några närbutiker har slagits
              igen de senaste åren. Vad jag vet har de flesta butiker som kan
              komma att slås igen redan slagits igen. Det kommer inte att hända
              speciellt mycket i framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-281" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-280" who="Q352831">
            <seg>
              Det är ganska intressant med planerna i Linköping.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-282" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-280" who="Q352831">
            <seg>
              Jag kan upplysa om att planeringen gjordes tillsammans med Konsum.
              I detta fall hade tydligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-283" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-280" who="Q352831">
            <seg>
              Konsum samma intresse som jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-284" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-280" who="Q352831">
            <seg>
              Denna debatt handlar inte om var jag vill öppna butiker. Den
              handlar om helt andra saker. Vi kan ju ta upp detta med de svaga
              grupperna. Hur kommer det sig att Konsum knappast har någon enda
              lanthandel här i landet? Konsum var först att lägga ner och fortsätter
              att lägga ner i hög takt. Det skulle vara intressant att höra.
              Konsum ligger ju ganska nära socialdemokratiska partiet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 33 SONIA KARLSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-285" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-290" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! Jag håller med Bert Karlsson. Jag sade redan i mitt
              inledningsanförande att det tyvärr är många närbutiker som redan
              har försvunnit. Men i och med detta förslag kommer det att bli
              ännu fler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-286" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-285" who="Q4958180">
            <seg>
              Det är det som flera av oss har velat påtala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-287" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-285" who="Q4958180">
            <seg>
              Konsum finns i externa lägen men driver också många butiker i
              bostadsområden. Det vet Bert
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-288" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-285" who="Q4958180">
            <seg>
              Karlsson. Min fråga till Bert Karlsson var om han inte har varit
              intresserad av att öppna en butik i ett bostadsområde. Jag är
              säker på att den kommun som han frågar gärna skulle låta honom
              etablera sig. Jag tror inte att han har ställt den frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-289" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-285" who="Q4958180">
            <seg>
              Jag håller med om att det tidigare har förekommit att man inte
              har haft ett tillräckligt anbudsförfarande. Det sades också från
              vänsterpartiets sida. Det är inte PBL det är fel på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-290" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-285" who="Q4958180">
            <seg>
              När kommunalpolitikerna har uttalat var det är lämpligt att driva
              handel skall ett anbudsförfarande ske, så att alla intresserade
              har möjlighet att lämna in anbud. Men att ändra plan- och bygglagen
              är fel åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 34 BERT KARLSSON (nyd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-291" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-295" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Det trodde vi också på en gång i tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-292" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-291" who="Q352831">
            <seg>
              Vi försökte med kommunalrådet, som då var socialdemokrat och
              hette Göte Andersson. Vi trodde också på ärlighet. Han gjorde
              t.o.m. en undersökning om vilka butiker som skulle vara billigast.
              När han insåg att resultatet av undersökningen inte skulle sammanfalla
              med hans intressen hemligstämplade han det. Det visade sig att
              Konsum var dyrast och näst dyrast var Vivo. De som var billigast
              fick aldrig chansen. Man hemligstämplade papperen. Det är så Sonia
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-293" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-291" who="Q352831">
            <seg>
              Karlsson tycker att det kommunala ansvaret skall skötas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-294" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-291" who="Q352831">
            <seg>
              Jag har fortfarande inte fått något svar på varför
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-295" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-291" who="Q352831">
            <seg>
              Konsum alltid lägger ner småbutiker, lanthandlar osv. och inte
              har tagit något ansvar. Jag har inte heller fått svar på min fråga
              om posten. Om man nu värnar om de svaga grupperna, varför lägger
              man då ner postkontor och varför drar man in busslinjer?
            </seg>
          </u>
          <note>
            Talmannen anmälde att Sonia Karlsson anhållit att till protokollet
            få antecknat att hon inte ägde rätt till ytterligare replik.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 35 BIRGER ANDERSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-313" who="Q5554160">
            <seg>
              Fru talman! Jag tar möjligheten att efteranmäla mig till debatten,
              eftersom både Rune Evensson och
            </seg>
          </u>
          <note>
            Sonia Karlsson hade synpunkter på centern i detta avseende.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-297" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag kan börja med att lämna en upplysning till alla debattörer
              om hur det har varit med nedläggningar av dagligvarubutiker. Av
              en rapport som jag har framgår det att antalet dagligvarubutiker
              och varuhus har minskat från ca 30 000 år 1950 till ca 8 900 år
              1983. Under den tiden regerade huvudsakligen socialdemokraterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-298" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Det är riktigt som Rune Evensson sade att socialdemokraterna
              och centern gjorde en överenskommelse för att vi skulle kunna
              föra planoch bygglagen i hamn. Det var en lång utredningsperiod
              som då äntligen nådde ett slut. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-299" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              en så ny och omfattande lagstiftning -- plan- och bygglagen har
              ju inte varit i bruk så länge -- måste en hel del justeringar
              göras. Därvidlag tog bostadsutskottet det första initiativet redan
              innan lagen hade trätt i kraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-300" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Det är nödvändigt att göra en hel del småjusteringar. Det intressanta
              är att när socialdemokraterna kommer med justeringsförslag är
              de tydligen väl genomtänkta. Men när vi på den borgerliga sidan
              har ett gemensamt förslag till justering, då opponerar sig Rune
              Evensson.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Socialdemokraternas reservation i bostadsutskottets betänkande
            nr 10 börjar så här:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-301" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              ''Konkurrensen inom handeln är viktig.''
            </seg>
          </u>
          <note>
            Till bostadsutskottets betänkande har fogats ett yttrande från
            näringsutskottet, där socialdemokraterna i en avvikande mening
            framhåller följande:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-302" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              ''Inledningsvis vill näringsutskottet instämma i att konkurrens
              inom handeln är viktig.'' Samma uppfattning har ju Bertil Danielsson
              framfört under den här debatten. Det innebär såvitt jag kan förstå
              att vi är ganska överens i denna fråga. Jag delar helt och fullt
              de synpunkter Bertil Danielsson som talesman för regeringen har
              framfört.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-303" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Såvitt jag uppfattat av debatten är det närmast en mindre gradskillnad
              mellan socialdemokraternas och regeringens synpunkter. Men det
              är i politiska debatter ofta så, att små skiljaktigheter blir
              uppförstorade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-304" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag vill nu anföra några synpunkter på externetableringar, som
              Sonia Karlsson var inne på. Med externetableringar menar jag handelsetableringar
              som inte lokaliseras till en tätorts centrala delar eller till
              bostadsområden där butiker av olika slag redan finns.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-305" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              En externetablering karakteriseras vanligen av två faktorer,
              nämligen låga hyror och ett läge med god tillgänglighet för bilburna
              kunder. Man talar ofta om stormarknader, och ofta är det fråga
              om lågprishandel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-306" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Det tycks inte ha genomförts någon utredning som försökt kvantifiera
              de ekonomiska effekterna av stormarknadsetableringar med avseende
              på olika kundkategorier. De synpunkter som har framförts här i
              dag har mest varit uppfattningar om hur stormarknaderna har utvecklats.
              Att man inte har gjort några omfattande undersökningar beror väl
              på en mängd förhållanden. Vi kunder är olika, vi tillhör olika
              stora hushåll, vi har olika inköpsvanor, olika önskemål osv. Det
              är troligen mycket omständligt att göra en omfattande utredning
              och att ta med alla dessa faktorer i utredningsresultatet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-307" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag har dock hittat en rapport från företagsekonomiska institutionen
              vid Stockholms universitet, där man jämför stormarknader, stora
              butiker och små butiker. I rapporten konstateras att ett system
              med små och stora butiker är samhällsekonomiskt mer lönsamt än
              stormarknader. Resurssvaga grupper utan bil gynnas, och det har
              flera tidigare talare varit inne på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-308" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Samtidigt visar rapporten att ett större inslag av stormarknader
              kan vara hushållsekonomiskt lönsamt. Inköpspriserna ligger lägre
              i dessa, bl.a.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-309" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              av det skälet att vi konsumenter själva hjälper till med en del
              av distributionskedjan, vi kan göra storinköp, eftersom hushållen
              numera har goda förvaringsmöjligheter, osv. Det föreligger alltså
              en skillnad mellan vad som är hushållsekonomiskt lönsamt och samhällsekonomiskt
              lönsamt. Därför kan man komma fram till litet olika slutresultat
              med hänsyn till hur man bedömer de olika faktorernas tyngd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-310" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag kan hålla med Sonia Karlsson om att dessa förhållanden givetvis
              har en ganska stor kommunalekonomisk betydelse. Färdtjänst och
              hemtjänst är tunga kostnadsposter i den kommunala ekonomin. I
              många kommuner har man därför startat försök -- och det tycker
              jag är värdefullt -- med nya former av dagligvarudistribution
              till pensionärer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-311" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Det finns alltså både för- och nackdelar med externetableringar.
              Vi är inom centern mycket väl medvetna om detta. Nackdelarna har
              socialdemokraterna dragit fram här i debatten, och det finns ingen
              anledning att mer beröra dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-312" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Däremot har man, enligt mitt sätt att se, från socialdemokraterna
              inte tryckt tillräckligt hårt på konkurrensen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-313" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-296" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag vill nämna, vilket har framhållits också tidigare i debatten,
              att konkurrenskommittén i sitt betänkande föreslagit att konkurrens
              borde ingå i den avvägning mellan olika intressen som skall göras
              enligt PBL. Vi i centern har gjort en samlad bedömning i denna
              fråga, och jag vill avslutningsvis yrka bifall till hemställan
              i bostadsutskottets betänkande 10.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 36 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-320" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Birger Andersson försöker här säga att skillnaden
              i uppfattning mellan oss är en gradskillnad. Det är verkligen
              ingen gradskillnad, utan en stor skillnad mellan uppfattningarna.
              Vi vill inte att detta förbud för kommunerna införs, utan vi vill
              att denna fråga skall avgöras av kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-315" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" who="Q5721212">
            <seg>
              Denna uppfattning stod vi socialdemokrater och ni centerpartister
              för 1987, när PBL antogs, och vi var så sent som förra året överens
              i denna fråga. Men nu är det så, Birger Andersson, att centerpartiet
              inte längre har någon talan. Ni har inte längre någon egen uppfattning,
              utan det är nu moderaterna som bestämmer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-316" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" who="Q5721212">
            <seg>
              Tidigare kunde vi gemensamt uträtta en hel del. Jag vill därför
              fråga Birger Andersson: Har centern ingenting att säga till om
              i regeringen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-317" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" who="Q5721212">
            <seg>
              Ni säger er ibland värna om de utsatta, men det är mera i tal
              än i handling. Kommer centern nu att tillåta att regeringen nu
              steg för steg kanske plockar sönder PBL? Det är viktigt för oss
              att inför framtiden veta hur vi skall ställa oss. Skall den överenskomna
              kompromissen gälla eller skall vi gå ifrån uppgörelsen, så att
              vi på vårt håll kan verka för de ändringar som vi skulle vilja
              ha men som vi hittills hållit tillbaka av respekt för uppgörelsen
              med centerpartiet? Det är viktigt att få besked i dessa frågor
              här. Centern påstår sig många gånger vara hårt engagerad i miljöfrågor,
              men det här går i en helt annan riktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-318" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" who="Q5721212">
            <seg>
              Birger Andersson säger att vi inte tillräckligt har tryckt på
              konkurrensen i denna fråga. Jag vill säga till Birger Andersson:
              Läs då vår motion, vår reservation och PBL-propositionen, som
              framlades
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-319" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" who="Q5721212">
            <seg>
              1985! Där finner han svar på alla de frågor som han ställer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-320" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-314" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Jag vill avslutningsvis säga att jag inte fick något
              svar från Bert Karlsson angående det kommunala planmonopolet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 37 BIRGER ANDERSSON (c) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-327" who="Q5554160">
            <seg>
              Fru talman! Jag hade tyvärr vissa svårigheter att från min bänk
              höra Rune Evenssons synpunkter, men jag tror att jag uppfattade
              en hel del av dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-322" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" who="Q5554160">
            <seg>
              När det gäller PBL är det så, Rune Evensson, att det har gjorts
              justeringar hela tiden efter dess tillkomst. Det är självklart
              att man när man finner det nödvändigt får fortsätta att göra justeringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-323" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" who="Q5554160">
            <seg>
              Det intressanta är att när socialdemokraterna kommer med förslagen,
              anses det vara väl motiverade justeringar, men när den nya fyrpartiregeringen
              kommer med förslagen, är det enligt socialdemokraternas sätt att
              resonera uppåt väggarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-324" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" who="Q5554160">
            <seg>
              När det gäller vårt inflytande i regeringen vill jag säga att
              det är fyra partier som deltar i den och att partiernas synpunkter
              självfallet måste vägas mot varandra. Men jag har också framhållit
              i mitt inlägg att vi har gjort en samlad bedömning. Vi tycker
              att konkurrensaspekten skall väga mycket tungt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-325" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" who="Q5554160">
            <seg>
              Det finns alltså två vågskålar, och vi tycker att det klart väger
              över åt det håll som anges i majoritetens hemställan i betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-326" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" who="Q5554160">
            <seg>
              Om Rune Evensson hade lyssnat hade han också hört att jag sade
              att det finns en hel del nackdelar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-327" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-321" who="Q5554160">
            <seg>
              Den ende som har tagit fram utredningsmaterial och inte bara
              kommit med tyckande är faktiskt jag, som hänvisade till en rapport
              där det klart framgår att det finns skillnader mellan en samhällsekonomisk
              och en hushållsekonomisk bedömning. Det är på den punkten svårigheterna
              ligger, men vi i centern har gjort vår bedömning och ställer oss
              bakom utskottsmajoritetens hemställan i betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 38 RUNE EVENSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-328" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-329" who="Q5721212">
            <seg>
              Fru talman! Jag vill erinra Birger Andersson, som kanske inte
              var med när vi socialdemokrater träffade PBL-överenskommelsen
              med centerpartisterna i riksdagen, om att denna överenskommelse
              omfattade de stora och tunga delarna av PBL. Vi var inte överens
              om alla detaljer, och om Birger Andersson går tillbaka till det
              beslut som fattades 1985, skall han finna att det förelåg reservationer
              från centerpartiet i vissa detaljfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-329" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-328" who="Q5721212">
            <seg>
              På de punkter som överenskommelsen omfattade har vi inte ändrat
              oss. Vi står för den uppgörelse som vi har träffat, men det gör
              inte centerpartiet nu, utan ni viker er för moderaterna och låter
              dem bestämma i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 39 BIRGER ANDERSSON (c) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-330" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-331" who="Q5554160">
            <seg>
              Fru talman! Rune Evenssons inlägg är typiskt för den som inte
              har några verkliga argument att komma med. Om man har träffat
              en överenskommelse för fem år sedan gäller den självfallet tills
              det blir aktuellt att göra vissa justeringar, och det har, Rune
              Evensson, gjorts justeringar under alla år sedan PBL trädde i
              kraft den 1 juli 1987. Därför skall Rune Evensson inte säga att
              detta är en speciell företeelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-331" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-330" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag vill upprepa vad jag tidigare sade, att när den socialdemokratiska
              regeringen kom med förslag om ändringar i PBL, förslag som jag
              för min del inte alls hade fått någon kännedom om, ansågs det
              väl motiverat, men att när den nya regeringen nu kommer med ändringsförslag,
              är det tydligen fult och felaktigt att ställa sig bakom dem. Jag
              har svårt att förstå Rune Evenssons argumentering i detta sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 40 SONIA KARLSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-332" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-334" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! I mitt inledningsanförande uttryckte jag just min
              förundran över att centerpartiet hade gått med på förslaget. Dessutom
              fanns ingen centerpartist uppsatt på talarlistan. Jag tyckte att
              det var tråkigt, så jag vill ändå uttala min positiva syn på att
              Birger Andersson sedan kom till kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-333" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-332" who="Q4958180">
            <seg>
              Jag hänvisade också till att Roland Larsson har skrivit en utmärkt
              motion om vådan av stormarknadsetableringar. Problemet är ju att
              den förändring som föreslås i plan- och bygglagen innebär att
              kommunerna inte kan motsätta sig livsmedelsförsäljning i industriområden,
              som ofta ligger så avsides att de i princip kommer att bli som
              externetableringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-334" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-332" who="Q4958180">
            <seg>
              Precis det som Birger Andersson framförde som negativt med externetableringar
              kan komma att uppstå i och med att det förslag antas som vi i
              dag har att ta ställning till, och liksom Rune Evensson tycker
              jag att det är tråkigt. I det här fallet har centerpartiet och
              socialdemokratin i mycket en gemensam syn på problemen, och därför
              tycker jag att det är synd att centerpartiet har varit tvunget
              att vika sig i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 41 TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-335" who="unknown">
            <seg>
              Innan jag ger Birger Andersson ordet för replik vill jag erinra
              om den rekommendation som finns utfärdad, att utskottets majoritet
              respektive reservanter normalt skall företrädas av endast en representant
              i kammardebatten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 42 BIRGER ANDERSSON (c) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-336" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-338" who="Q5554160">
            <seg>
              Fru talman! Jag vet inte om Sonia Karlsson lyssnade på mitt inlägg.
              Jag försökte alltså väga föroch nackdelar mot varandra, och jag
              sade att det finns en hel del nackdelar med stormarknadsetableringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-337" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-336" who="Q5554160">
            <seg>
              Jag har läst Roland Larssons motion, men jag pekade också på
              den rapport där man visade att det är skillnad mellan den samhällsekonomiska
              bedömningen och den hushållsekonomiska bedömningen. Det finns
              väldigt många hushåll som har glädje och nytta av att kunna göra
              storköp i en stormarknad, ta hem varorna i stora kvantiteter och
              förvara dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-338" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-336" who="Q5554160">
            <seg>
              Det finns som sagt både för- och nackdelar. Det finns två vågskålar,
              och vi har från centerns sida gjort en samlad bedömning. Vi anser
              att konkurrensaspekten skall väga så tungt att fördelarna väger
              över. Vi ställer alltså upp på hemställan i bostadsutskottets
              betänkande nr 10.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 43 SONIA KARLSSON (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-339" who="Q4958180">
            <seg>
              Fru talman! Med hänvisning till den upplysning jag fick av fru
              talmannen avstår jag från ytterligare replik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 44 MIKAEL ODENBERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-353" who="Q719015">
            <seg>
              Fru talman! Med det beslut som kammarens majoritet inom kort
              kommer att fatta i det här ärendet minskar de kommunala politikernas
              makt, och konsumenternas inflytande ökar. I någon mån för vi då
              den fria konkurrensen ett litet steg framåt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-341" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Jag misstänker väl i och för sig att det inte blir någon revolution
              utan att Dan Erikssons ost kommer att kosta ganska mycket i morgon
              också, men det är ett litet steg på vägen. Det tycker de borgerliga
              partierna med stöd av Ny Demokrati är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-342" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Jag lyssnade med intresse på Bert Karlssons anförande, för att
              höra vad det är för ytterligare åtgärder som erfordras. Det som
              nu sker är ju allt som behöver göras på det kommunala planmonopolets
              område, sade han. Jag tror att Bert
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-343" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Karlsson angav tre saker som var nödvändiga för att verkligen
              stärka den fria konkurrensen på livsmedelsområdet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-344" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Om jag hörde rätt, var det för det första en riktig konkurrenslagstiftning,
              för det andra att särintressen inte tillåts styra och för det
              tredje att politikerna sagt med understrykande av det kollektiva
              och med lätt sarkastiskt uttal -- håller fingrarna borta och inte
              sitter i de kommunala sammanträdesrummen och krafsar varandra
              på ryggen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-345" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Jag kan då som en mer personlig bekännelse säga att jag kan hålla
              med om de där tre punkterna. Om vår konkurrenslagstiftning medger
              för ICA att köpa Metro i Stockholm, är det enligt min uppfattning
              ett exempel på att konkurrenslagstiftningen är tandlös.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-346" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Jag tycker också att det är bra när Bert Karlsson driver matprisdebatten,
              men det som bekymrar mig litet grand är ju att Bert Karlsson under
              sin väldigt korta karriär i kammaren har utvecklats till en utomordentligt
              traditionell politiker, mer traditionell än de flesta politiker,
              utom möjligen i klädseln. Det har han av tre skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-347" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Han representerar nämligen enligt min uppfattning just de tre
              saker som måste justeras, om vi skall få en bättre fungerande
              konkurrens. Han lägger sig klåfingrigt i, han begränsar konkurrensen,
              och han låter särintresset styra. Han låter faktiskt särintresset
              styra ett helt parti.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-348" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Vi har haft en situation där handlare Hansson och handlare Svensson
              har kunnat konkurrera om kundernas gunst på många olika sätt,
              bl.a. genom sättet att utmärka sina priser. Hansson har kunnat
              sätta prislappar på alla sina burkar, och Svensson har kunnat
              sätta sina lappar på hyllkanterna. Då hjälper Ny Demokrati och
              Bert Karlsson socialdemokrater och kommunister att tvinga alla
              små handlare att sätta prislapp på varenda burk, trots att det
              fördyrar för konsumenterna och trots att det undanröjer ett konkurrensmedel
              mellan de olika livsmedelshandlarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-349" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Det som är så väldigt fiffigt är ju att handlare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-350" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Karlsson -- i vart fall handlare Bert Karlsson i Skara inte påverkas
              av det här. Med politikens nyspråk bedriver Bert Karlsson partihandel
              och inte detaljhandel när han kränger sina varor i köpstaden i
              Skara. Då behöver han inte sätta på några prislappar, och det
              är ju fiffigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-351" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Ny Demokrati motionerar om sänkt moms på nöjesfält, eftersom
              Bert Karlsson driver ett nöjesfält. Men man skall höja momsen
              på cirkusföreställningar, för Bert Karlsson gillar inte cirkusdirektör
              Bronett vid Cirkus Scott. Så här är det på punkt efter punkt.
              Det är särintresset som talar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-352" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Det sägs att intresset aldrig ljuger. Jag må säga att det är
              sällan som intresset talar så oförblommerat som det gör när Bert
              Karlsson öppnar sin i och för sig mycket viga mun här i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-353" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-340" who="Q719015">
            <seg>
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 45 BERT KARLSSON (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-362" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Det där var ju ett påhopp! Jag driver över huvud
              taget ingen verksamhet i någon köpstad. Jag har inga som helst
              intressen i och har aldrig haft det i några butiker. Det har inte
              varit fråga om någon grossistverksamhet heller. Så där är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-355" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              Mikael Odenberg ute och cyklar. Det är bra om man tar reda på
              saker och ting innan man pratar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-356" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              Jag brukar göra det faktiskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-357" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              När det gäller turistmomsen får vi väl se vem som får rätt. Jag
              säger att den är en katastrof för svensk turism. Vi kan inte konkurrera.
              Men det är ju ganska enkelt för Skansen att betala in moms, när
              den får 40 miljoner av stat och kommun och landsting i ersättning.
              Man tar alltså in moms och ger sedan subventioner till en del
              institutioner när de inte klarar sin verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-358" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              Av 60 milj.kr. i omsättning får Skansen som sagt 40
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-359" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              miljoner. Det är detta jag har reagerat mot. Vi skall kunna konkurera
              på lika villkor. Jag kan räkna upp
            </seg>
          </u>
          <note>
            20 parker som får subventioner. Furuvik får 10
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-360" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              miljoner, Boråsparken får 10 miljoner, Liseberg får ett enormt
              antal miljoner, och Folkets Park i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-361" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              Malmö fick 30 miljoner i underskottsstöd. Det får inte den frie.
              Därför är det väldigt tufft att också behöva betala moms på det
              hela.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-362" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-354" who="Q352831">
            <seg>
              François Bronetts verksamhet är inte momsbelagd över huvud taget,
              och han har aldrig någonsin betalat skatt i Sverige. Det är detta
              jag har reagerat mot.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 46 MIKAEL ODENBERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-363" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-368" who="Q719015">
            <seg>
              Fru talman! Jag skall kanske inte inlåta mig på någon diskussion
              om Skansen. Jag misstänker att vi kommer väl långt från plan-
              och bygglagen då.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-364" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-363" who="Q719015">
            <seg>
              Jag har bara pekat på det intressanta sammanträffandet att Bert
              Karlsson och Ny
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-365" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-363" who="Q719015">
            <seg>
              Demokrati är för en klåfingrig prislappsreform som inte drabbar
              Bert Karlsson, att man vill sänka momsen särskilt på nöjesfält
              som en framträdande ledamot av Ny Demokratis riksdagsgrupp driver,
              att man vill införa moms på cirkusföreställningar därför att Bert
              Karlsson inte tycker om direktören i Cirkus Scott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-366" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-363" who="Q719015">
            <seg>
              Nu fogade Bert Karlsson till att samme cirkusdirektör inte betalar
              skatt i Sverige, och därmed har vi fått en förklaring till varför
              Ny
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-367" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-363" who="Q719015">
            <seg>
              Demokrati motionsvis har föreslagit att vi skall registrera vad
              varenda svensk bor i för lägenhet, som ett inlägg i debatten om
              direktör Bronetts skattskrivning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-368" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-363" who="Q719015">
            <seg>
              Jag tycker att de här sammanträffandena är litet för många, och
              jag tillåter mig att dra bestämda slutsatser av dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 47 BERT KARLSSON (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-377" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Det är ju kolossala påhopp jag blir utsatt för. Tydligen
              finns det ingen i riksdagen mer än jag som har intressen som kolliderar
              ibland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-370" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Tydligen är det ingen av moderaterna som driver någon form av
              företag eller någon moderat som har nytta av att man sänker förmögenhetsskatten,
              osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-371" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Jag tror att vi alla någon gång pratar om våra egna intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-372" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              När det gäller prislappen är det mycket enkelt. Jag skulle vilja
              ta med moderaten som hoppat på mig till en butik och se om han
              kommer ihåg från hyllan till kassan vad varorna kostar som han
              har stoppat i sin vagn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-373" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Det är nämligen en förutsättning för att man skall veta om man
              har betalat rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-374" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Dessutom är det inte fri konkurrens i dag. Därför behöver folk
              veta och jämföra när de kommer hem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-375" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Jag tror att ingen kan komma ihåg alla de här tusen priserna
              i butiken -- och kombinera dem med priserna i ytterligare en butik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-376" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Man skall vara mycket försiktig när man talar i egen sak. Jag
              fick ingen kommentar till vad jag sade när jag var anklagad för
              att driva handel i ''köpstan'', osv. Det avfärdar man genom att
              över huvud taget inte svara. Jag tycker att moderaterna skall
              vara mycket försiktiga när de pratar i de här termerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-377" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-369" who="Q352831">
            <seg>
              Det finns faktiskt moderater som då och då pratar i eget intresse
              -- och jag tror att vi alla gör det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 48 MIKAEL ODENBERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-378" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-383" who="Q719015">
            <seg>
              Fru talman! Jag tror visst att det finns åtskilligt fler ledamöter
              än Bert Karlsson som talar i egen sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-379" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-378" who="Q719015">
            <seg>
              Frågan är huruvida det är något bra försvar för Bert
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-380" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-378" who="Q719015">
            <seg>
              Karlsson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-381" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-378" who="Q719015">
            <seg>
              Det är säkert så att jag har mycket svårt att komma ihåg priserna
              på olika varor under min färd från hyllorna till kassan. Men poängen,
              om den nu gick
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-382" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-378" who="Q719015">
            <seg>
              Bert Karlsson förbi, är att jag anser det vara min sak. Mitt
              besök i livsmedelsaffären är en sak mellan mig och handlaren,
              och jag undanber mig att Bert
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-383" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-378" who="Q719015">
            <seg>
              Karlsson, eller någon annan politiker av vilken partifärg det
              vara månde, lägger sig i mitt besök i livsmedelsaffären och min
              eventuella förmåga att hålla reda på priserna. Men det är just
              den typen av klåfingrighet som Bert Karlsson, tillsammans med
              socialdemokrater och kommunister, tyvärr har ägnat sig åt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 49 BERT KARLSSON (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-384" who="Q352831">
            <seg>
              Fru talman! Vi gjorde det mycket enkelt för oss i det här sammanhanget,
              för vi var litet osäkra. I och för sig hade väl jag min uppfattning
              ganska klar, men det fanns en del i vårt parti som kanske tyckte
              annorlunda. Vi frågade faktiskt konsumenterna hur de ville ha
              det -- och vi hittade inga konsumenter. Däremot ringde alla ICA-handlare
              i hela Sverige och protesterade -- naturligtvis. Då tyckte vi
              att det var ganska solklart var vi skulle ställa oss i den här
              frågan. Det handlar helt enkelt om att vi har tillgodosett vad
              konsumenterna vill ha. Det tycker vi är viktigare än att tillfredsställa
              några få politiker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 50 MIKAEL ODENBERG (m):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-385" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-388" who="Q719015">
            <seg>
              Fru talman! Det vore bättre om konsumenterna själva fick avgöra
              detta genom sitt fria val av butik;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-386" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-385" who="Q719015">
            <seg>
              det är ju den fria konkurrensens essens. Och det är märkligt
              att Bert Karlsson, med sin enorma erfarenhet av verkligheten,
              inte lyckats inse detta.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            5 § Miljön kring Djurgården--Haga--
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-387" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-385" who="Q719015">
            <seg>
              Brunnsviken--Ulriksdal
            </seg>
          </u>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            jordbruksutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:JoU10 Miljön kring Djurgården--Haga--
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-388" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-385" who="Q719015">
            <seg>
              Brunnsviken--Ulriksdal.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 51 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-400" who="Q5739826">
            <seg>
              Fru talman! Det här ärendet rör ett område med omistliga kulturvärden,
              kulturvärden av stort internationellt intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-390" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              I snart fyrtio år har jag haft förmånen att bo i det område som
              dagens debatt gäller. Det har vuxit fram ett starkt folkligt intresse,
              inte bara för att skydda Ekoparken, som hela området numera benämns,
              utan också för att verka för och tillgodose kulturmiljövårdens,
              naturvårdens och friluftslivets intressen. Inget annat rekreationsområde
              i Sverige kan nås av så många människor på så kort tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-391" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Ekoparken har osedvanligt rik flora och fauna, bl.a. beroende
              på ett stort bestånd av gamla ekar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-392" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Flera av de djurarter som förekommer här är utrotningshotade.
              Världsnaturfonden har därför engagerat sig för områdets bevarande.
              Ett tjugotal föreningar med mer än 100 000 medlemmar bildade nyligen
              förbundet Ekoparken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-393" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Den motion som jag väckt har bemötts mycket positivt. Det är
              också tillfredsställande att regeringen den 21 november 1991 ingrep
              i planeringsprocessen genom att besluta att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-394" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Stockholms och Solna kommuner skall redovisa för länsstyrelsen
              hur man tänker trygga områdets natur- och kulturvärden i den fördjupade
              översiktsplanering som har inletts för parkområdena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-395" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Utskottet utgår från att regeringen, sedan länsstyrelsen gjort
              sin prövning, på lämpligt sätt återkommer till riksdagen och informerar
              om inriktningen av den fortsatta planeringsprocessen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-396" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Jag menar att det är nödvändigt att riksdagen eller regeringen
              senare tar initiativ till en utveckling som ger området ett skydd
              och en status som nationell kulturpark. Det finns, menar jag,
              all anledning att nu vända utvecklingen och satsa offensivt på
              att förstärka parkområdenas kvalitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-397" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              För dagen har jag inget annat yrkande än utskottets. Jag vill
              emellertid fästa uppmärksamheten på en motion som jag och tre
              andra socialdemokrater väckt under den allmänna motionstiden.
              I den yrkar vi att riksdagen beslutar att hos regeringen begära
              förslag om att naturvårdsverket och riksantikvarieämbetet skall
              ges rätt att till prövning i länsstyrelse och regering föra ärenden
              om detaljplaners fastställelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-398" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Denna motion, som jag får återkomma till, har väckts därför att
              det kan ifrågasättas om rådgivande åtgärder i en översiktsplanering
              är tillräckliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-399" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Erfarenheterna av kommunernas möjligheter att förbigå den nya
              planoch bygglagstiftningens avsikter i fråga om ökad medborgerlig
              förankring av förändringar i markanvändning gör det enligt vår
              mening nödvändigt att se över lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-400" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-389" who="Q5739826">
            <seg>
              Hotet mot området när det gäller fortsatt exploatering, bl.a.
              i form av kontor och hotell, har nu hindrats men ännu inte avvärjts.
              Till det skall jag återkomma, när den begärda redovisningen av
              berörda kommuner finns på bordet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 52 LENNART DALÉUS (c):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-415" who="Q960693">
            <seg>
              Herr talman! Haga--Brunnsviken-området inom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-402" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Stockholms och Solna kommuner är ett riksunikt område. Det är,
              som Hans Göran Franck nu såsom boende där vittnat om, ett naturskönt
              område med en stor variationsrikedom i fråga om flora, som är
              väsentlig för att samla de olika värden som finns i den svenska
              park- och trädgårdskulturen. Det finns också en historia i det
              här området som har att göra med botaniska och andra värden. Här
              finns även, som ju flera känner till, en av de finaste botaniska
              trädgårdar som vi kan visa upp i vårt land -- och kanske i Europa
              -- nämligen Bergianska trädgården.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-403" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Jag tror inte, herr talman, att det är någon överdrift att säga
              att detta område är en av vårt lands värdefullaste kulturskatter.
              Och just att det ligger mitt i hjärtat av landets huvudstadsregion
              gör att det här området har en enastående tillgänglighet för många
              av regionens invånare, och naturligtvis också för besökare från
              andra delar av landet och från utlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-404" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Problemet är att det centrala läget utgör ett stort hot mot området.
              Detta illustreras av att SAS fick bygga sitt huvudkontor i området,
              trots protester från miljöintressena, och det fanns för ett år
              sedan ett illavarslande hot i form av en planerad stor trafikplats
              vid parken. Nu är det aktuellt med byggnadsplaner för Bellevue-området,
              och det finns planer på storhotell. Det finns alltså en mängd
              hot mot området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-405" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Detta har nu uppmärksammats i riksdagsarbetet i flera år, framför
              allt genom motioner av Pär
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-406" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Granstedt och Karin Söder, som båda är aktiva i den här regionen.
              Det har naturligtvis också funnits ett starkt ideellt engagemang
              förknippat med problemen i Haga--Brunnsviken-området. Särskilt
              kan nämnas den ideella föreningen Haga--
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-407" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Brunnsvikens vänner som arbetat intensivt med att skydda detta
              område från olika typer av exploatering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-408" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Nu har alltså den nya regeringen, som Hans Göran
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-409" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Franck nämnde, med stöd av naturresurslagen tagit ett initiativ
              som innebär att man tar ett helhetsgrepp på området. Genom det
              beslut som regeringen fattade i november förra året tvingas kommunerna
              till en redovisning av de planer de har för exploateringen i området.
              De kommer man sedan att kunna sammanställa. Med utgångspunkt från
              detta kommer regeringen att kunna agera tydligt när det gäller
              naturresurslagen och styra så att kommunerna inte missbrukar sina
              möjligheter att ge tillstånd till olika typer av exploatering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-410" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Herr talman! Detta är inom parentes en av de miljöfrågor där
              den nya regeringen har agerat. Jag noterade under förra veckans
              allmänpolitiska debatt att socialdemokraternas företrädare Göran
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-411" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Persson närmast ansåg att den nya regeringen hade ägnat sig åt
              att lämna förslag om burfåglar. Han glömde då att nämna bl.a.
              denna fråga, som är av avgörande miljöintresse för huvudstadsregionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-412" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              De motioner som tidigare väckts, och inte minst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-413" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Hans Göran Francks agerande i frågan, och nu regeringens ingripande,
              har lett till något som till slut kommer att för stockholmarna,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-414" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Stockholmsområdet och den svenska miljön -- även i ett internationellt
              perpektiv -- ge området det skydd det förtjänar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-415" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-401" who="Q960693">
            <seg>
              Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            6 § Utbildning och forskning
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            jordbruksutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:JoU9 Utbildning och forskning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            7 § Forskning och försök rörande alternativ till burhållning
            inom äggproduktionen
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            jordbruksutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:JoU11 Forskning och försök rörande alternativ till burhållning
            inom äggproduktionen
          </note>
          <note>
            (skr. 1991/92:68).
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 53 BENGT ROSÉN (fp):
          </note>
          <note>
            Herr talman! När riksdagen år 1988 antog en ny djurskyddslag
            bestämdes det att nuvarande äggproduktion i burar skall vara avvecklad
            år 1998.
          </note>
          <note>
            Under tiden skulle enligt beslutet forskning och försök med alternativa
            system intensifieras. En kontrollstation för detta arbete lades
            in 1993.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-425" who="Q6079130">
            <seg>
              Orsaken till beslutet om avveckling av bursystem är att djuren
              i trånga burar inte får utlopp för sitt naturliga beteende.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Vid lantbruksuniversitetets försöksgård Lövsta utanför Uppsala
            startades försök med golvproduktion i s.k. storburar och med s.k.
          </note>
          <note>
            minivoljärer med grupper om 15 djur.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-417" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              När jag genom besök på Lövsta följt utvecklingen under de två
              första åren, blev jag oroad över bristen på framgång. Man hade
              som mål för försöken angett att vid övergång från bur- till golvsystem
              skulle djurhälsa, äggkvalitet och arbetsmiljö inte få försämras
              och medicinering och kannibalism inte få öka. Men på alla dessa
              områden hade bekymmer uppstått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-418" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              Jag insåg att utvecklingen av de nya systemen måste bedrivas
              betydlig kraftfullare om vi skulle kunna klara en avveckling av
              nuvarande bursystem till år
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-419" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              1998. Äggen produceras ju av levande djur, och det tar tid att
              få dem att bli vana vid nya system.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-420" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              Jag skrev därför tillsammans med Gudrun Norberg i januari 1990
              en motion där vi påtalade att framstegen hittills uteblivit och
              föreslog att experter skulle få företa en extra lägesavstämning
              för att få fram ökade resurser. Riksdagen ställde sig bakom vårt
              förslag, och i höstas redovisade regeringen i en skrivelse till
              riksdagen hur utvecklingsarbetet hittills bedrivits och att betydligt
              större resurser nu har satts in.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-421" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              Som Annika Åhnberg redovisat i sin motion saknas i skrivelsen
              ingående analyser av läget och uttalanden om huruvida den svenska
              äggproduktionen klarar att med bibehållen konkurrenskraft avveckla
              nuvarande bursystem till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-422" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              1998. Jordbruksutskottet har dock nöjt sig med att konstatera
              att en betydande resursförstärkning har skett och utgår ifrån
              att regeringen lämnar en uttömmande redovisning vid den kontrollstation
              som lagts fast till nästa år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-423" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              Herr talman! Det är oerhört viktigt att vi får fram nya effektiva
              system som uppfyller den nya djurskyddslagens krav och vilka kan
              ersätta nuvarande bursystem. Skulle vi misslyckas härmed innebär
              det att huvuddelen av svensk äggproduktion upphör år 1998. Då
              kommer vi att importera ägg som produceras med metoder som vi
              inte vill godkänna, och vi måste finna alternativ användning för
              ytterligare drygt 100 000 ha åkermark på vilka vi i dag odlar
              fodersäd för den inhemska äggproduktionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-424" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              Herr talman! Jag är dock i dag betydligt mer optimistisk att
              vi kan lyckas, men utesluter inte att det kan visa sig att någon
              form av minivoljärer --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-425" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-416" who="Q6079130">
            <seg>
              som i varje avdelning innehåller ett begränsat antal djur --
              kommer att visa sig vara den bästa lösningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 54 CLAUS ZAAR (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-437" who="Q6250434">
            <seg>
              Herr talman! Riksdagen beslöt för fyra år sedan att anta den
              nya djurskyddslagen, och i beslutet ingick bl.a. att burhållningen
              av höns skall avvecklas.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Alternativ med golvuppfödning skulle studeras och utvärderas.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-427" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              I den redovisning som lämnats om pågående försök uppges att en
              hel del problem förekommer i verksamheten.Jag efterlyser en allsidig
              rapport från de producenter som redan har s.k. golvhöns. Det är
              min uppfattning efter att jag haft kontakter med marknaden, att
              burhållningen kan ersättas med djurvänligare uppfödningsmetoder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-428" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              I vårt land finns det gott om ladugårdar som med enkla medel
              kan byggas om till golvhållning av höns. Färska goda ägg från
              höns som lever i så naturlig miljö som möjligt bör vara ett mål
              för svensk äggproduktion. För att uppnå detta mål behövs en positiv
              inställning med flexibilitet och sunt förnuft hos berörda myndigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-429" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Den beslutade omställningen måste genomföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-430" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Erfarenheterna från äggproducenter med golvhöns måste ges ökad
              uppmärksamhet. De stora producenternas behov får inte vara avgörande
              för forskningsarbetets utveckling. Det voletagesystem som utprovas
              innebär ju ungefär samma antal djur per kubikmeter husvolym. Då
              får vi ju kvar den stora stress som hönsen upplever med nuvarande
              bursystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-431" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Golvhållningen är bra för djuren. Den leder också till att hönsen
              kräver en foderstat med högre proteininnehåll. De behöver denna
              foderökning när de har ett naturligare utrymme att röra sig på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-432" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Hönsens kannibalism och äggätning minskar också vid golvhållning.
              Konsumenterna får dessutom fördelar genom att äggen får mer protein
              med högt biologiskt värde. Vi behöver som bekant detta protein
              för vår kropps uppbyggnad och hälsa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-433" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Hälso- och miljöfrågor får ökad betydelse inom den internationella
              konkurrensen. Jag är övertygad om att EG:s konsumenter kommer
              att visa ett stort intresse för svenska ägg av hög kvalitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-434" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Herr talman! Astrid Lindgren satte fart på debatten om human
              djurhållning. Pippi Långstrump-märkta ägg kan kanske bli en utmärkt
              hälsosam exportvara. En aktiv marknadsföring av äggprodukter,
              gärna i förädlad form, bör kunna ge svensk äggproduktion en god
              framtid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-435" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Jag vill också i det här sammanhanget uppmana dem som arbetar
              med att ta fram krångliga byråkratiska kontrollsystem för bl.a
              salmonella att tillse att dessa inte utgör handelshinder för en
              småskalig äggproduktion. Lika konkurrens för alla bör vara en
              självklar grund att arbeta vidare på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-436" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Jag yrkar avslag på reservationen av Annika
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-437" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-426" who="Q6250434">
            <seg>
              Åhnberg eftersom riksdagen får en redogörelse för omställningen
              nästa år.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            8 § Koncessionsavgift på televisionens område m.m.
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            konstitutionsutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:KU21 Koncessionsavgift på televisionens område m.m. (prop.
            1991/92:78).
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 55 HARRIET COLLIANDER (nyd):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-451" who="Q4943258">
            <seg>
              Herr talman! Rubriken på mitt anförande i dag lyder Koncessionsavgiften
              för TV 4 är ett feltänkt finansieringssystem.
            </seg>
          </u>
          <note>
            I Sveriges Radio-koncernen finns drygt 6 000 fast anställda,
            varav 3 300 arbetar inom televisionen.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-439" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              TV 4 har 155 fast anställda. Sveriges Radiokoncernen är med andra
              ord en jättekoloss som våra skattepengar skall betala. Nu räcker
              inte skattepengarna till, och vad gör de makthavande politikerna
              då? Jo, de letar upp en ny mjölkko som kan producera ett antal
              hundra miljoner som skall hålla liv i Sveriges Radio-koncernen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-440" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Det är väl känt att Sveriges Radio har en ålderdomlig struktur
              och en stor administration.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-441" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Det är också väl känt att många anställda anser sig leva i en
              hopplös tillvaro. Många kreatörer mår dåligt därför att de inte
              får tillräckligt många uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-442" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Problemet med Sveriges Radio är att rationaliseringar inte bedrivs
              uppifrån. De förändringar som har gjorts har varit av kosmetisk
              natur. Därför har den gamla organisationen behållits.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-443" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              I stället för att göra en rejäl koncernöversyn, syna verksamheten
              i sömmarna och fråga sig hur många inom koncernen som är nyttiga,
              väljer regeringen att konservera en sjuk organisation genom att
              det lilla företaget TV 4 skall generera pengar för att hålla liv
              i kolossen Sveriges Radio.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-444" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Ny Demokrati anser att detta förhållande är horribelt och att
              konserverandet av Sveriges
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-445" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Radios organisation är ett av de värsta exemplen på politikers
              flathet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-446" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Koncessionsavgiften som TV 4 skall betala har en fast och en
              rörlig del. Det innebär att avgiften till viss del bestäms av
              reklamintäkternas omfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-447" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              De är ju indirekt ett mått på antalet tittare. Ju fler tittare
              TV 4 lockar till sig, desto färre tittare får public-service-kanalerna
              Kanal 1 och TV 2.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-448" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Programkvaliteten i TV 4 bestämmer med andra ord statsinkomsterna
              -- ju bättre program, desto större inkomster för staten. Det kan
              väl inte vara i överensstämmelse med de kulturpolitiska målen
              från 1974 att staten skall tjäna pengar på detta sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-449" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Dessa mål gäller ju fortfarande. För att de kulturpolitiska målen
              skall kunna uppnås framhålls att staten måste främja kulturen
              -- inte tjäna pengar på den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-450" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Det finns också en tredje anledning till varför lagen om koncessionsavgift
              är felaktig. Skyldigheten att betala gäller nämligen bara ett
              programföretag, men regeringsformen utgår från att lagar och andra
              föreskrifter skall vara generella. Lagstiftning för ett enskilt
              fall skall inte vara möjlig. Jag anser att den här lagen om koncessionsavgift
              gäller ett enskilt fall, nämligen TV 4, och att den därför strider
              mot regeringsformen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-451" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-438" who="Q4943258">
            <seg>
              Herr talman! Med hänvisning till de skäl som jag anfört yrkar
              jag avslag på propositionen och bifall till Ny Demokratis reservation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 56 JOHAN LÖNNROTH (v):
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-486" who="Q5969883">
            <seg>
              Herr talman! Harriet Colliander använder i sin reservation två
              begrepp som jag skulle vilja fråga henne om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-453" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Det första är begreppet monopol. Detta begrepp finns i meningen:
              ''Monopolföretaget Sveriges
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-454" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Radio är därmed ett hinder för verklig demokrati.''
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-455" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Min fråga till Harriet Colliander är om inte det lilla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-456" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              TV 4, som hon kallade det, är mer av ett monopol än Sveriges
              Radio. TV 4 har ju nämligen monopol på rikstäckande markbunden
              reklamsändning, medan däremot Sveriges Radio har två konkurrerande
              TV-kanaler, som faktiskt åtminstone delvis konkurrerar med varandra,
              och ett flertal andra programföretag som sänder likartade program
              med eller utan reklam.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-457" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Det andra begreppet i Harriet Collianders reservation som jag
              skulle vilja fråga henne om är låg programproduktivitet. Den här
              låga programproduktiviteten finns tydligen framför allt i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-458" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Sveriges Radio. Jag skulle vilja veta hur man mäter programproduktiviteten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-459" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Normalt brukar man ju med produktivitet mena förändlingsvärde,
              dvs. vinst plus lön per arbetstimme. Om ett TV-bolag kör ut en
              massproducerad amerikansk våldspornografisk film med täta reklaminslag
              föreställer jag mig att det blir en mycket hög produktivitet in
              den här meningen. Mycket högre än för t.ex en svensk produktion.
              Eller menar Ny Demokrati med begreppet programproduktivitet antalet
              tittare per arbetstimme i produktionen? Det skulle ju vara ett
              alternativt sätt att mäta produktiviteten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-460" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              För t.ex. en ambitiös svenskproducerad film om exempelvis svensk
              kulturminnesvård -- ett ämne som jag vet intresserar Harriet Colliander
              --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-461" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              föreställer jag mig att produktiviteten i den här meningen blir
              mycket lägre än för t.ex. en våldspornografisk film som körs ut
              på alla världens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-462" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              TV-kanaler. Min fråga är därför: Vad menas med begreppet programproduktivitet,
              och är det ett mål att sträva efter?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-463" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Jag förstod inte riktigt det Harriet Colliander sade i sitt inlägg
              om att ju bättre program man gör i TV 4, desto mera intäkter får
              staten. Är det verkligen så att Harriet Colliander mäter kvalitet
              enbart i antalet kronor som TV 4 tjänar in på reklam eller på
              annat sätt? I så fall förvånar det mig att ni i Ny
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-464" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Demokrati håller er med en så oerhört snäv kultursyn och syn
              på massmedia över huvud taget, och speciellt att Harriet Colliander,
              skulle ha en sådan kultursyn -- det vill jag inte riktigt tro
              på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-465" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Nu går jag över till ett tredje intressant begrepp;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-466" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              det handlar då inte längre om Harriet Collianders reservation.
              Det är begreppet konkurrens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-467" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              I 1988 års reklamskatteutredning sade man att reklam i media
              borde beskattas likformigt och på ett konkurrensneutralt sätt.
              Men den nuvarande snårskogen av reklamskatteregler är faktiskt
              mycket långt ifrån det kravet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-468" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Om t.ex. min lokale specerihandlare i Göteborg gör reklam för
              sin falukorv genom att låta gå ut med direktreklam i brevlådorna
              får han betala 11 % i reklamskatt. Om han sätter in en annons
              i det lokala monopolpressföretaget går reklamskatten ned till
              4 %. Och om han skulle bli så oändligt rik att han hade råd att
              sponsra något TV-program eller rent av att låta göra ett reklaminslag
              i något
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-469" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              TV-bolag behöver han inte betala ett enda öre i reklamskatt.
              -- Här råder alltså inte någon som helst konkurrensneutralitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-470" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Vad vi skall besluta om i dag är, som Lars
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-471" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Bäckström i skatteutskottet säger, inte någon avgift, utan det
              är en skatt som vi skall lägga på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-472" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              TV 4. Om man nu skall använda begreppet konkurrensneutralitet
              innebär det här enligt ekonomisk teori för beskattning -- det
              finns t.o.m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-473" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              ekonomiska teorier för optimal beskattning -- att man skall skatta
              bort hela den extravinst som detta reklammonopol tar ut, utöver
              den vinst som man hade kunnat få om det hade funnits konkurrens
              på området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-474" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Det är naturligtvis oerhört svårt att beräkna hur stor den skatten
              skall vara, men jag vågar mig ändå på gissningen att det något
              högre procenttal som finns i mitt förslag kommer sanningen närmare
              än vad utskottsmajoritetens förslag gör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-475" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Med detta yrkar jag bifall till det förslag som nu delas ut i
              bänkarna och som har följande lydelse:
            </seg>
          </u>
          <note>
            2. beträffande förslaget till lag om koncessionsavgift på televisionens
            område dels att riksdagen med bifall till motion 1991/92:K14 antar
            följande förslag till ändrad lydelse av 4 § i lagförslaget
          </note>
          <note>
            4 §
          </note>
          <note>
            Regeringens förslag
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-476" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Den rörliga delen av koncessionsavgiften beräknas för ett kalenderår
              i sänder. Den är beroende av de intäkter som utgör vederlag till
              programföretaget för att det sänder annonser och tas ut med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-477" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              -- 20 procent av intäkterna till den del de överstiger 750 miljoner
              men inte 1 000 miljoner kronor,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-478" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              -- 40 procent av intäkterna till den del de överstiger 1 000
              miljoner men inte 2 000 miljoner kronor,
            </seg>
          </u>
          <note>
            -- 50 procent av intäkterna till den del de överstiger 2 000
            miljoner kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-479" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              I intäkter som utgör vederlag för att programföretaget sänder
              annonser inräknas intäkter som tillförts någon annan, om det framgår
              av omständigheterna att de utgör sådant vederlag till programföretaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-480" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Intäkterna skall bestämmas enligt bokföringsmässiga grunder.
            </seg>
          </u>
          <note>
            De i första stycket angivna beloppsgränserna skall justeras på
            ett sätt som motsvarar det sätt som anges i 3 § andra stycket
            i fråga om den fasta delen av koncessionsavgiften.
          </note>
          <note>
            tJohan Lönnroths förslag
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-481" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Den rörliga delen av koncessionsavgiften beräknas för ett kalenderår
              i sänder. Den är beroende av de intäkter som utgör vederlag till
              programföretaget för att det sänder annonser och tas ut med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-482" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              -- 30 procent av intäkterna till den del de överstiger 750 miljoner
              men inte 1 000 miljoner kronor,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-483" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              -- 50 procent av intäkterna till den del de överstiger 1 000
              miljoner men inte 2 000 miljoner kronor,
            </seg>
          </u>
          <note>
            -- 75 procent av intäkterna till den del de överstiger 2 000
            miljoner kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-484" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              I intäkter som utgör vederlag för att programföretaget sänder
              annonser inräknas intäkter som tillförts någon annan, om det framgår
              av omständigheterna att de utgör sådant vederlag till programföretaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-485" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              Intäkterna skall bestämmas enligt bokföringsmässiga grunder.
            </seg>
          </u>
          <note>
            De i första stycket angivna beloppsgränserna skall justeras på
            ett sätt som motsvarar det sätt som anges i 3 § andra stycket
            i fråga om den fasta delen av koncessionsavgiften.
          </note>
          <note>
            t dels att riksdagen bifaller utskottets hemställan i övrigt.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-486" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-452" who="Q5969883">
            <seg>
              m
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 57 HARRIET COLLIANDER (nyd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-495" who="Q4943258">
            <seg>
              Herr talman! Sveriges Radio-koncernen är ett monopol och man
              uppfattar sig själv som ett statsstyrt monopol. Vi i Ny Demokrati
              är emot statsstyrda monopol över huvud taget, och när det gäller
              Sveriges Radio anser vi att det statsstyrda monopolet är ett hot
              mot yttrandefriheten, informationsfriheten och opinionsbildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-488" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Jag har i motion när det gäller TV 4 och TV 3 påpekat att man
              faktiskt har byggt upp ett monopol på området fri TV och att vi
              måste se över massmediakoncentrationen över lag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-489" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Jag anser alltså att det är fel att man skall pungslå det lilla
              företag som det här handlar om på flera miljoner för att stoppa
              in dem i Sveriges
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-490" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Radio, som alltså har hundratals gånger fler fast anställda.
              Jag anser att det är principiellt fel att det lilla företaget
              skall generera pengar till den stora kolossen och att det är fel
              att finansiera en verksamhet på det sättet. Man måste se över
              det som är fel och inte blunda och köra vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-491" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Så till vad jag menar med lågproduktion. Under de 35 år som man
              har sänt statlig TV har ungefär 50 % av programutbudet varit köpt
              utifrån. När man har så många anställda i koncernen anser jag
              att man har en låg egenproduktion. Någon annan definition än den
              ligger inte bakom det uttryck som Johan Lönnroth frågade mig om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-492" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Så till min kultursyn. Jag tror att folk faktiskt tittar på det
              som de tycker om. Det är många gånger av god kvalitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-493" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Koncessionsavgiften har ju en rörlig del, och den är beroende
              av hur stora reklaminkomster man får, och reklaminkomsterna är
              ett indirekt mått på antalet tittare. Ju bättre program man gör,
              desto fler människor tittar på programmen. Jag delar absolut åsikten
              att program om kulturmiljö är TV av god kvalitet och att våldsfilmer
              är någonting dåligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-494" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Men det här har liksom inte riktigt med det att göra. Jag tycker
              att Johan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-495" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-487" who="Q4943258">
            <seg>
              Lönnroth, representerar litet grand av inställningen att man
              skall undervisa människor och tala om för dem vad som är bra och
              vad som inte är bra. Jag tror att människor har förmåga att själva
              välja vad de vill se och att mycket av det som den fria marknaden
              gör är bra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 58 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-496" who="unknown">
            <seg>
              Repliktiden är slut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 59 JOHAN LÖNNROTH (v) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-504" who="Q5969883">
            <seg>
              Herr talman! Jag är inte säker på att jag uppfattade det som
              Harriet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-498" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              Colliander började med. Hon är emot statsstyrda monopol, sade
              hon, men fattade jag rätt när jag uppfattade att hon också är
              motståndare till privata monopol?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Harriet Colliander: Ja.)
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-499" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              Sedan till frågan huruvida Stenbecks TV 4 är ett litet företag.
              Det är klart att TV 4 i sig ännu så länge kanske är ett ganska
              litet företag --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-500" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              själva monopolet har ju ännu inte börjat verka; det skall ju
              komma. Men när man tittar på den maktgruppering som finns bakom
              TV 4 och alla de andra intressen som han har inom massmedia skulle
              jag nog vilja påstå att det är en väl så stor och stark maktapparat.
              Jag skulle vilja veta om Harriet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-501" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              Colliander och Ny Demokrati är lika intresserade av att bryta
              ned denna maktapparat som man är intresserad av att bryta ned
              det s.k. statliga monopolet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-502" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              Till slut till det här med programproduktivitet igen. Om man
              tittar sig runt i världen finner man -- och det är också välkänt
              -- att där reklam-TV
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-503" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              och reklamradio har brett ut sig på allvar, där får man en tendens
              till likriktning. Det blir mycket av typ våldsfilm, pornografi
              och massproducerade program, som kan spridas över en mycket stor
              del av världen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-504" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-497" who="Q5969883">
            <seg>
              Skall man ha något svenskproducerat och även program som riktar
              sig till mindre tittargrupper -- låt oss kalla det för exklusiva
              intressen av olika slag -- krävs det faktiskt ett större antal
              anställda per tittare eller per sänd timme; det kommer man inte
              ifrån. Har man något slags kulturpolitiskt mål med massmedia får
              man faktiskt acceptera också program med förhållandevis låg produktivitet
              i den här meningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 60 HARRIET COLLIANDER (nyd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-505" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-508" who="Q4943258">
            <seg>
              Herr talman! Jag delar Johan Lönnroths uppfattning att monopolet
              i TV 3 och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-506" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-505" who="Q4943258">
            <seg>
              TV 4 är en fara och att man på sikt måste så att säga bryta det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-507" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-505" who="Q4943258">
            <seg>
              När det gäller reklamfinansierad TV liksom radio är vår grunduppfattning
              att frihet gagnar demokratin -- det är ytterst en demkratifråga
              -- och att man av den anledningen får leva med reklam.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-508" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-505" who="Q4943258">
            <seg>
              Sedan tycker jag inte att den svenska televisionen uppfyller
              public service-kravet. Nu är det två TV- kanaler som sänder OS.
              Det kunde räcka med att en kanal gjorde det. Det finns liksom
              inget val. Jag tycker alltså inte att Sveriges Radio uppfyller
              public service-kravet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 61 JOHAN LÖNNROTH (v) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-509" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-511" who="Q5969883">
            <seg>
              Herr talman! Vi kanske får återvända till frågan om demokrati
              och frihet och vad detta har med reklam att göra i någon senare
              debatt. Men jag får nog säga att jag de senaste dagarna tittat
              litet extra mycket på olika reklaminslag i både TV 3 och TV 4,
              och jag stärks hela tiden i min övertygelse att är det någonting
              i massmedia som är ett hot mot demokratin, så är det många av
              de vidriga reklaminslag som finns i dessa program.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-510" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-509" who="Q5969883">
            <seg>
              Jag såg t.ex. ett barnprogram -- jag tror det var på TV 3 en
              morgon -- och där körde man då i pauserna reklmaninslag för någon
              actionfilm, där det var en snubbe som sprang omkring med ett stort
              svärd, och så såg man en samlagsscen -- i och för sig så inklippt
              att den blev mycket snabb.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-511" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-509" who="Q5969883">
            <seg>
              Detta kördes alltså mitt i ett barnprogram. Jag har inte kollat
              om det här är i strid med gällande regler, men den här typen av
              TV är ett mycket större hot mot demokratin än vad någonsin den
              statliga televisionen är.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 62 CATARINA RÖNNUNG (s):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Riksdagen skall i dag anta en lag om koncessionsavgift
            för det programföretag, Nordisk Television, som av regeringen
            fått tillstånd att sända television i den tredje markbundna kanalen,
            enligt ett avtal med staten, till utgången av februari 1998. Lagen
            föreslås träda i kraft mycket snart, den 1 mars 1992.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-527" who="Q4976340">
            <seg>
              Nordisk Television får tillgång till en av fyra markbundna kanaler
              och når därmed ut till de flesta i landet, även till dem som har
              endast traditionella TV-mottagare. Bolaget får tillgång till en
              reklammarknad på sådana villkor att man själv i praktiken kan
              bestämma annonspriserna. Ingen reklamskatt utgår i dag heller
              på reklam i radio och TV. Allt detta innebär givetvis en konkurrensfördel
              som efter en inkörningsperiod betyder storslam ekonomiskt sett
              för denna tredje kanal. Om TV- tittarna blir lika glada och belåtna
              återstår att se. Hittills har varken TV 3 eller TV 4 -- visserligen
              inte helt jämförbara med den nya kanalen -- rosat marknaden utan
              erbjudit ett mycket slätstruket utbud, mestadels bestående av
              gamla amerikanska serier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-513" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Att staten i gengäld ålägger bolaget att betala en avgift för
              koncessionen samtidigt som konkurrenten Sveriges Radio utestängs
              från reklam anser samtliga partier utom Ny Demokrati vara rimligt.
              Men i dag säger plötsligt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-514" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Harriet Colliander att man skall bryta det privata reklammonopolet,
              trots att ni inom Ny Demokrati i er reservation i verkligheten
              göder den här kanalen och är ensamma om denna gödsling i och med
              att ni tycker att koncessionsavgiften icke skall utgå. Den här
              avgiften skall betalas in till rundradiofonden, och hur mycket
              medel som ur denna fond därefter betalas ut till Sveriges Radio
              bestäms i särskild ordning. Den koppling som görs i Ny
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-515" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Demokratis reservation, nämligen att TV 4 åderlåts ''under det
              att kanal 1
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-516" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              och TV 2 får en ekonomisk förstärkning utan att behöva anstränga
              sig'' är inte bara oförskämd utan grovt vilseledande. Rejäla koncerngenomgångar
              med rationaliseringar har gjorts, Harriet Colliander, inom Sveriges
              Radio under hela 80-talet -- det vill jag säga upplysningsvis
              om Harriet Colliander inte känner till den historien. Resultatet
              har blivit att vi för närvarande har ett av de bättre Public-service-företagen
              -- kanske det bästa -- i hela världen, ett public-service-företag
              som vi också ställer väldigt hårda krav på. För min del tycker
              jag det är utmärkt att pengarna i fonden ger utrymme för ett reformtillskott
              för Sveriges Radio, men det finns alltså inget automatiskt samband
              här, som Harriet Colliander gör gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-517" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              I KU:s betänkande tillstyrks att radionämnden skall ges tillgång
              till vitessanktioner om ett programföretag bryter emot radiolagen
              vad gäller annonsregler eller avtalsbestämmelser om sponsrade
              program. I betänkandet har vi också tagit fasta på skatteutskottets
              erinran emot propositionen och anser att riksskatteverket och
              skattemyndigheterna som skall utföra revisionen också skall ha
              huvudansvaret för den. Beslutet om revision fattas av de nämnda
              myndigheterna, dock efter framställning av kabelnämnden som sålunda
              behåller sin initiativrätt.
            </seg>
          </u>
          <note>
            KU har prövat om lagen om koncessionavgift är förenlig med grundlagen.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-518" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Enligt regeringsformen skall lagen vara generell. Dock kan enligt
              förarbetena det undantagsvis gå att lagstifta om enskilda fall.
              Vi säger att lagen om skyldigheten att betala koncessionsavgift
              får anses uppfylla kravet på generell tillämpbarhet. Utskottet
              beaktar att tillstånden att sända är tidsbegränsade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-519" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Bo Hammar reserverade sig redan i TV-beredningen till förmån
              för högre koncessionsavgifter, och jag hyser därför en viss förståelse
              för Johan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-520" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Lönnroths ställningstagande i denna sak. Det är dock inte utskottsmajoritetens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-521" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Herr talman! Jag anser det inte vara mödan värt att ödsla alltför
              mycket krut på att bemöta den gallimatias som Ny Demokratis reservation
              vad gäller omdömena om Sveriges Radio innehåller. Att skriva att
              statsstyrningen av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-522" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Sveriges Radio innebär en faktisk begränsning av den fria opinionsbildningen,
              yttrandefriheten och informationsfriheten är nonsens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-523" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Att skriva att monopolföretaget Sveriges Radio därmed är ett
              hinder för verklig demokrati är nonsens. Fullständigt felaktiga,
              hårresande korkade och otillständigt vulgära uppfattningar kanske
              är symtomatiska för Ny
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-524" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Demokratis i sak illa underbyggda föreställningar över huvud
              taget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-525" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Sverige har liksom många andra länder anammat public-service-tanken,
              en radio och TV för alla. Vi har Sveriges Radio. Det innebär att
              grupper även utanför de gängse etablissemangen får chansen att
              komma till tals. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-526" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Sverige har staten givit vida ramar för verksamheten. Kvalitet,
              mångfald i utbudet, tillvaratagande av minoriteters intressen,
              vaktslående om vår inhemska kultur och vårt språk är målsättningar
              som Sveriges Radio skall uppfylla -- och uppfyller. Yttrandefriheten
              har tvärtemot Ny Demokratis uppfattning vidgats och fördjupats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-527" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-512" who="Q4976340">
            <seg>
              Jag yrkar bifall till KU:s hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 63 HARRIET COLLIANDER (nyd) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-534" who="Q4943258">
            <seg>
              Herr talman! Jag förstår att Catarina Rönnung inte tål kritiken
              mot
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-529" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" who="Q4943258">
            <seg>
              Sveriges Radio, eftersom jag vet att Catarina Rönnung är styrelseledamot
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-530" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" who="Q4943258">
            <seg>
              Sveriges Radio. Då inser jag att hon inte har någon som helst
              förståelse för att rationaliseringar skall göras, så att man städar
              uppifrån och gör en organisation effektiv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-531" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" who="Q4943258">
            <seg>
              Vi inom Ny Demokrati göder inte TV 4. Vi sätter oss emot principen
              att man så att säga tar från ett litet företag för att bekosta
              det som inte är rationellt och det som är illa drivet i Sveries
              Radio-koncernen. Vi upplever inte heller att Sveriges Radio, som
              jag sade tidigare, uppfyller public-service-kravet. Det är snarast
              så att man i de två TV-kanalerna sneglar på de stora gossarna
              inom reklam-TV-produktionen och gör som de gör, så att man sänder
              lätta program på bra tider, medan tittarna när de vill se tyngre
              program eller kanske t.o.m prisbelönta svenska program får vänta
              till midnatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-532" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" who="Q4943258">
            <seg>
              Man behöver inte anstränga sig särskilt mycket för de pengar
              man får.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-533" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" who="Q4943258">
            <seg>
              Varför skall man då göra precis som TV-bolagen? Det förstår inte
              jag. Så de här hårda kraven som Catarina Rönnung sade att man
              ställer på public-service-företaget kan jag inte se att man verkligen
              ställer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-534" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-528" who="Q4943258">
            <seg>
              Och när det gäller det här med att Sveriges Radio jagar tittarsiffror
              frågar jag: Varför gör man det, när man har ett public-service-uppdrag?
              Man kanske snarare skulle fråga om tittarna är nöjda, i stället
              för att räkna dessa tittarsiffror.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf.64 CATARINA RÖNNUNG (s) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-535" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-538" who="Q4976340">
            <seg>
              &gt; Herr talman! Man frågar med jämna mellanrum om tittare är nöjda.
              Det har framgått väldigt tydligt att de tittare som har tillgång
              till kabelsändningar med TV 3 och TV 4 samt Sveriges Radios utbud
              är mycket mera nöjda med vad Sveriges Radio presterar. Det gäller
              speciellt nyhetsprogrammen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-536" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-535" who="Q4976340">
            <seg>
              Jag skall inte träta så mycket mer med Harriet Colliander. Jag
              kan bara notera att hon är för ett fullständigt skattefrälse när
              det gäller en kommersiell reklam, samtidigt som hon förhånar Sveriges
              Radio och tycker att Sveriges Radio skall sättas på svältkost.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-537" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-535" who="Q4976340">
            <seg>
              Avslutningsvis vill jag säga att om Sveriges Radio inte hade
              varit så tolerant och vidsynt i sin bevakning av Ny Demokrati
              inför valet, hade inte
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-538" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-535" who="Q4976340">
            <seg>
              Ny Demokrati funnits som parti i riksdagen i dag.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            9 § Sammanställning av tilläggsbudget I för budgetåret 1991/92
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            finansutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:FiU11 Sammanställning av tilläggsbudget I för budgetåret
            1991/92
          </note>
          <note>
            (prop. 1991/92:25).
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            10 § Internationellt samarbete i brottmål
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            justitieutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:JuU6 Internationellt samarbete i brottmål (prop. 1991/92:46).
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            11 Teleavlyssning och teleövervakning
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            justitieutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:JuU8 Teleavlyssning och teleövervakning (skr. 1991/92:32).
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            12 § Uppgifter om fornminnen i gravationsbevis
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            lagutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:LU16 Uppgifter om fornminnen i gravationsbevis.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            13 § Permutation
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            lagutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:LU17 Permutation.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades efter 14 §.)
          </note>
          <note>
            14 § Godkännande av avtal rörande handeln mellan EFTA-länderna
            och Turkiet m.m.
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            utrikesutskottets betänkande
          </note>
          <note>
            1991/92:UU18 Godkännande av avtal rörande handeln mellan EFTA-länderna
            och
          </note>
          <note>
            Turkiet m.m.
          </note>
          <note>
            (prop. 1991/92:23).
          </note>
          <note>
            Beslut
          </note>
          <note>
            Företogs till avgörande bostadsutskottets betänkande 1991/92:BoU10,
            jordbruksutskottets betänkanden 1991/92:JoU10, JoU9 och JoU11,
            konstitutionsutskottets betänkande 1991/92:KU21, finansutskottets
            betänkande 1991/92:FiU11, justitieutskottets betänkanden 1991/92:JuU6
            och
          </note>
          <note>
            JuU8, lagutskottets betänkanden 1991/92:LU16 och LU17 samt utrikesutskottets
            betänkande 1991/92:UU18.
          </note>
          <note>
            Bostadsutskottets betänkande BoU10
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls med 171 röster mot 133 för reservationen
            av
          </note>
          <note>
            Oskar Lindkvist m.fl.
          </note>
          <note>
            Jordbruksutskottets betänkande JoU10
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Jordbruksutskottets betänkande JoU9
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Jordbruksutskottets betänkande JoU11
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Konstitutionsutskottets betänkande KU21
          </note>
          <note>
            Mom. 1 (avslag på de i proposition 1991/92:78 framlagda lagförslagen)
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls med 278 röster mot 25 för reservationen
            av
          </note>
          <note>
            Harriet Colliander. 1 ledamot avstod från att rösta.
          </note>
          <note>
            Mom. 2 (förslaget till lag om koncessionsavgift på televisionens
            område)
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan -- som ställdes mot det av Johan Lönnroth
            under överläggningen framställda yrkandet -- bifölls med acklamation.
          </note>
          <note>
            Mom. 3
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Finansutskottets betänkande FiU11
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkande JuU6
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkande JuU8
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Lagutskottets betänkande LU16
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Lagutskottets betänkande LU17
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            Utrikesutskottets betänkande UU18
          </note>
          <note>
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note>
            15 § Anmälan om frågor
          </note>
          <note>
            den 18 februari
          </note>
          <note type="speaker">
            1991/92:394 av Sigrid Bolkéus (s) till jordbruksministern om
            ursprungsbeteckning på livsmedel:
          </note>
          <note>
            I den nya livsmedelslagen som trädde i kraft den 1 januari 1992
            står i den
          </note>
          <note>
            26 §: ''Produktionslandet (ursprungslandet) skall framgå på färdigpackade
            livsmedel. I fråga om beredda livsmedel menas med produktionsland
            där beredningen utförts.''
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-539" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-540" who="Q6027273">
            <seg>
              Detta innebär att konsumenterna inte vet om köttet i köttfärsen,
              rökta skinkan eller korven kommer från Sverige eller från importerade
              djur som kan vara uppfödda på hormoner, antibiotika och kadavermjöl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-540" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-539" who="Q6027273">
            <seg>
              Är jordbruksministern beredd att verka för att lagen ändras så
              att konsumenterna får korrekt information och därmed valfrihet
              att välja svenskt eller importerat kött i beredda livsmedel?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            1991/92:395 av Hans Dau (m) till justitieministern om straffskärpning
            för brott där vapen använts:
          </note>
          <note>
            Den 17 februari blev en polis ihjälskjuten i tjänsten, när han
            skulle bevaka en värdetransport.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-541" who="unknown">
            <seg>
              Brottsligheten i Sverige har blivit alltmer brutal och i allt
              fler fall används skjutvapen. Poliser löper särskilt stora risker
              att bli utsatta för denna ökade brutalitet och användandet av
              vapen. Även andra riskerar att skadas i den ökande och allt grövre
              brottsligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-542" who="unknown">
            <seg>
              Denna utveckling måste stävjas. Samhället måste särskilt hårt
              markera, att denna brutalisering och användandet av skjutvapen
              inte kan tolereras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-543" who="unknown">
            <seg>
              Med anledning av det anförda vill jag fråga justitieministern:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-544" who="unknown">
            <seg>
              Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
              skärpa straffen för brott där vapen kommer till användning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            1991/92:396 av Hans Dau (m) till kommunikationsministern om möjlighet
            för alla att ta in svenska TV- sändningar:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-545" next="i-bc6fbcf1e5d2153d-548" who="Q571725">
            <seg>
              Per-Johan Berglund bor i byn Storsand vid Blå vägen (E 79) 20
              km från Tärna samhälle. Han kan inte se en riktig TV-bild trots
              att han bor endast några kilometer från sändarmasten. För att
              se TV 2 måste han och alla olycksbröder i byarna Forsbäck, Sundsliden,
              G:a Storsand, Bäcknäs och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-546" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-545" who="Q571725">
            <seg>
              Tärnafors söka sig in till Tärna och där mer eller mindre våldgästa
              sina vänner för att få se de program som är särskilt intressanta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-547" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-545" who="Q571725">
            <seg>
              När man klagar hos televerket blir svaret bara att man får skylla
              sig själv när man bor på en sådan plats. Per-Johan Berglund tycker
              att det är en mänsklig rättighet att kunna se TV på ett godtagbart
              sätt för att slippa känna sig som främling i sitt eget land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-548" prev="i-bc6fbcf1e5d2153d-545" who="Q571725">
            <seg>
              Vilka åtgärder är kommunikationsministern beredd att vidta för
              att alla skall ha en rimlig möjlighet att se på de svenska TV-programmen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            1991/92:397 av Göthe Knutson (m) till justitieministern om åtgärder
            mot väpnade rån:
          </note>
          <note>
            En polisman har mördats av beväpnade rånare. Polismannen var
            i tjänst med uppdraget att skydda en värdetransport.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-549" who="unknown">
            <seg>
              Ett polismord väcker särskilt stark avsky och förbittring. I
              några länder bestraffas polismord hårdare än andra mord. Polisen
              har samhällets uppdrag att skydda oss andra. Polismannen som nu
              mördades är ännu ett offer i den lavinartade våldsvåg som drabbat
              vår nation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-550" who="unknown">
            <seg>
              Det starkt ökade antalet väpnade rån mot värdetransporter är
              särskilt oroande och måste mötas med speciella motåtgärder. Det
              är rimligt att man inom bankväsendet överväger nya betalningssystem
              och ökade skyddsåtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-551" who="unknown">
            <seg>
              Samtidigt bör samhället reagera med strängare straff.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-552" who="unknown">
            <seg>
              Visserligen har straffsatsernas optimum höjts, men straffmätningen
              i domstolarna ter sig tydligen inte allt för avskräckande på de
              brottslingar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-553" who="unknown">
            <seg>
              -- oftast återfallsförbrytare -- som gör väpnade rån. Inlåsning
              genom längre fängelsestraff -- och livstid när någon dödas --
              skulle också innebära färre våldsmän ute i det fria.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-554" who="unknown">
            <seg>
              Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
              motverka väpnade rån mot värdetransporter och andra våldsdåd där
              polismän och väktare utsätts för särskilt stora risker?
            </seg>
          </u>
          <note>
            1991/92:398 av Göran Magnusson (s) till justitieministern om
            åtgärder mot olaga vapeninnehav m.m.:
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-555" who="unknown">
            <seg>
              Skjutvapen används allt oftare i samband med brottslighet av
              olika slag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-556" who="unknown">
            <seg>
              Det förefaller vara enkelt att skaffa skjutvapen på en illegal
              marknad.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Under perioden 1972 till 1990 stals mer än 17 000 skjutvapen
            i Sverige. Av dessa har drygt 4 000 kommit till rätta. Stölder
            sker både ur privatbostäder och militära anläggningar.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-557" who="unknown">
            <seg>
              Självfallet är det ökande skjutandet djupt oroande. Många människor
              känner otrygghet; inte minst de anställda i banker och butiker.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Vilka särskilda åtgärder planerar justitieministern för att kraftfullt
            minska innehav och användning av illegala vapen?
          </note>
          <note>
            1991/92:399 av Pär Granstedt (c) till statsrådet Ulf Dinkelspiel
            om
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-558" who="unknown">
            <seg>
              Boforsaffären:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-559" who="unknown">
            <seg>
              Pressuppgifter de senaste dagarna synes bekräfta indiska misstankar
              om oegentligheter på hög nivå i samband med Boforsaffären. På
              vad sätt kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-560" who="unknown">
            <seg>
              Sverige nu medverka för att bringa fullständig klarhet i frågan?
            </seg>
          </u>
          <note>
            16 § Kammaren åtskildes kl. 15.42.
          </note>
          <u xml:id="i-bc6fbcf1e5d2153d-561" who="unknown">
            <seg>
              Förhandlingarna leddes
            </seg>
          </u>
          <note>
            av talmannen från sammanträdets början t.o.m. 5 § anf. 51 (delvis)
            och
          </note>
          <note>
            av förste vice talmannen därefter till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
