<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 199192</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 199192</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199192--87</head>
          <docDate when="1992-03-30">1992-03-30</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-Daq2joDxG1bN5N9xdXvU8P">
            1 § Utökning av antalet suppleanter i näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-3mczochidi8wkWwJpRya25">
            Valberednignen hade enligt ett till kammaren inkommet protokollsutdrag
            tillstyrkt att antalet suppleanter i näringsutskottet skulle utökas
            från 22
          </note>
          <note xml:id="i-Nx3qvM1ipzwwfkcFXvnYkX">
            till 23.
          </note>
          <note xml:id="i-FBfbZjb1QgMvtS47VEiHk9">
            Kammaren biföll denna framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-8htmcqd59gsmfQiQqBDX8f">
            2 § Val av suppleant i näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-6ejFFPCyk2EsiEh1FiDgc5">
            Företogs val av en suppleant i näringsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-WRkAJkZSpFnKtDLEugVjzu">
            Kammaren valde i enlighet med valberedningens förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-M3vi7xoPBiaBGzHggnaitp">
            suppleant i näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-SNPckn4RHVtpQGYBa88zzr">
            Stefan Kihlberg (nyd)
          </note>
          <note xml:id="i-S3jzPA1GJqQLrMHYhFRG6Z">
            3 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-ArzAAiknc7qnaZ7GQUx9sk">
            Justerades protokollet för den 23 och 24 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-3x7ih9HKwEqjx5qJgZbFbU">
            4 § Svar på interpellation 1991/92:117 om sammansättningen av
            organisationskommittén för avveckling av UHÄ m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ni6Cq6pwoB4fetHU8FK2nH" type="speaker">
            Anf. 1 Utbildningsminister PER UNCKEL
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-0" who="Q1830351" next="i-23590e781cdb9a4c-6">
            <seg xml:id="i-VrcGcVqiroNPFTccrUM9wx" type="speaker">
              (m):
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-1" who="Q1830351" prev="i-23590e781cdb9a4c-0">
            <seg xml:id="i-C1c3xDZXkPUquHJ969MA6A">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig varför det inte
              ingår några kvinnor i den organisationskommitté som skall lägga
              grunden för den nya servicemyndigheten för högskolan m.m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-2" who="Q1830351" prev="i-23590e781cdb9a4c-0">
            <seg xml:id="i-4dFqodgU1PPK9tYU4UJY1t">
              Som jag nämnde förra veckan i mitt svar till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-3" who="Q1830351" prev="i-23590e781cdb9a4c-0">
            <seg xml:id="i-6mEZ9otkQM7mRPdwrSVuAq">
              Kristina Svensson om högskoleprovet kommer arbetet med jämställdhetsfrågor
              inom utbildningsområdet att intensifieras genom att jag nu tillsätter
              en särskild grupp för jämställdhetsfrågor i högskolan. I den lägesrapport
              om jämställdhet i högskolan som nyligen redovisats till utbildningsdepartementet
              framtonar en mycket dyster bild. Några steg mot en ökad jämställdhet
              i högskolan mellan kvinnor och män har knappast tagits under 80-talet
              -- snarare har könssegregationen ökat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-4" who="Q1830351" prev="i-23590e781cdb9a4c-0">
            <seg xml:id="i-MmGDe3sZfTUcxTQDCXrbUd">
              Jag anser det därför ytterst angeläget att gruppen nu påbörjar
              sitt arbete. En viktig uppgift för gruppen blir att överväga vilka
              åtgärder som skall vidtas för att förbättra rekryteringen av kvinnor
              till såväl grundutbildning som forskarutbildning. I det sammanhanget
              bör gruppen särskilt följa arbetet med utveckling av högskoleprovet.
              Det har nämligen visat sig -- i de undersökningar som hittills
              redovisats -- att provet missgynnar kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-5" who="Q1830351" prev="i-23590e781cdb9a4c-0">
            <seg xml:id="i-GSQYWrSg6p4MJhFYekxEkw">
              I det perspektiv jag nu tecknat beklagar jag naturligtvis att
              det vid tidpunkten för det beslut
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-6" who="Q1830351" prev="i-23590e781cdb9a4c-0">
            <seg xml:id="i-MLtkQseiBHpNKVyMzSQ4xH">
              Barbro Westerholm åsyftar inte var möjligt att utse någon kvinnlig
              ledamot. Organisationskommittén har ett uppdrag som i mycket hög
              grad är av ren genomförandekaraktär och genomförs under kort tid.
              Det är inte aktuellt för kommittén att utreda några principiella
              frågor som ändrar den avsedda inriktningen av den nya myndigheten.
              Jag hoppas att det av vad jag nyss sade har framgått att ambitionerna
              generellt sett har höjts i jämställdhetsarbetet inom högskolan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WeQChtoLR4sLttFTSgnNL1">
            Anf. 2 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-7" next="i-23590e781cdb9a4c-24" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-3aBhV2HboxBoiyFZvFCbgE">
              Fru talman! Jag får tacka utbildningsministern för svaret på
              den interpellation jag väckte för en dryg månad sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-8" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-3PYeQ9PTry1c6GvhJnxeHo">
              Jo, visst är det bra att det nu tillsätts en särskild grupp för
              jämställdhetsfrågor i högskolan. Sent skall syndaren vakna. Men
              bättre sent än aldrig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-9" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-Wkyn8N2MGYKiM6WTSdFCZH">
              Det har ju hunnit inträffa olycksfall på vägen under den korta
              tid Per Unckel har varit minister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-10" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-B7zjFGi64bk71MztLoXX7p">
              Nedläggningen av FRN med dess enhet för kvinnooch jämställdhetsforskning
              och information var ett sådant olycksfall. Den frågan har vi debatterat,
              och nu har riksdagen avvärjt den nedläggningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-11" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-2ZLH5kvGvUQJAM9mgERLay">
              Den föreslagna jämställdhetsgruppen skall överväga vilka åtgärder
              som skall vidtas för att förbättra rekryteringen av kvinnor till
              såväl grundutbildningen som forskarutbildningen. Jag hoppas att
              gruppen verkligen går på djupet i denna fråga. Det handlar inte
              bara om möjlighet att få en tjänst, lika lön och barnomsorg. Det
              handlar om hur kvinnoforskningen och kvinnors forskning värderas.
              Det handlar om att bryta den manligt dominerade hierarkin i universitets-
              och högskolevärlden, där en liten grupp bestående till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-12" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-6ZDq3iZeJA73pW9XVjFepw">
              95 % av män är de som har makten och inflytandet över besluten,
              inkl. tillsättningarna. Dessa män rör sig i en manligt dominerad
              miljö och kommer därför inte att tänka på att tillsätta kvinnor
              i olika befattningar i den utsträckning som är motiverat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-13" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-3KfZWsKgyi2Qm65mDwkF7x">
              Inom universitetsvärlden finns jämställdhetsombud och jämställdhetsgrupper
              i långa rader. Dessa består ofta av kvinnor i låga befattningar.
              På sina ställen går de under benämningen ''feministpoliser'',
              vilket visar hur jämställdhetsfrågorna betraktas. Högskolan i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-14" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-UKgX5xD498ZWCeW9Fr3DLg">
              Linköping är ett lysande undantag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-15" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-Eo2TfBmJ8jZBH7dK5fQC1U">
              Nog finns det mycket för Per Unckels jämställdhetsgrupp att tackla.
              Det handlar också om att lära sig läsa jämställdhetens alfabet
              och läsebok. För att påminna Per Unckel om att i alla beslut tänka
              efter om det finns en jämställdhetsaspekt att ta med, vill jag
              efter debatten överlämna ett par glasögon att ta på inför att
              besluten skall fattas. Jag har prototypen, så jag kan låta tillverka
              fler för den övriga regeringen, som också tycks glömma bort jämställdheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CPri7gPuP5aSBPiu4i5zCa">
            Utnämningen av fyra manliga landshövdingar förra veckan var en
            annan plump i protokollet.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-16" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-45myoFwg9fDVbCbHcPikF9">
              Men nu till min ursprungliga fråga, som jag inte tycker att jag
              fick svar på. Det är viktigt i en så manligt styrd värld som den
              högre utbildningen och forskningen med vilka signaler som sänds
              ut från regeringskansliet. Sammansättningen av en sådan här kommitté
              är en sådan signal. Finns inte några kvinnor med är kvinnor inte
              att räkna med i denna värld. Det är den signal som sänds ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-17" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-BmCAShCckdZSSBhBmCiTzN">
              Per Unckel säger att organisationskommitténs uppdrag är av ren
              genomförandekaraktär och skall genomföras under kort tid. Det
              är inte aktuellt för kommittén att utreda några principiella frågor
              som ändrar den avsedda inriktningen av den nya myndigheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-18" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-T46BcxxLyhrJhq2KWkwMny">
              Jag har erfarenhet av en stor omorganisation på socialstyrelsen.
              Där skulle inte heller någon inriktning förändras jämfört med
              propositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-19" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-St7pmVmnzasbRkqh3xhJmJ">
              Jag kan med utgångspunkt i den erfarenheten säga, att det är
              av största vikt att ett sådant arbete grundas på såväl kvinnors
              som mäns kunskaper, erfarenheter och värderingar. Jag undrar om
              Per
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-20" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-4oNpEHjrv74r2YdYJrJZ7C">
              Unckel har varit ute i den verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-21" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-Q48KtUTKL8AYMgJJXegx2">
              Här finns nu en kommitté som består av åtta män.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-22" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-C2EmptNG4zDpbwXCTv3L8b">
              Det är en generaldirektör, en överdirektör, två departementsråd,
              en administrativ chef, en rektor och sakkunniga. Det finns kvinnor
              med samma kompetens som hade platsat bra i denna kommitté.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-23" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-4otbXq1MynxogT6mJVmJmW">
              Utbildningsministern säger att det vid tidpunkten för det beslut
              jag åsyftar inte var möjligt att utse någon kvinnlig ledamot.
              Men han talar inte om varför det var så omöjligt. Vad var det
              som gjorde det omöjligt att inte ta med någon kvinna? Det finns
              kompetenta kvinnor. Men varför var det omöjligt att ta med någon
              av dem?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-24" prev="i-23590e781cdb9a4c-7" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-LEXogfSmQ9xkmByWDzAR6F">
              Jag ber att få överräcka glasögonen!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-X2tZwvx8U1TipemL6Kdaqr">
            Anf. 3 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-25" next="i-23590e781cdb9a4c-36" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-H6L8Yz5QAcC9E7g2X8Ga9r">
              Fru talman! När jag läste Per Unckels svar till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-26" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-7fkGUaHdMVb4D4mkdmWAzE">
              Barbro Westerholm blev jag litet förvånad. I vårt parti säger
              vi att personer skall tillsättas efter kompetens och inte efter
              kön. Därför kändes det särskilt provocerande att läsa att det
              inte var möjligt att utse någon kvinnlig ledamot. Är det samma
              sak som att det inte fanns någon kompetent kvinna vid det tillfället?
              Här har Barbro
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-27" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-Y7SVwU6rRif2eTMw5h52pF">
              Westerholm redan påpekat att både hon och jag är klara över att
              det finns många kompetenta kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-28" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-RmkViDQWFbWCRg5kZSR5Fq">
              Hur hade det sett ut om Per Unckel hade tillsatt en kommitté
              med åtta kvinnor? Hade det varit möjligt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-29" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-4pq3z19qkBGJF2K1swdKJj">
              Eller hade det ansetts vara diskriminerande? Det är viktigt att
              utbildningsministern tar på sig dessa glasögon och tänker efter
              hur det hade sett ut i högskolan om det hade tillsatts åtta kvinnor
              i gruppen. Jag tycker att det hade varit möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-30" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-P19yrDBf4zW4iJ2KN8pUP3">
              Vi kan i dag 1992 tillsätta grupper med enbart män och samtidigt
              tala om att frågan om jämställdheten är betydelsefull och värdefull.
              Per Unckel säger också att han skall starta en jämställdhetsgrupp
              och påbörja det ytterst angelägna arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-31" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-ERCpAjoVMi6DdGxgMDLPTg">
              Principer och praktik hänger ihop. Då går det inte att i praktiken
              visa att man inte är för jämställdhet, om man talar om att principerna
              är för jämställdhet. Precis som Barbro Westerholm sade blir det
              fel signaler. Det är viktigt att sluta att tala om jämställdhet.
              Det är viktigare att tala om kvinnor och män. Jämställdhet skall
              råda mellan kvinnor och män, dvs. lika lön för lika värt arbete
              osv. I högskolan handlar det mycket om antal, dvs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-32" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-39a1XYPMytdscYYUHGDuMP">
              lika många kvinnor som män skall få möjlighet att gå forskarutbildningen,
              bli professorer osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-33" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-B1P1h4tUtzWEfiSzexHvoM">
              Vi vet att på de områden där det finns kvinnliga professorer
              finns det också fler kvinnliga forskarstuderande och fler kvinnor
              över huvud taget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-34" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-LvjnfMwW5qbr5fjsCdhiuq">
              Jämställdhet är inte bara en fråga om att jämföra kvinnor och
              män. Kvinnor utgör 51 % av befolkningen och borde ha ungefär samma
              möjligheter att sitta i kommittér och att delta i annat arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-35" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-V6v1chpBWLQnAi7MxXQRHu">
              För att undvika att behöva stå här i talarstolen och tala fler
              gånger om dessa frågor, skulle jag vilja diskutera denna grupp
              som skall tillsättas för jämställdhetsfrågor. Det är viktigt att
              få reda på när tillsättningarna skall ske. Jag hoppas att det
              inte bara är kvinnor som skall sitta i denna grupp. Det är kännetecknande
              för de flesta jämställdhetsgrupper i högskolan att de består av
              enbart kvinnor. Gruppen bör bestå av lika många kvinnor som män,
              men förslagsvis ha en kvinnlig ordförande -- för att på så sätt
              visa att man inte har något emot kvinnliga ordföranden. Det är
              ont om dem också i högskolan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-36" prev="i-23590e781cdb9a4c-25" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-Q3iQCzD6PJnwkQ2uYerjon">
              Varför var det inte vid denna tidpunkt möjligt att tillsätta
              åtminstone fyra kvinnor i gruppen -- inte en utan fyra?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6vaqgKgzsjce1furhrg6zD" type="speaker">
            Anf. 4 Utbildningsminister PER UNCKEL
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351" next="i-23590e781cdb9a4c-45">
            <seg xml:id="i-4vpbwWZPXapMxgTqZK9fAM" type="speaker">
              (m):
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-38" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-9MSjHkJBGfHqBCBoF4CYC7">
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka Barbro
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-39" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-DhgWNcapbAnPcRzhVByAYC">
              Westerholm för glasögonen. Jag tror att de behöver spridas till
              många i detta samhälle -- inte bara i regeringen. De behöver framför
              allt spridas till många av medarbetarna i den högskola som vi
              nu diskuterar könsfrågorna kring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-40" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-3xZzoUHUdo27XcGCLgAKd1">
              För att den här diskussionen skall bli alldeles tydlig vill jag
              ge följande förklaring. När jag säger att det vid en viss tidpunkt
              inte visade sig möjligt att tillsätta en kommitté med en annan
              sammansättning, baserades beslutet på den givna mix av erfarenheter
              vi eftersträvade att få vid den givna tidpunkten. Så som vi bedömde
              situationen fanns det inga lämpligare kandidater än dem som vi
              till slut utsåg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-41" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-HFXmrA25BcTZxyo8fMQ4Yx">
              Jag beklagar att det blev så, och det har jag redan gjort i mitt
              ursprungliga svar. Jag tycker att man skall jämföra det vi i det
              längre perspektivet talar om, nämligen insatser för att främja
              jämställdheten i högskolan i stort och frågan om en organisationskommitté
              för att bestyra hur universitetsledningarna skall få möjlighet
              att få service till högskolans arbete. Då väger ändå obalansen
              mellan könen i den kommitté som just nu går mot slutvarvet i sitt
              arbete relativt lätt i förhållande till de möjligheter som öppnas
              i denna kommitté -- som för övrigt riksdagsledamoten
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-42" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-4ya6BCUfEsrCzxTnEhoVbV">
              Margitta Edgren från denna kammare kommer att leda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-43" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-UmKKsYsSKwZ2oFuSRvHkx3">
              Den stora utmaningen ligger, som båda de tidigare talarna har
              antytt, i att se till att högskolans arbete, och inte minst högskolans
              rekrytering, sker på mera könsneutral basis. Det är ett stort
              bekymmer att så få flickor är beredda att satsa på högre utbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-44" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-EVgsNcACwWxFAPqvnwe8d6">
              Det är att beklaga för deras del, men det är också att beklaga
              för landet som inte får tillgång till den kompetens som de bär
              inom sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-45" prev="i-23590e781cdb9a4c-37" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-XtUnCqWUQFpC7iSa75WAVw">
              Jag utgår från att den kommitté som nu håller på att sättas samman
              -- och över vars sammansättning den utsedde ordföranden kommer
              att utöva ett avgörande inflytande -- kommer att med stor kraft
              att ta sig an dessa avgörande bekymmer, trots det faktum att en
              organisationskommitté för högskolans administration fick en väl
              ensidig inriktning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DzGTYYbQJd2g7xLpPmdBaZ">
            Anf. 5 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-46" next="i-23590e781cdb9a4c-50" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-MJnJZAFxAW6UXNZVJApoZ2">
              Fru talman! Per Unckel understryker just det som jag så ofta
              ser, dvs. att män kommer på manliga namn och kvinnor kommer på
              kvinnliga namn till sådana här grupper. Jag hoppas att det i framtiden
              i regeringskansliets olika valberedningar också kommer att finnas
              kvinnor med. Jag sitter själv i en valberedning inom mitt parti
              och kommer till sammanträdena rustad med kvinnonamn, och det går
              alldeles utmärkt att få gehör för de namnen --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-47" prev="i-23590e781cdb9a4c-46" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-DzcCLWH4dkmrDU2pYLJWZQ">
              det är bara det att männen inte kommer på namnen. Jag hoppas
              därför att utbildningsministern nu omger sig med några kvinnor
              som har en namnbank -- jag kan också bidra med namn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-48" prev="i-23590e781cdb9a4c-46" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-NqfbmXsq6WM9MKs2dYyJXL">
              Jag ser att generaldirektör Billy Olsson har utsetts, och han
              är en mycket duglig administratör, men vad är det för fel på Laila
              Freivalds, som också har varit generaldirektör? Jag kan gå igenom
              listan på samma sätt och hitta motsvarande kvinnliga namn, som
              man i regeringskansliet uppenbarligen inte kom på när man snabbt
              skulle fatta beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-49" prev="i-23590e781cdb9a4c-46" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-B75j1Fx39Rzn3x5JipFozn">
              Den statistik som finns över fördelningen mellan kvinnor och
              män i högskolan visar tydligt hur svårt det är för kvinnor att
              synas och höras och komma i fråga. Om man tittar på andelen kvinnor
              bland professorerna per fakultet 1990, finner man att den på lärarsidan
              var 25 % men att det på de teologiska och farmaceutiska fakulteterna
              inte fanns någon kvinna. Kvinnobristen är speciellt anmärkningsvärd
              i toppen på den farmaceutiska fakulteten, då Apoteksbolaget, som
              är den stora arbetsgivaren, har 93 % kvinnor anställda. Det finns
              alltså en stor andel kvinnliga farmaceuter men knappt några kvinnliga
              lärare och inte någon på kvinna på professorsnivå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-50" prev="i-23590e781cdb9a4c-46" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-MpMZZ8XArSBCbEJLg8Qvwc">
              Den här jämställdhetsgruppen får ett verkligt formidabelt jobb
              med att ändra attityder, att få upp mäns ögon för vad kvinnor
              kan, då det finns kompetenta kvinnor ute i leden. Jag ser att
              utbildningsministern skriver, och jag får säkert några kommentarer
              till mitt inlägg så att vi kan fortsätta debatten en stund till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6EH6in4pZhYkhwkdv1a7KS">
            Anf. 6 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-51" next="i-23590e781cdb9a4c-55" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-48HzPbMVV4WSkYwDczSUHo">
              Fru talman! Jag fick inte något bra svar på frågan varför det
              inte vid det tillfälle vi talade om fanns möjlighet att utse någon
              kvinna. Det finns kvinnliga rektorer på högskolan, f.d. byråchefer
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-52" prev="i-23590e781cdb9a4c-51" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-28qXcekqhH4SgZYXpEfcvU">
              UHÄ och många kvinnor som har sysslat med administration inom
              universiteten. Arbetet i denna grupp skulle handla mycket om att
              se över kontakterna, så just på det område där det finns många
              kvinnor skulle det ha funnits extra många möjligheter att ta en
              kvinna. Jag skulle vilja ställa den frågan en gång till, med viss
              envishet, varför detta inte var möjligt just då.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-53" prev="i-23590e781cdb9a4c-51" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-NqE3qek6Jgofi7Qv2QnPT6">
              Per Unckel säger att han tycker att det här är viktiga frågor
              och att kommittén var ensidigt tillsatt, och det är bra. Däremot
              är jag mycket rädd för att man skall säga, att nu har vi tillsatt
              jämställdhetsgruppen och nu skall den lösa alla frågor. Barbro
              Westerholm säger att den skall ta upp allting och ändra attityder.
              Jag tror inte alls på det. Jag tror inte på jämställdhetsgrupper.
              Jag har sett dem i 20 år, och de är bra för att hålla folk tysta,
              snälla och vänliga ''vi väntar tills kommittén är färdig''.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-54" prev="i-23590e781cdb9a4c-51" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-5s8Z3HADWEhKTWizDgjh5q">
              Vi skall självfallet ha den här gruppen, och den skall diskutera
              och samla på sig all den kunskap som finns, men vi måsta börja
              handla nu. Det gäller att utse kvinnor, att ge kvinnor ansvar,
              att utse kvinnliga professorer när det finns kompetenta kvinnor,
              fortfarande inte därför att de är kvinnor utan därför att de är
              kompetenta. Här kan vi ha stor nytta av dessa glasögon, för alla
              som har arbetat med kompetensfrågor inom högskolan vet, att den
              kompetens man känner till värderar man och annan kompetens värderar
              man inte. Har man haft litet insyn i hur professorstillsättningar
              går till inom alla områden, vet man hur lätt det är att läsa med
              fel glasögon. Det kan gälla män och kvinnor men också inom ett
              visst område.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-55" prev="i-23590e781cdb9a4c-51" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-KCmUBB8vAt3EnnL6LfCrs9">
              Även om jag tycker att det är bra med den här gruppen, vill jag
              säga att vi inte skall lägga allt på den, utan ansvaret skall
              läggas på högskolan. Det är då viktigt att utbildningsministern
              går före och behandlar de här frågorna på allvar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QwEJKb57qkwZAhBTnfJmia" type="speaker">
            Anf. 7 Utbildningsminister PER UNCKEL
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351" next="i-23590e781cdb9a4c-65">
            <seg xml:id="i-Hka9g6t9LjABJXoAVN2Amz" type="speaker">
              (m):
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-57" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-XFWVQY6N814E1vxgKZXTkt">
              Fru talman! Man kom inte på namnen, sade Barbro
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-58" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-VzuwVstVLiY8iSow9cfEPm">
              Westerholm när hon kommenterade det val av ledamöter i organisationskommittén
              som jag till slut gjorde. Jag skall inte utesluta att jag hade
              kunnat komma på namn om jag hade haft ännu mera bistånd, ännu
              mera goda råd. Samtidigt som jag säger detta vill jag understryka,
              att när vi gick till verket för att hitta en kommitté med den
              grannlaga uppgift som den skulle ha och med den korta tidshorisont
              som den skulle arbeta under, var det viktigt för oss att hitta
              personer med exakt den kompetens som vi eftersträvade. Det var
              inte fråga om att hitta en generaldirektör -- då hade jag lätt
              kunnat säga som Barbro Westerholm, att det finns en rasande massa
              mycket kompetenta kvinnliga generaldirektörer. Det var fråga om
              att hitta Billy
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-59" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-Usp2qbZgyYaHWav7qCcGEp">
              Olssons kompetens. Han hade verksamhet bakom sig inom en sektor
              av stor betydelse för precis det uppdrag som han sattes att leda,
              och så var det med de övriga ledamöterna i kommittén. Vi letade
              alltså efter den specifika kompetensen. Jag säger detta återigen,
              med accepterande, att visst hade fantasifullheten säkerligen kunnat
              vidgas om vi hade ansträngt oss ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-60" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-3Nad7ZSqP4oR8sSgSenEqW">
              Jag vill göra ett par kommentarer till frågan om jämställdhetsarbetet
              i högskolan i stort. Jag delar inte uppfattningen att jag eller
              regeringen skall inskrida -- om det var detta som antyddes i ett
              av inläggen -- gentemot sakkunniga vid professorsutnämningar.
              Dessa sker enligt en mycket noggrant reglerad ordning, där kompetensen
              bedöms från olika infallsvinklar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-61" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-Tmk2UYEFBD98m4YLDcGCwt">
              Skulle vi börja att positivt diskriminera kvinnor, utöver det
              som jämställdhetslagen ger oss skyldighet att göra, tror jag att
              vi skulle äventyra hela det akademiska kvalitetssystemet. Dessutom
              tror jag inte att vi skulle göra de kvinnor någon välgärning som
              i så fall blev framputtade på detta sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-62" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-NCmtrLjHKddnEzXR82xww6">
              Får jag därutöver lägga till, att jag tror att jämställdhetsfrågorna
              för högskolans vidkommande i minst lika stor utsträckning handlar
              om attityder som grundläggs långt ner i skolan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-63" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-KgkLkamu1uxCvaMBL2CPnH">
              Efterfrågan på högre utbildning bestäms inte det allra sista
              året i gymnasieskolan utan byggs upp gradvis under lång tid. Därför
              är det min övertygelse, om vi skall komma till rätta med obalansen
              mellan könen inom högskolan, att arbetsgruppen, som jag tidigare
              har antytt, måste kasta sina blickar också nedåt i systemet för
              att utröna vad orsakerna till snedbalansen egentligen är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-64" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-XXBDJSjSvKfvQmV8eWiM3L">
              Fru talman! Jag tänker inte anförtro alla uppgifter åt den arbetsgrupp
              jag just har tillsatt, med baktanken att inte göra någonting under
              tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-65" prev="i-23590e781cdb9a4c-56" who="Q1830351">
            <seg xml:id="i-LBwJCmU9nnY2KNBy6aZDF9">
              Mycket återstår att göra på det rent praktiska, konkreta, handfasta
              planet, dag ut och dag in. Det är viktigt att ge en arbetsgrupp
              möjlighet att litet grand från sidan eller ovanifrån ge oss de
              råd och den stimulans som kanske går förlorad i det vanliga tröskandet
              i det vardagliga arbetet inom universitet och högskolor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NadgMvzNELWQLaCSsBGm8P">
            Anf. 8 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-66" next="i-23590e781cdb9a4c-70" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-HGKCW2r3eftxicG3vYMSJR">
              Fru talman! Jag är övertygad om att det finns kvinnliga generaldirektörer
              som hade platsat lika väl som Billy Olsson för detta uppdrag.
              Problemet är bara för kvinnorna på den nivån, som för så många
              andra kvinnor, att man inte ser vad de åstadkommer, vilken kompetens
              de har. Det gäller alltså kvinnor på alla nivåer. Det är en sak
              som vi arbetar med i mitt kvinnoförbund, hur kvinnors insatser
              blir sedda. Det är också det som ligger bakom det faktum att så
              få kvinnor når dessa professurer, därför att under resans gång
              blir de inte sedda. Det är subtila ting som inträffar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-67" prev="i-23590e781cdb9a4c-66" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-JnFkAdcRe6vghEmxFmEvgn">
              När sex forskarassistenttjänster utlystes på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-68" prev="i-23590e781cdb9a4c-66" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-5DJ6pQU753DSREhN2LwSZe">
              Karolinska institutet häromåret var det 60 sökande, varav 20
              kvinnor. Ingen kvinna kom i fråga, men när man i jämställdhetsgruppen
              började titta på antagningen fann man att det helt enkelt handlade
              om nyanser, som ingen såg. Visst hade några av kvinnorna varit
              väl så kompetenta som de sex män som fick forskarassistenttjänsterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-69" prev="i-23590e781cdb9a4c-66" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-CAaT3zyKLod1qWuPwyCwfG">
              Detta fortsätter genom hela hierarkin, och på det sättet får
              kvinnor sämre möjligheter till forskningsanslag och resurser att
              genomföra de idéer som de har -- idéer saknas inte. I det akademiska
              systemet är det precis som i skolan, där man bättre ser pojkars
              prestationer än flickors. Det framgår av analyser av hur uppsatser
              bedöms.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-70" prev="i-23590e781cdb9a4c-66" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-KYCDfDPAvzFgaSjY7kTCgf">
              Jag håller helt med om att jämställdhetsfrågorna måste angripas
              långt ned, i skola och förskola, då dessa mönster etableras redan
              där. Det behövs inte bara den jämställdhetsgrupp som Per Unckel
              tar upp, utan det behövs väldigt mycket annat. Vi i de politiska
              kvinnoförbunden blev ganska vreda i höstas när vi såg hur andelen
              kvinnor backade i riksdagen. Denna vrede och hotet om ett kvinnoparti
              för någonting gott med sig, för vi sitter där med våra glasögon
              och reviderar vad andra gör och påtalar sådana här tillfällen
              när man glömmer kvinnor. Jag har alltså prototypen hemma, så det
              kan bli fler glasögon, inte bara till regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5pPj8j6qDWADKscNyZtKXd">
            Anf. 9 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-71" next="i-23590e781cdb9a4c-74" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-HDnMPnzWMhXA6SaHX3iYM">
              Fru talman! Jag trodde att Per Unckel visste att jag vet hur
              det går till att tillsätta professurer. Det var inte det jag ville
              komma åt, utan det var att de signaler som sänds från regeringen
              är betydelsefulla. Om man då först tillsätter en kommitté med
              enbart män sänder man en väldigt tydlig signal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-72" prev="i-23590e781cdb9a4c-71" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-3VPwYmsf7DP1d8LLY1i5rV">
              Kvinnor och flickor får hela tiden signaler om att det inte lönar
              sig, att det inte är någon idé, då de i alla fall inte tas på
              allvar. ''Varför skall jag söka forskningspengar när jag inte
              får dem? Varför skall jag söka professuren när jag vet att jag
              inte får den?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-73" prev="i-23590e781cdb9a4c-71" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-BH85a1xMqqxhaUy8unPj6H">
              Varför skall jag läsa läxan och räcka upp handen när jag inte
              får frågan?'' Man vet att det är så för flickor i första klass
              -- det har noggrant studerats, bl.a. i Göteborg. Detta ger hela
              tiden kvinnor signaler som säger att de visserligen har bäst betyg
              men att de inte skall pröva att göra de svåraste sakerna. Vi måste
              få de signalerna att upphöra. Vi kan inte prata om att vi är för
              jämställdhet och sedan handla på motsatt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-74" prev="i-23590e781cdb9a4c-71" who="Q4990657">
            <seg xml:id="i-EwTrqUioPYhaRrVe3vAeaC">
              Det är det som jag vill komma åt när jag talar om att vi måste
              se till att kvinnor får bli professorer. Det handlar om att ge
              andra budskap, att inte bara säga att det är bra med kvinnliga
              professorer. När kvinnor blir professorer skall de också behandlas
              på ett bra sätt, och deras erfarenheter skall tas till vara. Det
              skall alltså finnas en miljö där kvinnorna känner sig välkomna.
              Så är det inte alltid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7pHYT7GHMotwt3vSbHQk1L">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-R1PNRuq3YTT6SwFpruEU46">
            5 § Svar på interpellation 1991/92:134 och fråga
          </note>
          <note xml:id="i-NNz7j5F4mybx7xqthNngg1">
            1991/92:493 om miljö- och naturresursräkenskaper m.m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DA6fvRqjLbz9EtD3pSNuv5">
            Anf. 10 Finansminister ANNE WIBBLE (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-75" next="i-23590e781cdb9a4c-93" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-8JEmxVJERiRvUTn9emMtud">
              Fru talman! Jan Bergqvist och Lennart Fremling har frågat mig
              vilka initiativ regeringen tänker ta för att utveckla miljö- och
              naturresursräkenskaper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-76" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-546SSZnLgaJR1hGVpFFNkv">
              Miljöräkenskapsutredningen förelog i sitt betänkande att statistiska
              centralbyrån, konjunkturinstitutet och naturvårdsverket skulle
              få i uppdrag att påbörja ett utvecklingsarbete på detta område.
              Regeringen är positiv till miljöräkenskapsutredningens grundläggande
              förslag och avser att genomföra dessa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-77" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-PMVPkRaBpEsftGcmYTiwgp">
              Regeringen har därför givit konjunkturinstitutet i uppdrag att
              utveckla metoder och modeller för att redovisa viktiga miljöekonomiska
              samband. Enligt uppdraget skall konjunkturinstitutet successivt
              komplettera sin ekonomiska redovisning med miljöekonomiska data
              och analyser. Dessutom skall konjunkturinstitutet bidra med miljöekonomiskt
              underlag till finansdepartementets ekonomiska redovisningar och
              publikationer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LAMobDRJnehoUt6UpCQw7y">
            Regeringen avser att under våren ge uppdrag dels till SCB för
            att utveckla fysiska miljöräkenskaper, dels till naturvårdsverket
            för att utveckla ett system av miljöindex.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-78" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-NueeBoW7iVdpSMJ91WTFCJ">
              Det är viktigt att påpeka -- vilket miljöräkenskapsutredningen
              också gjort mycket tydligt -- att detta är ett arbete av långsiktig
              karaktär och med en stor del forskning och utveckling i inledningsskedet.
              Därför är det varken möjligt eller önskvärt att regeringen i detalj
              styr inriktning eller tidsplan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-79" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-VCFFrvNg7ukY4P5B2S6MEx">
              Regeringen har i stället valt att låta finansdepartementet utse
              en samrådsgrupp, som kan stödja och påverka konjunkturinstitutets
              miljöekonomiska arbete, samt koordinera detta med utvecklingen
              av fysiska miljöräkenskaper vid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-80" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-Wrzcu1BwdbzMTeVuT6okvj">
              SCB.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-81" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-Aq6LLinbFu9BR2oPavy7n2">
              Regeringen har emellertid i uppdraget till konjunkturinstitutet
              slagit fast att:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-82" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-YLGnp57EaP1Fqa15zdiiaa">
              -Konjunkturinstitutet skall utgå från miljöräkenskapsutredningens
              arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-83" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-299SWCLR2UzjXmatsTAZNL">
              -Remissinstansernas synpunkter skall i största möjliga utsträckning
              beaktas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-84" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-P7TA5xcMSeDFC7gvWBFDN8">
              -Sverige skall aktivt försöka påverka det internationella arbetet
              på detta område.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-85" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-4xU6vgf71UjSRNkSsNQwPB">
              -Den svenska utformningen av miljöräkenskaper skall vara förenlig
              med det system som utabetas av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8iWDp595PgckrzAtGD6xsJ">
            FN.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-86" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-CJ3sbGAXvzb6P2PSX3wJsX">
              Jag anser att de åtgärder som regeringen nu vidtar väl motsvarar
              den helhetsstrategi som Jan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q7EYVTfEnpxr3Q7tBLZPL2">
            Bergqvist efterlyser.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-87" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-5UyGHWpCvXiX2t8m9X53TF">
              Jag vill ta tillfället i akt att i detta sammanhang särskilt
              betona de unika möjligheter Sverige nu har att utnyttja internationella
              erfarenheter och samtidigt bidra till det internationella arbete
              som pågår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-88" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-7t5ufEzaf8iKMwftbBKGCR">
              I alla OECD-länder och i stora delar av världen i övrigt används
              ett internationellt vedertaget nationalräkenskapssystem (Systems
              of National
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-89" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-4a8e4GMhS3xppQsYgbMKFn">
              Accounts, SNA) för att ta fram viktiga indikatorer på hur väl
              den ekonomiska politiken lyckats, på trenderna i ekonomin och
              på de ekonomiska välfärdsvariablerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-90" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-4wmhDUaGYF873no71j91dz">
              I takt med de växande miljöproblemen har allt fler länder sett
              behov av att beakta andra faktorer än de som avspeglas i nationalräkenskaperna.
              Samtidigt finns det en stark internationell samsyn kring behovet
              av att behålla nationalräkenskapssystemet för dess nuvarande syften,
              vilka inte är att mäta välfärden i ett vidare perspektiv.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X5topQReqpiPn3Km5xPDZr">
            I stället har FN utarbetat ett förslag till kompletterande miljöräkenskaper
            (System of
          </note>
          <note xml:id="i-9yPiieWGr8iRxVB6vMGJKG">
            Integrated Environmental and Economic
          </note>
          <note xml:id="i-LtPH5U8tcXxmGAguS9UTCJ">
            Accounting, SEEA), som följer nationalräkenskapernas principer
            och regler.
          </note>
          <note xml:id="i-ULQaucd34qDCxSidouGrpU">
            Förslaget har behandlats av medlemsländerna under 1991 (SNA Handbook
            on Integrated
          </note>
          <note xml:id="i-VKmqXyU9UFKABbkQrngrqS">
            Environmental Accounting).
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-91" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-M72nBmzANC8EdKE7Bgm2y8">
              Dessutom väntas Riokonferensen om miljö och utveckling ta ställning
              till ett FN-program för att etablera nationella miljöräkenskaper
              (National
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C6SZAxnXRVJV7NvjFWND6i">
            Systems of Integrated Environmental and
          </note>
          <note xml:id="i-Dvh5A5SUpmmt1iWjF1wiKa">
            Economic Accounting, IEEA). Programmet syftar till att komplettera
            nationalräkenskaperna med miljöräkenskaper i alla medlemsländer
            före sekelskiftet.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-92" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-6nZnQgL3BYFAnyNXXFDsrT">
              Enligt FN:s förslag skall miljöräkenskaperna ha sin bas i de
              institutioner som utarbetar nationalräkenskaperna, samtidigt som
              dessa nära samarbetar med institutioner för miljö- och naturresursstatistik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-93" prev="i-23590e781cdb9a4c-75" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-XDv22HiPVJA4rGpZWXj3SN">
              Genom de uppdrag regeringen nu ger till konjunkturinstitutet
              och SCB får Sverige möjligheten att snabbt påbörja utvecklingen
              av ett miljöräkenskapssystem, som är anpassat för svenska förhållanden
              och behov, samtidigt som det följer internationella principer
              och regler, regler som vi dessutom har goda chanser att kunna
              påverka.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3NnGS3vQzaUywHeXfpbptS">
            Anf. 11 JAN BERGQVIST (s):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-94" next="i-23590e781cdb9a4c-106" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-4LVQzAbTREbdNG6CxCchNx">
              Fru talman! Jag ber att få tacka finansministern för svaret på
              min interpellation. Jag har två gånger tidigare i år stått i den
              här talarstolen och varit förhållandevis kritisk mot finansministerns
              förslag, men den här gången har finansministern gett ett svar
              som ger en god grund för en mycket positiv och framåtsyftande
              diskussion. Jag skall nu lämna åt sidan den kritik som jag i annat
              sammanhang har fört fram mot att regeringen har förlorat värdefull
              tid genom att man har dröjt med att följa upp miljöräkenskapsutredningens
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-95" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-KdWEs1wJD1m3nQUCTzzAq">
              Jag tror att Sverige har en unik chans att ställa sig i spetsen
              för arbetet med miljöräkenskaper och en grön nationalprodukt,
              framför allt om vi gör det tillsammans med en del andra länder,
              som Norge och Nederländerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-96" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-BGfKbWGLpnUxydKe7qbdhM">
              Intresset för den här idén har ju växt kraftigt, bl.a.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-97" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-PhKhL2pnbhWnUAvM4C82Ck">
              genom det genomslag som den internationella debatten har givit
              begreppet hållbar utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-98" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-QKrchtkKa2AFTgiX7Dskqq">
              Den FN-kommission som Gro Harlem Brundtland ledde har medfört
              ett genomslag för det här sättet att resonera, och det pågår nu
              på olika håll i världen ett intensivt arbete. FN självt arbetar
              nu, som finansministern erinrar om, med att skapa ett system med
              satelliträkenskaper för natur- och miljöresurser. OECD arbetar
              bl.a. med miljöindikatorer. EG-länderna är mycket aktiva med miljöstatistik
              och miljöräkenskaper. Nordiska rådets ministerråd håller på att
              samordna miljöstatistiken och utveckla naturresurs- och miljöräkenskaper.
              Sedan kommer också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-99" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-N6aXYBnYMW4nKtxpyXQbnM">
              Riokonferensen, som finansministern erinrade om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-100" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-WpJzCUzCxdsPPojKEXQZoy">
              Det finns alltså nu förutsättningar att delta i ett internationellt
              arbete, och det är då naturligtvis viktigt att vi har en bra egen
              grund att stå på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-101" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-RqkeR6n7BZovACtAiNbsWw">
              Varför behöver vi då miljöräkenskaper? Jag skulle vilja säga
              att vi helt enkelt behöver göra naturen synlig i vår nationella
              bokföring. I de traditionella, betonggrå nationalräkenskaperna
              behandlar man byggnader och maskiner som ett kapital vars värde
              minskar i takt med att de förslits och används. Men naturresurser
              ses inte som produktiva tillgångar, och deras utnyttjande mäts
              inte. Ett land kan göra slut på sina naturtillgångar, förgifta
              vattnet, förstöra luften och sin odlingsbara jord utan att det
              påverkar den uppmätta bruttonationalprodukten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3E8dPUq5UpxPsCUoC5ZU5A">
            Riksdagen talade under förra mandatperioden om
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-102" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-WKBVM1ubQPmPSWE5FFiVSm">
              90-talet som ett skede av höjda ambitioner i miljöpolitiken,
              och vi slog fast att ansvar för miljöoch resurshushållning måste
              prägla samhällslivets alla områden. Vi sade att uppgiften skulle
              vara att ställa om samhällets alla verksamheter i ekologisk riktning.
              Mot den bakgrunden är det naturligt att vi nu inleder ett mer
              systematiskt arbete kring miljöräkenskaper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-103" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-Y4TbiQ9AeiFn8CAP33tGYx">
              Jag skulle vilja be finansministern att utöver det svar vi har
              fått lämna några preciseringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-104" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-P88frZ9TUUMQuDPeUpPnyP">
              Den första frågan är: Vilka resurser räknar finansministern med
              att konjunkturinstitutet, naturvårdsverket och statistiska centralbyrån
              skall ha till sitt förfogande för arbetet med miljöräkenskaperna?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-105" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-Q6HQSJUQSgZsPi4PJYxzuo">
              Den andra frågan är: Kommer regeringen att låta riksdagen ta
              del av de här frågorna i form av en särskild propositionstext
              t.ex. i kompletteringspropositionen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-106" prev="i-23590e781cdb9a4c-94" who="Q5573006">
            <seg xml:id="i-5jVn7HAryQfa9GKHCJjsCv">
              Den tredje frågan är: Hur kommer arbetet med de internationella
              frågorna att bedrivas? Hur kommer samordningen av det internationella
              arbetet med miljöräkenskaper att ske? Är det finansdepartementets
              samrådsgrupp som kommer att svara för den saken, eller hur har
              regeringen tänkt sig att lösa den frågan?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-37CFnYvk3YZByP9RoHauf7">
            Anf. 12 LENNART FREMLING (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-107" next="i-23590e781cdb9a4c-110" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-QTQZmd6AKtBhR9N9EUB9n3">
              Fru talman! Jag vill tacka finansministern för ett bra svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-108" prev="i-23590e781cdb9a4c-107" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-GqL4DcXGsE3AkY3e2Bact9">
              Redan 1968, för mer än 20 år sedan, väcktes den första riksdagsmotionen
              om miljöavgifter. Det var då en folkpartimotion. Det är glädjande
              att attityden till att använda ekonomiska styrmedel i miljöpolitiken
              nu har svängt hos många partier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-109" prev="i-23590e781cdb9a4c-107" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-83ZxRoj5arxkNKrNE46fL1">
              Tyvärr har vi förlorat värdefull tid i och med att det har tagit
              så många år att övertyga övriga partier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-110" prev="i-23590e781cdb9a4c-107" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-CSDzRjPRVqoy93Y8LhJLCM">
              Jag är övertygad om att Sverige har en viktig uppgift i att bidra
              till den internationella utvecklingen och att vi även kan utnyttja
              de internationella erfarenheterna. Ett system med överlåtbara
              utsläppsrätter bör prövas i försöksskala. Om vi kan räkna med
              att dessa uppdrag ger några konkreta underlag för sådana försök,
              kommer vi att kunna dra nytta av uppdragen. Kan finansministern
              berätta något mer om vad just det påbörjade arbetet innebär?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5eiLAxrS8BDdgAyNdgyFKK">
            Anf. 13 Finansminister ANNE WIBBLE (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-111" next="i-23590e781cdb9a4c-125" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-23tev2ZR4WwkZ2u5kQGZ3K">
              Fru talman! Jag tycker liksom Jan Bergqvist att det är trevligt
              att kunna ha en debatt där vi inte ständigt är oense om saker
              och ting. Det kanske bådar gott även inför diskussioner i andra
              ämnen än just miljöräkenskaperna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-112" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-XA5puVVVUPv7y3exegiEei">
              Jan Bergqvist ställde några preciserade frågor, som jag gärna
              vill svara på. Den första gällde resurserna till konjunkturinstitutet
              och de andra myndigheterna. Vi har kommit överens om exakt detsamma
              som utredningen föreslog vad beträffar uppdraget till KI, nämligen
              600 000 kr. per år;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NAT5NgraVVDXTiLxruWW17">
            kostnaderna skulle täckas dels genom anslag från finansdepartementet,
            dels genom anslag från de vanliga miljöforskningsanslagen.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-113" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-LPtxjQBnD1HjqDDUzG11x3">
              Vad beträffar frågan om resurserna till SCB vill jag säga att
              det ännu inte är riktigt färdigdiskuterat, men eftersom vår uppfattning
              är att uppdraget i allt väsentligt skall överensstämma med det
              som miljöräkenskapsutredningen föreslog kommer resurserna att
              vara tillräckliga för att detta skall kunna genomföras så som
              avsikten är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-114" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-Tk5RaenDPcS3MwPfehLgoQ">
              En annan fråga gällde hur riksdagen får ta del av de olika resultaten
              allteftersom de kommer fram. Jag kan då erinra om att det redan
              till finansplanen i år för första gången fanns en bilaga, som
              vi dessutom har gjort ett litet särtryck av -- gröna bilagan brukar
              den kallas -- och som beskrev användningen av ekonomiska styrmedel
              inom miljöpolitiken. I den bilagan aviserades också att regeringen
              kommer att återkomma i samband med de övergripande ekonomiska
              dokumenten och ytterligare slå fast miljöpolitikens nära samband
              med de ekonomiska förhållandena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-115" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-AZuc24saBQcHwmzxVhRQuz">
              Jag tror att Sverige har kommit relativt långt när det gäller
              insikten om att ekonomi och ekologi hänger nära samman. Det kommer
              alltså även i anslutning till kompletteringspropositionen att
              finnas en redovisning av skilda ting inom miljöpolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-116" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-VADidaJiotXLetycrKC228">
              I fråga om det internationella samarbetet är det som närmast
              är förestående FN-konferensen. Den svenska delegationen, som är
              relativt stor eller i varje fall -- kan man hoppas -- betydelsefull,
              kommer vid Riokonferensen självfallet att mycket aktivt verka
              för att de FN-program som finns utarbetade behandlas på ett positivt
              sätt av de konfererande länderna. Riokonferensen väntas ju ta
              ställning till det här FN-programmet, och det följer helt naturligt
              av den svenska regeringens positiva inställning att det blir en
              viktig uppgift för den svenska delegationen att propagera för
              det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-117" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-7gehYy7s7vbr6vmg16ybVo">
              Det uppdrag som vi mer konkret har lämnat till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-118" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-AKmdUExWx39FwX3SBJSpUV">
              Konjunkturinstitutet följer såvitt jag förstår mycket nära och
              precist vad miljöräkenskapsutredningen önskade. Jag tror att det
              är värt att understryka att det här i långa stycken är ett mycket
              intensivt och spännande forskningsarbete. Även om man i en del
              länder -- kanske framför allt i Norge och Holland --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-119" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-9EmTykfEjtMs3DqtCBVKhx">
              har gjort försök, som Jan Bergqvist nämnde, har det visat sig
              vara förenat med en del problem, kanske större än man trodde,
              att sedan också översätta olika fysiska förhållanden till monetära
              termer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-120" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-CxqzJt6X14M9t5vPUubHMZ">
              En av de saker som Konjunkturinstitutet har fått sig förelagt
              är just att bedriva metodutvecklingsarbete för att kunna göra
              sådana överväganden. Jag räknar med att KI kommer att lägga ut
              en hel del forskningsprojekt till enskilda forskare -- det är
              också skälet till den samrådsgrupp som jag nämnde: Det finns en
              betydande kompetens hos en rad forskare i Sverige på det här området,
              och det är vår avsikt att den kompetensen skall tas till vara
              på bästa sätt, så att man så småningom skall kunna få fram det
              som i en del sammanhang kallas för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-121" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-8ZePmLVNmZ8KdH9cSQfcT2">
              MNP, alltså miljöjusterad nationalprodukt, som en komplettering
              till de vanliga monetära bruttonationalprodukterna, för att ge
              en mer samlad bild av tillståndet i landet i olika avseenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-122" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-7DtwmWYtpH8Z1ZnmbwERnR">
              Lennart Fremling frågade om jag kunde ge litet mer information
              om hur detta så småningom kommer att kunna föras framåt i den
              allmänna ekonomiska och miljöpolitiska diskussionen. Jag räknar
              med att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-123" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-UThLZ7qckg8YBtPycBrjSD">
              KI och SCB liksom naturvårdsverket och andra även fortsättningsvis
              kommer att publicera uppsatser och rapporter och att man där kommer
              att kunna föra en ganska intensiv diskussion, inte bara mellan
              dem som är engagerade i själva metodutvecklingsarbetet eller arbetet
              att få fram fysiska miljöräkenskaper utan också med utgångspunkt
              i helt vanliga människors önskemål om att den ekonomiska utvecklingen
              skall uppfylla de krav som vi brukar precisera i finansplanen
              --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-124" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-RbaExe133rUNyMzkeWjUjh">
              och det har vi gjort även i årets finansplan -- om en hållbar
              utveckling, alltså den term som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-125" prev="i-23590e781cdb9a4c-111" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-5wvqpNacKZ2ku5SQL5MU11">
              Brundtlandkommissionen har myntat och fått ett betydande genomslag
              för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-N2TzrLphvgJxNcBdQtMftf">
            Anf. 14 LENNART FREMLING (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-126" next="i-23590e781cdb9a4c-128" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-9qLVE8RTy8Aa7YrVwNvkT1">
              Fru talman! Jag är tacksam för att det av svaret framgår att
              det är ett arbete av långsiktig karaktär --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-127" prev="i-23590e781cdb9a4c-126" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-8tAPM8ADJrwzuyGXR7hV6w">
              jag tror att det är viktigt att det bedrivs långsiktigt, bara
              det inte av dem som får uppdraget uppfattas så att det kan bedrivas
              långsamt eller så att det har en lägre prioritet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-128" prev="i-23590e781cdb9a4c-126" who="Q5742656">
            <seg xml:id="i-NpxmSEDPP4bLMvpJzSunux">
              Jag känner en viss oro när jag hör att de vedertagna ekonomiska
              metoderna skall fortsätta att användas för att visa hur väl den
              ekonomiska politiken lyckats. Det är ju inte säkert att en ökad
              bruttonationalinkomst ger ökad välfärd för befolkningen. Däremot
              känner jag att miljöavgiftsfrågan för Sveriges del är i mycket
              goda händer inom vårt nuvarande finansdepartement.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RqGghtdPnvXcW1eHzmpYLz">
            Anf. 15 Finansminister ANNE WIBBLE (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-129" next="i-23590e781cdb9a4c-133" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-8tM2JqEo1zq6XFtAwuC192">
              Fru talman! Låt mig bara med anledning av det som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-130" prev="i-23590e781cdb9a4c-129" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-EugTRmv3FSkhAPZ1yYBKJu">
              Lennart Fremling sade komplettera med att jag tror att det är
              viktigt att man inte arbetar utifrån föreställningen att det går
              att ersätta dagens räkenskapssystem med något helt nytt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-131" prev="i-23590e781cdb9a4c-129" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-RL85RBJHZwyTLZdU6YL26w">
              Jag menar att man både i miljöräkenskapsutredningen och i det
              arbete som sker inom FN:s ram har alldeles korrekt infallsvinkel,
              nämligen att det handlar om att komplettera dagens räkenskapssystem
              med miljöräkenskaper och att det är viktigt att båda dessa ''mått''
              på utvecklingen i ett land finns -- det handlar inte om att ha
              det ena eller det andra, utan det handlar om att ha båda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-132" prev="i-23590e781cdb9a4c-129" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-13geeaFTTVkkTUqUs5cdo6">
              Jag skall gärna lugna -- hoppas jag -- Lennart
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-133" prev="i-23590e781cdb9a4c-129" who="Q273408">
            <seg xml:id="i-XUu8dBp5x1XsgZaxaF7zQt">
              Fremling med att säga att långsiktigt arbete sannerligen inte
              är långsamt. Det här kommer, tror jag, att vara ett mycket spännande
              arbete, som kommer att avsätta diskussionsinlägg, och det kommer
              att ges möjligheter att föra det framåt på ett ganska avancerat
              sätt -- vi har helt enkelt kommit relativt långt i Sverige och
              har goda förutsättningar att driva arbetet framåt i relativt snabbt
              tempo. Det är min avsikt att på alla tänkbara sätt se till att
              det inte försenas utan tvärtom fortsätter framåt i snabbt tempo.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qp5JPbkPdonLj5vNBdfp4m">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-Hj2vymXATS73e27bgh7LQX">
            6 § Svar på interpellation 1991/92:135 om artonmånadersgränsen
            i asylärenden
          </note>
          <note xml:id="i-UgWbBdvgvmBipGnEiWRrFG" type="speaker">
            Anf. 16 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-7XsVvZQSN9RC5ADemZc8TV" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-134" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8g7q1cRQqp2XBjAXMKHyXf">
              Fru talman! Hadar Cars har frågat mig om regeringen förutsett
              att en konsekvens av förordningen om uppehållstillstånd i vissa
              utlänningsärenden -- till skillnad från vad som tidigare gällt
              -- kunde bli, att asylsökande som vid tidpunkten för den slutliga
              prövningen av sin asylansökan vistats mer än arton månader i Sverige,
              skulle få sin ansökan avslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NTka3ECJ1Me3rS5zy5fqwo">
            Bakgrunden till förordningen om uppehållstillstånd i vissa utlänningsärenden
            (1991:1999) är att den tidigare regeringen, parallellt med tillämpningen
            av det s.k. 13 december-beslutet, från tid till annan använt olika
            tidsrelaterade schablonregler som underlag för beslut om uppehållstillstånd.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-135" who="unknown">
            <seg xml:id="i-52wNgYR1P6PpVfEbbuC84M">
              Metoden hade onekligen sina nackdelar och kunde lätt leda till
              såväl orättvisa som irrationella beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-136" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U4T1E6D7awoXgEHywEs4Tb">
              Konsekvensen kunde ju t.ex. bli att utlänningar som varit här
              en längre tid men helt utan skäl fick stanna, medan utlänningar
              som hade starkare skäl men kortare tid blev utvisade. Regeringen
              eftersträvade därför en striktare praxis där prövningen av skyddsbehovet
              sattes i förgrunden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VDL6GPyh39boyiDkwBa7tc">
            Mot bakgrund härav beslutade regeringen den 19
          </note>
          <note xml:id="i-4q957rJcjs34vPjYFV9zBc">
            december 1991 att vistelsetiden inte borde tillmätas särskild
            vikt vid bedömningen av en asylansökan.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-137" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XhoNVmXdu8hmvMkCvpK91J">
              Vistelsetiden borde i stället i fortsättningen beaktas som ett
              av flera skäl som kunde, men inte nödvändigtvis borde, leda till
              att uppehållstillstånd beviljades. För att tillgodose de rättssäkerhetsaspekter
              och rättvisesynpunkter som uppkom beslutade regeringen om en särskild
              förordning i ämnet som trädde i kraft den 1 januari
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2ZkYXvSefAgLhFUWU7ESz9">
            1992. Syftet med förordningen var att skapa övergångsbestämmelser
            för att mildra effekten av en omedelbar avveckling av tidsschablonregeln.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-138" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NcRonrToQzwHzVV3avPu9M">
              Bestämmelserna innebär att utlänningar, som vid ikraffträdandet
              av förordningen vistats i Sverige mer än 18 månader efter det
              att ansökan om uppehållstillstånd gjorts men inte fått en slutlig
              prövning, får beviljas uppehållstillstånd om inte särskilda skäl
              talar emot det. Sådana särskilda skäl kan t.ex. vara ogrundad
              asylansökan genom att sökande kommer från ett säkert land, oklar
              identitet på grund av den asylsökandes egna åtgärder eller brottslig
              verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-139" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FqYav1HB61daJKZhow4Xuf">
              Svaret på Hadar Cars fråga är att regeringen hade förutsett gränsfallsproblem.
              För när det gäller sådana här regler, kan det som Hadar Cars har
              uppgivit, tyvärr alltid uppstå gränsfall, som upplevs som orättvisa.
              För att motverka orimliga konsekvenser har emellertid i förordningsmotiven
              öppnats möjlighet för myndigheter att i det enskilda fallet visa
              flexibilitet vid bestämmelsens tillämpning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AWv1twwvu4Twb4a611c85f">
            Anf. 17 HADAR CARS (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-140" next="i-23590e781cdb9a4c-160" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-QLmoWJoCSGvEis9Z4XsGtn">
              Fru talman! Jag tackar ministern för hennes svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-141" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-2X1qJiYpDGiKbzEjArQDWe">
              Det är naturligtvis riktigt att regeringen har tillsatt en utlänningsnämnd
              och att den har tagit över de uppgifter som ministrar tidigare
              har haft att själva fatta beslut i invandrarfrågor. Det ligger
              mycket i att vidta en sådan åtgärd. Men jag tycker att det är
              litet egendomligt att man då inte ser till att de regler som tidigare
              har gällt skall kunna tillämpas på de personer som är berörda
              av de reglerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-142" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-5VySE4675fCwtntZJA3FkJ">
              Man har inrättat en nämnd med nya uppgifter bl.a.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-143" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-CqJNQZSPCsfPifEYFGAbEX">
              för att -- som jag förstår det -- förkorta väntetiderna och få
              ner handläggningstiderna så att beslut skall kunna fattas ganska
              snabbt efter det att någon har ansökt om att beviljas asyl i Sverige.
              Meingen är väl att man inte skall behöva dra på det här i 18
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-144" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-Pis15FJgNRpok15zBboUGL">
              månader eller flera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-145" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-DCZcK444mHNgXoLBFswPPE">
              När det gäller de som har varit så lång tid i Sverige som de
              tidigare villkoren stipulerade -- 18 månader eller längre -- innan
              ett beslut fattas, tycker jag att man skulle ta hänsyn till de
              regler som tidigare har gällt. Dessa människor bör få möjligheten
              att på samma grunder som deras kamrater tidigare få rätt att stanna
              i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-146" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-N43JFnGCKTdjEnsS1YoVkP">
              Situationer som är litet svåra att förklara för de asylsökande
              kan uppstå. En person som har kommit till Sverige en månad efter
              en av sina landsmän kan bli utvisad eftersom invandrarministern
              nu har ändrat reglerna, medan den som kom tidigare får stanna
              på grund av den tid han vistas i landet innan beslut kunde fattas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-147" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-KiKaAja7U2iaXgWPWYGiPc">
              Det finns yterligare en fråga om säkert land och osäkert land.
              När övergår ett land från att vara det ena till det andra? Den
              person som jag har tagit som exempel i min interpellation är flykting
              från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-148" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-JpAoemiYRBaH5UZv6bfsZx">
              Rumänien. Han hade skrivit artiklar och framträtt på ett sådant
              sätt att han hade berättigad anledning tro att han kunde utsättas
              för mycket grova trakasserier om han kvarstannade i Rumänien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-149" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-MQbzGujDmwhUvgsLBLRHMZ">
              Han flydde därför till Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-150" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-47hhXnh2Rra63w6rL3HRjE">
              Hans journalistkolleger inkl. Svenska journalistförbundet uttalade
              efter att ha tagit del av vad han hade skrivit i rumänsk press
              att det var starkt motiverat att han skulle få stanna i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-151" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-LjfWUyRr2cVueB1UqWwnE1">
              På basen av det har han sökt och inväntat beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-152" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-Gw2f9B71TNNqyDZibzwPuy">
              Tiden har gått. Den 1 januari hade han varit i landet i drygt
              17 månader. När beslutet fattades i början av februari hade han
              varit här i över 18 månader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-153" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-G8o7yLeaVx9d3BDKyYvYj1">
              Men han blir ändå utvisad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-154" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-3EisgsmnCYALfQfCStSoTb">
              Det finns inga motiv, så vi vet aldrig vilka motiv som har getts.
              Motiv som tidigare anförts gällde t.ex. att personen i fråga har
              begått brottslig gärning. Statsrådet refererade till det här.
              Vi kan inte veta om det är brottslig gärning som är motivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-155" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-8pbhr8RM2zQtm98ogBudwc">
              Det bidrar också till känslan av rättsosäkerhet. En person utvisas,
              och ingen får förklaringen till varför han utvisas. Han måste
              själv tala om för de vänner som han har skaffat sig i Sverige
              att han faktiskt inte har begått brott i Sverige utan att han
              blir utvisad ändå. Men vi får aldrig veta om det är sant eller
              inte. Bristen på motiv tycker jag inte är någon stark sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-156" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-DTcPZ17uoC5GZVw4pf3DUi">
              För att återkomma till frågan om osäkerheten i landet, är det
              möjligt att Rumänien i dag är ett säkert land. Efter de val som
              har hållits tror jag också det. Man kan nog återvända till Rumänien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-157" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-8725dtsRxLJnAKivGkJtQ6">
              En person som kommer från Rumänien i dag har kanske inte rätt
              till flyktingstatus. Men om det var berättigat den dag personen
              flydde från Rumänien till Sverige, när upphör då detta att vara
              ett kriterium för rätten att få asyl i Sverige? Bör man åtminstone
              inte i sådana fall ta särskild hänsyn när vistelsetiden har blivit
              så lång som i det fall jag nämnde och det är fråga om ett gränsfall?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-158" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-HLmQGiSvAKwpDobWJnSY3u">
              Ministern kan göra det lätt för sig och säga att hon har lämnat
              över dessa ärenden till den nya nämnden och att hon beklagar att
              hon inte kan påverka det här. Det är säkert så. Det kan säkert
              finnas skäl för handläggningen som jag inte känner till. Men jag
              tycker att det är tråkigt att man inte införde en längre övergångstid
              så att personer som trodde sig ha anledning att förvänta att de
              skulle kunna stanna i Sverige och som började ställa in sig --
              särskilt efter 18 månaders vistelse i landet --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-159" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-5tDzu8gj6AXiru9JaDrrCv">
              på att få den möjligheten, plötsligt inte skulle finna att den
              har berövats dem och att de skall sättas på tåget till sitt hemland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-160" prev="i-23590e781cdb9a4c-140" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-XBz2uARrfugefRy7zKy2TK">
              Jag undrar vad ministern tycker att man skall ge för goda råd
              och klara synpunkter till personer som har hamnat i den situation
              som jag just har beskrivit.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CmruwGeJ4QcEXYgyZAMSoh">
            Anf. 18 GEORG ANDERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-161" next="i-23590e781cdb9a4c-168" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-qLiWNEStCR62u8sLPXC4k">
              Fru talman! Jag har med intresse och bitvis förvåning tagit del
              av det svar som kulturministern har lämnat till Hadar Cars.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-162" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-VZj7XVwvsr9VbYvxWuSDP1">
              Jag noterade att Birgit Friggebo i början av sitt svar sade att
              regeringen har eftersträvat en striktare praxis där prövningen
              av skyddsbehovet sattes i förgrunden. Jag kan bara konstatera
              att skyddsbehovet väl alltid har stått i förgrunden. Det har varit
              vägledande för flyktingpolitiken under lång tid. Den som är och
              kan betraktas som flykting skall få stanna. Så har det varit,
              och den praxisen har tillämpats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-163" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-V6rZCuHWK12rcqKaNLEHKh">
              Vid sidan av det har man tillämpat en del andra principer, bl.a.
              beaktande av den långa vistelsetiden. Det har flera skäl. Det
              viktigaste har varit den humanitära aspekten. Det faktum att en
              asylsökande som kommit att vistas lång tid här --
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-164" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-SjujUdrKKv9UP2HymgiLRb">
              och som inte själv har förorsakat den långa väntetiden -- har
              fått bindningar till landet och anpassat sig här, skall vägas
              in. Man har vid olika tillfällen haft olika tidsramar för detta
              mera schabloniserat. Det har naturligtvis fört problem med sig,
              men en viktig humanitär aspekt har legat till grund för de bestämmelserna,
              framför allt när det gäller beaktandet av barnens särskilda situation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-165" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-RTA7fPAmtPvp56G6dFBRzt">
              Av svaret framgår inte om man över huvud taget räknar med att
              beakta barnens visteletid, skolgång m.m. som grund för att en
              asylsökande skall få stanna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-166" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-8iQRfVbDc8h1ATb5e8TADB">
              Ytterligare en aspekt har varit att man har velat bearbeta de
              växande köerna av asylsökande snabbare. Sällan eller aldrig har
              väl behovet av att påskynda handläggningen, förkorta köerna och
              minska väntetiden för dem som står längre bak i kön varit större
              än nu. Mot den bakgrunden finns mycket starka skäl att beakta
              vistelsetiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-167" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-A2M4HXUDg1WqYrPmhqHgNs">
              Det framgår av svaret att den 19 december avskaffades i princip
              vistelsetiden som grund för bifall till asylsökan. Det framgår
              också av svaret att man som en övergångsbestämmelse i viss mån
              tillämpar en artonmånadersregel. Min fråga är då:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-168" prev="i-23590e781cdb9a4c-161" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-9JKCy6GhsY8oHUPtLuGjzy">
              Hur länge avser man att en övergångsbestämmelse skall gälla?
              Är den tidsbestämd? Vad ser kulturministern för perspektiv på
              det här? Vad kan de asylsökande räkna med i det avseendet?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TVY5VEhiC8TfyiSF9rPxS5" type="speaker">
            Anf. 19 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-NZbFNrMB3cSDaK66cL3ujX" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-169" who="unknown">
            <seg xml:id="i-16HHea9Ztq5KHEDW2rGoDQ">
              Herr talman! Den här frågan har inte särskilt mycket med inrättandet
              av utlänningsnämnden att göra. I fråga om vistelsetidspraxis har
              beslut fattats oberoende av det. Möjligen kan man säga att det
              var viktigt inför utlänningsnämndens start med sitt arbete att
              ha en rätare praxis att rätta sig efter vid beslutsfattandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-170" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T9AKbKc1SUfbtuhbHh4C7X">
              Hadar Cars säger att den mansperson i det fall som han har tagit
              upp i en fråga i sin interpellation inte vet varför han inte får
              stanna här och att det kan finnas en risk för att en del tror
              att han har begått brott. Men först och främst vill jag säga att
              han inte alls omfattas av övergångsbestämmelserna. Han har inte
              varit här i 18 månader, och då finns det inte något särskilt skäl
              att pröva identitetsfrågor, brott osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-171" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7XLd2WjBowYpwQJHv1smuX">
              Utlänningsnämnden har för sin del motiverat det fattade beslutet
              med att den här personen, mot bakgrund av vad som nu är känt om
              förhållandena i Rumänien, inte kan anses vara vare sig flykting
              eller de facto-flykting. Det är redovisat som skäl i det beslut
              som utlänningsnämnden har fattat. Den här personen skall alltså
              inte behöva förklara någonting för sina vänner och bekanta, utan
              det har varit en ren bedömning -- såvitt jag kan utläsa av beslutet
              -- av skyddsbehovet i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-172" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JNtGXumPGdPLK5TreUydxD">
              Jag beklagar naturligtvis de långa väntetiderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-173" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5PKGfCN6Rj35utsRy1bhE3">
              Men det är ju något som vi har fått överta från den gamla regeringen.
              Viktigt när den nya regeringen tillträdde var att vi kunde återgå
              till att använda helautlänningslagen när vi skulle ta ställning
              till skyddsbehovet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-174" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KTq5iR4oNNw2nfDsN2srPt">
              Det s.k. 13 december-beslutet hade ju inskränkt de möjligheterna.
              I stället fick vi en situation där man alltmer kom att pröva hur
              länge människor hade vistats här i landet. Så var det med en övervägande
              del av de beslut som fattades under den gamla regeringens sista
              månader. Situationen blev den att man i stället bedömde hur länge
              människor varit här och att man mindre gick in på en bedömning
              av skyddsbehovet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-175" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XxQa5MKBHKd9QGUTwgnQHh">
              Grunden för vår flyktingpolitik, vår utlänningslagstiftning och
              den tillämpning som gäller är just att ge människor från andra
              länder skydd här i Sverige. Det handlar då om människor som behöver
              sådant skydd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-176" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HSQv7inAp3gW4BvedAKk7s">
              Georg Andersson frågar varför det står i svaret att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-177" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9rCFtJvS9HDJhAJyUsJJwg">
              ''regeringen eftersträvade en striktare praxis där prövningen
              av skyddsbehovet sattes i förgrunden''.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-178" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GScvJzAU5d5P96jWF9mJ3">
              Bakgrunden härtill är alldeles uppenbar. Den gamla regeringen
              hade ju avskaffat de factoflyktingbegreppet och därmed inskränkt
              möjligheterna att ge människor skydd som behövde skydd här i Sverige.
              Genom detta beslut åstadkoms en alldeles onödig upphaussning av
              de problem som flyktingtillströmningen innebar. Det är ju också
              det som har bidragit till diskussionen om och ifrågasättandet
              av flyktingpolitiken i Sverige, vilket djupt måste beklagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-179" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PhFGybJVhPDimkhzifBVta">
              Så till frågan om tidspraxis. Det är självklart alltid bekymmer
              när praxis ändras. Efter det här beslutet kan den säga som kommer
              att vara här mer än 18
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-180" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ttiue9N4c3w1vY3i2pAP9M">
              månader att det är orättvist. Andra har ju tidigare fått stanna,
              därför att de har varit här i 18 månader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-181" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XdyAqBvJAZfwkh371G2esg">
              Å andra sidan kan man säga att när en tidspraxis införs kan de
              som nyligen fått ett beslut om avslag och som varit här väldigt
              länge känna sig förfördelade gentemot dem som kommer att omfattas
              av ett nytt beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-182" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DuFKwuacNRcFScsvy243kd">
              Till detta skall läggas att varje förändring av tidspraxis kommer
              att upplevas som orättvis. Men det skall också jämföras med att
              människor som har varit här väldigt kort tid och som har en mera
              bekymmersam situation i botten än de som har varit här under en
              väldigt lång tid kan tycka att det är orättvist. De som inte har
              några som helst skyddsskäl, som över huvud taget inte har ägnat
              sig åt politisk verksamhet, skall få stanna, därför att de råkar
              ha varit här länge. Andra däremot, som kanske kommer från mera
              svårartade förhållanden, får inte stanna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-183" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3XhwyHwyBbQqQp9YR63jZD">
              Varje form av tidspraxis kan alltså upplevas som orättvis.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-184" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3EG3AuANtEZuDtxFwx17GB">
              I detta interpellationssvar, Georg Andersson, behandlas 18-månaderspraxis.
              Det gäller inte barnfamiljer. När det gäller barnfamiljerna finns
              det av humanitära skäl en vistelsetidspraxis, som omfattar barn
              som har gått i skola, förskola eller liknande i mer än tre terminer.
              Dessa har särskilt skäl att få stanna. Det beror alltså på att
              barnen har vunnit en anknytning till svenska förhållanden, bl.a.
              genom skolgång eller deltagande i förskoleverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-185" who="unknown">
            <seg xml:id="i-73mguT2rQCyfc5jMQRnqS7">
              Georg Andersson tar också upp frågan om köerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-186" who="unknown">
            <seg xml:id="i-42dEwU9dZ6YJYZbUahjWPS">
              Jag tycker att de är vårt största problem, och det är faktiskt
              inte förvållat av denna regering. Köerna är bakgrunden till att
              vi kraftigt har utökat personalen i utlänningsnämnden i förhållande
              till hur många som tidigare arbetade i regeringskansliet. 40 nya
              personer skall nu ägna sig åt att förbereda beslut för nämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-187" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HrNENsDXjtLezZTTaGT4da">
              Till sist vill jag säga följande som svar på frågan om hur länge
              de här övergångsreglerna skall gälla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-188" who="unknown">
            <seg xml:id="i-465LRwcMgStpJSgMC8kiVm">
              Övergångsreglerna gäller för de personer som den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-189" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4FVAHvbwGrAatGEqr6Ztz2">
              1 januari 1992 hade varit i Sverige 18 månader utan att få ett
              slutligt beslut. Det finns ingen inriktning eller önskan att förändra
              de övergångsbestämmelserna. Det är således fullt klart vilka personer
              de här övergångsbestämmelserna gäller.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Wjt2J9wGDKGnpyebdUtc3i">
            Anf. 20 HADAR CARS (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-190" next="i-23590e781cdb9a4c-199" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-JKP9VCCrLypDk8RsaMLUWC">
              Herr talman! Jag föreställer mig, statsrådet, att personer som
              kommer till Sverige och för vilka det med tanke på det land som
              de kommer från inte finns någon som helst sannolikhet eller risk
              för att de skulle vara politiska, religiösa eller andra flyktingar
              skall kunna få sina fall avgjorda på kortare tid än 18 månader.
              I det avseendet tycker jag att förhoppningen skall vara att de
              mycket snabbt får del av beslut om att det saknas grund för asyl
              i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-191" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-UZkLYBJFLh1oXFajQxNnku">
              Så något om tidsfaktorn, som ju statsrådet berörde.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tfz3wbdMU1A6boaghVoZGD">
            Den person som jag talar om kom alltså till Sverige den 1 augusti
            1990 och anmälde sin önskan om asyl några dagar senare. Den här
            personen, mannen, hade alltså vid ingången till 1992 varit i landet
            i 17
          </note>
          <note xml:id="i-TTgysLrRyfoj4Cnd4qpHkC">
            månader. Först i februari hade han varit här i 18
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-192" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-CbRvtpT2ZSs7AFPCAGzV3U">
              månader. När utlänningsnämndens beslut föll den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AhjRE8pFdDN7GFW7bcLwZ6">
            14, 15 eller 16 februari hade han varit här i 18,5
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-193" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-ApW2N2xmkNmuxYA8hkVbU7">
              månader. Det rör sig alltså om en lång tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-194" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-6FmzPxFZfNiHwxdLBmK9wC">
              Det är riktigt att den här mannen den 1 januari hade varit här
              i bara 17 månader. Men jag menar att det här får så konstiga konsekvenser
              för denna typ av personer som fastnar i en sådan här sax. Det
              är synd att regeringen inte förutsåg detta och såg till att det
              gavs ordentliga tidsfrister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-195" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-X32puBoRiwPkBXmYM8S9KT">
              Sedan till den andra frågan som gäller skyddsbehovet, och det
              är naturligtvis det avgörande. Om det föreligger ett skyddsbehov
              vid den tidpunkt då en person flyr från sitt land men förhållandena
              i det landet därefter förändras, kan man säga att det inte längre
              finns behov av att personen i fråga får stanna i Sverige. Men
              om den här personen har varit i Sverige under en ganska lång tid,
              då skyddsbehovet var påtagligt, skall man då inte ta hänsyn också
              till detta? För den person som jag anför som exempel är det så,
              att han tillbringat 19 månader i vårt land. Han kom hit som flykting.
              Han hade flyktingskäl. Det fanns en orsak för honom att få stanna
              i Sverige. Om situationen i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-196" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-FZjpkB6YFNpRkkwyeQVXcV">
              Rumänien nu är sådan att han kan återvända dit, är det den praxis
              som nu följs av utlänningsnämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-197" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-EBkuT4kFtk93SYgW8uXxd8">
              Resultatet för den här mannen blir att han förlorat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-198" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-DKwNdxAh4Tmkpm1fVoVuJs">
              19 månader av sitt liv. Sedan får han återvända till sitt land
              och starta på ny kula.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-199" prev="i-23590e781cdb9a4c-190" who="Q5604013">
            <seg xml:id="i-Mi6jf9GXR7Lco2JnPxnuxq">
              Det är möjligt att det skall vara på det här sättet, utifrån
              de regler som gäller. Men jag tycker att det synd att man inte
              hade större förutsättningar att under övergångstiden medge mera
              flexibla lösningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Z4EY2hDHq8o6o3sDDxXSt">
            Anf. 21 GEORG ANDERSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-200" next="i-23590e781cdb9a4c-205" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-4arxBKCU1kXo8FXiwxnzSo">
              Herr talman! Först vill jag slå fast att skyddsbehovet alltid
              har varit i förgrunden, att det alltid har varit helt avgörande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-201" prev="i-23590e781cdb9a4c-200" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-6J4VXQatx77kfBkPsCLDcb">
              Jag har viss erfarenhet av handläggningen av utlänningsärenden
              och av att stå till svars för den handläggningen. Och jag erinrar
              mig den kö av folkpartister som ställde frågor om och riktade
              krav på att den långa väntetiden borde beaktas i större utsträckning.
              Ändå var bestämmelserna då ganska generösa. Under en tid gällde
              att den som hade vistats ett år här fick stanna, om inte särskilda
              skäl talade emot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-202" prev="i-23590e781cdb9a4c-200" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-Rh8VyCK45nx2R4aRXGYk2b">
              Ständigt ställdes krav på att denna vistelsetid ytterligare skulle
              beaktas, inte minst från folkpartiets sida. Nu konstaterar jag
              att Birgit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-203" prev="i-23590e781cdb9a4c-200" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-7BJWq3P9YQYQfFbbgjR2ED">
              Friggebo har avskaffat detta. Det bekräftas i det här avgivna
              svaret i och med tolkningen av övergångsbestämmelserna här att
              vistelsetiden successivt helt kommer att avvecklas som grund för
              att någon får stanna. Undantagna är barnen, och i det avseendet
              är man tillbaka i ett system med den ganska långa tid som gällde
              före 1986 för beaktande av barnens situation. Jag må då säga att
              det inte är särskilt humanitärt eller generöst. Det var väl med
              den ''approachen'' som folkpartiet gick till val -- nu skulle
              det minsann bli väldigt generöst i fråga om handläggningen i utlännings-
              och flyktingärenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-204" prev="i-23590e781cdb9a4c-200" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-BZzenQoMySUE9NjGKkZptn">
              Den gamla regeringen hade tydligen alla fel, och det är den som
              är skuld till att det fortfarande är en väldigt lång kö hos utlänningsnämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-205" prev="i-23590e781cdb9a4c-200" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-5V6i6UymSxYu3oSf32z1r4">
              Ja, visst är det synd att vi inte klarade dessa saker på ett
              bättre sätt. Birgit Friggebo har ändå varit invandrarminister
              i bortemot sex månader. Efter att hastigt ha tittat på resultatet
              tror jag mig kunna utmana Birgit Friggebo. Under mina sex första
              månader som invandrarminister tror jag att fler ärenden avverkades
              och fler beslut fattades än man klarat av under de gångna sex
              månaderna. Särskilt imponerande är tempot således inte när det
              gällt att avverka den rekordlånga kö av väntande människor. Detta
              pekar mot att det kommer att vara väldigt många som får synnerligen
              långa vistelsetider; och detta samtidigt som vistelsetiden avskaffas
              som grund för att människor av humanitära skäl får stanna här.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DX9RZVKcuJQLPF5JSZh8pe" type="speaker">
            Anf. 22 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-AVEiSmmYchZNwFacWs1hH8" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-206" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5FAzBsry93mk8xJXWAirw1">
              Herr talman! Förhoppningen är naturligtvis, precis som Hadar
              Cars säger, att människor som inte har skyddsbehov skall omfattas
              av mycket snabba beslut, så att de inte hinner rota sig. I stället
              skall de få ett beslut om att de skall åka tillbaka till det egna
              landet eller till det land som de kommit från.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-207" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GthLD8qGnM74FsnREovvew">
              Problemet är emellertid att det förekommer att människor inte
              har sina papper i ordning, att människors identitet inte kan fastställas,
              att falska handlingar plockas fram eller att man kommer med uppdiktade
              historier. Ibland gör det att även människor som inte har några
              skäl alls får en ganska utdragen handläggningstid. Av rättssäkerhetsskäl
              är det naturligtvis så. De uppgifter skall ju undersökas som den
              asylsökande lägger fram i sitt ärende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-208" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UmNRNgcow3WKitJbABxpd">
              Sedan är det i praktiken så, att det är tillståndet i den sökandes
              land vid tidpunkten för beslutet som blir avgörande -- inte det
              tillstånd som gällde vid den tidpunkt då den sökande lämnade sitt
              land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-209" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JeBFMCBJHwxCNBWhDowu7q">
              Jag är den förste att beklaga att vi har dessa oerhört långa
              köer och att det tar så lång tid innan människor får besked om
              sin framtid. Frågan är då hur vi skall hantera denna situation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-210" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NrJW6evAGajY8gTYxwNGh1">
              Jag har påskyndat och tidigarelagt inrättandet av utlänningsnämnden
              ett halvår för att den skulle kunna komma i gång med sitt arbete.
              Jag har gett den 60--70 % ökade resurser i form av personal för
              att den skall kunna påskynda beslutsfattandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-211" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7967vNb6ExL1u7ddKguaEf">
              Georg Andersson har helt rätt i att det i början inte har varit
              den takt i arbetet som man skulle önska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-212" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RgeH4TbYJw11kUkwp15XcN">
              Det beror naturligtvis på att det är nya nämndledamöter, att
              det är nya domare och att en del av personalen också är ny. Och
              det tar naturligtvis en viss tid innan man kommer i gång med verksamheten.
              Men nämnden har nu satt upp en målsättning om hur den skall beta
              av köerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-213" who="unknown">
            <seg xml:id="i-H92bUR8xGUqiRte1pt9XFx">
              Dessa ärenden är aldrig lätta. Och Georg
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-214" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UWhf6e4oonomjWGroLVcnv">
              Andersson, som har handlagt sådana ärenden, är naturligtvis väl
              medveten om det. Och många människor far illa på grund av hur
              situationen är i många länder runt om i världen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-215" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CmMoMzjCnhyEE8agzvvfvS">
              Min utgångspunkt för de ändrade förordningarna och framför allt
              för en återgång till att tillämpa de facto-flyktingbegreppet har
              varit att vi skall få en ordenligt prövning av skyddsbehovet,
              eftersom det är utgångspunkten för verksamheten, och att vi skall
              få en begriplig, förståelig och tydlig praxis när det gäller dessa
              ärenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-216" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7bD4WPSzvFbcAcYuMDJryF">
              Jag träffade under hösten flera av de asylsökandes ombud. De
              sade att de inte längre kan fungera bra som ombud, eftersom de
              inte längre vet vilken praxis som finns när det gäller utlänningsärendena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-217" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DsQqtWJqBGPUEw4M9QbVvz">
              De sade att de inte kan säga till en sökande att de bedömer att
              den sökande har skäl att få stanna i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-218" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EKLWvTyioKkAjWjkvci83Y">
              Sverige eller att de bedömer att hans eller hennes sak inte är
              särskilt stark, eftersom vederbörande inte har så starka skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-219" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SDz7mY5Hp2VD9iAe49srqB">
              Det rådde helt enkelt kaos. Detta är inte min bedöming, utan
              det är ombudens bedömning, de ombud som skulle ta till vara dessa
              människors rätt att få stanna i Sverige om de har ett skyddsbehov.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-220" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Uxj9zupYiyGi5Q6rUGVD9j">
              Detta är bakgrunden dels till upphävandet av det s.k. 13 december-beslutet,
              dels till en striktare inriktning när det gäller visstidspraxisen,
              där särskild hänsyn tas till barnen. Och treterminspraxisen har
              utvecklats, vilket innebär att även de barn som har gått i förskola
              får stanna här i Sverige. Därmed har denna praxis också fått en
              humanare inriktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-221" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5xFUFMGWcmCaoCccvbbtLD">
              Georg Andersson försöker ge en bild av att de olika krav som
              Folkpartiet ställde under sin oppositionstid inte skulle gälla
              längre. Tvärtom är vi nu i full färd med att genomföra den politik
              som vi drev under oppositionstiden. Vi avskaffar möjligheten att
              ta barn i förvar. Vi tillåter att människor som bedöms få vänta
              litet längre på sina beslut skall kunna få försörja sig under
              tiden. Vi har upphävt 13 december-beslutet. Och vi skall ha en
              humanare mottagning av de asylsökande genom att ha en större flexibilitet
              i flyktingmottagandet och på flyktinganläggningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-222" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YTq71mSWXkhpuysifUmSyr">
              Vi är alltså i full färd med att genomföra det som vi ställde
              krav på under oppositionstiden och att ändra på det som vi riktade
              kritik mot i den politik som fördes av den socialdemokratiska
              regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S89Xcdtur1gKVm8dCVhv14">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-4bGTsbXsbcu2oRAoUBUqmG">
            7 § Svar på interpellation 1991/92:142 om riksantikvarieämbetet
          </note>
          <note xml:id="i-Lip6wRm8mYb362nWSx3BAS" type="speaker">
            Anf. 23 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-3qtzx12EES7CoBoBEWoMRn" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-223" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TJsmhUrW1Av4CdRNAq4zxs">
              Herr talman! Rose-Marie Frebran har frågat mig om jag är beredd
              att fullfölja de förändringar som initierats beträffande riksantikvarieämbetets
              uppgifter i fråga om arkeologiska uppdragsundersökningar, med
              en översyn av riksantikvarieämbetets olika roller och därmed sammanhängande
              problem inom fälten konservering och restaurering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-224" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PAjEnt2matMkw1ZPwnFXFe">
              Riksantikvarieämbetet är central myndighet för kulturmiljövården
              i Sverige. Det har därmed det övergripande ansvaret för tillsynen
              av att arkeologiska uppdragsundersökningar utförs på ett tillfredsställande
              sätt i landet. Vid myndigheten bedrivs arkeologisk uppdragsverksamhet
              som är landets i särklass största. Den sysselsätter ca 280
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NKWrZwAfYnFSwPn7y9MqQU">
            personer som årligen utför över 400 arkeologiska uppdrag till
            en årlig kostnad av drygt 60 milj.kr.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-225" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3rHaWkowjJVw6BDM4tn4ru">
              Jag har gjort bedömningen att riksantikvarieämbetets tillsynsroll
              och uppdragsverksamhet bör vara tydligt åtskilda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-226" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ev4vdapeqYWt8gFarAjBKk">
              Därför har jag tillkallat en särskild utredare med uppgift att
              bl.a. lämna förslag om hur ett nytt huvudmannaskap för den arkeologiska
              uppdragsverksamheten kan utformas (dir.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U9WUgXQegQsD4438goWPwB">
            1991:112).
          </note>
          <note xml:id="i-CuxjcJZFRbjpVCHTafVoCd">
            Vid myndigheten bedrivs uppdragsverksamhet också inom områdena
            konservering och restaurering. Enligt vad som uppgivits för mig
            finns fem byggnadsingenjörer, som på deltid utför projekteringsuppdrag
            åt bl.a. samfälligheten
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-227" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6pGfWZ5aJE7teawjCgxaG6">
              Gotlands kyrkor. De har i övrigt ansvar för att det finns en
              kompetens i fråga om ruinvårdsarbeten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-228" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UnXbuaLL4TVJEoyriXwYfb">
              Sådan kompetens är annars svår att hitta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FVByuCkKsb7etwcBGhd9Um">
            Inom riksantikvarieämbetets institution för konservering utförs
            vidare uppdrag i fråga om konservering av textilier. Beträffande
            konserveringsområdena trä och sten åtar sig institutionen inte
            externa uppdrag. Däremot lägger den inom dessa avsnitt ut uppdrag
            till entreprenörer.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-229" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EgQQwUeXACvgTkNftCrroK">
              De uppdrag som riksantikvarieämbetet utför inom restaurerings-
              och konserveringsområdena är av mindre omfattning jämfört med
              arkeologiområdet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-230" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6tnVCjzHdCiYWnrNyHsn6Q">
              Självfallet innebär detta inte att verksamheten saknar betydelse.
              Eftersom uppdragen utförs på en konkurrensutsatt marknad, är det
              väsentligt att någon kritik inte kan riktas mot riksantikvarieämbetet
              med hänsyn till ämbetets uppgift som tillsynsmyndighet. I denna
              del är Rose-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-231" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EBN2tAK1edSXiyUVPfcWjy">
              Marie Frebrans resonemang om rollfördelningen värda att beakta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-232" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WxiGYbZXdziSMsjoTMXTM5">
              Riksantikvarieämbetets roll och uppgift har förändrats kraftigt
              under senare år. Med introduktionen av det nya sektorsbegreppet
              kulturmiljövård har följt en rad nya ansvarsområden, t.ex. beträffande
              luftföroreningarnas effekter och den omvandling av kulturlandskapet
              som är en följd av livsmedelspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-233" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QvccRvjDBBGuHmUGPPy6Rv">
              Förutom de organisationsförändringar som är aktuella inom arkeologiområdet,
              förbereds en omfattande decentralisering av beslutsfunktioner
              från den centrala myndigheten till länsstyrelserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-234" who="unknown">
            <seg xml:id="i-37fqRx1P7yG7XAaZ76qfuQ">
              I de regeringsdirektiv som gäller för riksantikvarieämbetets
              fördjupade anslagsframställning framhävs å andra sidan kraven
              på riksantikvarieämbetets insatser när det gäller t.ex. kulturmiljövårdens
              kunskapsutbyggnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-235" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NYPcNJ1zRBUPYk5HozoQKn">
              Mot bakgrund av omfattningen av det förändringsarbete som sålunda
              redan är initierat har jag inte för närvarande några planer på
              något initiativ av den art som Rose-Marie Frebran efterlyser.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SKw8enZRVt4RuGSPciXFGg">
            Anf. 24 ROSE-MARIE FREBRAN (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-236" next="i-23590e781cdb9a4c-246" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-UP3Ztzp6jwBhNNX5F53fnE">
              Herr talman! Jag vill tacka kulturministern för svaret på min
              interpellation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-237" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-GUZZxym2eDVETNS68j6QAs">
              Riksantikvarieämbetet har förändrats från att ha varit enbart
              en granskande myndighet till att bli en myndighet där projekterings-
              och entreprenörsdelen spelar en viktig men tvetydig roll i den
              dagliga verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BpiFPxgo9HSDsyw1789H49">
            Verksamheten finansieras delvis genom myndighetens egen basverksamhet,
            öronmärkta medel och/eller genom debitering av beställaren.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-238" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-HrKi8kCsfjETphpGgxoodb">
              Inom flera områden har riksantikvarieämbetet mer eller mindre
              monopolställning. Främst gäller detta olika konserveringsområden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-239" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-Q3KzdAkRwoP1k7yC52VbrF">
              Där konkurrens med den privata sektorn förekommer, sker den på
              ojämlika villkor. Delar av den totala kostnaden bärs av statens
              beviljade medel. I grunden finns kostnader för lokaler, administration
              och sekreterare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-240" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-H372tsSnVD9nWYVFLVi5iz">
              Att utvärdera riksantikvarieämbetets kostnader i förhållande
              till uppnådda resultat är naturligtvis svårt när verksamheten
              bedrivs så att den totala kostnaden sällan redovisas, och då tjänstemän
              anställda ''på stat'' ofta deltar i olika externt finansierade
              projekt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-241" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-SPGQ3gzDHhAyjSZvTj9V39">
              Herr talman! Mot denna bakgrund är de av regeringen initierade
              förändringarna av riksantikvarieämbetets utgrävningsverksamhet
              mycket välkomna. En motsvarande översyn av riksantikvarieämbetets
              konserverings- och restaureringsverksamhet borde också ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-242" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-9FqJNaDjZyNcG741sP1cxd">
              Jag noterar att statsrådet anser att mina resonemang om rollfördelningen
              är värda att beaktas. Det erkännandet är positivt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-243" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-9hrUcKMyE1Sjawr1a7Gzku">
              I kulturministerns svar tas sedan upp förändringar i form av
              nya ansvarsområden samt den decentralisering av beslutsfunktioner
              som förbereds.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-244" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-4xkmREABXZCgiAV7t6nCKQ">
              Inriktningen på decentralisering är bra. De flesta konserveringsuppdrag
              kommer för överskådlig framtid att bekostas av offentliga institutioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-245" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-VYHXVAtxNAf5HCiPPBJvYU">
              Effektivt utnyttjande av resurserna är erhört viktigt. Det är
              därför lämpligt att både kontroll, ansvar och granskning decentraliseras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-246" prev="i-23590e781cdb9a4c-236" who="Q4948794">
            <seg xml:id="i-9sTMkb1zrrsj8oYd1deKEB">
              Herr talman! Några planer på en vidare översyn av riksantikvarieämbetets
              olika roller, som jag efterlyser, har kulturministern inte. Jag
              noterar dock uttrycket ''för närvarande'', vilket jag tolkar som
              en liten öppning. Förhoppningsvis bidrar min interpellation till
              den interna belysningen av de frågeställningar som jag har tagit
              upp. Själv har jag för avsikt att återkomma till frågan i annat
              sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EWmyMUdJQAa7K5eh3CYMwm">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-TTkEEFT3KgttY4mxqs2bvt">
            8 § Svar på interpellation 1991/92:152 om förvar av barn enligt
            utlänningslagen
          </note>
          <note xml:id="i-NfURLgD7w18TiMcPBnum7J" type="speaker">
            Anf. 25 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-6bgLAcAJr44iy4dtaNzeYR" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-247" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DnZTC27FK14ChmgKv8foyG">
              Herr talman! Maud Björnemalm har frågat mig hur polismyndigheterna
              använt sig av möjligheten att ställa barn under uppsikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-248" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JSQuqA76LFZ14XdoahabMk">
              I utlänningslagen anges att ett barn inte får tas i förvar om
              det bedöms vara tillräckligt att han ställs under uppsikt. Uppsikt
              innebär att man måste anmäla sig hos en polismyndighet, lämna
              ifrån sig sitt pass eller uppfylla andra särskilda villkor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NdaxZYYA7qdzk3yBHRB31f">
            Rikspolisstyrelsen har på regeringens uppdrag genomfört en undersökning
            av myndigheternas tillämpning av utlänningslagens regler om förvar
            och uppsikt. Rikspolisstyrelsen redovisade sina resultat i januari
            i år och fick då uppdraget att göra en fördjupad undersökning.
            Denna skulle bl.a.
          </note>
          <note xml:id="i-9RRR7VzNuqg7zjPMnUTXJh">
            innehålla en redogörelse för fattade uppsiktsbeslut.
          </note>
          <note xml:id="i-StmFP3QfhaSagbAXrcE39f">
            Det föreligger endast preliminära resultat från den fördjupade
            undersökningen. De undersökta perioderna är juli--oktober 1988
            samt juli--oktober
          </note>
          <note xml:id="i-UTAJmEMxN9w2CNHJwS9g2a">
            1991. Av rapporterna framgår att en vuxen person, men inte något
            barn, ställdes under uppsikt under den aktuella perioden 1988,
            samt att 19 vuxna och
          </note>
          <note xml:id="i-CNMRsfQKZd8imrYLTH7QBT">
            8 barn ställdes under uppsikt under aktuell period
          </note>
          <note xml:id="i-XuYrSyFLL2afMeFJMjuMux">
            1991. I samtliga fall har uppsikten bestått i anmälningsplikt.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CwCMrbAS7ApaTLXD9skdT2">
            Anf. 26 MAUD BJÖRNEMALM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-249" next="i-23590e781cdb9a4c-256" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-XRZTP3M1Z8cgUjP1M5TK3Q">
              Herr talman! Jag tackar för svaret, som var kort och inte gav
              den klarhet som jag hade hoppats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-250" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-THbV1PxhvpqqR837rfQEba">
              När vi i socialförsäkringsutskottet behandlade propositionen
              om den nya utlänningslagen diskuterade vi ingående just förvarstagandet
              av barn. Ett av syftena med den nya lagen var ju att möjligheterna
              att ta barn i förvar skulle begränsas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-251" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-2iAy9RbpBQaL73orzMiMp9">
              Utskottsmajoriteten underströk också kraftigt i de olika betänkandena
              där frågan om förvar av barn behandlades att detta fick ske endast
              i de fall då det var oundgängligen nödvändigt och sedan det noga
              övervägts om syftet med åtgärden inte kunde nås genom att barnet
              ställdes under uppsikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-252" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-FpQvwAzuF4cgTPnumAo3X4">
              Syftet med min interpellation var inte att jag ville diskutera
              frågan om att ta barn i förvar eller ej. Den diskussionen kommer
              att föras senare. Syftet var i stället att jag ville ha reda på
              hur polisen har använt sig av denna möjlighet att ställa barn
              under uppsikt, hur många barn som det gällt och hur många gånger
              som det skett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-253" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-6QbyrhmY6uvpzMTVuF3WXM">
              Invandrarministern talar i sitt korta svar om att åtta barn under
              perioden juli--oktober ställdes under uppsikt. Enligt de uppgifter
              som jag har var det 18
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-254" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-6PcJNefjpGDcQHLccyoM1a">
              barn. Men om man ser på samma period, dvs. juli--
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RFfssXZC267yLfe4ERLdrV">
            oktober 1991, var det 286 barn som togs i förvar.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-255" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-KSGHJWRVAzJzd2zWK7aNKB">
              Jag tycker därför att nästa fråga är självklar. Varför ställdes
              inte fler barn under uppsikt, och varför har polisen inte i större
              utsträckning använt sig av möjligheten att ställa barn under uppsikt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-256" prev="i-23590e781cdb9a4c-249" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-823RSui9KaH3NQW8wVCfCG">
              Enligt uppgifter som jag har fått framgår det av polisens instruktioner
              att den noga skall pröva om det inte går lika bra att ha barnen
              under uppsikt som att ta dem i förvar. Jag undrar därför om polisen
              struntar i vad som sägs i lagen och vad riksdagen har beslutat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RiVE53dJhoBzGm5maSfkRM" type="speaker">
            Anf. 27 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-GYX1eopKwoznQCcPyHZ17X" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-257" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UmFyZ6wy7gVrSe4WMp1q11">
              Herr talman! Vi har inte all information ännu, som vi behöver
              för att riktigt kunna veta hur polisen har hanterat de här frågorna.
              När vi fick in rapporten om förvarstagande av barn ville vi från
              regeringskansliets sida ha just en fördjupning:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-258" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ke5PnRjK89MNk7awnFw9S">
              Varför har man inte använt ''uppsikt'' mer än vad som har varit
              fallet? Bakgrunden har varit, precis som Maud Björnemalm säger,
              att riksdagen har uttalat att man som sista åtgärd skall ta barn
              i förvar. Man skall pröva just frågan om uppsikt innan man går
              till ett förvarsbeslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-259" who="unknown">
            <seg xml:id="i-J6FPdsveShCJ1mGjuwG97n">
              Nu har vi inte fått denna fördjupning. Jag kan också säga att
              det även i de kontakter som vi har haft med polisen, vilka sker
              regelmässigt vid olika kvartalsgenomgångar och på annat sätt,
              har varit uppenbart svårt för rikspolisstyrelsens representanter
              att riktigt förklara varför man inte har använt ''uppsikt'' mer
              än man har gjort, framför allt mot bakgrund av den kraftiga ökning
              som har skett av förvarstagande av barn. Jag beklagar djupt att
              jag inte kan svara ordentligt på frågorna, bl.a.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-260" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KCKWnq1Vs14cSt9iX6jQHL">
              beroende på att rikspolisstyrelsen själv inte har varit särskilt
              tydlig i sin förklaring till att detta tillstånd har uppkommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-261" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EW5b7ZZusoQs34aBXkDJwT">
              Detta har naturligtvis sitt historiska intresse, men situationen
              kommer att bli annorlunda om riksdagen antar den proposition som
              regeringen har lagt fram, om förvarstagande av barn.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2CwdHpL6NyAxaAUN53WZfc">
            Anf. 28 MAUD BJRÖNEMALM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-262" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FgPVj3T9WobJQU4i7fJsbZ">
              Herr talman! Birgit Friggebo sade i sitt svar att det bara är
              preliminära resultat från den fördjupade undersökningen som föreligger.
              Jag tycker att det är litet märkligt. Jag är inte säker på att
              jag riktigt föstår detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QPdJKMt6qbi5cZvxxwVNUt">
            Våren 1991 kom det olika rapporter om att alltför många barn
            togs i förvar. Då gav förra invandrarministern, Maj-Lis Lööw,
            rikspolisstyrelsen i uppdrag att undersöka hur det kunde komma
            sig. Den undersökningen överlämnades till den dåvarande regeringen
            den 16
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-263" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7aANFZi1zPCLAHJL7Y6ypa">
              april 1991. Då tyckte regeringen att det behövdes en fördjupad
              undersökning om förvarstagande och att man även skulle belysa
              hur uppsiktsförfarandet användes. Den undersökningen skulle egentligen
              ha avlämnats i december, men lämnades tydligen i januari. Det
              är såvitt jag förstår den undersökningen som Birgit Friggebo talar
              om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-264" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QsjryS4hAYe7m7b4xT69oJ">
              När nu Birgit Friggebo säger att det bara är preliminära resultat
              som redovisats, utgår jag ifrån att rikspolisstyrelsen har fått
              i uppdrag att ytterligare fördjupa undersökningen. Då blir frågan:
              När kommer det slutliga resultatet av den fördjupade undersökningen
              att presenteras?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U7BagA4xV2ddT5DpmJVRgh" type="speaker">
            Anf. 29 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-FLEg1HLHhop1qtVhqumqz" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-265" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Bm2cJygZwE5v4rUmTweAch">
              Herr talman! Historiken som Maud Björnemalm drar beträffande
              olika uppdrag som regeringen har gett till rikspolisstyrelsen
              är riktig. Den redovisning som skulle lämnas i december lämnades
              alltså i januari i år. Men då saknades uppgifterna om just alternativet
              uppsikt i stället för förvar. Därför har den nuvarande regeringen
              tvingats att ge ytterligare ett uppdrag till rikspolisstyrelsen,
              att göra just en fördjupad undersökning vad gäller uppsiktsbesluten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-266" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RBY4zNH9uejKW7QhrhVKX9">
              Det är alltså den fördjupade undersökningen som vi fortfarande
              väntar på. Därav de preliminära uppgifter som jag har redovisat.
              Det är inte fråga om en slutlig fördjupning som har gjorts av
              rikspolisstyrelsen, utan det är under handsuppgifter. Vi väntar
              således fortfarande på den fördjupade undersökningen. Exakt när
              den kommmer kan jag inte lämna något bra svar på i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-W57LVbKKB6NHhr7nuCQzjf">
            Anf. 30 MAUD BJÖRNEMALM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-267" who="Q4939380">
            <seg xml:id="i-TamagSEvYT3ve8vWCvDpoB">
              Herr talman! I dagarna kommer enligt uppgift en proposition med
              förslag om avskaffande av möjligheten att ta barn i förvar. Då
              måste man fråga sig varför man inte väntar på resultatet av den
              här undersökningen, och ser vilka möjligheter som polisen har
              att ställa barn under uppsikt, innan man lägger fram en proposition
              där man avhänder sig alla de här möjligheterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C5HGFbjkvaBtZY3MAQJxy3" type="speaker">
            Anf. 31 Kulturminister BIRGIT FRIGGEBO
          </note>
          <note xml:id="i-QMitNjNFQCR6B6zAwjJdaL" type="speaker">
            (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-268" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WDnfQVaCPQW9FjXzEGcBNW">
              Herr talman! Regeringen har gjort sin bedömning utifrån de humanitära
              skälen för att inte ta barn i förvar och vill införa ett absolut
              förbud. Det har vi gjort oberoende av möjligheterna till uppsikt.
              Vi har tyckt att detta har varit en så viktig humanitär fråga
              att uppgifter om hur man har använt eller inte använt rekvisitet
              uppsikt inte har varit av betydelse för utgången av de förslag
              som regeringen nu lämnar. Det är bakgrunden till att vi lägger
              fram en proposition som i princip förbjuder förvarstagande av
              barn.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3v5EQBpskmhdnNbNXEQgzj">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-TsZfcEWhcw2vyDviqkajnu">
            9 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-X9HhhtGjMhdU4wYGb6bKJK">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-SWqADvzJc2oAucM5LP6ssu">
            Propositionerna
          </note>
          <note xml:id="i-9uReRK7itbRXJqg1jYdjuc">
            1991/92:113 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-NtgRWKFEaQHbharPP2PXLJ">
            1991/92:141 till bostadsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-4f7dCDDSYCmkHouibpZ2KT">
            10 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-KG6tA91wNJuwEodjyJKMdh">
            Föredrogs men bordlades åter
          </note>
          <note xml:id="i-Q6WnRMLoTKeeXJ3p6pWDTA">
            Konstitutionsutskottets betänkande 1991/92:KU31
          </note>
          <note xml:id="i-UCXH8Zg5Rct76icfty5ikr">
            Justitieutskottets betänkanden 1991/92:JuU17--
          </note>
          <note xml:id="i-QuZiXVJ9KCx9F8biVrb2V">
            JuU19
          </note>
          <note xml:id="i-2WmfhGwbkZoC9okzR3GUt6">
            Lagutskottets betänkanden 1991/92:LU24--LU26
          </note>
          <note xml:id="i-6f7rGKoC1NNmB8xX7oPdmd">
            och LU34
          </note>
          <note xml:id="i-4ctt48FKFSbQrSvesUTWKx">
            Jordbruksutskottets betänkande 1991/92:JoU16
          </note>
          <note xml:id="i-ERURstRaSSjeUD7Cc69kMu">
            Näringsutskottets betänkanden 1991/92:NU19,
          </note>
          <note xml:id="i-MKXAVE3PSwQvcKpxWXuaoe">
            NU21 och NU27
          </note>
          <note xml:id="i-KQv2avaTVnYYC5N8WSSMMc">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-J1vVBzJndv1ez1q1Fw1jKV">
            1991/92:AU13
          </note>
          <note xml:id="i-9bJnqCXGbBdUVVTZRwtoSN">
            11 § Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-KGjbXW5UYwg7voMwUPgAYv">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-RDZjHJtujibQeoJ26ywckM">
            Propositionerna
          </note>
          <note xml:id="i-4aQX7jkjsJJds73SN8DNcr">
            1991/92:120 Reglering av priserna på fisk m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-HEqAnhTR8h7VfebVefRW3U">
            1991/92:121 Uppgiftsskyldighet på jordbrukets område
          </note>
          <note xml:id="i-CfUFuRT3bKYuWU2aiLx1Xb">
            Motion
          </note>
          <note xml:id="i-2kmTmDRbFKdbRDf17jKpNk">
            med anledning av prop. 1991/92:122 Undantag från skatteplikt
            till mervärdeskatt för vissa tjänster inom sjukvårdsområdet, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-MgTsnJWr5GFkbjuV1GFvGt">
            1991/92:Sk24 av Mona Saint Cyr och Margareta
          </note>
          <note xml:id="i-3TtBibhG76EC74LQMMzmJM">
            Gard (m)
          </note>
          <note xml:id="i-QUyDfk9pXW2XZpF8Gwni7t">
            12 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-2qQeEUyPya137P4ptTxyY6">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note xml:id="i-9He6zX3wdRZPj9RPKhcEje">
            den 27 mars
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EeF8625r9VSqSuDyzGNNf2">
            1991/92:163 av Gudrun Schyman (v) till statsministern om neutralitetspolitiken
            och ett eventuellt medlemskap i Europeiska unionen:
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-269" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TyReENVqkf7dNFSgqSrX3R">
              Enligt statsminister Carl Bildts uttalanden under sitt besök
              i Lissabon i början av mars detta år måste vi ''med öppet sinne
              studera VEU:s utveckling
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-270" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UGz71RwwpcHWPDDoh4hnPF">
              NÄR vi blir medlemmar i den Europeiska unionen''. Visserligen
              är utvecklingen svår att förutse men ''VI är'', enligt statsministern,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-271" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NjPynJujRv6wfjcwNaVqQe">
              ''beredda att till fullo delta i det politiska samarbetet också
              vad gäller försvarspolitiken''
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Ln8sL2rzJCDqUYpvUYC1w">
            (SvD 920307).
          </note>
          <note xml:id="i-RQBB8FoSshdDZCfmViCjbu">
            I ett TV-program nyligen (''8-dagar'' 920323)
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-272" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GRD8VVCqvDoyaPfRw4CyTm">
              ställdes statsministern inför scenariot att Sverige, som en följd
              av medlemskap i EU, kan tvingas delta i krig och integreras i
              ett kärnvapenbeväpnat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-273" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GK4SidR42MAfEgGg1H4K5">
              Europa. Kommentaren blev: ''Vi måste ta risker för freden.''
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-274" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5KV9dcNzZN7bzhw3Xvm9wL">
              Mot bagkrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
              statsministern:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-275" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V8eeafN5yRMi9WjzPwyneP">
              1. Är uttrycket ''när vi blir medlemmar'' förenligt med en seriös
              inställning till den utlovade folkomröstningen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-276" who="unknown">
            <seg xml:id="i-23XmVKU4L7tLDMADyqBDRG">
              2. Är uttrycket ''vi är beredda att till fullo delta i det politiska
              samarbetet också vad gäller försvarspolitiken'' en korrekt tolkning
              av riksdagens beslut att lämna in en svensk medlemsansökan till
              EG?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-277" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CgcC3wD3khNsKtEi7puYSr">
              3. Är det regeringens uppfattning att Sverige skall ansöka om
              medlemskap i den Europeiska unionen, även om det skulle innebära
              ett förpliktande militärt samarbete?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TviFUWvvyavVmWEVWWR8R">
            1991/92:164 av Gudrun Schyman (v) till justitieministern om tullens
            och polisens samarbete vid ett eventuellt EU-medlemsskap:
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-278" who="unknown">
            <seg xml:id="i-N72MpdFVajN6YKZtbb4eQK">
              Ett svenskt medlemskap i EU (Europaunionen)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-279" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NB7sNatUxWdkxfhtrcc1Wu">
              skulle påverka både tullens och polisens arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-280" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RkfbhB4uGQPGY6DsmUGKzn">
              Tulltjänstemännens fackförbund, Tull-Kust, vill ha möjlighet
              att fortsätta med en effektiv jakt på narkotikasmugglare. Polisförbundet
              ser med oro på hur samarbetsformer på Europanivå utvecklas utan
              att det förs några principiella politiska diskussioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-281" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S8wkgwH4E71awjLjKsdXnU">
              Ett eventuellt svenskt EG-medlemskap skulle innebära att gränserna
              mot andra EG-länder öppnas för arbetskraft, varor, tjänster och
              kapital.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-282" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QBBCXx7TDJ62FfxLLCV9im">
              Men också brottsligheten kommer att röra sig friare över gränserna.
              Frågan är hur narkotikabekämpningen skall lösas när gränserna
              öppnas. Inom EG ökar nu narkotikabeslagen kraftigt, men risken
              är att den gemensamma marknaden också blir ett frihandelsområde
              för knarksyndikaten. Enligt diskussioner inom EG i dag skall det
              visserligen vara möjligt för medlemsländerna att använda viss
              gränskontroll, t.ex. mot epidemier eller narkotikasmuggling, men
              troligen innebär ett svenskt medlemskap att gränskontrollen totalt
              sett minskar, samtidigt som den omorienteras mot de länder som
              inte är medlemmar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JFht5TDeAmhNb2M5hUXk4p">
            Inom EG diskuteras i dag tanken på en överstatlig
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-283" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vk5JYJdQXy1XvJKr3hSp1R">
              Europapolis som skulle kunna ingripa tvärs över nationsgränserna.
              Detta reser en mängd frågor, vilket också polisförbundet påpekat.
              Om andra länders polis får rätt att operera på svenskt territorium,
              uppstår frågan om vilken polisroll som skall vara normbildande.
              Vilken etik gäller och vem skall övervaka den polisen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-284" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8nKVVQnjp4NTKsZFPn5Axr">
              Polisförbundet, och övriga nordiska fackliga organisationer för
              poliser, säger i dag nej till tanken på en EG-polis. Man menar
              att en överstatlig polis kommer att ta hand om de mest spektakulära
              fallen och därmed också bilda skola för hela polisarbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-285" who="unknown">
            <seg xml:id="i-81bdbWuF3zrStuTYpPCrQY">
              Risken är att det blir svårt att försvara den demokratiskt styrda,
              lokalt förankrade polis som vi i dag har i Sverige, och i övriga
              Norden, och att det blir den halvmilitära polismodell som finns
              i flera
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-286" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BRV4e1bmHaWDFDL1RFcU92">
              EG-länder som blir normgivande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-287" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P19C8kp3t7uLGqJzTttPQi">
              Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5eVDyeKtvduyQJEvE42GnF">
            1. Hur skall gränsövervakningsproblemen lösas vid ett eventuellt
            svenskt medlemskap i den europeiska unionen?
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-288" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YQ2L3drdYUFi22k8Gmokpc">
              2. Hur skall polissamarbetet se ut vid ett eventuellt svenskt
              medlemskap i den europeiska unionen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A8kKckyGvxjKrepWDbLTAP">
            13 § Kammaren åtskildes kl. 13.36.
          </note>
          <u xml:id="i-23590e781cdb9a4c-289" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Gyxv1kTCbF1ehwEWGvUcEw">
              Förhandlingarna leddes
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fbd7Trf4WEzzxnUrmDzJ52">
            av talmannen från sammanträdets början t.o.m. 6 §
          </note>
          <note xml:id="i-FEQZuAFy5HaQTbqT9SQ5pH">
            anf. 18 (delvis) och
          </note>
          <note xml:id="i-WVEVNkXRktV3SfULjjcsjN">
            av förste vice talmannen därefter till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
