<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1871--ak--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1871--ak--0307</head>
        <docDate when="1871-03-07">1871-03-07</docDate>
        <docDate when="1871-03-08">1871-03-08</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FC4U6jMd4iC1BcsPiysnAK">
          Den 7 Mars. 513
        </note>
        <note xml:id="i-VRn9Sax1Mx2oTjmYGB2J67">
          8.7.
        </note>
        <note xml:id="i-FUqcomNfTs7jyPofqnPCTF">
          Herr Talmannnen tillkännagaf, att Herr V. Rydberg, enligt derom
          gjord anmälan, varit af sjukdom hindrad att tillstädeskomma i
          detta sammanträde.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-EdjmBrmbVxcBNWC26V8rbG">
          § 8.
        </note>
        <note xml:id="i-YVPzTrZGWYv9JfLWXsFtHT">
          Herr Hagermarck erhöll ledighet från riksdagsgöromålen under
          14 dagar från den 8:de i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-SPWUC53NyPoNzCGk6poD1y">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 12 på natten.
        </note>
        <note xml:id="i-JdVJHp2KAdbi5SHEH3swr1">
          In fidem H. Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-F79KDkLA14xDsa4mRBKLFv" type="date">
          Tisdagen den 7 Mars,
        </note>
        <note xml:id="i-9uyg4HZqd4rzAzLXYLfnsW">
          Kl. 6 e. m. $ 1. Justerades protokollsutdrag för den 4 innevarande
          månad. g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-5SwawjBEujb34SEfPeYU71">
          Föredrogos och hänvisades till Stats-Utskottet Kongl. Maj:ts
          nedannämnda nådiga propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-U8d77WFCxYntMoer37yEe3">
          1:o, angående afsöndring af jord från mönsterskrifvarebostället
          Gösslunda Knektegården vid Westgöta-Dals regemente till skolhusplan
          och planteringsland för Gösslunda församlings folkskola;
        </note>
        <note xml:id="i-Y5uXnwUiZVziZzJNz76RSL">
          2:0, angående befrielse för Timmermannen Anders Jonsson från
          honom ådömd ersättningsskyldighet för skadad proviant;
        </note>
        <note xml:id="i-TLPCExqP3LMm6R3rsnDfJC">
          3:0, i fråga om skattefrihet för kapellpredikantsbostället i
          Malå församling af Westerbottens län; och
        </note>
        <note xml:id="i-QmD2Fc2CMpTdQEtUgyXQvL">
          4:0, i fråga om upphörande af Statsverkets magasins-, spanmålsoch
          brödbakningsrörelse i landsorten.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-3YpiX3BhN9c9rybyCbF3zQ">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-7k8izx5fZhjFzwTrpWXt9S">
          Föredrogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o 19, angående föreslagna
          statsbidrag till vägars anläggning och förbättring, brooch hamnbygg-
          Riksd. Prot. 1871. 2 Afd. 1 Band. 33
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3fB6HaqHpkUcKtkvfNNuFe">
          514 Den 7 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-CkntQ88jWoT91c31HQKT2V">
          nader samt sjösänkningar och andra vattenattappningsföretag med
          flera dylika föremål.
        </note>
        <note xml:id="i-UPDyEjK6x1BB9JZdGkb9L9">
          Punkterna 1 och 2. Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-FCN4peY333dLtbdxrVWfb9">
          Punkten 3.
        </note>
        <note xml:id="i-7SC4Q8pNtsh9tCg7Dd4ni9" type="speaker">
          Herr Gunnar Eriksson:
        </note>
        <u who="i-LZdMKNSEVGNKsWS2UasAi3" xml:id="i-CRowpAVETbwnhSPUWUmiVH">
          <seg xml:id="i-67TZae4KMjvWUVLiB3cLkQ">
            Ehuru Stats-Utskottet afstyrkt bifall till den motion jag väckt
            om anslag till omläggning af landsvägen mellan Skalstugan och
            &lt;Sandvigen", torde det dock tillåtas mig ett yttra några ord i
            frågan. För några få år sedan blef nemligen den de! af allmänna
            landsvägen emellan Jemtland och Norge, som sträcker sig emellan
            "Östre Suulsbo+ och Levanger, på Norska statens bekostnad omlagd,
            emedan den gamla vägen med sina oupphörliga backar alltför mycket
            försvårade trafiken. Men fördelen af denna omläggning går för
            den Jemtländska trafiken på Norge till betydlig del förlorad,
            så länge icke vägen från «Östre Suulsbro" till Skalstugan äfven
            omlägges. Såsom förhållandet nu är, måste antingen aflastning
            ske, då den backiga delen af vägen skall passeras, eller ock så
            mycket lättare lass tagas i Levanger. Utskottet yttrar, att ändamålet
            med den föreslagna omläggningen skulle vara att åstadkomma en
            icke obetydlig besparing i fjellvägsunderhållet inom Norge. Så
            är likväl ingalunda förhållandet, utan ändamålet är helt enkelt
            att bereda en bättre väg, deraf de största fördelarne skulle tillfalla
            Sverige. En väg öfver ett naket fjell, 2,000 fot öfver hafvet,
            kan icke vara en lämplig transportväg, så mycket mindre som den
            på något mera än en mils sträcka endast är en rad backar, der
            lutningar ofta förekomma af en aln på fem. En mycket lättare väg
            skulle erhållas, om den omläggning af vägen emellan Skalstugan
            och '"Sandvigen", som min motion afser, blefve verkställd. Vägen
            skulle då blifva jemn och dessutom förlagd till en trakt, mindre
            utsatt för väder och vind än den nuvarande. Underhållsskyldigheten
            blefve densamma på så väl norska som svenska sidan. En annan fördel
            skulle äfven vinnas genom vägens omläggande. För närvarande forslas
            posten, på linien Östersund—Wärdalen, från Skalstugan till Suul,
            hvilken vägsträcka är två mil lång, deraf fem fjerdingsväg inom
            Norge. Om den föreslagna vägomläggningen verkställdes, skulle
            svenska postverket ej behöfva kosta på postens forsling längre
            än till "Sandvigen",som ligger vid gränsen eller tre och en halt
            fjerdingsväg från Skalstugan. För Jemtland, med dess alltmer och
            mer tilltagande förbindelse med vårt broderland Norge, är den
            ifrågasatta omläggningen af högsta behof påkallad. Jag skulle
            derföre helst hafva önskat ett afslag å Utskottets hemställan
            och bifall till min motion, om det förefunnits anledning hoppas
            på bifall till ett sådant yrkande. Men då så icke är, måste jag
            inskränka mig till uttalande af den förhoppning, att Kongl. Maj:t
            vid fördelningen af det allmänna anslaget till anläggning af nya
            eller omläggning af backiga vägar måtte hafva i nådig åtanke äfven
            den ifrågavarande vägomläggningen, hvartill jag på det varmaste
            rekommenderar densamma.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F7aLRL7BHNgxmv5QT3JoeX">
          Den 7 Mars. 515
        </note>
        <note xml:id="i-3WPdnpBNrRbcGMU4ZmYY5F" type="speaker">
          Herr Nils Larson:
        </note>
        <u who="i-6P9WGen454XYD7xwVEV6JX" xml:id="i-Fo7bdHd5rYRSgzsryrbUR4">
          <seg xml:id="i-5q3GDhxkMbXrdHXvVe2fhZ">
            Då Första Kammaren redan bifallit Utskottets hemställan i denna
            punkt, lärer det icke vara någon förhoppning om att vid denna
            riksdag vinna bifall till motionen. Det är således icke i den
            afsigten jag begärt ordet, utan emedan i Utskottets utlåtande
            förekomma några ord, som jag icke med tystnad kan förbigå. Utskottet
            säger sig af Vägoch Vattenbyggnadsstyrelsens generalförslag hafva
            inhemtat, att ändamålet med ifrågavarande vägomläggning vore att
            åstadkomma en icke obetydlig besparing i fjellvägunderhållet på
            norska sidan. Om Utskottet behagat något mera än som påtagligen
            skett bevärdiga motionen med en genomläsning deraf, synes det
            mig som Utskottet bort finna, att det icke saknas anledning att
            antaga något annat ändamål med motionen än att åstadkomma lättnad
            i vägunderhållet. Saken förhåller sig nemligen så, att på norska
            sidan en ny väg blifvit anlagd från Levanger och sträcker sig
            utefter den gamla så nära till gränsen som en mil derifrån, eller
            till Östre Suulsbro. Der skiljer sig den nya vägen ifrån den gamla
            och viker af till Sandvigen, ett ställe, som ligger nära invid
            svenska gränsen och på ett icke så särdeles långt afstånd från
            den punkt der denna gräns skäres af gamla vägen. På svenska sidan
            åter är vägen från Skalstugan till det inre af Jemtland på flera
            ställen omlagd, så att den i allmänhet är temligen jemn. Det återstår
            nu endast sträckan emellan Skalstugan och Östre Suulsbro, som
            har en längd af 1?/, mil, hvilket vägstycke är särdeles backigt
            med lutningar ej sällan af en fot på fem. För att undvika detta
            svåra vägstycke, hvilket med ungefär hälften af sin längd ligger
            på svenska sidan, är det sålunda, som motionären föreslagit anläggning
            af ny väg till gränsen vid Sandvigen, der den möter den nya norska
            vägen. Om Utskottet velat fästa uppmärksamhet vid hvad motionären
            i sin motion anfört, skulle Utskottet hafva funnit dessa förhållanden
            der angifna och äfven bekräftade af de handlingar, som åtföljt
            det till Vägoch Vattenbyggnadsstyrelsen ingifna kostnadsförslaget
            samt deraf möjligen kunnat inhemta, att förslaget haft ett annat
            ändamål än det af Utskottet åberopade, och det dertill ett ganska
            vigtigt. Emellertid då jag icke kan hoppas någon framgång åt saken
            vid denna riksdag, vill jag inskränka mig till att instämma i
            den af motionären uttalade förhoppning, att Kongl. Maj:t vid utdelningen
            af det allmänna anslaget till vägomläggningar har saken i nådig
            åtanke.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NVjNyNWdNyE5ZSDYxShX12" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" xml:id="i-WLsgtBRUTa8uW56Hca7Vss" next="i-Vaf3f9MkZB3FwoXFjjrhWq">
          <seg xml:id="i-2E9xYFP8VYPjXCmaL4QSZg">
            Med anledning at hvad de båda nästföregående talarne anfört,
            ber jag endast att få nämna, att Utskottet tagit handlingarne
            i förevarande sak i ganska noggrant öfvervägande, men dervid funnit,
            att Vägoch Vattenbyggnadsstyrelsen gjort fullkomligt rätt, då
            den uppfört ifrågavarande vägarbete i andra klassen. Och då tillräckligt
            med arbeten finnas inom första klassen, för hvilka anslag behöfvas,
            borde det väl icke kunna komma i fråga, att gifva andra klassens
            arbeten företräde. Till följd af detta förhållande har Utskottet
            ock ansett motionärens framställning icke böra bifallas. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vaf3f9MkZB3FwoXFjjrhWq" prev="i-WLsgtBRUTa8uW56Hca7Vss" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" next="i-JUm2FH5Df4N5yUSyV6wfEi">
          <seg xml:id="i-91JeZnVJsku93xMmzofBPs">
            Hvad åter angår den af talarne vidrörda omständigheten, att den
            ifrågasatta väganläggningen skulle blifva till mesta gagn för
            Norge, får jag erinra, att om vägen skall omläggas å ena sidan
            så, att den förkortas, men å andra sidan endast på det sätt, att
            den kommer att möta den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SGZ1G7idjnGNu9jMqdLE3y">
          516 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-JUm2FH5Df4N5yUSyV6wfEi" prev="i-Vaf3f9MkZB3FwoXFjjrhWq" who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo">
          <seg xml:id="i-SricQ3ALt1vnUnVMNuNpun">
            nya norska vägen, det synes mig vara klart, att det är mest fördelaktigt
            för norska sidan, som ensamt derpå vinner en förkortning. :
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W19brZ61eFSYVvQ2hZ6RKt">
          Jag vill icke vidare upptaga Kammarens tid utan hemställer allenast,
          att Kammaren måtte bifalla Utskottets afstyrkande utlåtande, då
          skäl till ett beslut i motsatt riktning icke förefinnes.
        </note>
        <note xml:id="i-ER5jUdEfCVinAYtcEdmAVL">
          Öfverläggningen var slutad. Punkten bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-VG5jwS11sd1qUcRrWr5GD4">
          Punkterna 4—7.
        </note>
        <note xml:id="i-R7rArPKmBoYEbqn6rz2M7y">
          Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-TBYRA3yJMEfvnkPd7tCN2h">
          Punkten 8.
        </note>
        <note xml:id="i-UdjeLj13oqhGuJir354UxL">
          Rörande mom. a) i denna punkt anförde
        </note>
        <note xml:id="i-YGqCPQdjPYY9ZK39w3tUfG" type="speaker">
          Herr Statsrådet Bergström:
        </note>
        <note xml:id="i-DKkAVv8gJpwAZdR2zCoFCc">
          Jag anser mig böra förklara, att den af Stats-Utskottet föreslagna
          förhöjning af ifrågavarande lånefond, utöfver hvad Kongl. Maj:t
          i sin proposition äskat, kommer, i händelse Kammaren bifaller
          Utskottets förslag, att af mig accepteras.
        </note>
        <note xml:id="i-KvcdUPCQjNsa3DHGJMSEjs">
          Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-PBS9V3AyBXY44oETVRe3KU">
          Likaledes bifölls hvad Utskottet i denna punkt hemställt under
          mom Db.)
        </note>
        <note xml:id="i-8rUX8eQKv592qw3AHuo1Uo">
          Punkterna 9 och 10. Biföllos.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-A65T8FH5fWc2H81BMRwaRx">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-DzsWUgzcJK8TxX7QBsGJh6">
          Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets memorial N:o 20, med förslag
          till allmänna vilkor och stadganden i afseende på de statsbidrag,
          som under denna riksdag beviljas för väganläggningar och vägförbättringar,
          brooch hamnbyggnader samt sjösänkningar och andra vattenaftappningsföretag.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-RiUsqHZymp2z9biwuWiwP3">
          § 5. Vid nu skedd föredragning af Stats-Utskottets utlåtande
          N:o 21, an-
        </note>
        <note xml:id="i-Ni6S8n26kVdHWVspGCcX5v">
          gående Riksgälds-kontorets förvaltning under den tid, som förflutit
          sedan början af 1870 års riksdag, yttrade, i afseende å Utskottets
          hemställan i
        </note>
        <note xml:id="i-CYUVVFLQPNYUvgd3fA81rJ">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-FVqrzoJEj4dBsUj6rg74XN" type="speaker">
          Herr Nils Larson:
        </note>
        <note xml:id="i-PPn5eRa2e9XPRssi8JvTnD">
          Med den framställning från Revisorernas sida, hvarom förevarande
          punkt handlar, hafva Revisorerna icke afsett att framställa anmärkning
          mot någon af Fullmäktige vidtagen åtgärd i den
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-26xviKpBamsP6Bc7uiiGP6">
          Den 7 Mars. 517
        </note>
        <u xml:id="i-AHbL9GDSAaHvEzQTcYDhKv" next="i-Ptd4QoNFM3TFMv1pmtohV9" who="i-6P9WGen454XYD7xwVEV6JX">
          <seg xml:id="i-2KpcKwnYfiCtqWQ9QJZTnK">
            ifrågavarande saken, utan endast gjort ett försök att få klarhet
            i en sak, som kommit på sned derigenom, att Stats-Utskottet vid
            sistförflutna riksdag ur reglementet för Riksgälds-kontoret uteslutit
            en bestämmelse, utan att underställa frågan Riksdagens pröfning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JKQsjVQwsNdbZn7oHnYrjq">
          Vi hafva sett, att Statskontoret sistlidne sommar begärt, att
          ett belopp af 9,000 R:dr, som af statslånefondens vinstmedel blifvit
          från Riksbanken till Riksgälds-kontoret öfverlemnadt, måtte varda
          till Statskontoret utbetaldt, men att Fullmäktige derpå svarat,
          att, enär det uti Riksgäldskontorets vid föregående års riksmöten
          utfärdade reglementen intagna stadgande, att hvad som ytterligare
          komme att till Riksgälds-kontoret inflyta utaf omförmälda vinstmedel
          skulle till Statskontoret utbetalas, blifvit uteslutet ur det
          reglemente, som 1870 års riksdag för Riksgäldskontoret utfärdat,
          Fullmäktige icke ansågo sig kunna utbetala de medel, som Statskontoret
          ifrågasatt att lyfta.
        </note>
        <note xml:id="i-43aVzHJs2z5uqBKwpLJhwi">
          På sätt Utskottet i betänkandet omförmält, beviljade Rikets Ständer
          vid 1862—1863 års riksdag till påbörjande af mnordvestra stambanan
          mellan riksgränsen och Arvika, utom det af Kongl. Maj:t äskade
          beloppet, 600,000 R:dr, jemväl blifvande behållning å den så kallade
          statslånefonden. Nu säger Stats-Utskottet i sin utredning af denna
          fråga, att, sedan ifrågavarande bandel redan år 1867 blifvit färdig
          och ställd under Trafikstyrelsens förvaltning, skulle det i 1869
          års reglemente intagna stadgande om användande af behållningen
          å statslånefondens vinstmedel icke vidare vara tillämpligt.
        </note>
        <note xml:id="i-PiYHXVem5xp93ehAP5zB5Z">
          Nu ber jag få fästa Kammarens uppmärksamhet på en omständighet,
          hvarom Stats-Utskottet icke lemnat upplysning, att nemligen Rikets
          Ständer vid 1862—1863 årens riksdag icke blott beviljade behållningen
          å statslånefonden att användas å sträckan från riksgränsen till
          Arvika, utan jemväl, på samma sätt som vid beviljandet af öfriga
          anslag till jernvägar, lemnade Kongl. Maj:t rätt att använda ett
          möjligen blifvande öfverskott å anslaget för en stambanesträckning
          till betäckande af brist i ett anslag för en annan sträckning
          och således icke beviljade ifrågavarande behållningen uteslutande
          till sträckan mellan riksgränsen och Arvika. Så länge nordvestra
          stambanan icke är fullbordad, har, enligt min öfvertygelse, Kongl.
          Maj:t således obestridlig rätt att när som helst, i händelse af
          behof, lyfta bvad som å ifrågavarande behållning finnes innestående,
          och jag går ännu längre, ty jag påstår att, så länge hela statsbanesystemet
          ännu är ofullbordadt, qvarstår denna åt Kongl. Maj:t af 1862-1863
          årens Riksdag medgifna rätt.
        </note>
        <u xml:id="i-Ptd4QoNFM3TFMv1pmtohV9" prev="i-AHbL9GDSAaHvEzQTcYDhKv" who="i-6P9WGen454XYD7xwVEV6JX" next="i-LyYLq6P7wadNntqgH2gsc4">
          <seg xml:id="i-HQGFcFnaeiiMKHrmCd9KML">
            Utskottet säger vidare att, sedan bansträckningen emellan Arvika
            och Norska gränsen blifvit fullbordad, hade det varit i hög grad
            oformligt att i Riksgälds-kontorets reglemente bibehålla stadgandet,
            att Riksgälds-kontoret fortfarande skulle hålla Kongl. Maj:t tillhanda
            hvad som kunde inflyta af statslånefondens återstående fordringar.
            Jag förmodar att Stats-Utskottet hyst en sådan föreställning,
            men Utskottet egde icke att sjelfmyndigt afgöra frågan, utan borde
            öfverlemnat densamma till Riksdagens pröfning. Så gick dock icke
            till, och Utskottet icke ens anmälde, att ifrågavarande paragraf
            blifvit utstruken ur reglementet. Derigenom har det besynnerliga
            inträffat, att Kongl. Maj:t företett en i behörig ordning för
            honom utfärdad fullmakt att lyfta ifrågavarande medel,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-P1JkwfizoSXbwpx4zF27wT">
          9318 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-LyYLq6P7wadNntqgH2gsc4" prev="i-Ptd4QoNFM3TFMv1pmtohV9" who="i-6P9WGen454XYD7xwVEV6JX" next="i-FVw6UoAhbWZfEeNMNTa15H">
          <seg xml:id="i-DMPfK7iaxnwURtKTxkBksW">
            men att Riksdagensikassör, Riksgälds-kontoret, ansett sig sakna
            rättighet att utbetala hvad Rikets Ständer sålunda anvisat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4GMKBBW8kkvzDnqYm7zsqo">
          För att nu få klarhet och reda i denna sak, hafva Revisorerna
          meddelat densamma till Riksdagens kännedom, men om Riksdagen skulle
          godkänna Stats-Utskottets åsigt, att vinstmedlen af statslånefonden
          böra i likhet med Riksgälds-kontorets öfriga inkomster användas
          för bestridande af de å kontoret anvisade allmänna utgifter, så
          vore detta visst ett sätt att afklippa, men ej att lösa frågan.
        </note>
        <u xml:id="i-FVw6UoAhbWZfEeNMNTa15H" prev="i-LyYLq6P7wadNntqgH2gsc4" who="i-6P9WGen454XYD7xwVEV6JX">
          <seg xml:id="i-FY87Kj9ff3KtwQVEQ75xXB">
            Det innestående beloppet är visserligen icke stort, endast 9,000
            R:dr, och hvad som hädanefter kommer att inflyta blir säkerligen
            icke särdeles mycket, men det är nu fråga om icke så mycket beloppets
            storlek, utan en vigtig princip. Jag vill derför föreslå att vidtaga
            en åtgärd, som mera öfverensstämmer med det förhållande, som bör
            råda emellan Kongl. Maj:t och Riksdagen, att nemligen icke godkänna
            Stats-Utskottets hemställan, utan i stället besluta, att den borttappade
            paragraf, som vi nu funnit reda på, måtte åter upptagas i Riksgälds-kontorets
            reglemente; och får jag alltså hemställa, att Kammaren ville besluta
            "att stadgandet uti 28 8 af 1869 års reglemente för Riksgälds-kontoret,
            angående utbetalningen af återstående behållningen å den så kallade
            statslånefonden, skall återupptagas i det reglemente för nämnda
            kontor, som vid innevarande riksdag kommer att utfärdas"; och
            får jag anhålla att Herr Talmannen ville å detta mitt yrkande
            framställa proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DLKeyuNxNWnogEZzRPsAf2" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" xml:id="i-veQccFpHZgBZnYYZKgqB3">
          <seg xml:id="i-CQYmgbwQyJ3C7nsmESamSg">
            Jag tycker för min del, att Stats-Utskottet bjudit så goda skäl
            för sin hemställan i detta ämne, att jag icke förmodat, det frågan
            skulle upptagas till öfverläggning i Kammaren. Då nu emellertid
            så skett, bör jag erinra, att, då Riksdagen en gång medelst särskildt
            beslut godkänt reglementet efter den ifrågavarande paragrafens
            uteslutande derutur, så måtte det väl icke behöfvas flera beslut
            derom af Riksdagen. Den har naturligtvis godkänt paragrafens uteslutning,
            likasom den godkänt bibehållandet af de paragrafer, som qgvarstå;
            och då kan jag icke finna, att flera föreskrifter i detta hänseende
            äro af nöden. Jag undrar likväl icke på, att Revisorerne upptagit
            saken, om de icke haft tillfälle till granskning af dithörande
            handlingar. Men nu torde saken böra vara klar; och jag hemställer
            derföre, att Kammaren måtte bifalla Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QukgMoiZPEmW6BGPcu4xDs">
          Med Herr Carl Ifvarsson instämde Herr Liss Olof Larsson.
        </note>
        <note xml:id="i-BciC7dabQpmRbTZk2boYEa">
          Efter dessa yttranden blef Utskottets förslag bifallet. Hvad
          Utskottet under tre särskilda moment hemställt i
        </note>
        <note xml:id="i-78JxSuA2Rms2ZXdyUNDZ2g">
          Punkten 2. Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-R7PwXYbg3vVxhpdvL8ZA9p">
          Punkterna 3—5. Biföllos.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FJMfvoTJRCYrcg9GGpv454">
          Den 7 Mars. 519
        </note>
        <note xml:id="i-CQ5yNpL83eRB8SMjRPKm7w">
          Punkten 6.
        </note>
        <note xml:id="i-DjXYH7QMGCEx2ZrMGB2hGe">
          Lades till handlingarne. '
        </note>
        <note xml:id="i-CEXAHD3Uuo36w342PJx74e">
          Punkten 7.
        </note>
        <note xml:id="i-TYHvTEKd4boxT4hm5phXF5">
          Samtliga momenten i denna punkt biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-H2LwsvkZ5peFDihaaVj1rd">
          Punkten 8.
        </note>
        <note xml:id="i-4BwQ7HrHQi52JgRSiySzb5" type="speaker">
          Herr Statsrådet Bergström:
        </note>
        <note xml:id="i-FBcLPNWmhSJxXVN9GvfKTi">
          Den åtgärd, som afses med den föreslagna skrifvelsen, är från
          och med innevarande år beredd att vidtagas, i det de förordnanden,
          som för statens Revisorer utfärdats, jemväl innehållit förständigande
          för dem att inkomma med två exemplar af revisionsberättelserna,
          af hvilka det ena är afsedt att öfveriemnas till Fullmäktige i
          Riksgälds-kontoret.
        </note>
        <note xml:id="i-Qfxmdp2K6HQXGJnBBPaM81">
          På grund af enahanda upplysning, meddelad Första Kammaren, har
          densamma ansett den ifrågasatta skrifvelsen öfverflödig; och jag
          hemställer, om icke äfven Andra Kammaren, då det ändamål, som
          med skrifvelsen är afsedt, sålunda redan blifvit uppnådt, ville
          låta frågan om skrifvelsen förfalla samt för sådant ändamål afslå
          Stats-Utskottets betänkande i förevarande punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-FSmPx2zoSHfH5F3ooCMXCe">
          I öfverensstämmelse med hvad sålunda yrkats, blef Utskottets
          hemställan afslagen.
        </note>
        <note xml:id="i-F5KKYwBhpnD1QyNZ93GVMY">
          Punkterna 9 och 10. Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-Xn5VSoBc8VpYbZfj2E8Ycp">
          Sedan de särskilda punkterna i förevarande utlåtande sålunda
          blifvit genomgångna, begärdes ordet af:
        </note>
        <note xml:id="i-SPDy3x2t58RXNaGnC5WZqj" type="speaker">
          Herr Lindström:
        </note>
        <note xml:id="i-AiuFSsezY7WxhVnNYV7dKJ">
          Jag har all anledning antaga, att Stats-Utskottet vid behandlingen
          af revisorernas berättelse om granskningen af Riksgäldskontorets
          tillstånd och förvaltning iakttagit och besvarat alla af revisorerna
          framställda anmärkningar. Jag finner dock, att en af revisorerna
          gjord, om icke just anmärkning, så åtminstone erinran, icke blifvit
          af Utskottet beaktad. AT revisionsberättelsen inhemtas nemligen,
          att på Kongl. Maj:ts afgörande är beroende en af Styrelsen för
          allmänna vägoch vattenbyggnader gjord hemställan att, enär åt
          aktieegarne i Gefle—Dala jernvägsaktiebolag för år 1869 utbetalts
          15 procent å deras tillskott, Kongl. Maj:t vilie begagna sig af
          den i det emellan staten och bolaget ingångna kontrakt Kongl.
          Maj:t tillerkända rätt att, då den årliga behållningen af jernvägen
          uppginge till 8 procent å aktieegarnes tillskott, höja amorteringsprocenten
          å det lån af 2,400,000 riksdaler, som vid 1853 —1854 års riksdag
          beviljades bolaget mot återbetalning med tre procent årligen,
          deraf två procent skulle beräknas som ränta och resten utgöra
          kapitalafbetal-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-btqcEcRL5mFimsGhcL4Qy">
          520 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-8QioAvqeeKtUZUgaf8snh3" next="i-3tQWezM55UoW5ASvuZRcKm" who="i-TBvLfHyT7W2PmRrrNsbW6r">
          <seg xml:id="i-3qYdMa58Go825QDWm9UJe9">
            ning. Det är bekant, att Kongl. Maj:t vid ett annat tillfälle
            begagnat sig af sin kontraktsenliga rätt att öka amorteringsprocenten,
            när vinsten uppgått till åtta procent, och när nu aktieegarne
            i Gefle—Dala jernvägsbolag erhållit en utdelning af icke mindre
            än 15 procent och dessutom äro lyckliga nog att ega en reseryfond,
            uppgående till öfver en million, har Styrelsen för allmänna vägoch
            vattenbyggnader funnit att skäl mellankommit, som borde föranleda
            till ökande at den stadgade amorteringen och derför till Kongl.
            Maj:t ingått med hemställan derom. Riksgäldskontorets styrelse
            har upplyst, att Kongl. Maj:t icke funnit skäl att bifalla berörda
            hemställan. Utan att jag känner eller vill bedöma de skäl, som
            legat till grund för detta Kongl. Maj:ts nådiga beslut, föreställer
            jag mig dock att anledningen varit den, att Kongl. Maj:t år 1868
            höjt amorteringen till två procent och derför icke funnit skäl
            till ytterligare förhöjning två år derefter. Enligt min åsigt
            är detta skäl icke hållbart vid det förhållande, att bolaget sedan
            dess erhållit en utdelning af 15 procent och samlat en så stor
            behållning, som förräntas till vida större ränta än staten erhåller
            å sitt lemnade lån.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3tQWezM55UoW5ASvuZRcKm" prev="i-8QioAvqeeKtUZUgaf8snh3" who="i-TBvLfHyT7W2PmRrrNsbW6r" next="i-QKh2ZUNt2QtsQyUmzB54A8">
          <seg xml:id="i-7SNcsjJPGGvFFWp8u3KwVf">
            Detta synes mig vara en anledning att öka amorteringsprocenten,
            på det staten måtte få något tillbaka af de summor, hon med så
            frikostig hand utgifvit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QKh2ZUNt2QtsQyUmzB54A8" prev="i-3tQWezM55UoW5ASvuZRcKm" who="i-TBvLfHyT7W2PmRrrNsbW6r">
          <seg xml:id="i-2yBXrk7XxGdmr1V2MR5ZCM">
            Enligt min åsigt hade Stats-Utskottet med anledning häraf och
            i detta syfte bort föreslå en skrifvelse till Kongl. Maj:t, som
            torde hafva ledt till bättre resultat än den Styrelsen öfver vägoch
            vattenbyggnaderna afgifvit. Nu torde det kanske vara för sent
            att föreslå en dylik skrifvelse. Men jag har dock velat hålla
            frågan öppen och med mitt anförande åsyftat att af Stats-Utskottets
            ledamöter framkalla en förklaring, hvarför denna vigtiga sak af
            Utskottet blifvit lemnad utan vidare uppmärksamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5vmdAo4peSf1eYmwEbyenC">
          Vidare yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-5DER2fMdZS2SouZRG3aQ5S" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" xml:id="i-C8WW3JqwKNzbWRoiCeW6Mr">
          <seg xml:id="i-2bPWkUN9j5Zzs4UD2fE3CN">
            Då Herr Lindström sjelf sagt, att ärendet varit föremål för regeringens
            pröfning, torde han ock deri lätt kunna finna förklaringsgrunden,
            hvarföre Utskottet icke velat ånyo tillstyrka den af honom omnämnda
            åtgärden, nemligen en skrifvelse med begäran att Kongl. Maj:t
            ville taga ärendet i förnyadt öfvervägande. Någon annan upplyshing
            kan jag icke lemna, men tror det i allmänhet vara mindre lämpligt
            att, då regeringen nyligen haft en fråga under pröfning, framkomma
            med förnyad hemställan i samma fråga, då inga skäl dertill trädt
            emellan. Så är förhållandet här, och hvilka de skäl äro, som föranledt
            regeringen att afslå Vägoch Vattenbyggnadsstyrelsens i ämnet gjorda
            framställning, derom torde regeringens medlemmar vara bättre i
            tillfälle att upplysa än Stats-Utskottets ledamöter; och då jag
            ser Herr Chefen för Civil-departementet vara närvarande här, lärer
            han väl icke underlåta att lemna Herr Lindström upplysning om
            saken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NRZSJjUWRQANCT1b8RF2u1" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <note xml:id="i-A1qhNxCzxBfZ6JocgSzmbX">
          Jag har icke begärt ordet med anledning af de upplysningar, hvarom
          den förste talaren anhållit; jag har endast velat tillkännagifva,
          att jag såväl inom den afdelning af Stats-Utskot-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-M6q3gWAKK8qqStDCZQVGEo">
          Den 7 Mars. 521
        </note>
        <note xml:id="i-WXmUXS5nHPo8PkTKCfMo66">
          tet, som haft denna fråga om hand, som i Utskottets plenum försökt
          få en sådan skrifvelse aflåten till Kongl. Maj:t, som af ofvannämnde
          talare blifvit omnämnd. Den af mig föreslagna skrifvelsen skiljde
          sig dock från den af Herr Lindström ifrågasatta deri, att den
          icke afsåg någon tillökning i amorteringen af lånet, utan en hemställan
          till Kongl. Maj:t om begagnande af den rätt Kongl. Maj:t, enligt
          det mellan staten och bolaget ingångna kontrakt, eger att, då
          inkomsterna stigit till 6 procent af anläggningskapitalet, bestämma,
          huruvida något belopp skall afsättas till jernvägens förbättring
          eller vidare utsträckning. Först sedan Kongl. Maj:t beslutat en
          sådan afsättning och, detta oaktadt, bolagets inkomster stiga
          så, att den årliga behållningen uppgår till 8 procent af aktiernas
          tillskott, eger Kongl. Maj:t rätt att besluta en större amortering
          af lånet. Nu har likväl, såsom det synes, Kongl. Maj:t lemnat
          detta förstberörda stadgande helt och hållet utan afseende. Jag,
          lika med Utskottets öfrige ledamöter, ansåg det olämpligt ingå
          till Kongl. Maj:t med en framställning om ökad amortering, då
          frågan derom så nyligen förekommit; hvaremot en skrifvelse till
          Kongl. Maj:t i det af mig angifna syftet syntes mig vara fullt
          befogad. Jag ansåg mig ega så mycket större skäl att inom Utskottet
          påyrka densammma, som detta bolag, enligt hvad vi alla veta, erhållit
          bättre vilkor än något annat jernvägsbolag i vårt land. Min afsigt
          är dock icke att framställa något yrkande; jag har endast velat
          lemna dessa upplysningar, för att visa det frågan varit under
          ompröfning i Utskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-YakuKdZDB2we4u9rydfumr">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-8afCHGv3q7FtCcsfdvRYbo">
          Under åberopande af Kammarens, enligt nästföregående 8, gifna
          bifall till Stats-Utskottets hemställan om förvaltningsdecharge
          för Riksdagens Fullmäktige i Riksbanken och Riksgälds-kontoret,
          samt med tillkännagifvande att enahanda beslut om ansvarsfrihet
          för desse Fullmäktige jemväl blifvit af Första Kammaren fattadt,
          föreslog nu Herr Talmannen och beslöt Kammaren, att i sammanträdet
          nästa Lördag välja de 24 valmän, hvilka, jemte ett lika antal
          från Första Kammaren, skulle hafva att utse ej mindre bemälde
          Fullmäktige jemte deras suppleanter än jemväl styrelseledamöter
          och suppleanter vid Riksbankens lånekontor i Göteborg, Malmö och
          Wisby; och blef, i sammanhang härmed, beslutadt, att för desse
          valmän skulle, omedelbart efter valmansvalet, utses suppleanter,
          hvilkas antal, såsom vid sednaste riksmöten, bestämdes till sex.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-4vjbEKx9b1aR8iJAyydtWZ">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-EbbAzSoiLBUtAa3E8DqcNW">
          Föredrogs Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts utlåtande
          N:o 5 (i samlingen N:o 14), rörande Herr L. J. Hiertas motion
          om aflåtande af underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t, rörande
          utarbetande af ny taxa för passageraretrafiken å Statens jernvägar.
        </note>
        <note xml:id="i-5VgUCgpoCzhTP7ekpDBXKD" type="speaker">
          Herr Lars Ersson:
        </note>
        <note xml:id="i-CmyFk5dbwyTRVmtEuAFqj1">
          Herr Talman! Detta utlåtande kommer icke, om det af Riksdagen
          antages, att välsignas af den fattigare delen af be-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CMkGhR4QoTHLQi6uXYvzat">
          522 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-E3gX3oFGToV1kPehN85Xhd" who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58">
          <seg xml:id="i-6BKvGNuuJiyc5QGpHTkkHw">
            folkningen, som önskar resa på jernväg. Denna befolkning har
            år från år fått tillräckligt förökade skatter, utan att man nu
            också dertill skall höja legan på jernvägarne. Utskottet säger
            visserligen, att en förhöjning at 3:dje klassens passagerareafgifter
            till 30 öre per mil skulle tillskynda staten en förökad inkomst
            af 264,869 R:dr. Men det är icke gifvet, att denna beräkning håller
            streck; åtminstone tror jag, att inkomsterna i stället komma att
            förminskas, om en sådan förhöjning verkställes, emedan följden
            blefve att den fattige finge inskränka sina jernvägsresor. Nu
            kostar t. ex. en 3:je klassens biljett från Stockholm till Göteborg
            omkring 10 R:dr 60 öre, under det, om Utskottets förslag antoges,
            biljetten komme att kosta 12 R:dr 70 öre, hvilket utan tvifvel
            blefve anledning dertill att mången finge inställa sin resa, derföre
            att han icke hade dessa 2 R:dr 10 öre, som förhöjningen skulle
            utgöra. Helt annat vore förhållandet om 3:je klassens vagnar finge
            åtfölja snälltågen; då skulle jag för min del gerna ingå på den
            föreslagna förhöjningen, men härutinnan har något förslag icke
            blifvit framstäldt. Jag yrkar derföre afslag å Utskottets utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YJYx9gegJeNuAEaaytm2M3" type="speaker">
          Herr Sven Andreasson:
        </note>
        <u who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" xml:id="i-A165KxMcfogt8Rk2w95j16">
          <seg xml:id="i-GtLe31Uj7S3NZqcKLPEb7T">
            Herr Hierta har dels föreslagit nedsättning i afgifterna för
            1:sta klassens passagerare, dels förhöjning i afgifterna för 3:je
            klassens och slutligen alternativt inrättande af en 4:de klass
            vagnar. Han har dermed trott sig kunna åstadkomma större inkomster
            för statsverket, en åsigt som jag dock för ingen del kan dela.
            Skulle man göra försök i denna riktning med att nedsätta för de
            bättre och bemedlade klasserna, hvilka hafva råd att betala, men
            för de fattiga höja de respektive passagerareafgifterna, så skulle
            man hämma den industri, som den fattiga befolkningens färder på
            jernvägarne nu mera sätter den i tillfälle att mer än i ett afseende
            utöfva; och man handlade då alldeles mot den vanliga principen,
            eller att söka genom låga afgifter draga till sig så mycken rörelse
            som möjligt. Man hari detta fall exempel dels från postverket,
            som beredt åtskilliga nedsättningar i portot, och dels från telegrafen,
            i det, såsom herrarne torde erinra sig, sistförflutna Riksdag
            begärde en nedsättning i portot för telegrafsvar. Men, såsom jag
            nyss sade, man handlar icke allenast mot vanliga principer, utan
            man bidrager i väsendtlig mån att öka de fattigares bördor, i
            fall man nu beslutar den föreslagna förhöjningen. Utskottet har
            visserligen på något lindrigare sätt än motionären sökt åstadkomma
            större inkomster för staten. Men då jag icke heller tror det vara
            klokt att verkställa denna förhöjning och jag till följd deraf
            för min del anser den här ifrågasatta skrifvelsen icke böra aflåtas,
            så yrkar jag afslag å såväl Herr Hiertas som Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JSHbLwafcpHFhcKhGEQJ3f" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" xml:id="i-PmTMuxFrn42j8FfenQnamz" next="i-VHELP2nyPkru7oW93is3Jx">
          <seg xml:id="i-MUzuDSTTEu5wepV3dHasqf">
            Denna fråga synes vid första påseende vara af ringa vigt; men
            så är dock icke förhållandet. Utskottet anser det vara skäl att
            förhöja afgifterna för 3:je klassens vagnar, emedan motsvarande
            afgifter i utlandet äro högre än här, men i utlandet kommer man
            på jernvägarne med dessa afgifter betydligt fortare än här med
            de blandade tågen, och man vinner således tid, och tid är pengar.
            Utskottet säger, att afgiften för 3:dje klassens passagerare på
            vissa privatbanor är högre.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PqiP1J4jwWXXGYU6RfhAQ5">
          Den 7 Mars. 523
        </note>
        <u xml:id="i-VHELP2nyPkru7oW93is3Jx" prev="i-PmTMuxFrn42j8FfenQnamz" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" next="i-48JUzYcjsbDbGE7tARWGGY">
          <seg xml:id="i-DAPJb1xj7HEud9Jkw4CChS">
            Detta är mycket sannt; afgiften utgör cirka 30 öre per mil. Men
            dessa banor äro vanligen, med få undantag, blott tre till fyra
            mil långa och behöfva icke, som de flesta af våra statsbanor,
            uthärda konkurrens med sjökommunikationerna. Åfven har man sagt,
            att man i allmänhet utgår från den synpunkten, att medellängden
            af den väg en 3:dje klassens passagerare färdas är 4 mil, och
            att den föreslagna förhöjningen således icke skulle medföra större
            tillökning i resekostnaderna än 20 öre. Detta är visserligen också
            sannt för dem som endast resa 4 mil. Men hur skall man få reda
            på alla dem, som tillryggalägga sträckor af 20 till 30 å 50 mil?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-48JUzYcjsbDbGE7tARWGGY" prev="i-VHELP2nyPkru7oW93is3Jx" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc">
          <seg xml:id="i-4wJz5qUKtCaXtoX9wqB9X2">
            Har man tänkt på att det i en del af Sveriges södra provinser
            finnes en idog och arbetsam fastän fattig befolkning som icke
            kan föda sig och familjer på sina magra hemmansdelar, samt då
            arbete i hemorten saknas tågar af på våren i stora hopar att söka
            arbete i andra provinser och vid större arbetsföretag -— att desse
            stackars arbetssökande ofta gå 10 å 15 mil till närmaste jernväg
            och sedan ofta hafva 40 å 50 mils jernväg, för dem gör förhöjningen
            för framoch återresan ej obetydligt och är ej billig. Man har
            sagt att denna förhöjning skulle öka jernvägens inkomster. Jag
            tror motsatsen. Detta kunde visserligen blifva förhållandet, om
            icke jernvägarne under sommartiden hade att utstå konkurrens med
            ångbåtarne. Jag vill i detta afseende anföra några exempel. Mellan
            Stockholm och Jönköping kostar en jernvägsbiljett 9 R:dr 60 öre,
            under det en däcksplats på ångbåt kostar 5 å 6 R:dr. Mellan Norrköping
            och Stockholm kostar en jernvägsbiljett 4 R:dr 20 öre och en ångbåtsbiljett
            2 R:dr 50 öre, naturligtvis också däcksplats. Mellan Örebro och
            Stockholm kostar en 3:dje klassen jernvägsbiljett 5 R:dr 20 öre
            och en ångbåtsbiljett 3 R:dr å 2 R:dr 50 öre, och t. ex. emellan
            Upsala, som har en ganska betydlig persontrafik, och Stockholm
            kostar en jernvägsbiljett 1 R:dr 55 öre, men en ångbåtsbiljett
            I R:dr; och medelst ångbåtslägenhet är äfven tillfälle att göra
            tur och returresor för 1 R:dr 50 öre. Allt detta måtte väl bevisa,
            att statens jernvägar hafva att utstå en konkurrens, som, om passagerareafgiften
            blefve förhöjd, enligt min öfvertygelse ovilkorligen skulle åstadkomma
            förminskning i jernvägarnes inkomster, i synnerhet som man vet
            att redan nu trafiken på ångbåtarne är högst betydlig. Utskottet
            har äfven såsom skäl anfört, att befolkningen i andra orter af
            landet, hvilken icke åtnjuter fördelen af jernvägarne, gerna skulle
            betala den ifrågasatta högre afgiften, i fall jernvägar komme
            att dragas genom dessa orter. Men denna omständighet kan väl icke
            utgöra skäl för att vidtaga en förhöjning, som tränger ned till
            de allra lägsta klasserna af landets fattiga befolkning, derföre
            att en del af landets innevånare icke hafva jernvägar. I tidernas
            längd erhålla väl äfven de sådana, der behofvet så påkallar och
            de kunna bära sig. Hufvudsaken är att ordna jernvägstrafiken,
            som är den mäktigaste häfstången för vårt lands framåtgående,
            så att den befordrar samfärdseln på ett allmännyttigt och tillika
            affärsmessigt sätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HjzY45TDLpQNx6nKyvrjsK">
          Jag yrkar afslag å Utskottets betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-3cU1MXQf5GE6cQToUK4mV5" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Efveröd:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-7Hb1wsUqb79zbZKBFN5Uhe" next="i-XK5yqrxbAVDmmuPHoH1yQk">
          <seg xml:id="i-6XWPGget8qa2dJHnbzhYr2">
            Jag får beklaga, att Utskottet icke vid denna frågas behandling
            tagit den fattige arbetarens rätt i försvar, så
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NYjEQeCcCfMCYpniPnS8FV">
          324 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-XK5yqrxbAVDmmuPHoH1yQk" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-7Hb1wsUqb79zbZKBFN5Uhe" next="i-RrHyL5xnfH9WWCe9HyMsXE">
          <seg xml:id="i-PnCezhWVMo4ERZxBtKL3GQ">
            som samma Utskott försökt göra vid ett annat tillfälle. Man kan
            häraf sluta, att detta då ej heller varit af så allvarlig mening.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RrHyL5xnfH9WWCe9HyMsXE" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-XK5yqrxbAVDmmuPHoH1yQk">
          <seg xml:id="i-2xzKb4mmzUWEHsX9TbA3CB">
            Om man höjer afgiften för 3:dje klassens passagerare å statens
            jernvägar, tror jag att man kommer dit man icke vill, åtminstone
            är det ej någon sannolikhet för att statens inkomster derigenom
            komma att ökas med hundrade tusentals R:dr, såsom Utskottet förmenat,
            utan tvärtom skulle följden blifva att de komme att förminskas,
            ty det faller för mig ganska klart, att en ej obetydlig del af
            landets arbetare helt och hållet skulle blifva utestängde från
            att åka på våra jernvägar, om den nu föreslagna afgiften höjes.
            Den enda fördel, som Utskottet sålunda med sitt förslag skulle
            bereda, vore, att för dem, som äro generade att åka i sällskap
            med våra arbetare, derigenom göra tillfälle att förflytta sig
            från 2:dra till 3:dje klassens kupéer under sina resor å jernväg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D5q7e7u89MeUgn5VVxFDgM">
          Om man vill bereda staten högre inkomster af våra jernvägar,
          tror jag det vore klokare, om Riksdagen företoge en förhöjning
          i afgiften för de tvenne andra klassernas passagerare, isynnerhet
          för den första, som nu lärer bereda statsverket förlust i stället
          för inkomst. Jag yrkar för min del afslag af Utskottets betänkande
          i denna punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-QYePSJHAgZWVqS1bpJRiaQ" type="speaker">
          Herr Per Nilsson i Kulhult:
        </note>
        <u who="i-4ACwbbRqtvjW5TygyEQort" xml:id="i-LniErGFgu2ysbrzBKGsSv6">
          <seg xml:id="i-5QNoWBmLdTHd63DvsZrkJJ">
            Jag är af samma tanke som den föregående talaren, och anser det
            icke vara oss värdigt att höja afgiften för 3:dje klassens passagerare,
            och detta så mycket mindre som man vet att jernvägens inkomster
            af 3:dje klassens vagnar alltid varit stora, betraktade såväl
            i och för sig sjelfva, som i förhållande till materiel och underhållskostnad.
            Om man ser på 1:sta klassens vagnar och jemför de inkomster dessa
            bereda jernvägen, i förhållande till underhållskostnaden för dem,
            som 3:dje klassens vagnar bereda staten, så visar sig en stor
            skilnad. Hvarför då höja afgifterna för 3:dje klassens passagerare?
            Jag tror verkligen detta icke vara på sin plats. Slutligen har
            Utskottet tagit i öfvervägande, men icke fästat afseende vid motionärens
            förslag att vid jernvägarne inrätta en 4:e klassens vagnar utan
            bänkar eller den ringaste beqvämlighet. Jag kan icke fatta annat,än
            att dessa vagnar skulle blifva blott och bart lastvagnar eller
            boskapsvagnar. Detta är således ett förslag, som jag anser man
            icke bort komma fram med, och Utskottet har heller icke beaktat
            detsamma. Jag yrkar emellertid afslag äfven i den del af Utskottets
            utlåtande, deri Herr Hiertas förslag tillstyrkes.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JSs8uNiFqoxDsigfsryawK" type="speaker">
          Herr Abraham Rundbäck:
        </note>
        <u who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" xml:id="i-5yhecBf9qVzoJBd9CyVaJQ" next="i-FW3CqjYsGq9vNoTydUWcw6">
          <seg xml:id="i-91vkF3JBnqgk6YyRx6znTj">
            Herr Talman! Mine Herrar! Jag får för min del förklara, att jag
            i det närmaste ingår på hvad Utskottet här föreslagit. Under antagande
            att den nu för 2:dra klassens passagerare bestämda afgift af 50
            öre är riktig, kan jag icke annat än anse, det Utskottet haft
            goda skäl att afstyrka den i motionen föreslagna nedsättningen
            för 1:sta klassens passagerare. Ty beqvämligheterna äro många
            för dem, som vilja åka i denna klass, och desse personer äro derjemte
            förmögnare och sådana som hafva finare lefnadsvanor; och det kan
            väl icke vara skäl att för sådane personer nedsätta en afgift,
            som är lägre och billigare än den lägsta afgift för fortskaffning
            på landsväg å motsvarande sträcka. Hvad åter tredje klassen angår,
            så är afgiften för densamma både i och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4W4icEjwUECgAaF11ZJBaC">
          Den 7 Mars. 525
        </note>
        <u xml:id="i-FW3CqjYsGq9vNoTydUWcw6" prev="i-5yhecBf9qVzoJBd9CyVaJQ" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu">
          <seg xml:id="i-HUHQqHoyjMi6qATRw2Df7y">
            för sig och i förhållande till afgifterna för de andra klasserna
            för låg. I förra afseendet ber jag få fästa uppmärksamheten derpå,
            att afgiften är lägre än i de flesta andra länder, utom i vissa
            speciela fall såsom för arbetarebefolkningen i stora städer; och
            i förhållande till öfriga afgifter, synes det icke vara en riktig
            proportion att 2:dra klassens afgift utgör två tredjedelar af
            1:sta klassens, men 3:dje klassens afgift icke mera än hälften
            af 2:dra klassens. Nu har man visserligen här gjort den erinran,
            att om man höjer afgiften för 3:dje klassens passagerare, så beskattar
            man blott de fattiga. Jag tror icke att så är förhållandet. Enligt
            här i betänkandet pag. 2 lemnade sifferuppgifter visar det sig
            t. ex., att medan I å 10 tusen personer hafva begagnat sig af
            1:sta klassens kupber, så hafva deremot i 3:dje klassens vagnar
            fortskaffats 1,279,456 personer, d. Vv. sS. nära 140 gånger så
            många passagerare som i den 1:sta. Men så illa är det väl icke
            stäldt med välståndet uti vårt land, att vi hafva 140 fattiga
            på en förmögen. Jag vill för öfrigt fästa uppmärksamheten på en
            annan omständighet, som synes göra det billigt att höja afgiften
            för dem, som trafikera 3:dje klassen. Det är naturligtvis företrädesvis
            den befolkning, som bor nära jernvägarne, hvilken befar dem, och
            då denna befolkning således har den egentliga fördelen af dem,
            icke blott för sina personer, utan äfven för sina varor och produkter,
            må det väl icke vara mer än rätt, att de af landets innevånare,
            som, framför andra, kommit i åtnjutande af de förmåner jernvägen
            bereder, också betala derför icke oskäliga, men fullt skäliga
            afgifter. Då jag således häri instämmer med Utskottet och anser
            en förhöjning böra ega rum i afgiften för 3:dje klassens passagerare
            och tillika instämmer med Utskottet deri, att det icke finnes
            skäl att, på sätt motionären föreslagit, anskaffa en 4:de klass
            vagnar, har jag likväl ett särskildt förslag att framställa, hvarpå
            jag tager mig friheten fästa Kammarens uppmärksamhet. Jag vill
            nemligen icke ålägga 3:dje klassens passagerare en förhöjning
            i afgiften utan en motsvarande fördel. Man har på I1:sta och 2:dra
            klassens vagnar särskilda kupéer för fruntimmer. Man har således
            under omtanken att skydda det svagare könet för förolämpningar
            och obehagligheter inrättat särskilda kupéer i en klass vagnar,
            som dock i allmänhet trafikeras af det mera hyfsade folket; deremot
            har någon sådan åtgärd icke vidtagits beträffande 3:dje klassens
            vagnar. Detta gör, att de fruntimmer, som resa der, ofta blifva
            utsatta för obehag. Ty utan att vilja förneka att massan af dem
            som resa på 3:dje klassens vagnar i allmänhet är hyfsad, så kan
            det ofta icke undvikas att, särdeles efter marknader, torgdagar,
            auktioner och dylikt genom berusade och råa menniskor sådana uppträden
            åstadkommas, som icke kunna undgå att såra i synnerhet den qvinliga
            blygsamheten. Detta gör att mången qvinna, för hvilken det kan
            vara svårt att betala den högre afgiften i 2:dra klassens vagnar,
            likväl ser sig nödsakad att underkasta sig denna uppoffring. Det
            vore således med skäligt afseende på ej mindre sedlighetens än
            äfven billighetens fordringar önskligt, att en sådan anordning
            vidtoges på 3:dje klassens vagnar, att der bereddes en särskild
            tillflykt för fruntimmer, och Jag skulle fördenskull vilja hafva
            den s. k. klämmen i utlåtandet affattad sålunda: "att Kammaren
            för sin del må besluta, det Riksdagen ingår till Kongl. Maj:t
            med anhållan derom, dels att ny passagerare-tariff för statens
            jernvägar, grundad på höjning af 3:dje klassens afgift till 30
            öre
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YFpNxAW5Xi1kiX8LKnpbJr">
          526 Den 7 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-D1Ybt5F3eAwqEHtETWpsGj">
          per mil, måtte utarbetas och fastställas, och dels att i sammanhang
          dermed den anordning måtte vidtagas, att särskilda passagerarevagnar
          af 3:dje klass för fruntimmer må medfölja de blandade tågen."
        </note>
        <note xml:id="i-Pfx7v6FhLVasskn8LBQA9z" type="speaker">
          Herr Åstrand:
        </note>
        <u who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq" xml:id="i-3xiC4iFRoHSgmA9J53VqDM" next="i-Xs7rvtu1phHo4HuuX9pNg1">
          <seg xml:id="i-V9tBePw9pKctNYuuCafMsp">
            Herr Talman! mine Herrar! Vid det anlopp, som egt rum mot detta
            utlåtande, har såsom hufvudskäl framhållits, att den ifrågasatta
            förhöjningen i 3:dje klassens passagerareafgift skulle synnerligen
            hårdt drabba den fattigare delen af befolkningen, som vill begagna
            sig af jernvägen. Jag får dock erinra om något, som I väl veten
            förut, mine Herrar, att jernvägen icke är någon barmhertighetsinrättning,
            utan en kommunikationsanstalt, afsedd visserligen för landets
            fromma i allmänhet, men ock att bära sig. Man måste i främsta
            rummet taga i betraktande de uppoffringar, som staten eller den
            som eger jeruvägen fått vidkännas vid dess anläggande. Derför
            har ock på de flesta privatbanor passageraretaxan i 3:dje klassens
            vagnar blifvit bestämd till 30 öre per mil. Så ärt. ex. förhållandet
            vid banorna i Skåne och &amp; Gefle—Dala-banan, ehuru vid statens
            jernvägar någon förhöjning hittills icke egt rum i den först bestämda
            siftran af 25 öre. Att taxan blifvit satt så låg, har endast berott
            på en slump och har skett utan Riksdagens hörande, enär, såsom
            vi veta, det tillkommer Kongl. Maj:t att i detta afseende bestämma
            och besluta. Man har visserligen såsom skäl mot den föreslagna
            förhöjningen anfört, att många derigenom skulle anlita ångbåtarne
            under de tider afåret, då priserna på dessa icke äro så höga.
            Men samme talare, som andragit detta skäl, visar likvisst genom
            sina sifferuppgifter, att, äfven med den nu föreslagna förhöjningen,
            det ändock blefve längt billigare att begagna jernväg än ångbåt
            på de af honom uppgifna linierna, så framt icke dessa i sin helhet
            kunna trafikeras, då beqvämligheten å ångbåt vida understiger
            den &amp;å jernväg. Hvad nu beträffar den gjorda anmärkningen, att
            en förhöjning af 5 öre per mil för 3:dje klassens passagerare
            hufvudsakligen skulle öka resekosnaderna för de fattige, så ber
            jag få påpeka att, om man dividerar det antal mil, som tillryggaläggas
            af personer i 3:dje klassens vagnar, med passagerarnes antal,
            så kommer man till det resultat, att öfver hufvud taget ingen
            af dessa reser mer än 4 mil. Det finnes visserligen personer som
            resa längre, men det är vanligen sådana, som, på samma gång de
            fästa sig vid det billigare priset, icke finna 2:dra klassens
            vagnar hafva andra beqvämligheter framför 3:dje klassens, än stoppade
            bänkar, hvilka många kunna undvara. Med den af mig således angifna
            medelberäkningen af det antal mil, som tillryggalägges af 3:dje
            klassens passagerare, kommer den nu föreslagna förhöjningen i
            sjelfva verket att medföra endast ev tillökning i passagerareafgiften
            af 20 öre per mil. Men om någon anmärkning vore att göra, så tror
            jag den vore mest befogad, som erinrade derom, att för de personer
            af den fattigare klassen, som bo inom 1, 2 högst 3 mils afstånd
            från de större städerna och som ofta besöka dessa för att afsätta
            sina obetydligare produkter, en låg passagerareafgift är nödvändig,
            för att de, med någon utsigt till förtjenst, skola kunna göra
            dessa resor, och att en förhöjning i afgiften således skulle komma
            att afstänga dem från de platser, der de måste hemta medel för
            sin bergning. Men på samma gång jag påpekar denna anmärkning är
            jag beredd att vederlägga densamma. Jag vet nemligen, det Jernvägsstyrelsen
            är be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3sfdWnM3cktnwk3qt7bVmh">
          Den 7 Mars. 527
        </note>
        <u xml:id="i-Xs7rvtu1phHo4HuuX9pNg1" prev="i-3xiC4iFRoHSgmA9J53VqDM" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq">
          <seg xml:id="i-RQuaX8tyUcQpbYveFTwCBF">
            redd att, i händelse den ifrågasatta förhöjningen till 30 öre
            skulle ega rum, på samma gång föreslå nedsättning i de nu bestämda
            25 örena för dem, hvilka bo närmast några af de större punkterna
            för rörelsen, såsom Stockholm, Göteborg, Malmö m. £. städer, och
            tillika anordna turoch returbiljetter, då resan fram och tillbaka
            göres på samma dag. Jag vill derjemte fästa uppmärksamheten på
            en annan omständighet, nemligen, att då nordvestra stambanan i
            och med detta år kommer att Öppnas, det blir absolut nödvändigt,
            att förändrade arrangementer vidtagas i afseende på tågen å de
            öfriga banorna, hvarom Jernvägstrafikstyrelsen också är betänkt
            att gå i författning. Det är nemligen meningen att ordna trafiken
            så, att man med 3:dje klassen kan tillryggalägga vägen mellan
            Stockholm och Malmö på två dagar, i stället för att man nu måste
            använda tre dagar för denna resa. Höjer man således passagerareafgiften
            i denna klass från 25 till 30 öre, så blir resan ändå icke dyrare
            för dem, som på denna långa sträcka vilja anlita jernvägen. Jag
            är fullkomligt öfvertygad, att alla de, hvilka icke hafva jernvägar,
            men i alla fall fått bidraga till deras anläggande, skulle skatta
            sig särdeles lyckliga, om de för en så ringa afgift som 30 öre
            per mil finge åtnjuta förmånen af ett så förträffligt fortskaffningsmedel.
            3:dje klassens passagerareafgifter å Eslöf—Landskrona— Helsingborgs-banan
            samt 3 Eslöf-—Ystadsbanan äro 30 öre per mil för de ordinarie
            stationerna; men på hvarje halfmil finnas så kaliade anhaltstationer,
            å hvilka biljett endast kan köpas till närmaste ordinarie station
            efter ett pris af 40 öre per mil för här ifrågavarande klass;
            och så vidt jag har kunnat inhemta hafva dessa afgifter icke verkat
            någon minskning i antalet af passagerare å dessa 3:dje klassens
            vagnar. Jag tror derföre, att de hafva orätt, hvilka förmena att
            den nu ifrågasatta obetydliga förhöjningen skulle åstadkomma någon
            nedsättning i passagerareantalet i sin helhet; ty den som sätter
            värde på tid vet nog att uppskatta den fördel, att mot en obetydlig
            ersättning kunna tillryggalägga långa vägar på några få timmar,
            i stället för att begagna skjuts, hvilken, som vi alla veta, blir
            mycket dyrare än att färdas på jernväg, vore det ock i 1:sta klassens
            vagn. Af dessa skäl tror jag, att en förhöjning till 30 öre per
            mil på 3:dje klassens vagnar är både berättigad och befogad och
            icke heller på minsta sätt skall trycka den fattigare delen af
            befolkningen, helst om Jernvägstrafikstyrelsen i sammanhang med
            denna förhöjning i det de större städerna närmast belägna trafikområdet
            bereder tillfälle till resor mot en ringare afgift. På alla dessa
            skäl yrkar jag bifall till det utlåtande Utskottet afgitvit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CP6nUZaPFotZLGEUTh7Ys2" type="speaker">
          Herr Forssheck:
        </note>
        <u who="i-Kmw25fR42eKoSsCWJ8FFjd" xml:id="i-Xiu1QY7NxESWwJXyosRpqy" next="i-U6hiHdEF2en5aa4KhPhqjZ">
          <seg xml:id="i-7wRh48n4jwhCqVoib28pfX">
            Herr Talman! mine Herrar! Man hade hoppats att då våra jernvägar
            kommo till den utveckling, de nu uppnått, man skulle göra nedsättningar
            i taxan icke blott för persontrafiken, utan äfven för godstrafiken.
            I stället finner man nu, att fråga är om att höja afgiften för
            passagerare och detta just för 3:dje klassen, som, enligt hvad
            man läser i Utskottets betänkande, är den klass, hvilken lemnar
            den största inkomsten. Enligt min tanke borde man väl snarare
            låta denna vara som den är, men höja afgifterna för eller indraga
            den klass, som icke lemnar någon behållning, och det är 1:sta
            klassen. 1:sta klassens vagnar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AnzptNszM2SET5cK778ukn">
          528 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-U6hiHdEF2en5aa4KhPhqjZ" who="i-Kmw25fR42eKoSsCWJ8FFjd" prev="i-Xiu1QY7NxESWwJXyosRpqy" next="i-iWRGvB8Wqokf44zzfYPpd">
          <seg xml:id="i-G6RmjvxFwbT5sMrfAuqXAc">
            med alla sina grannlåter tyckas mig verkiigen följa med i jernvägståget
            endast för paradens skull.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-iWRGvB8Wqokf44zzfYPpd" who="i-Kmw25fR42eKoSsCWJ8FFjd" prev="i-U6hiHdEF2en5aa4KhPhqjZ" next="i-5GcxpPbF6ypdUwBbqLSMKw">
          <seg xml:id="i-W9SAZAFWbvVd2qe3Nv1AGv">
            Men är det så att statens jernvägar verkligen behöfva större
            inkomster än de med nuvarande trafiktaxor ega, så låt oss öka
            på alla tre klassers passagerareafgifter med 10 öre per mil, hvarpå
            staten skulle vinna omkring 600,000 å 800,000 R:dr efter beräkning
            af den nuvarande trafiken. Detta vore rättvist, men att lägga
            förhöjningen endast och allenast på 3:dje klassen vore orättvist.
            För min del motsätter jag mig på det högsta en sådan åtgärd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5GcxpPbF6ypdUwBbqLSMKw" who="i-Kmw25fR42eKoSsCWJ8FFjd" prev="i-iWRGvB8Wqokf44zzfYPpd" next="i-M7zoCr1FekHHWJ1uAKC4ti">
          <seg xml:id="i-FcVz4AMhWLdrnL3Fv4y18M">
            En dylik åtgärd skulle dessutom vara opraktisk, då konkurrensen
            med sjökommunikationerna på flera linier, t. ex. Stockholm—Jönköping
            och Stockholm Norrköping, enligt hvad en talare midt emot har
            upplyst, skulle i väsendtlig mån minska passagerarnes antal för
            jernvägen. Man reser redan nu billigare på ångbåtar, och ökas
            nu, såsom man föreslagit, afgifterna för 3:dje klassens passagerare,
            blir denna skilnad ännu större.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M7zoCr1FekHHWJ1uAKC4ti" who="i-Kmw25fR42eKoSsCWJ8FFjd" prev="i-5GcxpPbF6ypdUwBbqLSMKw">
          <seg xml:id="i-Eqrv9APCXbbzzH4AsYi52r">
            Jag skulle gerna se, att Herr Rundbäcks förslag om särskilda
            fruntimmerskupéer äfven för 3:dje klassen komme till utförande.
            Man råkar ofta i 3:dje klassens vagnar ut för ganska oroliga sällskaper,
            och det är mången gång ledsamt att nödgas se och höra hvad som
            der försiggår. Särskilda kupéer för fruntimmer, som resa på 3:dje
            klassen, tyckas mig derför vara fullt ut lika behöfliga som vid
            1:sta och 2:dra klassen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JSnZ2P37mp3yM2ocrfMAVf">
          I alla fall anser jag mig böra yrka afslag å den af Utskottet
          föreslagna förhöjningen i afgifterna för 3:dje klassens passagerare.
        </note>
        <note xml:id="i-JQkLb8KsTfJ6dm6imNWphp" type="speaker">
          Herr Uhr:
        </note>
        <u who="i-WwAxWmuJAQ8HYbXtcAmkyJ" xml:id="i-TuKtRNm12e82PLLsp3k3XW" next="i-1R3TsbYBC8yC89QStpHWC">
          <seg xml:id="i-2X8zmm6K5G6Jtb4a1aTTPQ">
            Här har så mycket talats om det olämpliga och orätt-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1R3TsbYBC8yC89QStpHWC" prev="i-TuKtRNm12e82PLLsp3k3XW" who="i-WwAxWmuJAQ8HYbXtcAmkyJ" next="i-4kEHLik92Qtt5izhf16ePt">
          <seg xml:id="i-KQgPpEF1af5oZtsx8FW9mY">
            visa i att höja afgifterna för jernvägsresor just för den obemedlade
            och fattiga befolkningen, att jag ej vidare vill upptaga Kammarens
            tid med ordande derom. Jag kan för min del icke biträda ett sådant
            beslut. Snarare vill jag gå in på motionärens förslag om att inrätta
            en 4:de klass af jernvägsvagnar. Men derigenom tror jag att statens
            inkomst af trafiken skulle minskas. Under diskussionen har jag
            emellertid fallit på en idé, som jag tror skulle leda till det
            åsyftade målet. Detta förslag vore, att man afdelade 3:dje klassen
            i tvänne. Den ena med en afgift af 30 öre milen, den andra med
            25 öre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4kEHLik92Qtt5izhf16ePt" prev="i-1R3TsbYBC8yC89QStpHWC" who="i-WwAxWmuJAQ8HYbXtcAmkyJ">
          <seg xml:id="i-HfqbWBrxFnYKn9eQK2V9PT">
            Mången skulle säkert gerna gifva ut sin femöring för att komma
            i byggligare sällskap, än man nu ofta råkar ut för i 3:dje klassen.
            Genom en sådan delning skulle också det mål, som af Herr Rundbäck
            åsyftas, nemligen att fruntimmerna finge färdas litet mera ostörda,
            äfven uppnås.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VgKZwZgj5dm1XtaW11fHgm">
          Jag yrkar således på 3:dje klassens skiljande i tvänne afdelningar
          med förhöjning af priset å den ena till 30 öre per mil.
        </note>
        <note xml:id="i-3ghwn8mg5gqNdTs8JndMGa" type="speaker">
          Herr Petter Andersson:
        </note>
        <u who="i-L8Vt8oyzSTjdWDWGruiZ5J" xml:id="i-ByuyiNCC9tWENafyUBSmcG" next="i-8w66dKZDB3xFZSuK1J7m7N">
          <seg xml:id="i-5ZvzLd4uYCKuFuKSyodWRc">
            Sedan jag begärde ordet, har Utskottets ordförande redogjort
            för sin åsigt i saken, och jag är af samma tanke som den han uttalat,
            nemligen att statens jernvägar icke tillkommit såsom en fattigvärdsinrättning.
            Det oaktadt, om det endast vore fattiga som begagna 3:dje klassens
            vagnar, skulle jag icke påyrkat förhöjd afgift,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8w66dKZDB3xFZSuK1J7m7N" prev="i-ByuyiNCC9tWENafyUBSmcG" who="i-L8Vt8oyzSTjdWDWGruiZ5J" next="i-DQN7HAmrHi2jGAeQaSUgpx">
          <seg xml:id="i-6HTUAwQ9LtL8hUp4NCJtef">
            men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8iZ3LdqhFcmUsAdLBTt7bi">
          Den 7 Mars. 529
        </note>
        <u xml:id="i-DQN7HAmrHi2jGAeQaSUgpx" prev="i-8w66dKZDB3xFZSuK1J7m7N" who="i-L8Vt8oyzSTjdWDWGruiZ5J" next="i-KzZtZch7VSSByYCyBbEvGp">
          <seg xml:id="i-NG6Uf8oCJDR5ZHHYNQAVfN">
            men som sådant icke är fallet, och jag vädjar till dem som talat
            för afslag af Utskottets betänkande, om de icke vid sidan af sig
            sjelfva sett ganska solida män åkt i 3:dje klassens vagnar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KzZtZch7VSSByYCyBbEvGp" prev="i-DQN7HAmrHi2jGAeQaSUgpx" who="i-L8Vt8oyzSTjdWDWGruiZ5J">
          <seg xml:id="i-EJnTRTB4RGMrCetYmAgg9d">
            Dessutom föreställer jag mig, att då hela landet får bidraga
            till byggandet af våra jernvägar och äfven får betala bristen,
            i fall dessa kommunikationer icke bära sig, så hafva de också
            rättmätiga anspråk på att de, som draga nyttan af jernvägarne,
            äfven få derför erlägga skäliga afgifter. Om hela landet hade
            lika förmån deraf, skulle jag icke säga något, men största delen
            af landet har 10 å 20 mil till närmaste statsbana. Det är verkligen
            så billigt, man kan önska att resa en mil för 30 öre. Man kommer
            ju lika hastigt fram som den två och en half gång dyrare 1:sta
            klassen. Redan deri ligger en stor lindring för den fattiga befolkningen.
            Jag är viss på att folket i de provinser, der inga jernvägar finnas,
            skulle med största tacksamhet betala detta belopp, om sådan kommunikationslägenhet
            stode dem till buds. Jag får alltså på dessa skäl yrka bifall
            till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GvRgJpggYrQDRZ8Yjfp1MF" type="speaker">
          Herr Jöns Pehrsson:
        </note>
        <u who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" xml:id="i-8oEMnJZhBXMwvDqdnyc22p" next="i-NQUfKZADqnH7oMYDkA1qzM">
          <seg xml:id="i-C3L4koANnWMJwFhV9NBLJg">
            Om Kammaren bifaller detta förslag, gör den ett beslut i full
            konseqvens med många föregående. Den fattige är det alltid som
            får betala! Jag tror emellertid icke som min granne. att rika
            personer äro så snikna, att 'de sätta sig i en 3:dje klassens
            vagn. Der sitter emellertid det fattiga folket, och det är dem
            som det föreslagna tillägget drabbar hårdast. Hufvudsumman af
            texten är således den, att man vill göra resor så dyra som möjligt
            för den fattiga, men genom att minska 1:sta klassens afgifter,
            såsom en motionär föreslagit, göra resorna så billiga som möjligt
            för den rike.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NQUfKZADqnH7oMYDkA1qzM" prev="i-8oEMnJZhBXMwvDqdnyc22p" who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" next="i-MTidKJjSJB57B3YTPTdn6v">
          <seg xml:id="i-SprKxQszYcsdw1gbjEuwE6">
            Den som bor nära en jernväg vet nog att, om man höjer passagerareafgiften,
            skall jernvägen anlitas mindre. Det blir ingen ökad inkomst för
            staten på det sättet. Mig förefaller det verkligen helt naturligt,
            att man borde tillämpa samma princip på jernvägstrafiken som på
            telegramoch brefvexlingen. Genom att minska portot för telegram
            och bref har man ökat inkomsten genom den starka tillväxten af
            trafikanter. Så skulle äfven, enligt hvad jag tror, här blifva
            förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MTidKJjSJB57B3YTPTdn6v" prev="i-NQUfKZADqnH7oMYDkA1qzM" who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD">
          <seg xml:id="i-C7mjqbmc2vShmazTRU3s1w">
            Högre afgifter än de nuvarande kan jag icke gilla, såvida man
            icke ställde så klokt till, att persontåg kunde gå emellan till
            exempel Malmö och Stockholm på två dagar i stället för tre. Detta
            kan, enligt mitt förmenande, vara fort nog, så att man i så fall
            kan indraga "snälltågen'. Härigenom skulle besparing kunna åstadkommas
            i trafikkostnad och för passagerare vinnas en dag, och som äfven
            för den obemedlade tid är penningar, så kunde, om det ställdes
            på det af mig nu påpekade sättet, 3:dje klassens resande komma
            ut med att betala 5 öre mera för milen. Men som det nu är, blir
            en förhöjning af 5 öre milen för den som reser långa vägar ganska
            mycket penningar i längden, och jag får således allvarligen anhålla,
            att Utskottets förslag af Kammaren förkastas, och ber Herrarne
            vara öfvertygade om, att fastän jag bor nära en statsbana Jag
            likvisst icke talar i eget intresse, ty många angelägenheter kunna
            uträttas genom bref och ett tolföres frimärke.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SBpCfc4qihsmNyjSYabfNx">
          Riksd. Prot. 1871. 2 Afd. 1 Band. 31
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gaj7NxZwdk6HFq2XcDhMZt">
          530 Den 7 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-9TKhEvzVwE3XqNqThfKyq3" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" xml:id="i-4xKsTPVqUKLie6k7Un9UV9" next="i-B3WZes2umgWhYMGXGUMM1Z">
          <seg xml:id="i-XdfTByAFyy9grYcq84WHou">
            Den ärade talaren här midt emot tyckes icke hafva förstått mina
            uppgifter. Jag tror ändå ej, att jag var så otydlig i mina uttryck.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B3WZes2umgWhYMGXGUMM1Z" prev="i-4xKsTPVqUKLie6k7Un9UV9" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" next="i-2URCu9AAwgQ7RnDuXB1nYk">
          <seg xml:id="i-FkjoqSqeBq1yMM8NExJQB4">
            Jag antog Stockholm till utgångspunkt och påstod, att jernvägsbiljetter
            å statens banor, äfven om man reser på tredje klassen, äro dyrare
            än biljetterna på de ångbåtar, som passera samma linier under
            sommarmånaderna. Jag nämnde att till Jönköping kostar en jernvägsbiljett
            9 R:dr 60 öre, under det en däcksplats erhålles för 5 ä 6 R:dr;
            att en jernvägsbiljett till Norrköping kostar 4 R:dr 20 öre, men
            ångbåtsbiljett 2 R:dr 50 öre å 2 R:dr; till Örebro per jernväg
            5 R:dr 20 öre, men per ångbåt 3 R:dr. Jag omnämnde äfven att på
            linien Stockholm-- Upsala, der passageraretrafiken är större än
            på någon annan kommunikationsled, en tredje klassens biljett på
            jernvägen kostar 1 R:dr 55 öre, men ångbåtsbiljetter fås för 1
            R:dr,och tillfälle dessutom är att på ångbåten köpa turoch returbiljett
            för 1 R:dr 50 öre. Jag drog af dessa fakta den slutsatsen, att
            om passagerareafgifterna ökas för tredje klassens trafikanter,
            konkurrensen med vattenkommunikationerna ännu mera skulle ökas,
            och att detta förhållande icke kunde annat än menligt inverka
            på trafikintraderna på våra statsbanor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2URCu9AAwgQ7RnDuXB1nYk" prev="i-B3WZes2umgWhYMGXGUMM1Z" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" next="i-8pByr3Z4meuZonx8AvJPbx">
          <seg xml:id="i-LdJT2Jo7EAPHPjq5awpoJV">
            Man har framkastat det yttrandet, att våra jernbanor icke äro
            några «barmhertighetsinrättningar". Men icke behöfva de kallas
            för barmhertighetsinrättningar just nu derför, att man tvärt emot
            Utskottet anser dem böra fortfara att trafikera tredje klassens
            passagerare för samma pris som Mittills och hvilket i början bestämdes,
            då dessa kommunikationsanstalter voro alldeles nya i vårt land
            — i hvad afseende hafva förhållandena nu förändrats? om ej derutinnan
            att persontrafiken på tredje klassen gifver jernvägen största
            inkomster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8pByr3Z4meuZonx8AvJPbx" prev="i-2URCu9AAwgQ7RnDuXB1nYk" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc">
          <seg xml:id="i-Hve7SVgcRBsrFXEK62Jk1A">
            Beträffande förslaget om särskilda kupéer för fruntimmer på tredje
            klassen, vore det verkligen ganska ändamålsenligt och önskligt.
            Men det torde ändå vara en sådan detaljanordning, att den bäst
            afgöres af Trafikstyrelsen utan att behöfva vara en riksdagsfråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L454NpxSGxvHsg7ShsqJvX" type="speaker">
          Herr 0. B. Olsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-4APE2g2kkG8V8scfnRV87t" next="i-415MwbsT9tUZvh4MNZSrKL">
          <seg xml:id="i-HDzj1ekyqUouvEkZmiZeP2">
            För min del tror jag, att den af motionären och Utskottet föreslagna
            förhöjningen af passagerareafgiften för 3:dje klassen är opraktisk
            och den påräknade ökningen af trafikinkomsten högst problematisk.
            Jag har ofta varit i tillfälle att se tjenstehjon, som vandrat
            till fots 7 å 8 mil längs utmed jernbanan ända upp från Småland
            ner till Skåne. DA afgiften för 3:dje klassens passagerare redan
            nu är så hög, att många personer dels icke hafva råd och dels
            finna uträkning i att heldre vandra till fots än betala den stadgade
            afgiften, kan det väl icke vara skäl att ytterligare höja densamma,
            ty fotvandrarnes antal skall onekligen då ökas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-415MwbsT9tUZvh4MNZSrKL" who="unknown" prev="i-4APE2g2kkG8V8scfnRV87t" next="i-FojmP9ry8oEsALyBtCft1Z">
          <seg xml:id="i-2PAJhtZrVVqYbxd6BERmXg">
            Dessutom tror jag att, äfven om den föreslagna förhöjningen skulle
            tillskynda staten högre inkomst, det icke kan vara välbetänkt
            att Riksdagen ytterligare lägger skattebördor på de mest obemedlade
            innevånarne i landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FojmP9ry8oEsALyBtCft1Z" who="unknown" prev="i-415MwbsT9tUZvh4MNZSrKL" next="i-7DWmjzqh1z6LVsXSQTuyFT">
          <seg xml:id="i-KehjJ24AFgrk95vvvZQ94f">
            Utskottet åberopar såsom skäl för sitt förslag, att afgiften
            på bibanorna är 30 öre milen, men Utskottet förbiser att, om man
            på just dessa samma bibanor köper turoch returbiljett, man får
            en sådan, beräknad
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8uYNKn4XkweoaaRrdTea3t">
          Den 7 Mars. 5öl
        </note>
        <u xml:id="i-7DWmjzqh1z6LVsXSQTuyFT" who="unknown" prev="i-FojmP9ry8oEsALyBtCft1Z">
          <seg xml:id="i-JVKFckSsFC5ee5bseiqhbg">
            efter 20 öre milen, Så är specielt förhållandet med Christianstads-banan.
            Således duger icke det skälet. Jag yrkar afslag å Utskottets Utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-79CWaYTpWmnmVgEWjt7QVd" type="speaker">
          Herr Rylander:
        </note>
        <u who="i-UB5CgJ71awVRrzmsnvYCfD" xml:id="i-SYKF2636aaL71pHmYwPqPE" next="i-T439TGRVznkcGwZPVEAmwE">
          <seg xml:id="i-WHTUqGwGXLdKk4wjTNRcQt">
            Sedan jag begärde ordet, har jag blifvit förekommen i det jag
            tänkte säga utaf flere talare, isynnerhet Herr Uhr. Jag kunde
            derrör gerna afstå från ordet, men då jag nu erhållit det, och
            jag i alla fall något skiljer mig från hvad Herr Uhr yttrat, ber
            jag att få säga några ord. ;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J5K3coVRbMczxEjz66jRHn">
          Lika med flere andra tror jag, att den föreslagna förhöjda afgiften
          för befordran å 3:dje klassens vagnar på statens jernvägar icke
          vore välbetänkt, ej heller öfverensstämmande med de humana nedsättningar,
          som förut gjorts uti såväl postporto som annat.
        </note>
        <u xml:id="i-T439TGRVznkcGwZPVEAmwE" prev="i-SYKF2636aaL71pHmYwPqPE" who="i-UB5CgJ71awVRrzmsnvYCfD">
          <seg xml:id="i-FD44YquD4uBwwxkeekJF56">
            Rättvisligen torde icke kunna nekas, att denna förhöjning skulle
            hufvudsakligen drabba den fattigare befolkningen, ett förhållande
            som jag icke kan gilla. Jag kan icke finna att Herr Åstrand talat
            sanningsenligt, då han sagt att hela skilnaden på 2:dra och 3:dje
            klassens vagnar är endast stoppade soffor. Jag vill påminna honom
            om, att skilnaden är ännu större. 2:dra klassen har skilda kupéer,
            der man lätt kan välja sitt sällskap och undvika sådant dåligt
            sällskap, som man i 3:dje klassens vagnar ofta påträffar, men
            icke kan undvika. Andra olikheter finnas äfven. 9S3 t. ex. går
            3:dje klassens vagnar icke med i snälltåget En annan olägenhet
            har Herr Rundbäck med rätta påpekat och beifrat, den nemligen
            att 3:dje klassen saknar fruntimmerskupéer. Att nu höja afgiften
            för endast tredje klassen kan jag icke gilla, men hade i stället
            förhöjning för alla klasser blifvit föreslagen, skulle jag icke
            satt mig deremot.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P6XprsZdM9S2ErpW81JNs9">
          Jag hade tänkt göra det förslag, som min vän Uhr redan framställt,
          dock uti något förändrad form, föranledd deraf att vår ärade Finansminister
          lofvat att framledes äfven 3:dje klassens vagnar skulle få befordras
          med snälltåg. Jag vågar derför föreslå ett: tillägg till Utskottets
          förslag af följande lydelse: "när dessa vagnar åtfölja snälltåg.+
          Med detta tillägg, hvarigenom en länge erkänd brist skulle afhjelpas,
          tillstyrker jag Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-5HWXEksKDEy3vLRy5cFPAZ" type="speaker">
          Herr Åstrand:
        </note>
        <note xml:id="i-EajaxXhFqQ7cdnZLL5saf">
          Mot den föreslagna förhöjningen af passagerareafgiften för 3:dje
          klassen hafva ytterligare några anmärkningar blifvit framställda,
          och vill jag med Kammarens medgifvande nu upptaga desamma till
          besvarande.
        </note>
        <u xml:id="i-G8QvTnUXbsVCZ93BpPszrQ" next="i-E9fKzAYG7Ayr3xuyQf6KVL" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq">
          <seg xml:id="i-Gm2MysTW6YhPXqeN1vTNPE">
            Man har sagt, att det skulle varit mera rättvist, om Utskottet
            föreslagit förhöjning äfven för 1:sta och 2:dra klasserna. Jag
            vill då fästa Herrarnes uppmärksamhet på att, alltsedan våra statsbanor
            fingo någon större utsträckning och dermed följande större trafik,
            den tendensen gjort sig mer och mer gällande, att man öfvergår
            från dyrare till billigare klass. År från år tillväxa på detta
            sätt 3:dje klassens passagerare i antal, då deremot 1:sta och
            2:dra klassens minskas. Gjorde man nu en ändring i den antydda
            riktningen, skulle ju derigenom denna nedflyttning i ännu högre
            grad ega rum.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EkXj4SjXrWVyUwohPXutAf">
          Herr Uhr har föreslagit att dela 3:dje klassen i tvänne afdelningar
          med olika pris. Följden häraf skulle ovilkorligen blifva den,
          att alla som förut begagnat 2:dra klassen, för att undvika obehaget
          att i 3:dje klassens
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PXkDGeVATiPFXdsZkxTpDt">
          532 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-E9fKzAYG7Ayr3xuyQf6KVL" prev="i-G8QvTnUXbsVCZ93BpPszrQ" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq" next="i-DBo7LZ1X7jSCJMZdJV6eKC">
          <seg xml:id="i-JBuyugRYKez8SyoCCgZuqP">
            vagnar sammanträffa med rusiga eller kringstrykande personer,
            hädanefter skulle betjena sig af 3:dje klassens högre afdelning,
            der de ej voro utsatta för en dylik risk, enär man kan antaga
            att här omnämnde personer i de flesta fall komme att hålla sig
            till den billigaste afdelningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DBo7LZ1X7jSCJMZdJV6eKC" prev="i-E9fKzAYG7Ayr3xuyQf6KVL" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq" next="i-T8vpE5NJccPhMbnjK6atMb">
          <seg xml:id="i-KRLRwqG7tecrXeQtjrB1sD">
            Det motstånd, förhöjningen tyckes möta inom Kammaren, beror måhända
            på den omständigheten, att de rätta proportionerna mellan de olika
            klassernas afgifter icke från början tillämpats. I Tyskland och
            de flesta andra europeiska länder förhålla sig 1:sta klassens
            passagerareatgifter till den andra klassens som 1 till 2/, och
            den första klassens till den tredjes som 1 till "2, således blott
            dubbelt dyrare i första än i tredje. Det berodde endast af en
            tillfällighet att från början våra jernvägstaxor fingo de nuvarande
            afgiftsbeloppen per mil i stället för respektive 60, 45 och 30
            öre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T8vpE5NJccPhMbnjK6atMb" prev="i-DBo7LZ1X7jSCJMZdJV6eKC" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq" next="i-2awjUJVC51pi5QRVDj9B7Q">
          <seg xml:id="i-Vva7yQWRhyigjcj1GfKGSM">
            Vill man gå affärsmessigt till väga, så tror jag man gör klokast
            1 att höja tredje klassens afgifter, ty derigenom vinnes — utom
            den direkta förhöjningen i inkomst för hvarje försåld biljett
            — äfven den fördelen, att en stor del folk, som öfvergått till
            tredje klassen, återvänder igen till andra klassen, eftersom skilnaden
            dem emellan efter vidtagandet af den föreslagna förändringen endast
            skulle blifva 20 öre milen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2awjUJVC51pi5QRVDj9B7Q" prev="i-T8vpE5NJccPhMbnjK6atMb" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq">
          <seg xml:id="i-4mKaqM11GWzkECkstdJXgk">
            Den blifvande vinsten af den föreslagna förändringen tror jag
            mig icke öfverskatta, då jag beräknar den till 50,000 R:dr för
            hvarje öre, hvarmed tredje klassens biljettpris per mil höjes,
            samt således, derest Utskottets förslag vinner Riksdagens och
            Regeringens bifall, 250,000 R:dr.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2b5brbwyMs87J3hcLd9M3U">
          Jag yrkar fortfarande bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-FRJdp4Jk8JoMWq7pDBjGkm" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Efveröd:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-7YpDtC1L33f49G7wDcu5pP" next="i-RdPMvYmykDgb5A3HxWNy9C">
          <seg xml:id="i-GTBJsye3Trar57kyozdp4m">
            Jag skall endast bedja att med anledning af några yttranden få
            säga några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RdPMvYmykDgb5A3HxWNy9C" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-7YpDtC1L33f49G7wDcu5pP" next="i-VytmYTq4NvKJ8jqT8wD4wh">
          <seg xml:id="i-XLNg9Qq7tmfYyNjxoZJHHg">
            Man har velat tyda mina mot Utskottets utlåtande riktade anmärkningar
            så, som skulle jag hafva påstått, att den nu föreslagna förhöjningen
            endast skulle komma att betunga de fattiga, som kunna vilja åka
            på jernväg, men ej några andra. Något sådant har jag aldrig sagt,
            men väl har jag yttrat, att en ej obetydlig del utaf den fattigare
            klassen af folket genom en förhöjning i passagerareafgiften för
            den enda plats, de hafva råd att begagna, skulle i mer eller mindre
            mån blifva utestängda från möjligheten att draga nytta utaf ifrågavarande
            kommunikationsmedel. Det är visserligen sannt, att äfven många
            förmögnare personer åka i tredje klassens vagnar, men det öfvervägande
            antalet af dessa passagerare, tillhörande denna klass, utgöres
            dock af mera obemedlade. Man har vidare sagt, att förhöjningen
            är så obetydlig, ja Utskottet har till och med räknat ut att den
            för hvarje passagerare i medeltal skulle belöpa sig till endast
            20 öre för hvarje jernvägsresa, denna beräknad till 4 mils längd,
            men räknar man efter hvad kostnaden för en fyra mils resa på jernväg
            efter Utskottets förslag gör, så uppgår den till 1 R:dr 20 öre.
            Jemför man nu denna summa med en arbetares daglön, så torde det
            falla sig ganska otvifvelaktigt, att en arbetare heldre företager
            en sådan resa, som med lätthet kan tillryggaläggas gående på en
            dag till fots än på jernväg, ty han kan ej lättare förtjena 1
            R:dr 20 öre än marchera fyra mil. Jag för min del tror derföre,
            att om arbetaren skall betala 30 öre milen för att komma fram
            till sin bestämmelseort, så går han lika gerna dit, ty då har
            han
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DqgBxwnfdztNhSUPevUocU">
          Den 7 Mars. 333
        </note>
        <u xml:id="i-VytmYTq4NvKJ8jqT8wD4wh" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-RdPMvYmykDgb5A3HxWNy9C" next="i-UUsXNHMc1rQ24pQaPGdcTM">
          <seg xml:id="i-RLfuQf3WACL7zz8rG6y9X7">
            åtminstone sina penningar i behåll, och det går verkligen ej
            så lätt för sig att förtjena dera som att åka upp dem. Det har
            äfven yttrats att de som bo nära jernvägarne hafva så stor fördel
            af dem, att de åtminstone icke borde motsätta sig denna lilla
            förhöjning. Må så vara, men den anmärkningen träffar hvarken mig
            eller mina kommittenter af den arbetande klassen, ty vi hafva
            ej så nära till någon statens jernväg, att vi kunna hafva någon
            egentlig nytta utaf densamma, men icke destomindre anser jag det
            vara orätt att höja den ifrågavarande afgiften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UUsXNHMc1rQ24pQaPGdcTM" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-VytmYTq4NvKJ8jqT8wD4wh" next="i-J6L2eiw9qNvjmVcNYobnjS">
          <seg xml:id="i-69QGdziyvEwuN4TigQ6hJD">
            Man har också påstått att passagerareafgiften bör nedsättas för
            resa de tre eller fyra milen närmast intill städerna. En sådan
            anordning skulle i min tanke vara en allt för stor orättvisa för
            att kunna vinna erkännande, och hvartill jag ej heller med min
            röst skulle vilja bidraga. då nyttan deraf endast skulle komma
            städernas innevånare och deromkring närmast boende landtboarne
            till godo, hvilka dessförutan hafva nog stora fördelar af våra
            jernvägar ändå framför landets öfriga innevånare, utan att man
            på ett sådant sätt behöfver bereda dem ytterligare sådana. Hvad
            slutligen beträffar representantens från Wexiö förslag, att man
            skulle föranstalta om särskilda vagnar af tredje klassen för fruntimmer,
            så har Jag deremot ingenting att invända, utan anser sådant tvärtom
            önskligt, men tror att en sådan åtgärd ganska väl kan af Trafikstyrelsen
            vidtagas, utan att afgiften bör höjas, eller att Rikdagen behöfver
            derom hos Kongl. Maj:t göra någon anhållan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J6L2eiw9qNvjmVcNYobnjS" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-UUsXNHMc1rQ24pQaPGdcTM">
          <seg xml:id="i-FjmCusixoiTo7CaHwWP84M">
            Utaf hvad åtskilliga talare blifvit anfördt har jag således ännu
            icke blifvit rubbad i min öfvertygelse, och yrkar derföre fortfarande
            afslag å Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WdymnTpvoEVJmewkNewcf9" type="speaker">
          Herr Sahlström:
        </note>
        <u who="i-8LKGSgnTGqPGxt8Y7DZWhx" xml:id="i-3omK22gjmuN5kh1EWgb3Bz">
          <seg xml:id="i-7krteBwdABMnf72HJf3M2j">
            Jag är visserligen tacksam för att man här velat ömma för de
            fattiga och skulle ej hafva något emot att afslå Utskottets utlåtande,
            om jag visste att de som åka i tredje klassens vagn blott vore
            fattigt folk eller personer, hvilka icke äro i sådana omständigheter,
            att de kunna betala den förhöjning af fem öre i passagerareafgiften
            som Utskottet här föreslagit. Men de som åka i tredje klassens
            vagnar äro i allmänhet sådana personer som fullt ut bafva råd
            att betala sin resa med trettio öre för milen. Man har visserligen
            här talat om att det finnes fattige arbetare, som för att få arbetsförtjenst
            begifva sig många mil ifrån sitt hem och som, ehuru de nästan
            hela vägen gått längs med jernvägen dock icke hafva råd att åka
            på densamma, och det fastän de kunnat få färdas för så godt pris
            som 25 öre milen. Om de icke hafva råd att betala denna afgift,
            säger man, huru skulle de väl då kunna betala en högre? Det kan
            visserligen vara möjligt att personer finnas som hafva så små
            tillgångar, men deras antal är dock sannolikt ganska ringa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-84cc2Yip2uQC17MGptpUyS">
          Jag yrkar bifall till Utskottets utlåtande och instämmer i öfrigt
          med hvad som utaf den ärade representanten från Wexiö blifvit
          i frågan anfördt.
        </note>
        <note xml:id="i-QL8K7dsMzL6kNUWfAd8S3D" type="speaker">
          Herr Abraham Rundbäck:
        </note>
        <u who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" xml:id="i-9UJvjbrvQqeFJP74E4RKu7" next="i-YEdQrRsuu8Ths1V7yxiZWw">
          <seg xml:id="i-KsEen7RHrwgG5hZGZiUuki">
            Jag har begärt ordet endast för att yttra några ord till min
            ärade vän ifrån Grenna, som talat om att jernvägsrörelsen borde
            skötas på ett, som han uttryckte sig, rent affärsmessigt sätt.
            Och fördenskull, säger han, böra jerngvägstaxorna nedsättas, ty
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-63kjowCrznnrvKsTgYjSqR">
          534 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-YEdQrRsuu8Ths1V7yxiZWw" prev="i-9UJvjbrvQqeFJP74E4RKu7" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu">
          <seg xml:id="i-U2h2Gs9bEj2daNYRL8ELkB">
            ju mera staten nedsätter de afgifter, hvilka till henne skola
            erläggas, desto större blifva de inkomster som han erhåller. Konseqvensen
            af denna grundsats skulle således i nu förevarande fall blifva
            den att, om afgiften nedsattes till t. ex. 20 öre för resa i första
            klassens vagn, 10 öre för andra klassen och 5 öre för den tredje,
            så skulle derigenom ofantligt mycket mera penningar än nu inflyta
            i statskassan. Vidare sade han, att man borde bestämma priserna
            för samma värdeföremål olika för de fattiga och för de rika. Och
            detta skulle vara affärsmessigt. För öfrigt vinner ju den fattige,
            som reser i tredje klassens vagn, för vida billigare kostnad samma
            tidsbesparing som den rike, hvilken färdas i en vagn af annan
            klass. Vid gästgifvaregårdarne på landet går man ej tillväga på
            detta sätt; den fattige, som der vill hafva skjuts, får derför
            betala lika mycket som den rike, Konungens högtbetrodde man lika
            mycket som tiggaren; skjutslegan är man här ock gerna benägen
            att höja, men så snart det blir fråga om jernvägarne, då har man
            mycket att invända emot äfven en så billig och obetydlig förhöjning,
            som den nu ifrågasatta. För öfrigt vidhåller jag min uppgift,
            att af passagerarne i tredje klassens vagnar finnas vida flera
            förmögna eller välbergade personer än fattiga. Bland annat begagnas
            de ofta al riksdagsmän, hvilket väl må anses såsom bevis för detta
            mitt påstående.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HVsG6KQHCMb6NpZaXkEFpA" type="speaker">
          Herr Sven Andreasson:
        </note>
        <u who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" xml:id="i-LwfEzHpVJhYX3htMppi6J">
          <seg xml:id="i-4imJgjaQ3ah5ruGiK7MiMz">
            En talare har yttrat att man borde inrätta särskilda vagnar af
            tredje klassen för fruntimmer. Någon anhållan derom hbehöfver
            dock icke Riksdagen göra hos Kongl. Maj:t, ty Trafikstyrelsen
            har rättighet att, om den finner skäl dertill, vidtaga en sådan
            anordning. Man har här anställt en jemförelse mellan jernvägarne
            och landsvägarne, och talat om de stora fördelar, som det förra
            kommunikationsmedlet eger framför det sednare samt derigenom sökt
            visa, att den af Utskottet föreslagna förhöjningen i tredje klassens
            passagerareafgift ej är af någon betydenhet. De som icke hafva
            jernväg, har man sagt, skulle gerna vilja betala ändå mera än
            30 öre för att få färdas på jernväg. Detta kan nog vara sannt,
            men man bevisar icke dermed hvad man velat bevisa. Ty onekligt
            är att hvarje förhöjning i afgiften för resa i lägsta klassens
            vagn försvårar för den fattige möjligheten att på jernväg fortskaffa
            sig från en ort till en annan, på samma gång som den minskar trafiken
            och derigenom således statens inkomster af jernvägen. Emot en
            förhöjning i afgiften för tredje klassens passagerare vid resa
            med snälltåg har jag ingenting att invända, men att höja afgiften
            för passagerare som vid blandade tåg eller godståg begagna denna
            plats, kan jag ingalunda finna lämpligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JFZtSzjUCv8E55CqStynZc">
          Jag yrkar fortfarande afslag &amp; Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-DM3R5G3aJ3iRLkBwqKxtR9" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" xml:id="i-NNYSMkBy7zhJgrJSYumvcv" next="i-6QJdgbpvMmr2wkEo64Uh1U">
          <seg xml:id="i-KbBbzpzsNPKDLcvLfwfebK">
            Denna obetydliga fråga har redan föranledt till en alltför långvarig
            diskussion, och jag skulle derföre icke ännu en gång hafva begärt
            ordet, såvida icke den ärade representanten från Wexiö i sitt
            sednaste anförande mot mig specielt riktat några anmärkningar,
            för hvilka han trott sig finna en grund uti hvad jag förut yttrat
            i frågan. Han sade nemligen att jag skulle hafva påstått, att,
            desto mera staten nedsätter de afgifter, som till henne skola
            erläggas, desto större blifva
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-USKJCAyF2nJkcuVdmKHDnL">
          Den 7 Mars. H30
        </note>
        <u xml:id="i-6QJdgbpvMmr2wkEo64Uh1U" prev="i-NNYSMkBy7zhJgrJSYumvcv" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" next="i-5xqe5MmaTNFwmhm8KLcck2">
          <seg xml:id="i-QdAEMFce48gPPnBVhFEj6G">
            hennes inkomster och att man således bör allt mer och mer minska
            äfven den nu ifrågavarande afgiften. Någonting sådant har jag
            icke sagt, utan Jag har endast påstått, att erfarenheten visat,
            att nedsättning i afgifter synnerligen för samfärdseln i allmänhet
            föranledt tillökning af inkomsterna, och jag vill som bevis på
            sanningen af detta påstående anföra de inom postoch telegrafverken
            under sednare tider vidtagna nedsättningar, hvilka ej obetydligt
            förökat dessa verks inkomster. Jag har alldeles icke yrkat nedsättning
            i nu förevarande fråga, men bestrider förhöjning. Och skulle det
            vara rätt, att derför att äfven en del, som man kallar de rike,
            begagnar tredje klassens vagn, man för att komma åt förhöjning
            för dessa, som dertill hafva råd, gör en förhöjning, som dock
            hufvudsakligast drabbar de mindre bemedlade och fattiga klasserna.
            Man säger att 30 öre icke är någon känbar utgift äfven för den
            mest obemedlade. Men en stackars fattig arbetare, som bor t. ex.
            tre mil från staden, har ofta större uträkning vid att gå till
            staden, än att färdas med jernvägen, det sednare skulle kosta
            honom 1 R:dr 80 öre, han skulle således tå betala ut nästan allt
            hvad han under två dagar kunnat förtjena och kanske ändå mera,
            ty huru mången arbetare, isynnerhet på landet, är det väl som
            förtjenar mer än 1 R:dr om dagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5xqe5MmaTNFwmhm8KLcck2" prev="i-6QJdgbpvMmr2wkEo64Uh1U" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc">
          <seg xml:id="i-FzGf8MpJwLuZ6TEYCTc5N7">
            Att gästgifvareskjutsen betalas af alla lika är icke tillämpligt
            i denna fråga — och sällan ser man den verkligt fattige åka med
            skjuts — förhållandena med gästgifvareskjutsen äro ock för vidlyftiga
            att här vidare utveckla.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UPsG18GzjFLRysnwNabSfY">
          Jag yrkar fortfarande afslag å Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-WyJ81zFM8Vazhh5UTuonxz">
          Öfverläggningen var slutad. Derunder hade yrkats dels bifall
          till Utskottets hemställan i oförändradt skick, dels bifall till
          samma hemställan 1 öfrigt, men med den förändring deri, som Herr
          A. Rundbäck föreslagit, dels bifall till Herr Uhrs ändringsförslag,
          dels vidare bifall till det ändringsförslag Herr Rylander framställt
          och dels slutligen afslag å Utskottets hemställan. De å bifall
          till dessa yrkanden nu afgifna propositioner besvarades med blandade
          ja och nej. Propositionen på bifall till Utskottets förslag förnyades
          och förklarades nu af Herr Talmannen hafva blifvit besvarad med
          öfvervägande ja. Då emellertid votering äskades, blef, efter fattadt
          beslut att yrkandet på afslag skulle uppställas såsom kontraproposition,
          följande omröstningproposition uppsatt, justerad och anslagen:
        </note>
        <note xml:id="i-BGaLwgcC4xL1RH8JFQFdgH">
          Den, som bifaller hvad Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskott
          hemställt i dess Utlåtande N:o 5, s röstar ja; Den det ej vill,
          röstar nej; Vinner nej, har Kammaren afslagit Utskottets ifrågavarande
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-NeqGsXFEBSW5BQX1eB5uRj">
          Voteringen utföll med 102 ja mot 60 nej, hvadan Utskottets hemställan
          bifallits; skolande jemlikt 63 $ 3 mom. Riksdags-ordningen, detta
          beslut genom utdrag af protokollet Medkammaren delgifvas. Herrar
          Gunnarson, Jonas Jonasson och Carl Isak Bengtsson reserverade
          sig mot Kammarens nu fattade beslut.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-847RtyEDf5m36jDLbYf3Mg">
          536 Den 7 Mars.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-QY92ZcPmBP6c97HVqkeJfd">
          § 8.
        </note>
        <note xml:id="i-BxXJ2eBHwW2PkNjuWBvcuC">
          Föredrogs Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts Utlåtande
          N:o 6 (i samlingen N:o 15), i anledning af väckt motion om medgifvande
          af lånerätt 1 Manufakturdiskonten åt fabriker för artificiela
          gödningsämnen.
        </note>
        <note xml:id="i-EKa2ov2MzBMfkbbzJDioe9" type="speaker">
          Herr Wijk:
        </note>
        <u who="i-Qtn5xiAaEShY2RfbLLuCj8" xml:id="i-56z57TW6tPLzg9NK7NoS8q" next="i-ADCmd5o3S4hPPotK51nNek">
          <seg xml:id="i-YJSkKvbYJvT6tUHAK7Ta52">
            Jag har begärt ordet icke så mycket för att yttra mig öfver sjelfva
            syftet af motionen, utan fastmera öfver den form, man valt för
            att bereda framgång åt detsamma. Så länge det nemligen anses för
            rätt att ställa en del utaf Riksbankens fonder under förvaltning
            af ett civilt embetsverk för att af detta åter utlånas till vissa
            klasser af industriidkare i landet, så kan jag icke inse, hvarföre
            icke äfven de nu ifrågavarande fabrikerna skulle hafva rättighet
            att åtnjuta lånerätt i denna fond. De tyckas vara lika mycket
            berättigade härtill som de fabriker, hvilka hafva till uppgift
            förädling utaf socker, bomull 0. s. v. Jag kan emellertid icke
            tro att motionären så mycket åsyftat att de ifrågavarande fabrikerna
            skulle erhålla delaktighet uti den vanliga lånefonden, ty utaf
            den sista revisionsberättelsen öfver Manufakturdiskonten inhemtas
            att beloppet af lån, som derifrån kunna erhållas, icke uppgick
            uti 1:sta klassen till mer än 8 procent af tillverkningsvärdet,
            d. v. s. att en fabrik med ett tillverkningsvärde af 100,000 riksdaler
            derifrån endast kunde få lån till ett belopp af 8,000 riksdaler,
            och detta på samma vilkor, hvarunder lån mot antaglig säkerhet
            och vida större belopp kunde i Riksbanken erhållas. Jag förmodar
            att han med sitt förslag fastmer afsett att de nya fabrikerna
            skulle få rättighet till så kallade förlagslån för flera år utur
            den särskilda lånefond i Manufakturdiskonten, som är afsedd att
            uppmuntra anläggningar i nya industrigrenar, och deremot är ej
            heller någon-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F2p5dg3daM6jZmhvrj1Ugr">
          ting att invända, så framt lånetillgångarne dertill lemna tillfälle.
          Det är endast mot den form motionären valt för vinnande af sitt
          mål som jag, såsom jag redan nämnt, hyser betänklighet. I den
          paragraf af Manufakturdiskontens reglemente, der de fabriker som
          i diskonten ega lånerätt finnas uppräknade, förekommer nemligen
          äfven det stadgandet, att öfriga icke der uppräknade fabriker
          kunna erhålla lån ur fonden efter särskild ansökan och på grund
          af Kongl. Maj:ts i hvarje särskildt fall meddelade tillstånd.
          Rättigheten att meddela detta hemfaller under Kongl. Maj:ts ekonomiska
          lagstiftningsrätt, och Riksdagen kan derföre i anledning af motionen
          icke vidtaga någon annan åtgärd än den, att till Kongl. Maj:t
          atlåta en skrifvelse med uttryck af sin önskan i de af motionären
          afsedda fall. Att Riksdagen använder denna sin rätt, då verklig
          anledning dertill förefinnes, deremot har jag för min del ingenting
          att invända, men jag tror att sådana önskningar icke böra utaf
          Riksdagen framställas annat än i vigtigare fall, der det antingen
          gäller att tillämpa en ny princip, som Riksdagen ansett vara riktig,
          eller att söka utverka en förändring af ingripande verkan på statsverkets
          inkomster eller utgifter. Intetdera häraf förekommer uti nu föreliggande
          ärende. Det står motionären fritt att genom anhållan hos Kongl.
          Maj:t söka vinna ändring uti paragrafen i dess helhet eller ock
          kunna, i afseende på förlagslånen till de särskilda nya fabrikerna,
          fabriksegarne genom ansökan i hvarje särskildt fall söka att komma
          i åtnjutande af lånerätt.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-S3oxQnd4Wx16Dchdsc5uTV">
          Den 7 Mars. 537
        </note>
        <u xml:id="i-ADCmd5o3S4hPPotK51nNek" prev="i-56z57TW6tPLzg9NK7NoS8q" who="i-Qtn5xiAaEShY2RfbLLuCj8">
          <seg xml:id="i-SfosyNYMZpc8vin7sff1dY">
            Då frågan således enligt min tanke är af alltför underordnad
            vigt att föranleda till någon åtgärd från Riksdagens sida, kan
            jag icke biträda Utskottets förslag sådant det nu föreligger,
            utan tillåter jag mig yrka afslag å detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DNHviyk4RdScwNhjdddAd8" type="speaker">
          Herr Agardh:
        </note>
        <u who="i-5qszfgKS7QHsLT7G8hvPkK" xml:id="i-LNYEqDMMzUJ9UiF4tU283V">
          <seg xml:id="i-GZaxq6RxKWdet7iGZBoQmK">
            Jag instämmer hufvudsakligen med den föregående talaren och vill
            som ett tillägg endast fästa uppmärksamheten på, att Banko-Utskottet,
            efter att vid 1868 års riksdag hafva lemnat en temligen fullständig
            redogörelse för det invecklade maskineriet inom Manufakturdiskonten,
            kommit till den slutsats, att, såsom det heter i Utskottets utlåtande:
            "Af det anförda torde vara ådagalagdt, ej mindre att Manufakturdiskonten
            i dess nuvarande skick endast i alltför ringa mån motsvarar det
            dermed afsedda ändamål, än äfven att denna inrättning icke kan
            genom en reorganisation göras ändamålsenlig, och Utskottet anser
            det fördenskull icke vara skäl att Riksbanken fortfarande till
            denna inrättning oförminskadt öfverlemnar det betydliga belopp,
            som hittills varit dertill anvisadt." Då förhållandet är sådant,
            och Manufakturdiskonten till följd häraf hvarje af de sednare
            riksdagarne fått sitt förlag från Riksbanken förminskadt, så kan
            det icke vara skäl att, genom införande af nya klasser af låneberättigade,
            ännu mera inveckla maskineriet inom diskonten, hvilket ock är
            så mycket mindre behöfligt som det står den förlagssökande fritt
            att vända sig direkte till Kongl. Maj:t, om förlagslån afses,
            likasom hvarje lånsökande kan direkte i Riksbanken anhålla om
            det lån han kan behöfva.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KPKXRHCDWu5M39CV1i3jgW">
          Jag får således, i likhet med den föregående talaren, anhålla
          om afslag å Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-JuUU6Kn2zPPapzzhTJEs8i" type="speaker">
          Herr Olof Larsson i Nasta:
        </note>
        <u who="i-SsT9AYD4o3NoypyMB2EmtZ" xml:id="i-AMzKgTKjTVCEF48fmbXUtC" next="i-A4TUqNCmtimsU1m2Nk91p1">
          <seg xml:id="i-H7sLm4NLXVFF9bcUT4h4fp">
            Jag kunde verkligen icke tro, då jag väckte denna motion, att
            den inom denna Kammare skulle stöta på motstånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A4TUqNCmtimsU1m2Nk91p1" prev="i-AMzKgTKjTVCEF48fmbXUtC" who="i-SsT9AYD4o3NoypyMB2EmtZ">
          <seg xml:id="i-PmmK9KF8ezs3sRjfcB3muW">
            Jag kunde nemligen lika litet då som jag kan det nu anse för
            annat än rätt och billigt att de fabrikanter, som tillverka artificiela
            gödningsämnen, borde ega rättighet att erhålla lån ur Manufakturdiskonten
            såväl som andra fabriksidkare. Jag yrkar bifall till Utskottets
            utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2xPWrLfRB6cXZvCawt1Mxh" type="speaker">
          Herr Åstrand:
        </note>
        <u who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq" xml:id="i-KpAQxf2wY1enF2acW8g2Vg" next="i-L3cMBXVwemZQAMTETBRayj">
          <seg xml:id="i-UZDBb3RSDER7c2HCdZewyx">
            Utskottet har icke förbisett de skäl för atslag å motionen, som
            blifvit utaf tvänne af de föregående talarne anförda, men Utskottet
            har trott, att så länge Manufakturdiskonten finnes och vissa industriidkare
            äro berättigade att ur densamma erhålla lån, det icke skulle betyda
            något, om en eller annan klass industriidkare ytterligare der
            blefve inrymd. Ty i samma stund som Manufakturdiskonten indrages,
            försvinner Ju också lånerättten. Att maskineriet skulle blifva
            mera inveckladt genom insättandet af en eller annan icke låneberättigad
            kan jag således för min del icke finna. Utskottet har för öfrigt
            haft sig bekant att flera anläggningar af den beskaffenhet motionären
            påpekat, och det ganska storartade och erfordrande mycket stora
            kapitaler för att kunna sättas i verket, verkligen äro ifrågasatta,
            och Utskottet har derföre ansett, att de förlagslån, hvilka på
            detta sätt skulle kunna inom Manufakturdiskonten åt dem beredas,
            skulle blifva dera till lättnad och leda till ett godt resul-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y8Le6FGiK4QHJzyuN9YBuK">
          538 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-L3cMBXVwemZQAMTETBRayj" prev="i-KpAQxf2wY1enF2acW8g2Vg" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq">
          <seg xml:id="i-T6d5eZgAHPJ1QKCachrVrV">
            tat äfven för jordbruket, en näring, hvilken, efter Utskottets
            och efter all sannolikhet äfven majoritetens inom denna Kammare
            åsigt, väl är värd att af statsmakterna befrämjas. Artificiela
            gödningsämnen äro nemligen, såsom vi alla veta, af stor betydenhet
            för jordbruket. Utskottet har derföre sökt att i sin mån bereda
            framgång åt motionen och äfven ansett att Riksdagen borde göra
            detsamma. Utskottet har nogsamt haft sig bekant, att det mål,
            motionären med sitt förslag åsyftat, kan genom särskild ansökan
            af fabriksidkaren hos Kongl. Maj:t vinnas, ehuru på omvägar och
            efter mycket skrifveri, och att skadan således icke skulle blifva
            så stor, i fall motionen afsloges, men då dessa omvägar genom
            bifall till motionen kunna undvikas, tror jag mig dock böra, på
            de af mig nu anförda skäl, detta bifall påyrka.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QDho2yDQAM1gSyB2md587S" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <u who="i-Lq454nVDYrDHNLUERQsYDn" xml:id="i-Es88Q7DpyXwVBh9vUVTgYy" next="i-DkC8VF4LZDuWhxv1hsBk9s">
          <seg xml:id="i-S5ZygRoLDdkV3rJt54JZDz">
            Äfven mig vill det synas, att den ifrågasatta skrifvelsen just
            icke kan vara särdeles af behofvet påkallad. De tvänne första
            talarne hafva redan fäst uppmäksamheten derpå, att det icke möter
            något hinder för hvarje enskild farbrikant af artificiela gödningsämnen
            att hos Kongl. Maj:t göra ansökning om erhållande af lånerätt
            i Manufakturdiskonten, och det kan således i sjelfva verket icke
            vara af någon väsendtlig vigt för dessa näringsidkare, att Riksdagen
            för berörda ändamål aflåter en skrifvelse till Kongl. Maj:t. För
            öfrigt tror jag mig icke sakna anledning till det antagande, att,
            äfven om beslut om en sådan skrifvelse skulle af denna Kammare
            blifva fattadt, Första Kammaren icke skall finnas benägen att
            biträda detsamma, och äfven utur denna synpunkt torde det vara
            skäl att låta skrifvelseförslaget förfalla. Dessutom, hvad sjelfva
            saken angår, kan jag för min del ej anse det vara fullt lämpligt,
            att bland de fabriksidkare, som nu ega lånerätt i Manufakturdiskonten,
            införa en ny klass. Det är ju oss alla bekant, att denna låneanstalt
            kan sägas vara döende eller åtminstone för närvarande under utredning.
            Det kreditiv, Manufakturdiskonten innevarande år åtnjuter från
            Riksbanken, är icke större än 1,500,000 riksdaler. Den talare,
            som först yttrade sig i denna fråga, har nu, liksom vid flera
            föregående riksdagar, väckt motion om ytterligare nedsättning
            i kreditivet af 250,000 riksdaler, och det förefinnes väl icke
            någon anledning att Riksdagen skulle afslå denna motion, som,
            efter hvad jag tror mig veta, redan blifvit af Banko-Utskottet
            tillstyrkt. Vid sådant förhållande, och under förutsättning att
            minskningen fortsättes till dess hela kreditivet indragits, hvilket,
            såvida nedsättningen fortgår i samma förhållande som under de
            sednaste åren, måste inträffa vid 1877 års utgång, kan det icke
            vara någon särdeles stor vinst för nu ifrågavarande klass af näringsidkare
            att erhålla lånerätt, enär, till följd af kreditivets nyss antydda
            minskning, låneprocenten numera så betydligt nedgått, att den
            för innevarande år utgör för låneberättigade i första klassen
            föga mer än fem procent eller, för att angifva sjelfva siffran,
            5 ?"/,., procent af nästlidna årets tillverkningsvärde. Om motionären
            deremot åsyftat, att idkare af ifrågavarande slags fabriker skulle
            erhålla rättighet till förlagslån, så är en sådan rättighet, under
            förutsättning, att slika inrättningar kunna såsom verkliga fabriker
            anses och att i afseende å dem uppfyllas de allmänna vilkor, som
            för denna lånerätt äro stadgade, gifven och klar och tarfvar ej
            någon åtgärd från Riksdagens sida. I hvilket fali som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WtcjBeSvqE4Am4ZTvA4KH4">
          Den 7 Mars, 539
        </note>
        <u xml:id="i-DkC8VF4LZDuWhxv1hsBk9s" prev="i-Es88Q7DpyXwVBh9vUVTgYy" who="i-Lq454nVDYrDHNLUERQsYDn">
          <seg xml:id="i-FZAfUEaxmKBgYU4v43B8CB">
            helst kan jag för min del icke finna skäl att för en i flera
            afseenden så obetydlig sak söka framkalla ett särskildt beslut
            från Riksdagens sida.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-89kcF1s3wGL4cYGYfi8PGF">
          Öfverläggningen var slutad. Herr Talmannens proposition på bifal
          till Utskottets hemställan besvarades med nej, hvaremot den dernäst
          framställda propositionen på afslag å samma hemställan besvarades
          med ja, och hade alltså Utskottets förslag blifvit af Kammaren
          afslaget.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-WmG8M29Lc8heiiYBWSpqMo">
          § 9.
        </note>
        <note xml:id="i-3ebCiQJRgM4kxZ2Pao2wYk">
          Föredrogs och bifölls Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts
          Utlåtande N:o 7 (i samlingen N:o 16), angående undersökning af
          Sveriges kuster i och för deras befästande. |
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-Mi4jBLPUjCZXj4qoNszVEn">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-V3jm67WhtEBrkW6iy2Sitf">
          Till behandling förekom Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts
          Utlåtande N:o 8 (i samlingen N:o 17), med anledning af väckta
          motioner om vissa förändrade bestämmelser i Kongl. Förordningen
          den 7 December 1866, angående vilkoren för försäljning till förtäring
          på stället, af vin, öl, kaffe eller andra icke spirituösa drycker.
        </note>
        <note xml:id="i-CQ9XxW59rZM2bD2tPGEDgf">
          Öfver Utskottets hemställan i mom. a) anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-36jaP3Fn5qT7wMCUyhoj6T" type="speaker">
          Herr Carlén:
        </note>
        <note xml:id="i-Ufey7qup5qWx4kcB6bWLQX" type="speaker">
          Herr Printzensköld:
        </note>
        <note xml:id="i-TnPP1A8wR9mSynBBkPj4oZ">
          Jemte det att jag instämmer i de af den siste talaren för afslag
          anförda skäl, anhåller jag att få fästa uppmärksamheten på ett
          annat förhållande, hvilket ej torde böra förbises, då fråga är
          om bedömandet af lämpligheten af den ifrågasatta förändringen.
          Kongl. Förordningen den 7 December 1866, angående vilkoren för
          försäljning till förtäring på stället af vin, öl, kaffe eller
          andra spirituösa drycker, föreskrifver nemligen i första paragrafen
          såsom vilkor för rättighet till denna försäljning endast en anmälan
          hos vederbörande myndighet. Något annat vilkor omtalas ej, och
          vederbörande kunna således ej förhindra inrättandet af dessa så
          kallade ölstugor, hvilka ofta urarta till lönkrogar. Skulle man
          nu, såsom motionären begärt och Utskottet
        </note>
        <note xml:id="i-UUwCxH6RJp6wQXYBiRPrYC">
          . tillstyrkt, stadga att för försäljning utomhus skulle fordras
          dertill lemnadt tillstånd, så skulle häraf blifva en följd att
          för den mindre rättighetens utöfvande skulle erfordras mera än
          för utöfvandet af den större. För försäljning utomhus skulle nemligen
          behöfvas särskilt meddeladt tillstånd, hvilket af vederbörande
          myndighet ju kunde förnekas, för försäljning till förtäring på
          stället deremot endast en anmälan om att man hade för afsigt att
          bedrifva en dylik försäljning. Riksdagen torde i alla fall, då
          ju inom Första Kammaren motion blifvit väckt om revision af författningen
          i dess helhet, längre fram få tillfälle att pröfva, hvilka förändringar
          som i densamma kunna vara af behofvet påkallade.
        </note>
        <note xml:id="i-M2qXWxuZkJ1daLdS3VSnpL">
          Jag yrkar af dessa skäl afslag å Utskottets hemställan.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E9RRNUfgYvYwfiPrVh5U1f">
          540 Den 7 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-XLf8YVLvzijMrxVcjoXEvU" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Österslöf:
        </note>
        <note xml:id="i-E4nd5ErxEFCDHUR9GwjfHX">
          I likhet med de båda föregående talarne vill äfven jag yrka afslag
          på betänkandet, men jag har för mitt yrkande dessutom äfven ett
          annat skäl än dem, hvilka utaf dem blifvit anförda. Utskottet
          föreslår nemligen i första punkten, att Kammaren ville besluta,
          "att Riksdagen måtte till Kongl. Maj:t ingå med begäran om sådana
          förändrade bestämmelser — — — — — = —— — — —
        </note>
        <u xml:id="i-EiCmiUDP2quUniGfkzdXdp" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Cx8KzZqtyHHnskkPhSaZWi">
            hvilka här ofvan af Utskottet blifvit angifna." Jag måste säga
            att lag verkligen genomläst hela Utskottets motivering och således
            äfven hvad Utskottet säger sig hafva här angifvit, men jag har
            icke kunnat finna några sådana bestämmelser, som Utskottet här
            omtalar, och det fastän jag läst Utlåtandet till och med två gånger.
            Jag har derföre svårt att kunna föreställa mig annat, än att,
            om betänkandet blef af Kammaren bifallet och Kongl. Maj:t sedermera
            finge från Riksdagen mottaga en skrifvelse af sådant innehåll
            som den här föreslagna, Kongl. Maj:t skulle råka i bra stort bryderi,
            då han skulle taga reda på de omtalade bestämmelserna. Endast
            ur denna synpunkt skulle jag för min del vilja afslå Utskottets
            förslag, men då dertill kommer, att jag, hvad sjelfva saken beträffar,
            anser detsamma öfverflödigt och skadligt, måste jag på det lifligaste
            hos Kammaren anhålla om afslag derå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WxKWDoScU9bwybWH6UCvp5" type="speaker">
          Herr Åstrand:
        </note>
        <note xml:id="i-NokLXLmKG3PCwmA5EhBRjj">
          På sätt en föregående talare redan anmärkt, torde Kammaren snart
          komma i tillfälle att pröfva ett i Första Kammaren väckt förslag
          om omredigering at författningen i dess helhet. Då de tvänne nu
          ifrågavarande motionerna blefvo till Utskottet remitterade, hade
          emellertid detta förslag ännu icke blifvit väckt, och Utskottet
          har således icke kunnat vid detsamma fästa något afseende. Utskottet
          har dock icke förbisett att, om en ändring skulle ske uti de nu
          ifrågavarande, af motionärerna omnämnda stadgandena i 1866 års
          författning, följden deraf skulle blifva, att äfven en och annan
          punkt i samma författning rörande försäljningssättet också skulle
          behöfva att omredigeras.
        </note>
        <u xml:id="i-LMohGxevBFvpq1V8nwcCor" who="i-9hG74ML7xpYycy9PPPCLrq">
          <seg xml:id="i-9XZVXjJLYBY1XqJQUy8XGd">
            Med hänseende till hvad den nästföregående talaren yttrat angående
            redaktionen af betänkandet, tager jag mig friheten bedja honom
            att ännu en gång läsa motiveringen till detsamma. Han skall då
            finna att, sedan Utskottet först omnämnt de missbruk, hvartill
            de nuvarande stadgandena i förordningen gifvit anledning, Utskottet
            vidare yttrat: "Dylika bestämmelser synas ock Utskottet i väsendtlig
            mån kunna åvägabringas, om friheten till här ifrågavarande försäljning
            blefve beroende af dertill erhållet tillstånd" etc. Icke annat
            jag kan finna, är detta samma sak som Utskottet i sjelfva klämmen
            angifvit såsom erforderlig för att de nuvarande missbruken skola
            taga ett slut, ehuru Utskottet ansett för lämpligare att endast
            antyda huru och i hvad riktning ändringen borde ske, än att framkomma
            med ett bestämdt förslag om sättet, hvarpå den skulle verkställas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HvWGaeonWMwvEdXGaiAmEy">
          Då emellertid den i Första Kammaren väckta motionen snart torde
          komma att af Kammaren behandlas, och jag för min del säledes ej
          kan anse det vara af någon vigt, om det nu förevarande förslaget
          vinner Kammarens bifall eller icke, vill jag icke heller göra
          något bestämdt yrkande om dess antagande.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U5cxk5zZsgbtJzBpfqKDLs">
          Den 7 Mars. 541
        </note>
        <note xml:id="i-UzCeCbkJhYaacoCFFBKHXx" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Österslöf:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-6yXbjF5VkFfUHLTfpWS3QE">
          <seg xml:id="i-66wtLiskqhNrb9imFmJ7St">
            Jag har verkligen läst den der punkten i motiveringen, som börjar
            med orden: "Dylika bestämmelser", men bestämmelserna måste väl
            — och det är detta som jag icke kunnat finna vara förhållandet
            — för att kunna kallas för "dylika" vara på förhand angifna. Det
            ställe, der dessa ord förekomma, hör för öfrigt till motiveringen
            för Herr Engmans motion, som Utskottet först i sednare punkten
            besvarat, och kan ingalunda hafva afseende på Herr Lars Erssons
            förslag. Utskottet har i den nu föredragna punkten endast uttalat
            sig öfver den sistnämnda motionen, och de förändrade bestämmelser,
            om hvilka Utskottet här talar, kunna således ingalunda, äfven
            om sådana varit angifna, vara desamma som de, hvilka Utskottet
            i motiveringen afser. Att så är förhållandet förefaller mig åtminstone
            alldeles klart och tydligt, likasom att Utskottets motivering
            och förslag äro så orediga och osammanhängande, som någonting
            "dylikt" kan vara.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3X8XzyyVikmTijmj6PB6uv" type="speaker">
          Herr Lars Ersson:
        </note>
        <u who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58" xml:id="i-9XPffBybwv8Jn2yBebUEQA">
          <seg xml:id="i-GXQ2wyVZ3HqmVxv5usf1Rx">
            Jag har i min motion icke talat om ölstugorna — inrättningar,
            hvilka tyckas ligga den näst föregående talaren särdeles nära
            om hjertat, och jag finner ingenting besynnerligt deri, då jag
            vet att det i hans hemort finnes en hel mängd sådana — utan jag
            har blott föreslagit ett tillägg till 1866 års förordning, gående
            ut på en bättre kontroll öfver försäljniogen utomhus af icke spirituösa
            drycker i allmänhet, vin undantaget. Nämnda författningsföreskrifter
            äro nemligen, enligt 10 $i samma förordning, utom på gästgifvare,
            icke tillämpliga på dem som utomhus försälja icke spirituösa drycker
            med undantag af vin. Följden deraf har blifvit, att en mängd personer,
            under föregifvande af att sälja dylika drycker, såsom öl, svagdricka,
            kaffe, thé m. m., i sjelfva verket till salu utbjudit spirituosa.
            Detta har i synnerhet varit fallet vid marknader, auktioner och
            dylika tillfällen. Jag har i min motion anfört ett ganska talande
            exempel på, huru långt missbruket i detta fall kunnat gå. En person
            i min hemort, som gjort till sitt yrke att fara omkring på auktioner
            och torgdagar för att sälja öl, har, sedan han tvänne gånger varit
            stämd för oloflig utskänkning af bränvin, befunnits vid hos honom
            vid ett sednare tillfälle på en torgdag verkstäldt beslag innehafva
            icke mindre än 11 helbuteljer bränvin, förvarade bland ölförrådet.
            Jag frågar nu, om icke äfven en person, som till den grad begagnar
            sig af den honom i lagen medgifna friheten till att bryta lagen,
            icke borde vara skyldig att af kommunalmyndigheten begära tillstånd
            till drifvande af den rörelse han uppgifver sig vilja idka. Bör
            icke han såväl som de i första paragrafen af förordningen omnämnde
            personer vara pligtig att derom hos kommunalnämnden göra anmälan?
            Så mycket skulle alltid genom en sådan föreskrift vara vunnet,
            att man, som ordspråket lyder, visste hvar man hade honom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Marb5bor895UhgTsX5kiNk">
          Jag yrkar bifall till min motion och till den nu föredragna punkten
          i utlåtandet.
        </note>
        <note xml:id="i-MY1J5mmnmRdACJCh8zyaWv" type="speaker">
          Herr Kolmodin:
        </note>
        <u who="i-4AoviZAYm1bh8P6DGhtEpF" xml:id="i-BnzEmWd2zsLysFjVofMwss" next="i-8ZB5ruEngJKcrwfb2w8udk">
          <seg xml:id="i-3xQRoWgWAsPdpeJ7tHtNXQ">
            En af de föregående talarne, Herr Sven Nilsson från Österslöf,
            har hufvudsakligen redan uttalat min åsigt i denna fråga, att
            nemligen, genom ett beslut i öfverensstämmelse med Utskottets
            framställning, egentligen ingenting skulle vara beslutadt. Det
            är ju tydligt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PZXxwAi4ssFmgNjuL6J4UU">
          342 Den 7 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-8ZB5ruEngJKcrwfb2w8udk" prev="i-BnzEmWd2zsLysFjVofMwss" who="i-4AoviZAYm1bh8P6DGhtEpF">
          <seg xml:id="i-Jv9bmUL9KD5Vu4ckdzhmry">
            och klart, att Utskottet i sin hemställan endast hänvisat på
            ett obestämdt något, som skall vara att finna någonstädes i den
            föregående delen af betänkandet. Efter min uppfattning är det
            derföre alldeles nödvändigt, för att kunna i saken fatta beslut,
            att betänkandet återremitteras, så att Utskottet må komma i tillfälle
            att mera bestämdt formulera de grunder, efter hvilka det önskar,
            att de nya bestämmelserna i förordningen skola blifva utarbetade.
            I sakens närvarande skick och då ingen af de föregående talarne
            framställt något yrkande i nyss antydda riktning, måste jag förena
            mig med dem, som yrkat afslag å Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EswmdRRGB6EWQtgSgCmTzC" type="speaker">
          Herr Engman:
        </note>
        <u who="i-JybGN9aHM3q5M4kgRwLipb" xml:id="i-QnvEDYjaGK88JHGc3vus6B" next="i-Ee6Vu9wc6nVcX5FBFsg6Xf">
          <seg xml:id="i-KEJw2ugNqKwHvLMXjBbnh8">
            Jag tycker mig verkligen likasom känna 1i luften, att det icke
            finnes den minsta utsigt till att Kammaren skulle bifalla Utskottets
            hemställan i den nu förevarande punkten. Jag instämmer derföre
            gerna i yrkandet om återremiss af densamma. Jag har härför äfven
            det skälet, att Utskottet lemnat den delem af min motion obesvarad,
            i hvilken jag yrkat att förbrytelser mot författningens föreskrifter
            skola vara underkastade samma straff som för oloflig bränvinsutskänkning
            är stadgadt. En talare har yttrat, att motionen innebure ett steg
            i motsatt riktning mot den princip, som i näringslagstiftningen
            under sednare tider gjort sig gällande, en inskränkning i rättigheten
            att genom eget arbete försörja sig sjelf, och att de som egentligen
            skulle af de föreslagna bestämmelserna träffas vore personer,
            hvilka till följd af åtskilliga omständigheter befunno sig i den
            ställning, att de för sitt uppehälle behöfde begagna sig af detta
            sätt att förskaffa sig sitt bröd. Han har för effektens skull
            till och med hänvisat till de gamla orkeslösa gummor, hvilka ej
            bafva någon annan födkrok än att under bar himmel hela året om
            på torg och gator utbjuda till de förbigående någonting så oskyldigt
            som en kopp kaffe eller ett glas öl. Men det är icke dessa som
            jag åsyftat, ty de torde väl icke så ofta hafva annat att sälja
            än hvad de verkligen utbjuda, och de hafva sannerligen icke råd
            att resa på marknader, liqvidationsmöten och auktioner för att
            der göra affärer, om jag så får säga, i stort, utan det är sådana
            ' personer hvilka gjort till sitt yrke att resa från den ena marknaden
            till den andra 0. s. v. och der, med Konungens Befallningshafvandes
            tillståndsbevis på fickan, ehuru i fullkomlig strid mot detta,
            under ganska oskyldiga namn och uti med vinetiketter försedda
            flaskor utminutera nästan alla möjliga slag spirituosa. Rörelsen
            är ganska lönande och såsom bevis derpå skulle jag kunna uppgifva
            en person, som, efter hvad jag med säkerhet har mig bekant, under
            en ganska kort tid samlat en förmögenhet å 15,000 å 20,000 Riksdaler.
            Kände talaren på Stockholmsbänken, som så varmt uppträdt till
            ålderdomens försvar, den skada dylika personer kunna åstadkomma,
            så skulle han säkerligen ej så strängt hafva uppträdt emot den
            af mig föreslagna förändringen i förordningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QEutyUd6bPi7UfLCR7FYvw">
          Jag anhåller om återremiss af utlåtandet, på det att, då, efter
          hvad under diskussionen blifvit upplyst, vi snart hafva att till
          behandling motse en i Första Kammaren väckt motion i samma ämne,
          ehuru af större omfattning, alla tre motionerna må kunna i ett
          sammanhang behandlas och någon sammanjemkning åstadkommas till
          någon för sedligheten
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7BcBcpHHUwgtAFedMNPcLn">
          Den 7 Mars. 543
        </note>
        <u xml:id="i-Ee6Vu9wc6nVcX5FBFsg6Xf" prev="i-QnvEDYjaGK88JHGc3vus6B" who="i-JybGN9aHM3q5M4kgRwLipb">
          <seg xml:id="i-TdWuDpFmHM4YFfUxREvCyf">
            bättre förordning än den vi nu hafva, hvilken sannerligen ej
            åstadkommit något godt hvarken i ena eller andra afseendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DBR7pAu6GgeorjJ8CZJZsD" type="speaker">
          Herr Lars Ersson:
        </note>
        <u who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58" xml:id="i-B3p8VAbLqzYDQL3VvahLed">
          <seg xml:id="i-LkMHaaEaB7HLZUuxfUWU6E">
            Då det kanhända är nödvändigt att återremittera utlåtandet, på
            det att Utskottet måtte komma i tillfälle att framställa mera
            bestämda påståenden än det nu egentligen gjort, så vill jag för
            min del icke motsätta mig en återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KmEm3FZc9n7y4BAXCtkvZP" type="speaker">
          Herr Östman:
        </note>
        <u who="i-SJDgeo7YycaCcy89m1LxY8" xml:id="i-4sRMrPdKysJCCesgEJ6yy6">
          <seg xml:id="i-XFE4rC23GnkpAfaV4tPkhu">
            Jag tror verkligen, att Riksdagen så länge lagstiftat i bränvinssaker
            och dylikt, att det nu kunde vara på tiden att icke vidare befatta
            sig dermed, isynnerhet som det nog finnes mycket vigtigare göromål
            att sköta än att besvära Kongl. Maj:t med anhållan om nya stadganden
            i en sak af så föga vigt som denna. Jag finner för min del den
            föreslagna skrifvelsen alldeles öfverflödig, hvarför äfven jag
            yrkar afslag å densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J2xqqZ1H4bdGqitnLvhAhU" type="speaker">
          Herr Engman:
        </note>
        <u who="i-JybGN9aHM3q5M4kgRwLipb" xml:id="i-CKBfQua5koaEgKTriPAWtL">
          <seg xml:id="i-w6fhC3DSYnrn3UG81TVQp">
            Då min länskamrat här till venster icke tyckes hafva reda på,
            att det nu är fråga om den för försäljning af icke spirituösa
            drycker gällande förordning och icke om förordningen om vilkoren
            för försäljning af spirituosa, så anser jag mig böra upplysa honom
            derom, och tillika erinra att förstnämnda författning handlar
            icke endast om försäljning af kaffe utan äfven om vin och öl,
            varor af hvilka man ganska lätt kan öfverlasta sig, äfven om de
            icke äro uppblandade med spirituosa, och skilnaden är bara den,
            att den som gerna vill hafva ett rus får betala det dyrare om
            vin och öl användes, ett missbruk som lagstiftningen — om den
            än icke kan förekomma detsamma — åtminstone icke bör söka att
            underlätta på det sätt, som nu gällande förordning gör.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RTgSAMMpvc5d9gKnqw6C9Q" type="speaker">
          Herr Östman:
        </note>
        <u who="i-SJDgeo7YycaCcy89m1LxY8" xml:id="i-PwzMBRnaRcRmy6ZLAKeEc5">
          <seg xml:id="i-Gzu8gGNci41ZzPcVchtN8x">
            Om missbruk förekomma vid försäljningen af icke spirituösa drycker,
            så är detta något, som i första hand tillkommer polisen att beifra.
            Jag kan för min del icke finna, att, om en person säljer spirituosa,
            utan att ega rätt dertill, ett sådant förhållande bör i lagstiftningsväg
            afhjelpas. Om åklagaremakten i dylika fall gör sin skyldighet,
            torde detta vara allt hvad som behöfves för att utrota missbruket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A7Cfh8RRiJyvhPfex2fUsU">
          Öfverläggningen var slutad. Derunder hade yrkats dels momentets
          återförvisande till Utskottet och dels afslag å Utskottets förslag.
          Propositioner gåfvos såväl å bifall till Utskottets hemställan
          som jemväl å bifall till nyssberörda tvänne yrkanden. Då ja förklarades
          öfvervägande för afslag å Utskottets hemställan, begärdes votering,
          och blef, sedan yrkandet på återförvisning antagits till kontraproposition,
          en så lydande voteringsproposition uppsatt, justerad och anslagen:
        </note>
        <note xml:id="i-PR7vf2EafxdtQThGKmKu4E">
          Den, som afslår Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts förra
          hemställan i dess Utlåtande N:o 17,
        </note>
        <note xml:id="i-RRwsxJwuvZThtqkUG8EQf3">
          röstar ja; Den det ej vill, röstar nej,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-97dKhkdddhYRUJuRPT17ZN">
          544 Den 7 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-UHsfL4MjCeFsfhtJ13QRXP">
          Vinner nej, har Kammaren hbeslutit till Utskottet återförvisa
          nu föredragna del af berörda utlåtande.
        </note>
        <note xml:id="i-JLW163uFqtvxgC2WD3P3xi">
          Voteringen utföll med 65 ja mot 85 nej, hvadan ärendet blifvit
          till Utskottet återförvisadt.
        </note>
        <note xml:id="i-8wJx4McLzhRHmyAAXrxtk1">
          Hemställandet under mom. b).
        </note>
        <note xml:id="i-V4MA1uscGg12JxsnZ41rdy" type="speaker">
          Herr Engman:
        </note>
        <note xml:id="i-HEj48hXnYpmTi7W5241n2c">
          Vid den utgång första momentet af detta utlåtande genom den nyss
          verkställda voteringen erhållit, synes mig konseqvensen fordra,
          att äfven det nu föredragna andra momentet, som med det förra
          står i oskiljaktigt samband, måtte till Utskottet återremitteras;
          och anhåller jag vördsamt hos Herr Talmannen om proposition å
          detta mitt yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-BJYtTt1ErvMULL72oy8dJv">
          Vidare anfördes ej. I enlighet med Herr Engmans yrkande blef
          jemväl detta moment till Utskottet återförvisadt.
        </note>
        <note xml:id="i-2pMuuk2dNaMV9dHryDQcsr">
          g 11.
        </note>
        <note xml:id="i-G31s8DqtQrV7fUbcybrvii">
          Föredrogos ånyo, men bordlades andra gången:
        </note>
        <note xml:id="i-Poua8F18pPWnkPLzpAQUiV">
          Konstitutions-Utskottets Memorial N:o 1 och Utlåtanden N:is 2
          och 3; samt
        </note>
        <note xml:id="i-6FTEXSkQKQpBZAY63T4xE8">
          Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 4 (i
          samlingen N:o 18) och dess Andra Tillfälliga Utskotts Utlåtande
          N:o 7 (i samlingen N:o 19).
        </note>
        <note xml:id="i-JBDSrnyriprPyi3kcWJMqe">
          g 12,
        </note>
        <note xml:id="i-JJqcLQSZiuQHZDBdBU87jg">
          Anmäldes och bordlades nu inkomna ärenden:
        </note>
        <note xml:id="i-YMsn89go8YsiMnYi1mxSTD">
          Stats-Utskottets Utlåtande N:o 16, angående regleringen af utgifterna
          under Riks-statens Sjunde Hufvudtitel; och
        </note>
        <note xml:id="i-NscyyEkgk6MVFQgehLBbmu">
          Lag-Utskottets Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-4RvDaZV9WuBU15CpxBem2v">
          N:o 7, i anledning af återremiss af Utskottets Utlåtande N:o
          4, rörande väckt motion om ändring af 7 Kap. 2 8 Giftermålsbalken;
        </note>
        <note xml:id="i-7iKNtypnuJFR8VmbaQFLas">
          N:o 8, i anledning af ej mindre Kongl. Maj:ts nådiga proposition
          om antagande af en författning angående förändrad lydelse af 2
          Kap. 11 $ Strafflagen, än äfven enskilda motioner i samma ämne;
        </note>
        <note xml:id="i-3YL9E7w342uQpDCsCgqRZL">
          N:o 9, i anledning af dels Kongl. Maj:ts nådiga proposition till
          Riksdagen med förslag till författning angående förändradt stämningssätt
          i vissa fall, dels ock enskild motion i samma ämne; och
        </note>
        <note xml:id="i-kMMjqHkym3VzZ5WVcugZh">
          N:o 10, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition till
          Riksdagen om antagande af en författning angående förändrad lydelse
          at 10 Kap. 1 8 Rättegångsbalken.
        </note>
        <note xml:id="i-Va2ZRu8TzZtACycGJWXz8T">
          Kammaren beslöt, att dessa nu för första gången bordlagda ärenden
          skulle
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0307/prot_1871__ak__0307-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HvroG33vY8JERM4ccq171s">
          Den 8 Mars. 545
        </note>
        <note xml:id="i-FzvLGNFDx87BDvaGTYMcPx">
          skulle, med afseende å den ytterligare bordläggning, som kunde
          ifrågakomma, sättas främst till föredragning i nästa sammanträde.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-H16yKJvWb6vYhVdZEDXzn">
          § 18.
        </note>
        <note xml:id="i-Uwu2kQpsZmEoQtudXRinra">
          Justerades protokollsutdrag öfver i detta sammanträde fattade
          beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-98yrxpsJRaJBqgMrcZe9C1">
          g 14.
        </note>
        <note xml:id="i-JhroNdWAEAJ8Ln21nqQVFC">
          På grund af sjukdomsförfall, som med inlemnadt läkarebetyg blifvit
          behörigen styrkt, erhöll Herr Ola Jönsson ledighet från riksdagsgöromålen
          under 14 dagar, från och med morgondagen.
        </note>
        <note xml:id="i-VgDLsU9XncxKadqFB7ob3c">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. !/, 10 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FMjrgN7HtXoM1sS4RDHZXo">
          In fidem H. Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-VGHjK3qxmNqexB6eaTmfec" type="date">
          Onsdagen den 8 Mars,
        </note>
        <note xml:id="i-QcJkd7KMTXMsRtnDUGyHt6">
          Kl. 2 e m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-RDLoLuQsRHc5KsXhz1TX3k">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-TDeXmSnWc58CMHSLN5BdPJ">
          Justerades protokollet för den 1 innevarande månad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-9XkPHMHxh2RXYRtVs84nNx">
          § 2. Föredrogos ånyo, men blefvo andra gången bordlagda: Stats-Utskottets
          Utlåtande N:o 16, och Lag-Utskottets Betänkande N:o 7 och Utlåtanden
          N:is 8—10.
        </note>
        <note xml:id="i-NaBRt8Ei9QZBua94YEeekZ">
          Kammaren beslöt, att Stats-Utskottets nyssberörda Utlåtande N:o
          16, - som anginge regleringen af utgifterna under Riks-statens
          Sjunde Hufvudtitel, skulle företagas till slutligt afgörande i
          sammanträdet nästa Lördag den 11 dennes och till föredragning
          då förekomma näst efter de till samma dag utsatta val.
        </note>
        <note xml:id="i-8wkJPyMAxbmZs2pjHFv7Qw">
          Riksd. Prot. 1871. 2 Afd. 1 Band. 35
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
