<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1871--ak--0422">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1871--ak--0422</head>
          <docDate when="1871-04-22">1871-04-22</docDate>
          <docDate when="1871-04-24">1871-04-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R9daKtd8GK4BnuiEfDnqCV">
            508 Den 22 April.
          </note>
          <note xml:id="i-XN4nxwsP5TQ67mgN4ZVitR" type="date">
            Lördagen den 22 April. Kl. 10 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Q6pmZ6ognDpFcfPYsDeoSQ">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-HXW724AxGMUXEHamqTyEwR">
            Justerades protokollet för den 15 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-HDYL4b9WSKLteUg5Yj75nJ">
            8 2
          </note>
          <note xml:id="i-4w1Ks3y2g5yB8EuR7wqsDB">
            Vid den nu fortsatta föredragningen af det förslag till lag angående
            den allmänna värnepligten, som Särskilda Utskottet framlagt under
            'sjette punkten af dess utlåtande N:o 1, förekom nu i ordningen:
          </note>
          <note xml:id="i-8ZwSQDGBfKsE5Lq56wJ2c6">
            Mom. 2 i berörda lagförslags 22 $; och blef detta moment, äfvensom:
          </note>
          <note xml:id="i-3nTnuwaPAHCBwhgGQ2G6sF">
            Mom. 3 i samma $
          </note>
          <note xml:id="i-66yAPbqoCnN6wKk9yJUGtL">
            af Kammaren bifallna.
          </note>
          <note xml:id="i-KD11WvgUPZxPRguXaqjxDo">
            Mom. 4.
          </note>
          <note xml:id="i-RNZeqUGTKvPuU9sRGhWzdY" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <note xml:id="i-RDynDkLsiUs77KgCstajZA">
            Utskottet föreslår i detta moment, att behörighetsvilkoren för
            reseryvbefälet och, efter hvad jag antager, äfven sättet för dess
            utbildning äfvensom antalet skola bestämmas af Kongl. Maj:t, såsom
            jag förmodar genom en allmän kungörelse eller generalordres. För
            min del anser jag, att dessa bestämmelser böra ordnas genom en
            särskild lag, som antages af Kongl. Maj:t och Riksdagen gemensamt,
            och jag har någon anledning till den förutsättningen, att Herr
            Krigsministern äfven delade min uppfattning i detta hänseende,
            då han i 18 punkten 2 mom. af det Kongl. förslaget intog bestämmelser
            i afsende å längden af den öfningstid, som reservbefälet borde
            underkastas. Jag föreställer mig, att för värnepligtig, som önskade
            utbilda sig till befäl, bör vara af vigt att på förhand känna,
            hvilka behörighetsvilkor och öfriga fordringar han måste fullgöra,
            äfvensom att vara temligen förvissad, att dessa icke när som helst
            kunna ändras, t. ex. under den tid af flera månader, som åtgå
            till hans utbildning. Denna uppfattning delas äfven i andra länder,
            der i de särskilda värnepligtslagarne dessa vilkor äro intagna.
            Med bestämdhet vet jag, att detta är förhållandet i Danmark, der
            i den allmänna lagen för värnepligtige vilkoren för. reserveller
            beväringsbefäls antagande och sättet för dess utbildning äro på
            dei noggrannaste bestämda.
          </note>
          <u xml:id="i-SgBF4Y4sni2vCqKBbF9M8U" next="i-3ahoinTsZSSewQUz4BujJ7" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-NF5c9c4izgsAyYxkcDLNCE">
              Jag tror, att detta exempel så mycket heldre bör mana till efterföljd
              äfven hos oss, som i saken ingår en finansiel fråga af icke ringa
              vigt
            </seg>
          </u>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-42fRGRg4buAA3SYgSpkNzP">
            Den 22 April. 509
          </note>
          <u xml:id="i-XeiDe2SsLqWJutywzvDhmB" prev="i-SgBF4Y4sni2vCqKBbF9M8U" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-AsUbNmcdDE2MCN3s55oVcq">
              eller den som angår kostnaderna för utbildningen; och då uppgift
              å dessa kostnader måste framläggas för Riksdagen, som eger att
              anvisa nödiga medel till deras bestridande, synes äfven sättet
              för utbildningen böra samtidigt uppgifvas för representationen,
              hvilken svårligen kan derförutan ingå i fullständig pröfning af
              det begärda anslagets behöflighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ahoinTsZSSewQUz4BujJ7" prev="i-SgBF4Y4sni2vCqKBbF9M8U" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-NxUoBa6xHc82FLon7Svqdd">
              Men ehuru jag således antager, att dylika bestämmelser böra genom
              lag stadgas, följer deraf icke, att jag anser dem böra inryckasi
              beväringslagen. Det hufvudsakligaste skäl, hvarföre Utskottet
              velat, att det skulle tillkomma Kongl. Maj:t ensamt att pröfva
              och besluta förändringar i dessa bestämmelser, härleder sig från
              Utskottets öfvertygelse derom, att såväl behörighetsvilkoren som
              sättet för utbildningen borde rättas efter tillgången till resevbefäl,
              och detta skäl gillar jag för min del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7HXjBsKpSCeKmfW1Zs8AfX">
            Min åsigt är således den, att ämnet bör ordnas genom lag, men
            icke afhandlas i beväringslagen, för att ej onödigtvis förorsaka
            rubbningar i en så vigtig del af lagstiftningen. I öfverensstämmelse
            härmed har jag äfven tagit mig friheten i reservationen föreslå,
            att detta moment erhåller följande lydelse: "Den af arméens beväring,
            som önskar att i egenskap af befäl eller underbefäl fullgöra sin
            värnepligt, vare underkastad de behörighetsvilkor och den utbildning,
            som i särskild lag angående arméens beväringsbefäl stadgas;" anhållande
            jag att Herr Talmannen behagade derå framställa proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-GWTmzfaqwQYDachVJRrgp4" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <note xml:id="i-SKhXF6wm7zvwQEdQVELfxQ">
            Herr Mankell påminner sig naturligtvis mycket väl orsaken, hvarföre
            detta moment i Utskottets förslag till värnepligtslag blef redigeradt,
            på sätt här skett, eller att Utskottet fann den stipulation, som
            Kongl. Maj:ts förslag innehöll rörande reservbefiälet, oantaglig
            ur alla synpunkter och isynnerhet i anseende till otillräckligheten
            af den öfningstid, som der var bestämd för utbildningen af fullgodt
            sådant befäl; och enär Utskottet icke ville sjelft uppgöra något
            förslag i detta hänseende, beslöt Utskottet att för Riksdagen
            framlägga momentet, såsom det här lyder. Detta var emellertid
            icke det enda skäl, som föranledde Utskottet till ett dylikt beslut.
            Dertill fanns äfven ett annat skäl, som för Utskottet var mycket
            bestämmande. Utskottet fann det nemligen svårt att genom lag stadga
            hvad som för reservbefäl skall gälla för att befordras från den
            ena till den andra graden af befäl. Såsom Herrarne veta, tillkommer
            det för närvarande Kongl. Maj:t att föreskrifva vilkoren för avancement
            från korporal till underofficer, och naturligtvis måste förhållandet
            äfven vara ordnadt på detta sätt. Att genom lag bestämma sådant,
            är olämpligt äfven derföre, att krigsstyrelsen, med hänsyn till
            fordringarne å befälet, måste följa med tidens utveckling och
            fördenskull bör härutinnan hafva friare händer. |
          </note>
          <u xml:id="i-R8UzAEm2SMTRMndGUsKguR" next="i-2obRK2iiNVFb9w9N7iM41H" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-9E6v5MFydpmDLn1rM1CQEf">
              Utskottet har derföre ansett lämpligast att åt det föredragna
              momentet gifva den uppställning, som här föreligger, helst Utskottet
              framför allt trott sig böra lägga vigt uppå, att detta reservbefäl
              icke komme att försättas i en sådan favoriserad undantagsställning,
              att öfrigt befäl i arméen med skäl kunde säga, att beväringsbefälet
              gjort så litet för att vinna sina platser, och att det icke kan
              i afseende å kompetens med det andra befälet ställas i paritet.
              Jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9p3zvx7G3fzoLcwe9Zd3RX">
            510 Den 22 April.
          </note>
          <note xml:id="i-YBdotEqs2a4qomwbWnUpFQ">
            Grefve Sparre: Om någonting bör vara föremål för den administrativa
            lagstiftningen, torde det väl vara bestämmandet af de vilkor,
            hvarunder befordran i statens tjenst skall ega rum. Och om officerare
            äfven vid beväringen böra betraktas såsom embetsmän, måste det
            väl vara Kongl. Maj:t förbehållet att föreskrifva vilkoren för
            deras antagande. Icke göras de bestämmelser, som gälla i och för
            befordran till andra tjenster till föremål för civil lagstiftning
            eller den, som tillkommer Kongl. Maj:t och Riksdag gemensamt.
            och jag kan icke inse, hvarföre detta skulle vara mera på sin
            plats i det hänseende, som nu är i fråga. Det är naturligt, att,
            om ock en sådan lag genom en ömsesidig öfverenskommelse mellan
            statsmakterna kunde åstadkommas, så att Riksdagen godkände hvad
            Kongl. Maj:t funne anledning att föreslå, omständigheter likväl
            kunde inträffa, som gjorde det nödvändigt att i hast förändra
            en dylik lag, och Kongl. Maj:t skulle då vara derifrån förhindrad,
            om stadgandet tillkommit i vanlig civil lagstiftningsform.
          </note>
          <u xml:id="i-2obRK2iiNVFb9w9N7iM41H" prev="i-R8UzAEm2SMTRMndGUsKguR" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-XmdaHNzANUUvY1Rz2c7t78">
              Derest vi vilja af de värnepligtige göra ett verkligt värn för
              vårt land, kan jag således icke finna annat, än att vi också måste
              betrakta det ur dem framgångna reserybefälet såsom en del af arméen
              och följaktligen äfven låta samma lagar gälla för detta befäl
              som för allt öfrigt befäl inom den svenska härordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3DpGP18scvBtYtnHV6fHcL" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <u who="Q1712821" xml:id="i-LKrZNPCzazm1CLa8A52C8c" next="i-LQTzSGryhu4hEQZFkk498U">
            <seg xml:id="i-Du9b2g4GCwixX4nF9gB8h2">
              Till svar å den talare, som näst efter mig hade ordet och förmenade,
              att svårigheter skulle möta att genom lag bestämma de förhållanden,
              om hvilka nu är fråga, kan jag inskränka mig att hänvisa till
              det vittnesbörd erfarenheten i detta hänseende lemnat i vårt grannland
              Danmark. Der hafva på det mest detaljerade sätt fordringarne å
              reserybefälet blifvit fastställda genom lag, och under den tid
              af fyra eller fem år, som dessa bestämmelser varit der i gällande
              kratt, har man tunnit sig väl af dem och icke rönt någon olägenhet
              af deras tillämpning. Jag kan således icke inse, att det skulle
              vara mera omöjligt för oss att här gå till väga på samma sätt.
              Deraf följer alldeles icke, likasom det icke heller är meningen,
              att reservbefälet skulle komma i någon undantagsställning. Det
              skall naturligtvis i allt fall först genomgå sin öfningstid som
              vanliga beväringsynglingar samt sedermera undergå särskild ytterligare
              utbildning i praktiskt och teoretiskt hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LQTzSGryhu4hEQZFkk498U" prev="i-LKrZNPCzazm1CLa8A52C8c" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-9EPyrhwkqMrxnqQa1toxzt">
              Hvad åter beträffar Grefve Sparres anmärkning derom, att Riksdagen
              icke skulle vara i stånd att bestämma och bedöma öfningstidens
              längd och behörighetsvilkoren för reservbefälet med hvad mera
              hit hörer, må jag säga, att jag för min del icke kan finna, att
              detta bör vara mera svårt, än då Riksdagen antager bestämmelser
              angående beväringsmanskapets öfningar. Dessa bestämmelser innehålla
              nemligen ganska noggranna föreskrifter angående beväringsynglings
              kroppsliga beskaffenhet och militära anlag, hans längd och fördelningen
              af manskapets öfningar m. m. Slutligen anhåller jag att än en
              gång få fästa uppmärksamheten uppå, att det måste anses i hög
              grad nyttigt för det — såsom vi må hoppas — icke ringa antal reservbefäl,
              som kommer att framgå ur de värnepligtiges led, att detta med
              visshet känner, att kompetensfordringarne icke kunna oförmodadt
              ändras genom någon Kongl. generalorder eller kungörelse. Jag vidhåller
              således mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EjLqg2MjExYX6H8HhZzfNp">
            Den 22 ApridY. 511
          </note>
          <note xml:id="i-A55p44kDf5Mxr7MXJxyzRB" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-USJ7Euzj8E8TE6funjN8nB">
            <seg xml:id="i-B5rniE2AnRirfCJh2BJ6ad">
              "Då man står i beredskap att ingå på en så vidsträckt allmän
              värnepligt, som här är i fråga, kan det icke vara annat än angeläget
              för folket i allmänhet att se till och veta, att icke allt för
              stora kunskapsprof fordras af den värnepligtige, som önskar att
              blifva antagen till lägre befäl. Vid sådant förhållande synes
              det mig äfven vara af vigt för representationen att deltaga i
              pröfningen af de bestämmelser angående behörighetsvilkoren, som
              skola blifva gällande för arméens beväringsbetäl och på grund
              af denna min uppfattning af saken finner jag mig föranlåten att
              understödja Herr Mankells förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5UoVb9NJBRdnzunVqKr4yL" type="speaker">
            Herr Johan Erik Johansson:
          </note>
          <note xml:id="i-Np4uQ9A7eK4TowT5GrVLYo">
            På de skäl, som nu blifvit anförda af Friberre Ericson och hvilka
            äfven blifvit af Utskottet uttalade, samt enär jag anser, att
            Kongl. Maj:t och särskildt Herr Krigsministern lämpligast kunna
            bestämma de kompetensvilkor, om hvilka nu är fråga, yrkar jag
            bifall till föredragna momentet, sådant det här lyder.
          </note>
          <note xml:id="i-Qy5UCXvEHkdqhxCX26mJuN">
            Öfverläggningen var slutad. Momentet bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-GMwoeawoiqvrbVaqV8rsAi">
            Mom. 5 och 6. Biföllos.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-2BwakBg3o61aDnRVB2ZuG3">
            § 23, och § 24, mom. 1 och 2, Blefvo likaledes bifallna.
          </note>
          <note xml:id="i-9WEQebaLToTQ7pFJkbW8eR">
            Mom. 3.
          </note>
          <note xml:id="i-HiMkRE8hfej9aKHuQBGhXk" type="speaker">
            Herr 0. B. Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-DM1Ap9bNwQhshTNuhWKwWe">
            <seg xml:id="i-WcaGVKPovXHDLHfdy9PZRB">
              Då jag vid denna riksdag väckte motion derom, att Kongl. Maj:t
              icke skulle ega rätt att förklara krig, och detta mitt förslag
              fick en utgång, som jag för min del icke kan gilla, men ett tillfälle
              här erbjuder sig, hvarigenom den mening, jag i sådant hänseende
              hyst och uttalat, möjligen skulle kunna vinna ett slags gehör
              och samma syftemål uppnås, föranledes jag att till förevarande
              moment föreslå ett tillägg, hvarigenom momentet skulle få följande
              lydelse:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YNxtQRWxCjRQoyYmUtkKQC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JuMApmrdaeJT6rMos44Brj">
              Den, som blifvit uppbådad, vore skyldig att tjenstgöra inom de
              förenade rikena Sveriges och Norges gränser till krigets slut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L3GaoTYtVR6fWDLhn1KPJY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TaqdWNje5f2eWE35mPgGuq">
              Jag tror, att detta tillägg är alldeles nödvändigt, i all synnerhet
              som 1 Norges grundlov finnes ett stadgande, hvilket bestämmer,
              att — som det heter:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FiCTf5smkFKRhFyEGiJnVe">
            «Landvernet og de övrige Norske Tropper, som ikke til Linie Tropper
            kunne henregnes, maae aldrig bruges udenfor Norges Grendser.'
          </note>
          <note xml:id="i-Ly4JwqzwRVfbmFkMLKSX6Z">
            Härvid bör särskildt bemärkas, att det förslag till unionsakt,
            hvilket nyligen undergått behandling i Norges Storthing, bland
            andra förändringar äfven åsyttade, att Norrmännen skulle afstå
            från dennai deras grundlag dem tillerkända rätt, men att förslaget
            i denna del likasom i öfriga delar icke vunnit Storthingets bifall,
            utan underkänts.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EDHemUKG2skK724txDfcfH">
            512 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-4xykK7GQ3VCEW4GDXyzGcx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AYL2e5a7rM7JHE9xyWGEXz">
              I betraktande häraf kan jag således icke annat finna, än att
              svenska folket äfven borde erhålla samma rättighet, och detta
              så mycket heldre som fråga nu är &amp; bane, att detta folk skall
              åtaga sig en högst betydligt utsträckt värnepligt. Jag föreställer
              mig, att, om svenska folket kunde antaga, att blott en enda gång
              i framtiden deras söner kunde komma att föras ut i ett krig, hvilket
              icke vore föranledt af nödvändigheten att betrygga landets försvar
              samt värna dess sjelfständighet, utan endast blifvit förklaradt
              till följd af en regents maktbegär eller krigiska lynne eller
              andra orsaker, hvilka icke egentligen kunde anses betingade af
              verklig hänsyn till landets sanna fördel och intressen, jag är,
              säger jag, förvissad, att för möjligheten af blott ett enda dylikt
              krig svenska folket icke skulle vilja samtycka till en sådan utsträckning
              af värnepligten, som Utskottet här föreslagit, utan att några
              garantier särskildt bestämmas, hvilka kunna vara egnade att betrygga
              folket för denna våda. Emellertid anhåller jag om återremiss af
              denna punkt. Men skulle jag äfven icke vinna understöd i detta
              yrkande, har jag derigenom åtminstone vunnit tillfredsställelsen
              att hafva min mening förvarad i protokollet, och måhända skall
              en kommande tid erkänna, att jag haft rätt i den afsigt, som legat
              till grund för det förslag jag tillåtit mig här underställa Kammarens
              pröfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3ZPpwqdSqiEdmHQ9sEjgdi" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-GJrS1PruapkJqEm94wS397" next="i-2VHaDDY5cdNR6e4W7ry5ot">
            <seg xml:id="i-EE2hMzdURMFHk2gPkkPiNV">
              Äfven för min del kan jag icke finna annat än nödvändigt, att
              ett sådant tillägg göres till det nu föredragna momentet, som
              den föregående talaren föreslagit. Då fråga här var å bane om
              inrymmande af rättighet åt Riksdagen att deltaga i bestämmande
              af krig eller fred, var jag för min del icke med om, att vi skulle
              taga till oss en sådan makt genom ett särskildt stadgande i grundlagen.
              Att någon bestämmelse i sådan syftning intages i beväringslagen,
              anser jag deremot vara rätt mycket på sin plats. Jag tror visserligen
              icke, att någon här skulle vilja votera för krig, men för att
              visa både oss sjelfva och hela verlden -— att jag så må säga —
              att vi icke önska något anfallskrig mot någon makt, synes det
              mig att vi böra uttryckligen förklara, att ifrågavarande beväring
              icke får användas för något annat ändamål än till landets försvar.
              Jag vill härmed ingalunda påstå, att tider skola komma, då sådant
              kan inträffa. Det är dock icke så ofantligt länge sedan, som landet
              hade tillfälle att bevittna, hurusom den beprisade snillekonungen
              framtvingade det finsk-ryska kriget på ett särdeles besynnerligt
              sätt, då han lät tillverka ryska soldatkläder i Stockholm och
              genom ett anfall af sina till Ryssar utklädda finska soldater
              tog sig anledning förklara Ryssland krig. Jag upprepar, att jag
              icke tror att något dylikt skall inträffa hädanefter; men icke
              desto mindre anser jag likväl det vara en pligt för oss, den stora
              svenska allmänhetens ombud, att tillse, att icke under några förevändningar
              eller omständigheter dess söner må kunna användas till något annat
              än till försvaret af sin fosterjord. Jag föreställer mig, att
              en sådan föreskrift är så mycket mera lämplig att här inrymma,
              som Norges grundiov redan innehåller ett dylikt stadgande. I $
              25 af denna grundlag bestämmes nemligen först och främst, att
              "til Angrebs-Krig maae Norges Tropper och RBoeflotille ikke anvendes
              uden Storthingets Samtykke”;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C2roYJtKhzXi8VRuhVmJpT" prev="i-GJrS1PruapkJqEm94wS397" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-5FCdgACHs7sF33C5GtLGrq">
              och
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LZxRrF2ssuunvaQJHDN882">
            Den 22 April. 513
          </note>
          <u xml:id="i-2VHaDDY5cdNR6e4W7ry5ot" prev="i-GJrS1PruapkJqEm94wS397" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-HfV6kPP7qBSpFRnBtjVv6Q">
              och ett stycke längre fram i samma paragraf stadgas vidare, att
              "Landvernet og de gövrige Norske Tropper, som ikke till Linie
              Tropper kunne henregnes, maae aldrig bruges udenfor Norges Grendser.+
              Skulle det nu vara mindre angeläget för oss att här i beväringslagen
              uttala vår tanke derom, att våra söner och våra försvarare aldrig
              må brukas utanför Sveriges och Norges gränser? Jag kan icke finna
              det, och jag yrkar derföre bifall till det amendement, som den
              föregående talaren framställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XwuLouVxt7hEZG4QMJgjr2" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-FWUAQGC9RU9YGADgcEUbZ9">
            <seg xml:id="i-XUP9kvhkrWbA3xRueP28JN">
              Detta moment lyder, såsom Herrarne hörde, sålunda: "Den, som
              blifvit uppbtådad, vare skyldig att tjenstgöra till krigets slut".
              Jag vill fråga hvilken som helst af eder, mina Herrar, huru det
              skulle tillgå i ett krig, om krigsmannen icke vore pligtig att
              stadna qvar i ledet till krigets slut. Man säger visserligen,
              att man på intet sätt vill förhindra detta. Man afser blott, att
              beväringsmanskapet endast skall kunna användas inom Sveriges,
              likasom inom Norges gränser. Detta må nu vara godt och väl. Det
              kan dock icke bestridas, att sådana förhållanden kunna inträffa,
              som gjorde det nödvändigt att just under krigets lopp våra trupper
              måste marschera utom rikets gränser. Skulle då Herrar beväringsynglingar
              hafva rätt att säga: "nej, det vilja vi icke; vi vända hem igen”,
              får man väl erkänna, att detta vore en nog vådlig frihet. Jag
              kan således icke finna annat, än att det föreslagna stadgandet
              är nödvändigt, förutsatt att nödigt stadgande icke finnes förut,
              och jag anser, att det bör stå här, på det att beväringsynglingarne
              må veta, att de äro skyldige, då de träda under fanan, att lyda
              hvart fanan går.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EWKm9A1EZjH75USwAbPazN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WQSnfpwXTCumwsNRtMAmsa">
              Hvad åter vidkommer åtskillige talares yttranden angående nödvändigheten
              att begränsa den rätt, som nu är Kongl. Maj:t medgifven att föra
              arméen och beväringen utom rikets gränser, vill jag erinra att
              den frågan icke afhandlas i denna punkt, och jag delar icke heller
              deras åsigt. Jag tror, att, då det gäller en så allvarsam sak
              som krig, får man underordna sig ganska stränga bestämmelser.
              Jag yrkar bifall till momentet utan förändring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KrCgE61Q28ggJnzMqSEAtR" type="speaker">
            Herr Åke Andersson:
          </note>
          <u who="Q5556244" xml:id="i-Nq2sNRdyEY8g3Nw9En6pq5">
            <seg xml:id="i-PUvzsZCcJiiSr8L9DjtKkB">
              Detta är kanske icke den rätta punkten, till hvilken ett sådant
              tillägg bör fogas, som här blifvit föreslaget. Men jag får ändock
              förklara, att, derest fråga blir om återremiss, jag vill understödja
              den förste talaren och förena mig i det yrkande han framställt
              i sådan syftning. Visserligen anser jag det vara rätt och i sin
              ordning, att, i händelse af ett försvarskrig, beväringsynglingarne
              få följa med till slut. Deremot föreställer jag mig, att ett annat
              förhållande inträder, om Kongl. Maj:t skulle vilja sända hjelptrupper
              utom landets gränser t. ex. öfver sundet, der de sannolikt endast
              skulle komma att tjena till kanonmat; och då är det icke säkert,
              att vi hafva någon Manderström till rådgifvare i regeringen, som
              kan afstyra ett sådant företag. Försigtigheten synes mig fördenskull
              bjuda, att något stadgas, som betryggar landets värnepligtige.
              söner för en dylik möjlighet, och jag gillar alltså fullkomligt
              innehållet af den förste talarens amendement.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QkzuxWo3K6oNyrUEh45yn6" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <note xml:id="i-BZHxGjCkCrzgRSpbLK5ZE7">
            Med anledning af den siste tala- Riksd. Prot. 1571. 2 Afd. 3
            Band. 33
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JhfDQG4pRLBSnSiYHGDVUv">
            514 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-YPXqZ5s7eS2kwf7mwawKbB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5FCzZKcYDyJcGgGB13XnfJ">
              rens yrkande om momentets återförvisning fäster jag hans och
              öfrige talares uppmärksamhet uppå, att en återremiss antagligen
              icke skulle tjena till något annat än att skicka protokolisutdrag
              till Utskottet och derefter få ett tryckt betänkande tillbaka.
              Jag inser icke, hvad man skulle vinna med ett dylikt beslut, så
              vida det icke möjligen är Herrarnes önskan att spilla tid och
              kostnad på sådant. Jag tror således icke, att man vidare bör hålla
              på en återremiss, och för min del påyrkar jag fortfarande godkännande
              af momentet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QBrJNDeWseTK1CrHZQpip8" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-Gtw7GzsQYyEwD2ETYA8BJz" next="i-Si8J2Z6t16qbt8i4f4Smjw">
            <seg xml:id="i-SepUmqgw7NBx8SgzpSFE3p">
              Jag finner mig befogad att ännu en gång uppträda och yttra min
              åsigt angående en af mig ofta hörd tanke, att under vissa förhållanden
              det kunde vara lika klokt att göra ett hastigt anfall på en fiende
              som att afvakta hans angrepp. Jag föreställer mig, att, om vi
              skola få någon fiende, vi hafva att vänta den från öster eller
              söder, ty jag tror icke, att vi behöfva hysa någon dylik farhåga,
              hvad beträffar det lilla Danmark eller England. Men är det icke
              i så fall uppenbart, och hafva vi ej helt nyligen haft bevis uppå,
              att stater sådana som dessa äro i stånd att i hast sammanrafsa
              till antalet så enorma härmassor, att vår armé, om den skickades
              dit, den visserligen icke skulle blifva något annat än en munsbit
              i vilddjurets gap, och jag säger, att det är oförklarligt, att
              någon kan fatta och fasthålla en sådan tanke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Si8J2Z6t16qbt8i4f4Smjw" prev="i-Gtw7GzsQYyEwD2ETYA8BJz" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-8B6USXRA8BeFxpffwUduDo">
              För öfrigt har man ofta tröstat oss med, att, om vi här i Sverige
              skulle hafva en stor armé, vi också behöfva en stor flotta för
              att betrygga den, och att det möter ofantliga svårigheter att
              öfverföra en större här öfver hafvet. Och då vi numera endast
              ega en liten eller ingen flotta, måste naturligtvis ett dylikt
              företag blifva ännu mera riskabelt. För den skull anser jag, på
              sätt jag förut yttrat, det vara nödvändigt att inför samtid och
              efterverld uttala, att vi icke vilja att våra värnepligtige söner
              skola användas annat än till landets försvar inom dess gränser.
              De Herrars åsigt, som anse ett sådant förbehåll öfverflödigt,
              respekterar jag, men den kan icke föranleda mig att ändra min
              mening.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W8rwKMt6xyRcWvhGQmMoQU" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-Y4PwyePRUjdtxowbPTnVW9" next="i-AQ4rUFUsDu3jZi66xemkq">
            <seg xml:id="i-9mnxywobp15d7nKrBwCB1h">
              Herr Talman! mine Herrar! Jag får till en början erkänna, att,
              när ifrågavarande moment af denna paragraf förevar till behandling
              i Utskottet, jag först kände mig böjd att omfatta den mening,
              Herr Ola Bosson Olsson nu uttryckt, men att jag sedermera, på
              skäl som godkändes af alla Utskottsledamöterne för en motsatt
              åsigt, bragtes att afstå från någon framställning i ämnet. Desse
              ledamöter framhöllo nemligen, att Kouungen visserligen eger rättighet
              att föra arméen utom landets gränser, men att förhållandet mellan
              de båda statsmakterna numera vore sådant, att man icke gerna kunde
              föreställa sig, att något dylikt från Kongl. Maj:ts sida kunde
              företagas emot folkets önskan, och såvida icke en tvingande nödvändighet
              dertill föranledde. En sådan uppfattning tyckes ju äfven hafva
              vunnit bekräftelse genom det beslut, Kammaren fattat helt nyligen
              i fråga om en här väckt motion angående upphäfvande af Konungens
              rätt att förklara krig. Den förändring uti ifrågavarande moment,
              som här föreslagits, omfattar ju tydligen, fastän under annan
              form, enahanda syfte, som afsågs med nämnda motion, och de skäl
              som anfördes vid afslåendet af denna motion kunna derför anses
              vara fullt
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5afNjAUeRatPj9ov5AKZQU">
            Den 22 April. STa
          </note>
          <u xml:id="i-AQ4rUFUsDu3jZi66xemkq" prev="i-Y4PwyePRUjdtxowbPTnVW9" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-5xPWNHAcEgGyCc1eVhtRrB">
              tillämpliga äfven nu. Det anfördes vidare, att då icke gerna
              några praktiska vådor kunde uppkomma genom stadgandet i förevarande
              moment men den deri föreslagna ändringen sannolikt skulle af Kongl.
              Maj:t tydas såsom ett misstroende och kunna framkalla en spänning
              mellan de båda statsmakterna, som skulle vara lyckligast att undvika
              m. m., så vore bäst icke göra någon ändring i föreslagna stadgandet.
              Då jag för min del, på nu anförda skäl, inom Utskottet frångått
              min förutvarande åsigt, kan jag icke nu annat än tillstyrka, det
              Kammaren måtte besluta, att förevarande moment må i oförändradt
              skick uti värnepligtslagen qgvarstå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U7MRGYbHQVQGvHcb2wu6c3">
            Efter denna öfverläggning bifölls momentet. $ 25 och $:26.
          </note>
          <note xml:id="i-3ZTCaBjjsyDk54wWn73BCG">
            Mom. 1 och 2.
          </note>
          <note xml:id="i-Ac1xM92tHbzYgTY1uzbaE8">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-XBvgFMuMxruf8q4BXNnhtF">
            Mom. 3).
          </note>
          <note xml:id="i-GtHhjKqyjMyCdZkKsDs1ZJ" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-WxVVwQM37enXgeZTZVTrFu">
            <seg xml:id="i-BwoM5AHQJh3ob1Um8MUzHY">
              Under diskussionen rörande första punkten af förezarande betänkande
              talades flera gånger orm emigration eller åtminstone om att personer
              kunde, af fruktan för de utsträckta vapenöfningarne och den långvariga
              militära tjenstgöringen, begifva sig till annat land och der uppehålla
              sig någon tid för att undgå denna tjenstgöring. Jag har mig särskildt
              bekant, att, från det län jag tillhör, en stor mängd personer
              årligen begifvit sig till Norge och der antagit tjenst för längre
              eller kortare tid. Det synes mig, som om Utskottets förslag, att
              beväringsskyldigheten må upphöra efter 27:de lefnadsåret icke
              är fullt lämplig, utan att högre lefnadsålder för åtnjutande af
              nämnda frihet bort hafva stadgats. Såsom förslaget nu är, synes
              det innefatta rent af en uppmaning till personer, åtminstone sådane
              som bo i gränsorten, att under den korta tid de äro i beväringsåldern
              hålla sig undan i kringliggande länder, för att derigenom undgå
              de stadgade vapenöfningarne. Vi hafva hört under det sednaste
              kriget mellan Tyskland och Frankrike, med hvilken noggrannhet
              en del personer ifrån Tyskland,som bosatt sig här, efterforskades
              och reqvirerades för fullgörande af värnepligten, och jag tror
              nog, att om man hos oss inför en sådan lag som den nu föreslagna,
              vi äfven.måste hos våra grannar eftersöka en del af vår värnepligtige
              ungdom. Jag anser äfven, att en person vid 27 års ålder icke kan
              betraktas såsom saknande krafter att fullgöra sina vapenöfningar
              eller på annat sätt dertill kan vara olämplig, då han ju vid denna
              tid af sitt lif är i sin kraftfullaste period. Då jag således
              icke kan förstå anledningen till detta, efter min uppfattning
              olämpliga stadgande, skulle jag känna mig tacksam att erhålla
              upplysning om orsaken, hvarföre man nu föreslagit detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7mCznXcXNAubrshGyTVspG" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <note xml:id="i-8AJCK81k16DWqxa7kiGMCm">
            Jag ber att få fästa den siste ärade talarens uppmärksamhet på,
            att den paragraf i värnepligtslagen, hvarom nu är fråga, handlar
            endast om sådane personer, hvilka af laga förfall varit för-
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S5wkbMAkadQVxbCrY5JWcT">
            516 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-SyWa9uEA2Xwoar1Xrym1uM" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-RnP9eDcTW8TgsHcWvLAtcZ">
              hindrade att å föreskrifven tid fullgöra sin beväringsskyldighet,
              eller af en eller annan orsak erhållit tillstånd att uppskjuta
              dem eljest föreskrifna vapenöfningar, hvilket den ärade talaren
              torde finna, om han genomläser denna paragraf. Hvad deremot beträffar
              de personer, som talaren tyckes hafva afsett, eller sådana som
              sjelfvilligt och förfallolöst uteblifvit från mönstring eller
              afhållit sig från anbefallda vapenöfningar, så finnes om dem stadgadt
              i 25 $ af denna lag, i hvars andra moment bland annat finnes föreskrifvet,
              att de, som göra sig skyldige till en dylik försummelse, må kunna
              i beväringen qvarhållas ända till dess de fyllt 40 år. Detta synes
              mig vara ett tillräckligt korrektiv mot desse personer, som vilja
              undandraga sig fullgörandet af sin värnepligt; och hoppas jag,
              att den ärade talaren, då hvad han afsett redan finnes stadgadt,
              efter denna min förklaring känner sig tillfredsställd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6NihtCMS2aYiCwk8ReTond" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-EyDaStFrJ4fwuvmYwZCtXm">
            <seg xml:id="i-GpgJ438jm6JFrFPKTGCiVq">
              Jag erkänner, att jag icke med tillräcklig uppmärksamhet genomläst
              förevarande paragraf, och att jag följaktligen icke beaktat det
              förhållande, hvarom jag nu erhållit upplysning. Uti mitt förra
              anförande framställde jag icke heller något yrkande, och gör det
              ej heller nu.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Ssy9APgPSSHB3biuGJmn9">
            Vidare anfördes ej. Kammaren biföll äfven detta moment.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-MGgXY9sbGja3gZLBG3Fz43">
            §§ 27 och 28. Biföllos.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-ULKjpMXzvah2V3FE6qgbmg">
            § 29.
          </note>
          <note xml:id="i-HBnEFb65f7K7xskuuhLhjX" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-4dju3LCtQBwr8PcaNHiuG2">
            <seg xml:id="i-LdvQ8YnZ8kxSCeTpVaskWm">
              Jag ber blott att vid denna paragraf få anmärka ett tryckfel,
              som insmugit sig, i det efter paragraftecknet står orden "mom
              1". Då paragrafen icke är indelad i moment, torde lätteligen inses,
              att nämnda ord böra utgå; och yrkar jag att paragrafen efter denna
              förändring må af Kammaren godkännas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7vxAbxsUeUb89x2P3GWBvo" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-LwcFEuGqEykrKrQTtVGWLX" next="i-WyT4FeVvs7rKWzJxsrmrRS">
            <seg xml:id="i-KAScaDfZDUaPjZGcS7aYmZ">
              Herr Talman! mine Herrar! Jag har icke något att anmärka emot
              den nu föredragna paragrafen. Tvärtom finner jag med itillfredsställelse,
              att beväringen genom stadgandena i denna paragraf är ganska väl
              tillgodosedd i ett afseende, hvars nödvändighet jag flera gånger
              förut tagit mig friheten påpeka, nemligen i beklädnadsafseende.
              Det finnes dock ett förhållande, som jag anser böra i sammanhang
              med öfverläggningen om denna paragraf beaktas, och hvilket förhållande
              jag hoppas, att Kammaren behagar taga i öfvervägande; det är nemligen
              beväringsynglingarnes behof att erhålla någon ersättning under
              den tid de fullgöra sina vapenöfningar. Jag för min del är af
              den uppfattning, att, då dessa öfningar enligt nu framlagda värnepligtslag
              blifva ganska långvariga, beväringen bör erhålla någon godtgörelse
              för den tid som derunder förspilles, och jag tager mig derföre
              friheten föreslå, att till ifrågavarande paragraf måtte i nämnda
              syfte göras ett tillägg af följande lydelse:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8hy2zd5x22xuU8oW1HDfN">
            Beväringsyngling åtnjute derjemte ersättning af statsmedel med
            40
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SDw5YQWGjnmThtHibFm8uC">
            Den 22 April. d17
          </note>
          <note xml:id="i-PVtoQnS9rdDxZ49SBPf3js">
            öre per dag för de bestämda öfningsdagarne utöfver de nu gällande
            trettio dagarne; denna ersättning uppbäres först efter hvarje
            års fullgjord öfningstid och lyftes hos ortens kronouppbördsman,
            hvartill beväringsyngling hör.
          </note>
          <u xml:id="i-WyT4FeVvs7rKWzJxsrmrRS" prev="i-LwcFEuGqEykrKrQTtVGWLX" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-CBrDvEL9gduSb7x7WocwKA">
              Man har talat så mycket om, att rotehållareintresset i denna
              Kammare skulle vara det förherrskande, men här finnes ett tillfälle
              för oss rotehållare att ådagalägga, att vi icke hafva för afsigt
              att nedtrycka de mindre bemedlade klasserna, om vi blott vilja
              gå in på hvad nu föreslagits. Alla dessa handtverkare, torpare,
              statkarlar, mindre jordbrukare med flera, hvilka äro familjefäder
              och kanske ibland hafva ända till två å tre manliga barn i beväringsåldern
              på en gång, skulle ju genom detta stadgande vinna en särdeles
              stor lättnad, och vi böra betänka att vi icke skola lägga en förökad
              börda på deras skuldror, som icke hafva förmåga att bära den.
              Jag skulle visserligen anse önskligt, om man kunde uppdraga en
              gräns emellan de verkligt fattige och de icke behöfvande bland
              beväringsynglingarne för att blott till de förra utbetala omförmälda
              ersättning, men då uppdragandet af en sådan gränslinie är omöjligt,
              måste ersättningen utgå lika till alla, och det blir i alla fall
              för de skattdragande icke något annat, än att taga ur ena handen
              och lägga i den andra. Det skulle icke vara nyttigt för beväringsynglingen,
              om han under öfningarnes fortgång finge uppbära den föreslagna
              ersättningen, enär han i sådant fall med sin ålders obetänksamhet
              lätt kunde förslösa den, men det vore deremot för honom en stor
              fördel att hafva denna ersättning att tillgå, sedan öfningarne
              vore fullgjorda. Det kan äfven inträffa, att de utaf hbeväringsmanskapet,
              som äro i andra eller tredje åldersklassen, äro gifta och hafva
              familj, och då är den ifrågasatta ersättningen så mycket mer af
              nöden, på det icke dessa familjer skola lida brist, under den
              tid familjefadern, af hvars arbete familjen skall hafva sitt uppehälle,
              är borta och hindrad att arbeta. Jag ber derföre, att Kammaren
              måtte väl betänka och öfverväga mitt nu framlagda förslag. Om
              detsamma, i händelse af Kammarens bifall, icke genast kan träda
              i tillämpning, så hafva ju ändock regeringens ledamöter fått en
              anvisning om hvad vi önska uti förevarande afseende. Man förskräckes
              troligen af de stora belopp, hvartill den ifrågasatta ersättningen
              skall uppgå, men det är ej så farligt, ty om detta belopp fördelas
              på hela landets inkomster, så blir det en försvinnande bråkdel.
              Ännu en gång tager jag mig derföre friheten bedja Kammaren beakta
              riitt förslag och dertill lemna sitt bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5c7CiPiYSwvaXdfr5XwvgM">
            Herr Gunnarsson instämde med Herr Jöns Pehrsson.
          </note>
          <note xml:id="i-XmsJN7B5VAhyjLUhoWSwkx" type="speaker">
            Herr Gumelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-AxN6QTmMwTVnNeT74krsjV" next="i-NmjYcBppivRRXpzLfyJgsy">
            <seg xml:id="i-HkK8Fec1ATzhnJhJGVuASS">
              Jag kan icke dela den sednaste talarens åsigt. Den fråga, han
              uppkastat, är visserligen icke utan stor betydelse i ekonomiskt
              afseende, så för det allmänna som för den enskilde, ehuruväl derutinnan
              kan sägas åtskilligt både för och emot; men vigtigare förefaller
              mig en annan sida af saken. I den allmänna värnepligtens fullgörande
              vill jag se utöfvandet af en medborgerlig pligt och rättighet,
              som icke bör vänta penningeersättning och ej dermed kan godtgöras.
              Nej, vill staten från sin sida, såsom den för visso bör, tillerkänna
              sina försvarare någon gengäld för, att de göra sig redo att, om
              så påfordras, offra lit och blod åt fullgörandet af sin medborgarepligt,
              så kan detta enligt min mening ej
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PpKbQpjmnx9DNKM26DNqKF">
            518 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-NmjYcBppivRRXpzLfyJgsy" who="Q5776520" prev="i-AxN6QTmMwTVnNeT74krsjV">
            <seg xml:id="i-MnQMqA8bLXC9FTxm8VXSWY">
              ske på annat sätt, än genom att verkligen erkänna dem såsom hela
              menniskor och medborgare, genom att åt dem upplåta vidgade borgerliga,
              politiska rättigheter; och om värnepligtslagen genomföres, lär
              staten ej dröja, ej kunna dröja att inlösa denna sin förbindelse.
              Det är ur sådan synpunkt jag yrkar afslag på Herr Pehrssons framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5z4Gy2gVKtjBZozCXzuJc4" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-9uCjjDtggeABd9PKVjyq8Z">
            <seg xml:id="i-PP8ZiR9is4BicEorMyJEZb">
              Min ståndpunkt i denna fråga har jag redan förut tillkännagifvit.
              Jag tror, att det minsta man kan göra för denna beväring, med
              hvilken vi i farans stund tänka värna oss, är att gifva dem en
              mindre aflöning, såsom godtgörelse för den tid och möda de få
              offra på fullgörande af dem ålagda vapenöfningar. Hvad beträffar
              de utsträckta politiska rättigheter, en talare föreslagit, att
              man skulle gifva dem såsom ersättning i förevarande hänseende,
              så har jag visserligen icke något deremot, men jag anser dock,
              att man kan betrakta denna ersättningsfråga först ur ekonomisk
              synpunkt och till en början tillerkänna bevärlugen något mindre
              penningebelopp. Vill man sedermera gifva dem utsträckta politiska
              rättigheter, så är det godt och väl, men dertill erfordras kanske
              en särskild uppfostran i fråga om de rättigheter och skylcigheter
              de hafva mot fosterlandet. Jag vill således, dock utan afseende
              att förslaget kommit från Herr Jöns Pehrsson, understödja hvad
              han i förevarande hänseende hemställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JdN3otTn3tKMoaioHV4TKz" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Efveröd:
          </note>
          <note xml:id="i-EH8ytGHRXPagHbwJKiJM8i">
            Då jag i allo delar de åsigter Herr Carl Ifvarsson i detta ämne
            uttalat, vill jag, för att ej förlänga diskussionen, blott tillkännagifva,
            att jag förenar mig uti hvad af horom blifvit anfördt rörande
            den föredragna paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qq9QN9hRWNPrs3KfbFGJny" type="speaker">
            Herr Åke Andersson:
          </note>
          <u who="Q5556244" xml:id="i-4hD8RPAyEZAEg5jvGuAh5F">
            <seg xml:id="i-NiShPCD6fLES7BQ8Hf2Ved">
              Jag får instämma till alla delar i hvad den förste talaren uti
              detta ämne yttrat, såväl i hvad han anförde om att ersättning
              borde beviljas beväringsynglingarne, som äfven i hans förslag
              att denna ersättning icke skulle utgå under pågående beväringsmöte
              utan först efter mötets slut. Jag vill dock i sistnämnda hänseende
              gå ännu längre än den nämnde talaren, enär jag skulle vilja, att
              man insatte den beväringen tillkommande ersättning uti sparbanker,
              derifrån medlen först i händelse af behof finge uttagas. Jag vågade
              för ett par riksdagar sedan föreslå, att vissa procent af tjenares
              aflöning skulle för tjenarens räkning af husbonden insättas i
              sparbanken, men detta förslag mötte motstånd hufvudsakligen på
              den grund, att detsamma skulle innefatta ett ingrepp i eganderätten.
              Här kan emellertid icke vara fråga om något sådant ingrepp, då
              ifrågavarande ersättning endast kan betraktas såsom en skänk.
              På samma gång jag således yrkar bifall till Herr Jöns Pehrssons
              förslag, får jag såsom min åsigt anföra, att ifrågavarande ersättning
              må, såsom en uppmaning till sparsamhet, för hbeväringens räkning
              insättas i sparbankerna, af hvilken åtgärd jag tror att mycken
              nytta kan uppkomma för landet i sin helhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A2TfAjjPpWVAfzfwPjD9sk" type="speaker">
            Herr Ola Bosson Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027629" xml:id="i-2dSEzGLvUhTtLURiv36VBh" next="i-8mbJSAKyxAmSawcrNf6bdS">
            <seg xml:id="i-7Z4iodRj36Ke8fxRYkDSP3">
              Jag har redan uttalat min mening i denna fråga, då 22 8 af denna
              lag behandlades. Jag kan icke dela den uppfattning, den ärade
              talaren &amp; Örebro-bänken uttalade, att ekonomisk
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G9Q7JQqkgRtyQ5nuKVte3">
            Den 22 April. 319
          </note>
          <u xml:id="i-8mbJSAKyxAmSawcrNf6bdS" prev="i-2dSEzGLvUhTtLURiv36VBh" who="Q6027629">
            <seg xml:id="i-969qa5wGHyQzdyHytEKEQ">
              fördel uti ifrågavarande hänseende bör alldeles förbises för
              utvidgade politiska rättigheter. Jag tror, att man bör och måste
              beakta äfven den ekonomiska sidan af saken. Man måste medgifva,
              att icke alla samhällsklasser hafva lika stor fördel af att den
              ökade värnepligten införes, ty de, som hafva en större förmögenhet,
              hafva naturligtvis mera intresse af att fäderneslandets sjelfständighet
              bevaras, än de som äro fattiga och icke hafva något att försvara.
              Man måste äfven komma ihåg, huru tryckande den nya beväring gsskyldigheten
              blir i synnerhet för de fattigare klasserna, som äro beroende
              af sitt arbete. Min öfvertygelse är, att i händelse icke dessa
              klasser beredes någor penningeersättning såsom godtgörelse för
              den tidsspillan och den möda. de offra på vapenöfningarne, den
              fattiga befolkningen skall i massor öfverflytta till Amerika,
              hvilken utflyttning deremot kan förekommas, endast vi medgifva
              ifrågavarande ersättning. Jag yrkar bifall till det af Herr Jöns
              Pehrsson framlagda förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ddb2qGx9HjKhYN2SzinjZE">
            Herr Johan Jönsson förenade sig i detta anförande.
          </note>
          <note xml:id="i-EPRQD7kjBBmjHgSwjFPLXG" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-GQsqK1KYJmBsXhXY6TPS7r" next="i-WyMq4kRKYVh1XP7ibx9Yfy">
            <seg xml:id="i-JmnDzv5YX95ym9eFkLcugy">
              Vid behandlingen af denna paragraf inom Utskottet lutade jag
              verkligen åt den åsigten, att någon godtgörelse i penningeväg
              borde” fe beväringsynglingar för den tid, de af vapenöfningarne
              voro förhindrade att sköta sina fredliga värf. Jag gjorde dock
              icke någon framställning derom i Utskottet, enär jag redan på
              förhand förnam, att mina kamrater derstädes hyste en motsatt uppfattning.
              Ehuru jag således torde anses minst skyldig att försvara Utskottets
              åsigt i detta fall, vill jag likväl redogöra för de skäl, som
              inom Utskottet uttalades emot ifrågavarande godtgörelse. Utskottet
              ansåg först och främst, i likhet med de åsigter Herr Gumaelius
              uttalat, det icke vara lämpligt och landet fullt värdigt att göra
              något sådant som fullgörandet af den allmänna pligten emot fiderneslandet
              till en ekonomisk fråga, eller att uppskatta denna pligt i ett
              visst penningevärde. För det andra ansåg man, att de personer,
              som fullgöra sin bevärimgsskyldighet, i allmänhet icke äro gifta
              och hafva familjer att underhälla, hvarför äfven, då de under
              exercistiden åtnjuta kläder och föda, man ansåg dem icke göra
              någon nämnvärd uppoffring. Jag vill dock härvid påminna, att det
              finnes verkligen en viss klass af personer, som kunna komma att
              lida kännbara uppoffringar genom fullgörande af sin värnepligt,
              nemligen sådane at hvilka jag vill såsom exempel nämna jernvägsbokhållare,
              som åtnjuta viss månadspenniung. Desse måste hålla sig med rum
              och kläder och hafva andra bestämda utgifter, som utgå för hela
              året utan afseende på om de äro borta från sin plats en eller
              annan månad eller icke, men de gå, det oaktadt, under den tid
              de äro sysselsatte med vapenöfningarne, antagligen i mistuing
              af sin månadspenning. Jag vet icke huru förhållandet härmed är
              vid statens jernvägar, men vid enskilda jernvägsanläggningar och
              industriela företag i allmänhet torde man få antaga, att den tjenstemännen
              beviljade månadspenning kommer under den tid de sålunda äro borta
              att dragas in. Men i händelse man ville lemna sådana personer
              godtgörelse, skulle likväl ersättningsbeloppet uppgå till vida
              högre summa än nu är föreslagen, och då alla ju måste hafva lika,
              blefve det för hela beväringen en oerhörd summa, som för de aldra
              flesta vore mycket för hög. Utskottet ansåg
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BhsKoNpoQtSQLD59JCbqRz">
            520 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-WyMq4kRKYVh1XP7ibx9Yfy" prev="i-GQsqK1KYJmBsXhXY6TPS7r" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-T87wqtHzN2jGRupDb81Xb3">
              slutligen, att om i framtiden visade sig behof för beväringen
              att erhålla någon ersättning, detta behof ganska lätt kunde när
              som helst afhjelpas, ty det blefve blott en statsregleringsfråga,
              man tillade blott den nödiga summan på anslagstiteln 'Beväringsmanskapets
              vapenöfningar"”, och något stadgande derom behötde alls icke inflyta
              i värnepligtslagen. Detta sista skäl anser jag vara fullt giltigt,
              och då man ännu icke har någon erfarenhet, i hvad mån ifrågavarande
              ersättning kan vara af nöden, kan man gerna vänta någon tid för
              att inhemta en sådan erfarenhet, helst, såsom jag redan nämnt,
              i händelse behof deraf visar sig, sådant genast kan afhjelpas.
              Jag yrkar, att paragrafen i oförändradt skick må af Kammaren godkännas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P6f2vBZcyHdH4Tjmax6Y5X" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-T9tsTgeQZPAeZxv4Vf5wWn" next="i-9m8pWbYmkATC82hT86cMJr">
            <seg xml:id="i-YEVsbbMuFY2awpVaUiewZ1">
              Den fråga, hvarom framställning här blifvit gjord, är, efter
              min uppfattning, af största vigt. Det kan icke förvåna någon,
              om i ett land, der för ögonblicket icke några sådana riksolyckor
              förefinnas, som påkalla de ansträngningar och försakelser, som
              två å tre månaders vapenöfningar innebära, det kan, säger jag,
              icke förvåna någon, om under dylika förhållanden genomförandet
              af en värnepligtslag, sådan som denna, mötes med en viss motvilja.
              Det var efter det olyckliga slaget vid Jena som Preussen underkastade
              sig de uppoffringar i militäriskt hänseende, som gjort detta land
              till hvad det nu är, men vi äro lyckligtvis icke i den belägenhet,
              att vi af nöd tvingas till dylika uppoffringar, och man kan icke
              begära hos alla samhällsklasser den höga uppfattning af dess pligt
              emot fäderneslandet, att de skola villigt underkasta sig de uppoffringar,
              som blifva en följd af de ökade vapenöfningarne. Det torde vara
              bekant för en hvar af eder, mine Herrar, att våra beväringsynglingar
              liksom våra soldater aldrig gå till mötesplatsen, utan att de
              måste hafva något penningar med sig, ty äfven om de iakttaga den
              största sparsamhet, kunna de icke lefva borta från hemmet i veckoeller
              månadtal utan att få vidkännas åtskilliga utgifter. Det kan icke
              förvåna oss, om dessa ynglingar, hvilka, enligt hvad Herr Krigsministern
              behagade upplysa, till största delen äro obemedlade, icke kunna
              undgå att känna värnepligtsbördan tung, då de icke allenast få
              egna sina krafter och sin tid åt fäderneslandets försvar, utan
              äfven derjemte nödgas antingen uppoffra den lilla skärf, som de
              med mycken sparsamhet under årens lopp kunnat samla, eller ock,
              i händelse de icke hafva någon sparpenning, skuldsätta sig. Under
              sådana förhållanden tror jag, att ifrågavarande framställning
              icke saknar skäl för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DKK3fDVLG6yLmp1C2WGguv" prev="i-T9tsTgeQZPAeZxv4Vf5wWn" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-PYMUa7diaRTftTYb2tdYv8">
              Den siste talaren påstod, att det skulle vara tids nog att bevilja
              beväringen någon penningeersättning, sedan erfarenheten visat,
              att dylik ersättning vore af nöden. Jag skulle vilja kasta om
              detta påstående och i dess ställe hemställa, om icke, då vi vilja
              pålägga våra unga män en svår börda, det vore lämpligt att just
              i början och, för att öfvervinna deras motvilja för denna börda,
              gå dem till mötes och göra dem samma börda i någon mån drägligare.
              Jag tog mig nyss den friheten att af Herr Krigsministern enskildt
              begära upplysning på de ungefärliga kostnader, som skulle blifva
              en följd af den föreslagna godtgörelsen till beväringen. Han var
              af den godheten och upplyste, det de för beväringen beräknade
              portioners antal uppgick till omkring 1,549,000 stycken, hvilket
              således blir
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XJDoDpuFWUoQt2QxawzuwR">
            Den 22 April. d21
          </note>
          <u xml:id="i-9m8pWbYmkATC82hT86cMJr" prev="i-T9tsTgeQZPAeZxv4Vf5wWn" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-Kxspkx7To7gEKVtthR1Ph6">
              det antal dagar, fördeladt på hela beväringen, som densamma öfvas.
              Om man nu också ville gå ännu längre än förslagets upphofsman
              och tillerkänna beväringen ersättning å 40 öre per dag för nela
              öfningstiden, så skulle, såvidt jag räknar rätt, kostnaden för
              ifrågavarande ersättning uppgå till omkring 620,000 R:dr. Detta
              är visserligen en stor summa, men vi böra besinna, att det är
              penningar, som komma att utdelas till våra söner och åt dem, som
              till större delen äro i behof och utan tillgångar. Jag är icke
              beredd att nu genast besluta i detta ämne, men jag får tillkännagifva,
              att jag finner mycket tala för den gjorda framställningen, hvarför
              jag äfven, för den händelse Kammaren anser densamma vara värd
              att tagas i öfvervägande, hemställer, att punkten, för undergående
              af förnyad pröfning : förevarande syfte, måtte af Kammaren till
              Utskottet återremitteras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DrvR3SABov87tfbK3ZfF9C" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-C5yU8Qj5DT7ccpYbubTYis" next="i-7Qra16vKFBcnLhwBMU33uW">
            <seg xml:id="i-DXUoCA6LzKJ23TLBn6ZRow">
              Jag är till stor del förekommen af flere talare, som före mig
              haft ordet, och jag vill derföre endast framhålla huru välgörande
              ett stadgande, sådant som det föreslagna, skulle vara för att
              tillfredsställa den allmänna meningen, som påtagligen icke eljest
              kan blifva gynnsam mot de nya och strängare föreskrifterna. Jag
              vill derjemte erinra om, att en ganska stor del af beväringsynglingarne
              äro tjenstedrängar, som till följd af den långa öfningstiden i
              de flesta fall komma att vidkännas afdrag på sina årslöner, och
              då detta skall för dem blifva ganska känbart, ligger häruti ett
              ytterligare skäl för bifall till Herr Jöns Pehrssons förslag.
              Att äfven förmögne ynglingar, som icke behölva något dylikt understöd,
              likväl komme att erhålla sådant, är visserligen en oegentlighet,
              men något särskildt undantagsstadgande med afseende å dem kan
              icke lämpligen föreskrifvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Qra16vKFBcnLhwBMU33uW" prev="i-C5yU8Qj5DT7ccpYbubTYis" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-UcgysZ4o5vVsoyevFM64SM">
              På grund häraf yrkar jag bifall till ifrågavarande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GX3Ys9ZcmaK99fRgTpUbu9" type="speaker">
            Herr Ola Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000319" xml:id="i-7NstQfaidZ9vz8Aj6zUHRN" next="i-WhdX6gmGDEmDDJNfpXEhZr">
            <seg xml:id="i-5g3GGnuHcXvQBzYm2k7iLu">
              Jag gillar fullkomligt de åsigter, som uttalats af Herrar Carl
              Ifvarsson och Jöns Pehrsson, och jag gör detta desto heldre, som
              den utsträckta värnepligten kommer att borttaga så mycken tid
              och äfven förorsaka kostnader för många, som icke hafva andra
              tillgångar, än dem de kunna genom arbete förvärfva; och vid sådant
              förhållande är det, enligt min åsigt, icke mer än billigt, om
              de få någon om än ringa ersättning för sina uppoffringar för det
              gemensamma bästa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WhdX6gmGDEmDDJNfpXEhZr" prev="i-7NstQfaidZ9vz8Aj6zUHRN" who="Q6000319">
            <seg xml:id="i-8ExPRnvKSPJSkyo1NFxPYS">
              Alltså yrkar jag bifall till det väckta förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JTwa4DZUsEiPKG31VRRNot" type="speaker">
            Herr Fredricson:
          </note>
          <u who="Q5741646" xml:id="i-4ZM5cvENfqatvTipy71s19">
            <seg xml:id="i-6XXkd8XaCK56CiviqgBY5X">
              Jag vill endast förklara, att jag instämmer uti det af Herr Jöns
              Pehrsson väckta förslaget; jag anser det nemligen vara med rättvisa
              och billighet öfverensstämmande, att de värnepligtige erhålla
              någon ersättning för de uppoffringar, de under vapenöfningarne
              måste vidkännas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RGRLPtxiM95L8vdEzQMCu4" type="speaker">
            Herr Magni:
          </note>
          <u who="Q5971704" xml:id="i-TtxxCzi5YgScZYpjVzTtKS">
            <seg xml:id="i-PqZA76HMeucrfAcUUsSpL2">
              Då det af Herr Jöns Pehrsson framställda förslaget, enligt min
              åsigt, har goda skäl för sig, så kommer jag att rösta för bifall
              till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JSk5Fo6VfmR6EBkPrQ5Xx1">
            522 Den 22 April.
          </note>
          <note xml:id="i-ShhFeT5qeg8FDU1YeubDzB" type="speaker">
            Herr Carlén:
          </note>
          <u who="Q5602582" xml:id="i-8yjBaC4nXjEMMHdKLfrSA2" next="i-4vSpEBEFG4UYkLyMpFVHZS">
            <seg xml:id="i-DuhtzZSRPG4gCroZKB3wn4">
              Jag kan icke neka till, att detta förslag, då jag på det geroensamma
              mötet i och för försvarsfrågan först hörde det framställas, ganska
              mycket anslog mig. Det föreföll mig nemligen, som om billigheten
              talade för detsamma. Men då jag sedan dess närmare öfvervägt förslaget,
              har jag fått en annan uppfattning derom och funnit öfvervägande
              skäl för den åsigten, att staten icke bör åtaga sig ifrågavarande
              förbindelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WWkNXsKj8iFChH5va1aRU4" prev="i-8yjBaC4nXjEMMHdKLfrSA2" who="Q5602582">
            <seg xml:id="i-BjxocjJUXoJUrLrj7ihvyM">
              Man bör nemligen tänka på af hvilka elementer beväringen består.
              Der finnas dels rika personer, och för dem bör någon ersättning
              icke kunna ifrågakomma; der finnas vidare burgna personer, och
              dessa äro icke heller i behof af någon godtgörelse; och der finnas
              äfven fattiga personer, hvilka dock få — hvad de kanske eljest
              sakna -— goda kläder och tillräcklig föda, och sålunda behöfva
              de icke heller något understöd. Inom beväringen finnas äfven sådane,
              som eljest arbeta mot dagspenning; då dessa äro upptagne af vapenöfningarne,
              äro de visserligen icke i tillfälle att göra några besparingar,
              men man har väl skäl att fordra det äfven desse skola uppoffra
              något för fosterlandets försvar. +De som mest komma att vidkännas
              olägenheterna af värnepligten blifva utan tvifvel sådane, som
              innehafva årstjenst. För dem kommer denna skyldighet antagligen
              att kännas svårast. Om äfven svårighet för dem ej möter att under
              beväringsåldern erhålla tjenst, så blir det troligen mot en lägre
              lön, och denna minskning i hvad de eliest kunnat beräkna kan blifva
              kännbar nog. Om det vore lämpligt att stifta en särskild lag till
              förmån för dem, som till följd af värnepligten komme att vidkännas
              uppoffringar, större än öfriga samhällsklassers, så skulle jag
              icke hafva något deremot; men då man icke lärer kunna bestämma
              föreskrifter specielt för en viss klass, torde man ej böra, för
              att bereda lättnad åt denna klass, förrycka hela beväringsinstitutionen.
              Ty detta skulle man verkligen göra, om man aflönade alla beväringsynglingarne,
              hvilka sålunda förvandlades till legoknektar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2d2BqnhEc5CynuEznS1UvH" prev="i-8yjBaC4nXjEMMHdKLfrSA2" who="Q5602582">
            <seg xml:id="i-AS327zuTfZFTxGqf7pprAo">
              Ett ytterligare skäl emot förslaget ligger deruti, att kostnaden
              skulle blifva alltför betungande för statsverket. En talare har
              angifvit denna kostnad till ett belopp af något öfver 600,000
              R:dr, men jag hörde nyss af en person, som bäst är i tillfälle
              att döma derom, att densamma komme att uppgå till icke mindre
              än 720,000 R:dr; och jag frågar, om det kan vara klokt att till
              förmån för dels rika och välbergade, som icke äro i behof deraf,
              och dels fattiga, som under öfningstiden, i jemförelse med hvad
              de eljest äro vana vid, hafva riktiga sötebrödsdagar, om det kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xs5HPekVJWmVx9yFWcSUek" prev="i-8yjBaC4nXjEMMHdKLfrSA2" who="Q5602582">
            <seg xml:id="i-Rr5pBg9gKuPvG3eLCWUrvL">
              vara klokt — säger jag — att till desse utbetala ett så ofantligt
              belopp. Jag tror, att man år efter annat, då budgeten bestämmes,
              skulle — fastän det då vore för sent — komma att ångra sin alltför
              stora liberalitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4vSpEBEFG4UYkLyMpFVHZS" prev="i-8yjBaC4nXjEMMHdKLfrSA2" who="Q5602582">
            <seg xml:id="i-HeacaNTPAuLLr8sVdWHQk7">
              På dessa grunder motsätter jag mig det gjorda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FHBEpNwo6evzaDtDgvtEA7" type="speaker">
            Herr Hjelm:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-H1DpeNtohAT5Md9CA8AKdL" next="i-Dd966f5sZrvsdBDphgN7di">
            <seg xml:id="i-Qp8BSfhR9ECTfRnzAhk4rZ">
              Jag vill icke uppehålla Kammaren med anförande af de många skäl,
              som jag finner talande för att någon ersättning bör lemnas åtminstone
              till de medellöse beväringsynglingarne, utan endast anföra ett
              par.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Dy5kx9e6Xa1WLF5mjQiaP" prev="i-H1DpeNtohAT5Md9CA8AKdL" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-CqKY9cWU1jQ7AQEkaZQJNr">
              Det blifver nemligen allt för svårt för desse, som naturligtvis
              bero af
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KV1v3H53LcT2Mx73tC3kuN">
            Den 22 April. 523
          </note>
          <u xml:id="i-Dd966f5sZrvsdBDphgN7di" prev="i-H1DpeNtohAT5Md9CA8AKdL" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-9kh1CdrCUDFQVSncSu1Q7W">
              årstjenst eller daglön, att de skola tvingas bortsätta hela tre
              månader af lika många års dyrbaraste tid på de krigiska öfningarne,
              om de åtminstone icke erhålla så mycket som de oundgängligast
              i penningar nödgas uppoffra under mötestiden. Vi få dervid icke
              förbise, att mathållningen på åtminstone en del lägerplatser är
              sådan, att beväringen icke med bibehållandet af helsa och krafter
              kan endast leiva på Kronans gage. Hvad åter de mindre jordbrukarne
              vidkommer, så händer icke så sällan, att ynglingen af en eller
              annan orsak emottagit eget gårdsbruk vid den tid han blifver myndig;
              han uppehåller det med eget arbete — är för medellös att hålla
              sig en dräng, men tvingas naturligtvis att skaffa sig en karl
              under den tid han är på lägret, och den kostar penningar. Afven
              för dem, som bero af sina söners arbete, och som begagna dem för
              sitt jordbruk, blir den långa öfningstiden en lika oläglig som
              kostsam sak. Under sådana och likartade förhållanden, som jag
              haft äran påpeka, finner jag stort skäl uti, att någon ersättning
              bör lemnas; men jag vill icke deruti gå så långt som den förste
              talaren yrkat, utan förenar mig i den af Grefve Sparre yrkade
              återremissen, på det Utskottet må komma i tillfälle taga frågan
              under ompröfning. Jag tror icke heller, att det skall blifva så
              svårt att kunna skilja mellan rika och obemedlade som Herr Carlén
              anfört. Vi hafva både bevillningsberedningskomitéen, kommunalnämnd
              och stämma, som kunna med full sakkännedom yttra sig derutinnan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VNqJGErvfAyFNfb7wmh3eT" type="speaker">
            Herr Törnfelt:
          </note>
          <u who="Q6218207" xml:id="i-YFbys3K9cxaLyfaXisabtT" next="i-Gcc1UMfpyiS7zYjEKM9L6h">
            <seg xml:id="i-MNRVqXpLjt6twxzexemgh5">
              Jag finner mig desto heldre föranledd att instämma i det väckta
              förslaget, som i min hemort personer ur de fattigare klasserna,
              deribland äfven mindre jordegare, gjort mig uppmärksam på, huru
              nödvändigt det vore att, derest beväringens vapenöfningar i betydlig
              mån utsträcktes, tilldela dessa ynglingar någon dagspenning. Det
              är nemligen icke tillräckligt att de erhålla kläder och föda,
              utan de böra också hafva någon ersättning för den ganska dyrbara
              tid, som de nu måste använda på öfningarne, och detta behöfs så
              mycket heldre som den utsträckta värnepligten för dem nödvändigt
              kommer att förorsaka uppoffringar, som i allt fall blifva ganska
              känbara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gcc1UMfpyiS7zYjEKM9L6h" prev="i-YFbys3K9cxaLyfaXisabtT" who="Q6218207">
            <seg xml:id="i-7EhtRGgUz2N4Yytv4Z3N9G">
              På dessa skäl förordar jag bifall till förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2t8rK9YrmgxAvUeM8Yuuum" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-TojowCNLv4YEcvKD2dT8SR" next="i-7MY4o1gh3ekZyctH3p2BnQ">
            <seg xml:id="i-UZuFneU4Y8W72SFuWVCGxm">
              Det hade verkligen varit för mycket, om man hade väntat, att
              detta förslag skulle tillvinna sig allas bifall. Jag finner det
              fägnesamt att det erhållit så pass mycket understöd, som det redan
              fått, ty jag bekänner öppet, att jag hemtat tanken ur 1812 års
              riksdagsprotokoll, hvarest uttalas temligen allmänna sympatier
              för ett dylikt förslag. Att det nu skulle möta motstånd, är ganska
              naturligt; men det gladde mig verkligen, att grefve Sparre förordade
              detsamma. Denne representant har på sednare tider ofta uttalat
              så vackra och sanna åsigter i många fall, att deraf synes, att
              han börjat inse rättvisan af de ringare samhällsklassernas fordringar;
              och jag kan icke annat än önska honom lycka på den väg han sålunda
              beträdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WqbWkJmrtzu4feuigbC7fS" prev="i-TojowCNLv4YEcvKD2dT8SR" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-6qkWRRMbPpHC4PaZr5GBec">
              Hvad Herr Carlén nyss yttrade emot förslaget uppväckte deremot
              min förvåning, ty han har förut till mig enskildt i smickrande
              ordalag förklarat, att han funnit en god tanke i detsamma. I dag
              var han deremot af annan åsigt. Jan anser det ingalunda vara för
              mycket, om man
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2vfMySxh8hj6BYMMuH8HnH">
            524 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-G4SU74VFp1nYWBL9BEFReh" prev="i-TojowCNLv4YEcvKD2dT8SR" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-QT3bFvKrj8ehY8yZfBhD3m">
              lemnar den föreslagna lilla ersättningen åt desse beväringsynglingar,
              som man nu vill ställa i fullkomlig paritet med den indelta soldaten,
              hvilken har en ganska tillräcklig aflöning, ehuru den utgår på
              annat sätt, än det Jag föreslagit med afseende å beväringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XFrVqp5mRSCFQpFs9fuupU" prev="i-TojowCNLv4YEcvKD2dT8SR" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-WBKkHLemh7e7ijJ4bj4LA9">
              I anledning af hvad Friherre Ericson yttrade om olämpligheten
              af mitt förslag, derföre att enligt detsamma äfven bättre lottade
              ynglingar komme att få del af ersättningen, vill jag nämna, att
              jag i likhet med honom anser det icke vara fullt limpligt, att
              de, som äro i denna lyckliga kategori, äfven undfå ersättning;
              men då man icke i detta fall kan uppdraga någon gräns emellan
              bemedlade och icke bemedlade, så finnes ingen annan utväg än att
              låta stadgandet omfatta alla; och deraf uppstår i sjelfva verket
              ingen annan olägenhet, än att de rika få med ena handen utgifva
              hvad de erhållit i den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7MY4o1gh3ekZyctH3p2BnQ" prev="i-TojowCNLv4YEcvKD2dT8SR" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-Bfrs2JHj19EPph9ZNtbqqh">
              Jag är, såsom jag redan sagt, tacksam för det understöd, som
              kommit förslaget till del, och jag vidblifver äfven mitt förra
              yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AX7ML354Lv4efdA86fQMnL" type="speaker">
            Herr Ola Lasson:
          </note>
          <u who="Q5939506" xml:id="i-5iJtCZz8DWQxJb1sYosFae">
            <seg xml:id="i-4M1QVxSbtFLiNCHSDWkQHW">
              Äfven Jag är af den åsigt, att beväringsynglingarne böra ersättas
              med 40 eller kanske 50 öre om dagen, helst då man går så långt
              i sina fordringar, att man vill ställa dem i ledet utmed den indelta
              soldaten; och derföre förordar jag bifall till den föregående
              talarens yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FwZHwv7V3LUHJEyWJWibVz" type="speaker">
            Herr Sahlström:
          </note>
          <u who="Q6166851" xml:id="i-6rYuZZKo1SC8YorsWNaHqb" next="i-AfwfiWf4WwvQgzqDxmGXmK">
            <seg xml:id="i-DY8XnTrSanvoQgWGf3Znhc">
              Jemte det jag instämmer i Grefve Sparres yrkande om återremiss
              af denna punkt, vill jag framhålla, huru önskligt det vore, om
              beväringsynglingarne någorlunda allmänt komme att sjelfve bekosta
              sin beklädnad, mot rättighet för dem att åtnjuta slitningsersättning
              af statsverket. Härigenom skulle helt visst en icke obetydlig
              besparing kunna beredas åt det allmänna, utan att de bevärmgsskyldige,
              som sjeltve kunde skaffa sin beklädnad till billigare pris än
              statsverket, finge vidkännas andra kostnader än dem, för hvilka
              de af statsmedel blefve ersatte. Och genom en sådan åtgärd skulle
              man kunna undvara de stora "beklädnadsförråden,'' som nu måste
              hopas i magasinerna, och som äro utsatta för skada samt derjemte
              förorsaka dryga förvaltningskostnader. Jag hade tänkt mig att
              kläderna borde göras efter en viss bestämd form och sålunda blifva
              en nationaldrägt. i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AfwfiWf4WwvQgzqDxmGXmK" who="Q6166851" prev="i-6rYuZZKo1SC8YorsWNaHqb">
            <seg xml:id="i-3frDFFXE7pJJbNk8r8dAQi">
              Jag upprepar mitt yrkande om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-65qN6BknS6M4m4bRJBos2j" type="speaker">
            Herr Statsrådet Abelin:
          </note>
          <u who="Q5541257" xml:id="i-FicVMoo2ejsgDPy5KJ55qs" next="i-GaUKajMCAJcQjzh85pwcAu">
            <seg xml:id="i-SeGvdWYGKrYhSbbL7UGeWH">
              De åsigter jag 1 denna fråga hyser, hafva fått sitt uttryck i
              de yttranden, som Herrar Gumeelius, Carlén och Friherre Ericson
              afgifvit, och från dem af Kammarens ledamöter, hvilka hysa en
              motsatt mening, har jag icke hört uttalas något skäl, som i ringasie
              mån förmått rubba min uppfattning i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WnRBQqpx36ogHtALJBqnRB">
            Man har fästat uppmärksamheten på hvilka kostnader den föreslagna
            tillökningen i aflöningen skulle åstadkomma; och Jag tillåter
            mig med anledning deraf hänvisa Kammarens ledamöter till bilagan
            N:o 14 i det underdåniga memorialet af den 29 December 1870, hvaraf
            finnes, att summan al de portioner, som för beväringsmanskapet
            beräknats utgå, utgör 1,541,840, hvilken siffra också angifver
            antalet dagar, hvarunder samtliga manskapet är under öfning. Multiplicerar
            man denna siffra med 40
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rqsxdw8aERd4XrCypZ16Yp">
            Den 22 April. 525
          </note>
          <u xml:id="i-DcTR5WdBsp7uTJXFf7KQS2" prev="i-FicVMoo2ejsgDPy5KJ55qs" who="Q5541257">
            <seg xml:id="i-7GSpfeNEzruE3rBngpMQsd">
              öre, så får man en summa af 616,736 R:dr, till hvilket belopp
              således den ökade kostnaden komme att uppgå, ifall hvarje beväringsyngling
              skulle tilldelas 40 öre dagligen under öfningstiderna. Härvid
              är att märka att denna beräkning blott afser en öfning af 82 dagar,
              hvilket antal öfningsdagar endast kan anses tillräckligt, under
              förutsättning af beväringsmanskapets samöfning med en väl disciplinerad
              stamtrupp. Skulle man åter komma i nödvändigheten att stödja försvaret
              på uteslutande värnepligtige trupper, då skulle dessa komma att
              öfvas en vida längre tid än den nu föreslagna, hvarigenom ock
              den, genom det ifrågasatta aflöningstillägget, ökade kostnaden
              komme att blifva högst betydlig; men en återgång från det en gång
              antagna aflöningssättet skulle då, måhända, blifva svår att genomföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DqKmfyJC5cFrfefced858n" prev="i-FicVMoo2ejsgDPy5KJ55qs" who="Q5541257">
            <seg xml:id="i-y4KicuqdiCk7k2E6Dy55X">
              Att särskildt aflöna de beväringsskyldige strider dessutom mot
              den allmänna värnepligtens idé och den uppfattning man i allmänhet
              har derom, att fullgörandet af denna för alla lika medborgerliga
              pligt icke bör betalas. i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GaUKajMCAJcQjzh85pwcAu" prev="i-FicVMoo2ejsgDPy5KJ55qs" who="Q5541257">
            <seg xml:id="i-JQUGG3Ff9tqTV8E21VRg7a">
              Hela den omtvistade frågan skulle för öfrigt kunna på administrativ
              väg lösas, ty likasom de nuvarande portionspenningarne (den så
              kallade tobaksskillingen) på sådant sätt bestämts till 6 öre om
              dagen, kan denna siffra på samma sätt höjas exempelvis till 46
              öre; hvarföre ej heller är behöfligt att intaga något stadgande
              derom i värnepligtslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R46NQb3xBpUrUBs2ZWwksi">
            Man har här uttalat den önskan, att beväringsyngling borde vara
            berättigad att sjelf få förse sig med beklädnad, och man har framhållit
            fördelarne deraf. Dessa fördelar äro ej heller af mig förbisedda,
            och Kongl. Maj:t har redan, på derom gjord framställning, anbefallt
            vissa anordningar i sådan syftning. I 46 8 af det förslag till
            kungörelse angående allmänna värnepligten, som är Kongl. Maj:ts
            nådiga proposition om landtförsvarets ordnande bifogad, är också
            den bestämmelse upptagen, att manskapet i visst fall må förse
            sig med egen mundering, med rättighet att erhålla slitningsersättning
            i förhållande till densammas värde.
          </note>
          <note xml:id="i-YYmi6feXy5tXp3NNDB83VK" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-2Wao32t8wwDxQKW6gQ21hs" next="i-7uKdk95aVTzijNj3bxLWyK">
            <seg xml:id="i-LR26h4eh1ZzFqZvma3bLHx">
              Jag vill icke nu yttra mig hvarken för eller emot det af Herr
              Jöns Pehrsson väckta förslaget, och anser det icke heller behöfligt,
              då jag tror att Kammaren icke vill, så att säga, på rak arm fatta
              . beslut derom, hvadan en återremiss derför torde böra beslutas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QrKUuwjWFqPtUKAPpNWpVp" prev="i-2Wao32t8wwDxQKW6gQ21hs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-NfNUmxLbdGoVQgmkuFDcrU">
              Tillika vill jag nämna, att om Herr Jöns Perssons förslag hade
              åsyftat att bereda någon ersättning åt beväringsmanskapet för
              marschen till och från mötesplatsen, så skulle jag icke tvekat
              ett ögonblick att bifalla detsamma; ty jag anser att, då många
              bland beväringsynglingarne bo så långt aflägset från mötesorten,
              att de måste tillbringa flera dagar på marschen, desse böra hafva
              godtgörelse härför, hvilket torde vara desto mera billigt, som
              de naturligtvis måste komma att vidkännas större uppoffringar
              både i tid och penningar, än de som bo i närheten af mötesplatsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JAm8GbgzyEb4D3bmJtXga" prev="i-2Wao32t8wwDxQKW6gQ21hs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-DsUoaNUsSmyDHqUUc1Zs6k">
              Jag anser äfven af detta skäl en återremiss af denna punkt vara
              nödvändig, och jag hoppas att Utskottet skal! taga i öfvervägande,
              om icke detta mitt förslag utan synnerliga olägenheter kan genomföras;
              och ehuru jag anser mig icke nu kunna angifva ett lämpligt belopp
              å marschpen-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7pJM6mk4Hf8WWXKk4mfMxq">
            d26 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-7uKdk95aVTzijNj3bxLWyK" prev="i-2Wao32t8wwDxQKW6gQ21hs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-QRDvpwaGno29XRpJDMBNsw">
              ningarne, förmodar jag, att Utskottet må finna sig oförhindradt
              att föreslå den summa, som kan vara lämplig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HcscKjW27iUE1bWMvuwGkq" type="speaker">
            Herr Engman:
          </note>
          <u who="Q5712735" xml:id="i-GyVHaGdjqE4AQWUe3uCUaR" next="i-8xzyDf7w4RmHZGsn7id3rb">
            <seg xml:id="i-Gd3eqdPNK4ADy7UsJkVDxW">
              Jag kan, för min del, icke bifalla förslaget, att beväringsmanskapet
              skall erhålla dagspenning under öfningstiden och marscherna till
              och från mötet. Jag tror, att landets kostnad för detta ändamål
              redan förut är tillräckligt stor. Om man räknar att 20,000 man
              äro borta i 90 dagar, så uppstår derigenom en nationalekonomisk
              förlust af 1,800,000 dagsverken, hvilket, med beräkning af 40
              öre för hvart dagsverke, representerar en summa af 720,000 R:dr.
              Då landets kostnad för beväringsöfningarne, utom underhåll, skulle
              uppgå till denna summa, vore det väl icke skäl att betunga statsverket
              med bevärimgsmanskapets aflöning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8xzyDf7w4RmHZGsn7id3rb" prev="i-GyVHaGdjqE4AQWUe3uCUaR" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-Vw3sc3DkfD2eiWcXmyJAh8">
              Man har talat om återremiss af paragrafen, men jag kan för min
              del icke inse hvartill detta skulle tjena, då Första Kammaren
              redan fattat sitt beslut, och ingen kan väl tro, att Första Kammarens
              ledamöter hvarken i Utskottet eller Kammaren skulle gå in på ett
              sådant förslag som det här framställda. Jag yrkar derföre bifall
              till paragrafen i dess nuvarande form.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AfBXSij72rzjnBPfZzmU29" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-BgMoz3rub7nyQGPGt5PK9d" next="i-SmJ7qGWznArBXZxRy6VDsT">
            <seg xml:id="i-Tz6yobtFVcKSXd6ai7jtyA">
              Jag erkänner riktigheten af Herr Krigsministerns anmärkning,
              att det beror på Kongl. Maj:t att bestämma portionsskillingens
              storlek, och att saken på detta sätt lämpligast kan regleras,
              men jag tror ändå att det torde blifva svårt för Kammaren att
              så här i hast formulera ett beslut i frågan, utan anser jag det
              vara lämpligast att återremittera densamma, på det att Utskottet
              må taga i öfvervägande huruvida en hemställan bör göras till Kongl.
              Maj:t och anslaget till beväringsöfningarne ökas. Jag fortsätter
              derföre min begäran om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WSRWGyGqUW54Uj6Qqvicei" prev="i-BgMoz3rub7nyQGPGt5PK9d" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-2BjHkMQozs69rgVeqwSj1X">
              Man måste besinna, att när en ung man nu vid 20 års ålder erhåller
              en tjenst gör husbonden vid lönens bestämmande afseende på att
              han måste vara borta under årets beväringsmöte, och huru mycket
              mera afseende måste han då icke fästa vid den omständighet, att
              tjenaren måste lemna sin tjenst under tre gånger så lång tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SmJ7qGWznArBXZxRy6VDsT" prev="i-BgMoz3rub7nyQGPGt5PK9d" who="Q6184928">
            <seg xml:id="i-BV45nSPV3Mub6pi1NiWsjB">
              Jag vill icke påstå, att mitt beslut är orubbligt fattadt i denna
              fråga; jag vill fästa skyldigt afseende på Herr Krigsministerns
              invändning och tror att möjligen saken kan afhjelpas genom att
              öka portionsskillingen, men det torde vara nyttigt, att Utskottet
              får taga paragrafen under förnyad behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4gRgnoRvBEYpSS478b7MfV" type="speaker">
            Friherre af Schmidt:
          </note>
          <u who="Q6168498" xml:id="i-PqGkebbdJdcP2TnLijmhe8" next="i-14HU8a737kA3AmkD3NuGFL">
            <seg xml:id="i-KiMpTQVgG9X7Vmrb5XzbvV">
              Jag vill endast göra de ledamöter, som förordat aflöning åt beväringsmanskapet,
              uppmärksamme på en omständighet, som måhända skall göra att de
              tänka något närmare på saken och finna förslaget mindre nyttigt
              och nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YArHaN7GspwvqN4vHBxaVF" prev="i-PqGkebbdJdcP2TnLijmhe8" who="Q6168498">
            <seg xml:id="i-JAnPwwhWnm3go9xuAYtSc8">
              Förslaget afser naturligtvis att åt hvarje beväringsyngling lemna
              en kontant aflöning, i likhet med de belopp han nu erhåller under
              namn af marschaflöning och tobaksskilling. Hvad blefve följden
              häraf? Jo, att flertalet använde denna kontanta aflöning till
              extra förplägning under mötena, och detta anser jag vara mindre
              behöfligt. Hvar skulle väl denna ersättning stadna? Hos marketentarne,
              som alltid äro till hands och all-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QeWzJXKr6DomfxyqBPDxcP">
            Den 22 April. d27
          </note>
          <u xml:id="i-14HU8a737kA3AmkD3NuGFL" prev="i-PqGkebbdJdcP2TnLijmhe8" who="Q6168498">
            <seg xml:id="i-VA5Af9c9TnDVE2nXDubfLW">
              tid beredvilliga att lemna förtäring på kredit, till dess aflöningen
              utfaller. Man skulle således endast göra marketentarne en tjenst
              genom att lemna beväringsmanskapet den ifrågaställda, till flera
              hundra tusen R:dr årligen uppgående ersättningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XWHrckkSgr6oxXwDefZqXj" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-5x2i9WqR2dTqenHAFE7ZLh" next="i-NZQKdYGj1DxqwFe4QPmfEi">
            <seg xml:id="i-Y7Jy3qnG8oaSS5JfFh3eUh">
              Med anledning af Krigsministerns uppträdande i frågan vill jag
              yttra några ord. Om det varit ett synnerligt nöje för honom att
              motsätta sig förslaget, endast derföre att det kommit ifrån mig,
              så torde det väl vara mindre nöje för honom att motsätta sig den
              allmänna meningen i landet och representationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NZQKdYGj1DxqwFe4QPmfEi" prev="i-5x2i9WqR2dTqenHAFE7ZLh" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-VrfzEmFgLS3XwkUFybpHEe">
              Den siste talaren måtte icke riktigt hafva uppfattat mitt yrkande,
              ty jag har icke föreslagit, att beväringsmanskapet skulle erhålla
              ersättningen under sjelfva mötet, utan först efter dess slut.
              Om under mötestiden, då de bevärimgsskyldiges arbetskrafter äro
              borta från deras familjer, dessa skulle komma i behof, så finnes
              nog välvilliga personer, som förskotterade några medel, när de
              veta att de beväringsskyldige få ersättning vid mötestidens slut.
              Med den stora kostnaden har det just ingen fara, ty jag ber Herrarne
              observera, att jag icke begärt ersättning för alla dagarne utan
              endast för de 52, och om man räknar noga, uppgår kostnaden endast
              till 394,000 R:dr, som visserligen är ett stort belopp, men ändock
              icke mera än en sextiondedels procent af hela landets beskattningsbara
              kapital. Man kan visst tillämpa det gamla ordspråket: "många bäckar
              små göra en stor å", men denna kostnad blefve dock ett korrektiv
              som gjorde den nya beväringslagen mindre förhatlig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-38tc6g3YMh467x4ewkJp29" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-9yW1TsxeraXogDSS6qiQy2" next="i-J4SM4GqqnyUpJMgck9e9Km">
            <seg xml:id="i-RQX3Go2CVnxUTCPnyEW4aq">
              Hindrad af illamående att bevista gårdagens öfverläggning om
              bevärimgslagen, ber jag att vid denna punkt få yttra några ord
              och tillkännagifva, attjag förenar mig med dem, som yrkat att
              beväringsynglingarne torde böra erhålla någon aflöning under öfningstiden,
              och jag tror icke, att man kan anse deras tjenstgöring derigenom
              neddragen till ett legoknektsåliggande lika litet som i Preussen,
              der äfven en viss ersättning lemnas, helst de i alla fall på Kronans
              bekostnad skola förses med erforderlig beklädnad, beväpning och
              underhåll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AQAgr4KbbXnvZ1RsRNbvXt" prev="i-9yW1TsxeraXogDSS6qiQy2" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-XNdAtDQnu6Gj88p8e8NpVz">
              För den som söker en årstjenst och är i beväringsåldern skall
              alltid en ökad beväringsskyldighet medföra pekuniär uppoffring,
              emedan en husbonde icke gerna, åtminstone icke mot så stor lön
              som eljest gifves, till tjenare antager den, som skall vara borta
              från tjensten i flera månader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J4SM4GqqnyUpJMgck9e9Km" prev="i-9yW1TsxeraXogDSS6qiQy2" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-TTNm3pD9jrVRzQp3oTHmf2">
              Jag tror derföre, att det skulle vara icke blott moraliskt rätt
              utan äfven politiskt klokt att, åtminstone till en början och
              intill dess man samlat erfarenhet, lemna beväringsmanskapet något
              understöd, emedan man derigenom säkrast skulle förtaga missnöjet
              med den förlängda öfningstiden, och redan från början få den ansedd,
              icke som en börda utan som en fördel, hvilken man helsar med glädje.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q8uz4FeNXjwKpSJMSU1cjP">
            På dessa grunder anhåller jag om återremiss af paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-W8abULDxv9Mv8zN3iBtFYM" type="speaker">
            Herr von Geijer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NSPLLWjTzSJ3Cnw3bJ1i1f">
            <seg xml:id="i-9eL4nSCgFoCDWCmi675ZTw">
              Det förefaller mig verkligen, som om den botten, på hvilken man
              vill gå att bygga vårt försvar, redan börjar svigta, innan grunden
              ännu blifvit lagd. Det torde kanske vara öfverflödigt af mig att
              yttra mig i motsatt syfte mot de feste talare som uppträdt i frågan,
              då
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DwyHNXXjWgSuproozfaQ6m">
            ot
          </note>
          <note xml:id="i-Lb9hosi68j3XPZhuUTNGq1">
            28 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-UZNqeQjEanNHkP3Y42Pd5N" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JC3r8iuAUZ4FSY8hSsBwYv">
              jag icke kan tro, att mina ord skola kunna inverka på någons
              åsigter, men jag anser det såsom en skyldighet mot mig sjelf att
              gifva tillkänna den mening, jag hyser i förevarande fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6WyUaSYwMkANLqnF9THKzr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MAhriPwToS1G9m2K3Zsm3b">
              Jag anser, att den föreslagna ersättningen till beväringsmanskapet
              helt och hållet strider emot beväringsinstitutionens idé, och
              jag tror icke att man i något land i Europa någonsin varit betänkt
              uppå att engagera de beväringsskyldige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9f2ckdYuvNx9fSRXviCryZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PhzvorDg24DFLPA6tX6voo">
              Jag får bekänna, att jag icke uppfattade huruvida förslaget äfven
              innebär, att beväringsmanskapet skall erhålla underhåll jemväl
              då de uppbådas till rikets försvar och draga ut i fält, eller
              om meningen är, att ersättningen skall tilldelas dem endast under
              öfningarne i fredstid. I förra händelsen kan man beräkna kostnaden
              till flera hundra tusen R:dr, men om manskapet äfven vid uppbåd
              skulle åtnjuta denna ersättning, skulle kostnaden uppgå till ett
              så oerhördt kapital, att ensamt detta skulle försvåra alla förberedelser
              till krig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QkJWdBWdDyFC3NMyhxhA8k" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WiBq3o1L8K2qfSyFP8dpD9">
              Af Herr Krigsministern har blifvit anfördt, att den enda tillökning
              till naturatörplägningen, som beväringsmanskapet bör erhålla,
              utgör den sg. k. tobaksskillingen, och att det beror på Kongl.
              Maj:ts godtfinnande att öka denna så, att manskapet derigenom
              kunde erhålla någon förbätttring i sina vilkor under vapenöfningstiden.
              Jag kan dock icke finna det vara lämpligt att under namn af tobaksskilling
              låta utgå en ersättning af 40 öre om dagen, hvilket är allt hvad
              beväringen i andra länder, förutom brödportionen, har att lefva
              af.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Se2g3ZGBXn8cK9H3cQA6y" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RSsEmba3of1HVC1KMPsrqc">
              Jag föreställer mig, att man kommit till denna tanke vid betraktandet
              af det förhållande, att vid sidan af beväriagsynglingen skall
              komma att stå den likaledes med naturaportion försedde, men dessutom
              gagerade indelta stamsoldaten. Ja! detta är utan tvifvel ett ogynnsamt
              förhållande i ledet, men ligger i institutionen. Att för häfvandet
              af detta missförhållande jemväl aflöna de värnepligtige, vore
              dock att rent frångå allmänna värnepligtens innersta tanke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WbhS78h8AfMGQES5Mdxpmb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Jd6fN28mrfZeLf7aQWShqG">
              Jag har ofta sagt, att jag önskar beväringsinstitutionens utveckling
              efter måttet af våra krafter, men jag anser att just det här föreslagna
              sättet verkligen skulle öfverskrida detta mått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2JHTduJmQ8GdpWKvxGp7Xv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KhgT9nj7D3MYkevr1BqYoZ">
              Man har talat om den ökade svårigheten för beväringsynglingen
              att skaffa sig en tjenst, sedan beväringsöfningarne blifvit utsträckta.
              Jag tror att detta är en sak som kommer att reglera sig sjelf,
              ty olägenheten träffar alla lika både arbetsgifvare och arbetstagare,
              och arbetsgifvaren kommer lika väl hädanefter som förut att behöfva
              den 21—22-åriga tjenaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MQs3CsofxqqyhFrEwcAxUr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NjTMpKutGrWKGP1ddgvPUX">
              Jag kan icke begripa hvarifrån man fått summan 40 öre, och jag
              tror att, äfven om nu den största enighet råder i afseende på
              denna siffra, så skall framdeles den största strid uppstå om förändringen
              deraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KwyMbqdQTSHdBQsqeXzQvN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XrqNyzRdA8FN8whxijvsnp">
              Det kan väl hända, att vid sammankallandet af beväringsmanskapet
              åtskillige af beväringsynglingarne från dc fattigaste klasserna
              sakna det nödvändigaste. Det torde då blifva kommunernas skyldighet
              att träda emellan och bispringa dessa olyckligt lottade, och jag
              tror icke att någon kommun skall undandraga sig att i sådana fall
              underkasta sig en uppoffring, som i alla fall måste blifva mindre
              än kommunens kostnad, derest alla beväringsynglingar, både fattiga
              och rika, skulle erhålla aflöning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8F6ddantxKMbfLCHfLcV4i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FbSSYwbbiCZ2bksjkZt1EX">
              På
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xma6bHiqC68uLPX2BaG8Au">
            Den 22 April. 529
          </note>
          <note xml:id="i-NCpgDbWYSKgKJGyvr4ZDUH">
            På grund af hvad jag nu anfört, anser jag den föreslagna ersättningen
            vara högst olämplig och yrkar bifall till paragrafen sådan den
            lyder i Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-7uQfHEzaAvCynrzb9VoESy" type="speaker">
            Herr Martin:
          </note>
          <u who="Q5978032" xml:id="i-WeoqXw7NxUkg8Gsoh6ZQtL" next="i-QPBjBetU5TBHzZdNN3FArR">
            <seg xml:id="i-JUwpA9sTKkFQ31ctDFP2L1">
              Då det var fråga om att afskaffa indelningsverket, yrkade man
              att detta skulle ske på det att bördan för försvaret måtte blifva
              mera jemnt fördelad och icke ensamt tynga på en samhällsklass.
              Nu synes det mig, som om man ville förvandla skyldigheten att
              bidraga till landets försvar till en vinstgifvande sysselsättning.
              En aflöning af 40 öre om dagen gör för år räknadt 146 R:dr och
              icke många drängar finnas, som hafva så stor lön, hvarjemte staten
              dessutom bekostar beväringsynglingarne kläder. Om den nu också
              skall aflöna dem, så frågar jag, om icke staten derigenom förvandlar
              dem till legoknektar och häremot vill jag för min del protestera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QPBjBetU5TBHzZdNN3FArR" who="Q5978032" prev="i-WeoqXw7NxUkg8Gsoh6ZQtL">
            <seg xml:id="i-CBgjj1r6c5ZzErtQWkuPHw">
              Det har blifvit sagdt, att denna Kammare behandlar försvarsfrågan
              helt och hållet som en ekonomisk fråga och denna åsigt skulle
              vinna ytterligare stöd, i fall Kammaren nu beslutade att beväringsmanskapet
              slölle aflönas. Jag yrkar derföre bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XP9wsC1Toh1RSAGsXVWFR4" type="speaker">
            Herr Johan Erik Johansson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fTDRFVtbX96iUYZ1Mg9rk">
            <seg xml:id="i-9XH4ddxRJJqwL98pxAP89K">
              Det var oväntadt att höra en diskussion om denna fråga och då
              allmänna meningen tycks uttala sig för något understöd åt beväringsmanskapet
              vill jag förklara, att jag för min del icke har något deremot.
              Likväl tror jag det vore bättre att i stället för kontant ersättning
              lemna beväringsynglingarne något mera och bättre proviant. I min
              ort kunna de icke lefva på Kronans kost utan måste sjelfve skaffa
              sig mat. Jag vill visst icke motsätta mig den föreslagna aflöningen,
              men, då en återremiss icke torde tjena till någonting, är ej annat
              att göra än bifalla Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3sj7bKriNFnUWQLeBxDYYy">
            Öfverläggningen förklarades slutad. Derunder hade yrkats dels
            att Utskottets förslag, med rättelse af det deri anmärkta tryckfel,
            i öfrigt måtte bifallas, dels att punkten måtte återförvisas,
            och dels slutligen att dertill måtte fogas ett sådant tillägg
            som Herr Jöns Pehrsson föreslagit. Propositioner gåfvos på dessa
            yrkandena och fann Herr Talmannen ja öfvervägande för bifall till
            det här ofvan främst anförda. För den votering, som då begärdes,
            antogs Herr Jöns Pehrssons förslag till kontraproposition, i följd
            hvaraf omröstningspropositionen erhöll följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-VDRwzmLSdKnKGJU1FWwZoQ">
            Den, som bifaller 29 8 i det förslag till värnepligtslag, som
            af Särskilda Utskottet blifvit framlagdt i dess Utlåtande N:o
            1, endast med den ändring, att orden "mom 1" 1 paragrafens början
            skola utgå,
          </note>
          <note xml:id="i-UW1tf4X8ALKRLv1GawxWiL">
            röstar ja; Den det ej vill, röstar nej; Vinner nej, har Kammaren,
            med godkännande af den föreslagna para-
          </note>
          <note xml:id="i-Ah6q1UV8oojN7NmEaQaeZ3">
            grafen såsom ett första moment, beslutit att dertill skall fogas
            ett andra moment af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Exw6weCAEDzarEtC29GFcY">
            Riksd. Prot. 1871. 2 Afd. 3 Band. 34
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8yByXukP1QzvUx1xxRpkKv">
            d30 Den 22 April. Mom. 2.
          </note>
          <note xml:id="i-2Bxnd8n4PyegX6hBdFNswa">
            Beväringsyngling åtnjute derjemte ersättning af statsmedel med
            40 öre per dag för de bestämda öfningsdagarne utöfver de nu gällande
            trettio dagarne; denna: ersättning uppbäres först efter hvarje
            års fullgjord öfningstid och lyftes hos ortens kronouppbördsman,
            hvartill beväringsyngling hör.
          </note>
          <note xml:id="i-JkhrYHRJSk5S8hn68HbvQc">
            Omröstningen utföll med 107 ja mot 55 nej, och hade alltså Kammaren
            beslutit i öfverensstämmelse med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-LRQspVBsb5bEExmtPGyMqo">
            Sedan voteringens utgång blifvit Kammaren meddelad, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-Jz5qNHdU9DXX3YWtApkNyf" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-B6E9hokYxhLUM9trhRFE9z">
            <seg xml:id="i-D99KuW51P32Ghi3EHJPAez">
              Jag får nedlägga min lifliga reservation mot det nu fattade beslutet,
              på samma gång jag hembär min tacksamhet till de 55 ledamöter,
              som röstade för mitt förslag. Utgången af voteringen visar nödvändigheten
              af att flera komma in här i Kammaren, som föra folkets talan,
              och man måste derföre arbeta för en utsträckt politisk och kommunal
              rösträtt. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4iViBEzVTPX7sxJjsbTJc9">
            Reservationer mot beslutet anmäldes vidare af Herrar 0. 65. Olsson,
            Per Nilsson i Kulhult, Ola Nilsson, Johan Jönsson, C.I. Bengtsson,
            Åke Andersson, Jöns Andersson och Anders Andersson från Wermlands
            län.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-G1f7ewo5k3o1V6ASgfMXRr">
            § 30. Mom. 1.
          </note>
          <note xml:id="i-YN1HmGZkHAWtpdCas74w45" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-JKKFRHUbDRxZXHSH8tS3uo">
            <seg xml:id="i-XoSatAMxSmX3rmF4xkU7q6">
              I 29 $ af Kongl. Maj:ts förslag, hvilken motsvarar den nu föredragna
              paragrafen 1 Utskottets förslag, hade Kongl. Maj:t föreslagit,
              att »de af beväringen, hvilka, för vinnande af behörighet att
              i egenskap af befäl eller underbefäl fullgöra sin beväringspligt,
              genomgå de i $ 18 mom. 2 omförmälda öfningar, ega att derunder
              åtnjuta underofficers aflöning jemte beklädnadsbidrag i förhållande
              till de med munderingens uppsättande förenade kostnader". Som
              man finner, hade Kongl. Maj:t sålunda föreslagit större fördelar
              för dessa befälsaspiranter, än Utskottet ansett sig böra tillstyrka.
              Jag vill väl icke framställa något från Utskottets förslag afvikande
              yrkande, då sådant icke lär tjena till något, men jag anser mig
              böra tillkännagifva, det jag finner Kongl. Maj:ts förslag i denna
              del hafva bort bifallas. Det synes mig nemligen vara alldeles
              klart, att, då man så mycket utsträcker värnepligten, man ock
              behöfver ega en så god tillgång på betäl, som det är möjligt att
              åstadkomma. Och då det väl icke lärer kunna förnekas, att äfven
              bland den mindre bemedlade klassen kunna finnas ämnen till befäl,
              hade det varit väl, om man gjort fördelarne större för detta beväringsbefäl.
              Vid Utskottets provisoriska beslut i frågan bifölls Kongl. Maj:ts
              förslag, men när det definitiva beslutet fattades, lyckades det
              mig icke att uppehålla det förra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Jtg3t35uAhBB6v8Us7UXS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WekWDXQcsMke2hB72rbToj">
              Jag vill, såsom nämndt är, nu icke påyrka någon förändring, efter
              som det antagligen icke tjenar till något, men anser Kongl. Maj:ts
              förslag ega företräde framför Utskottets.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QKvWMKWLP6MnHGYaXi5VeP">
            Den 22 April. 531
          </note>
          <note xml:id="i-UmqEhrzWiSneEqYbPE7kfe" type="speaker">
            Herr Statsrådet Abelin:
          </note>
          <u who="Q5541257" xml:id="i-PSwMfhLHHtj5Aa3UkpJbKk">
            <seg xml:id="i-bb1uWswjNr8hzPCuXCZ5y">
              Utan att vilja yrka någon förändring af den nu förevarande paragrafen,
              sådan den blifvit af Utskottet uppställd, må jag likväl tillstå,
              att densamma icke tillfredställer mig. Kongl. Maj:t har med sitt
              förslag atsett att från första början bereda de värnepligtige,
              hvilka kunna vara lämplige och villige att tjenstgöra såsom befäl,
              en fördel, hvarigenom denna väg lemnades öppen äfven för mindre
              bemedlade. Utskottet har deremot ifrågasatt, att endast för de
              dagar, dessa värnepligtige utöfver den i allmänhet bestämda öfningstiden
              tjenstgöra, Kongl. Maj:t skulle ega att tillägga dem den ersättning,
              som kan finnas skälig. Sannt är visserligen, att Kongl. Maj:t
              härigenom lemnats öppet att sätta denna afiöning så högt, att
              den betäcker äfven de utgifter, de under den tid, de egentligen
              fullgjort sin värnepligt, fått vidkännas. Men detta är dock icke
              detsamma. En fattig yngling ser nemligen gerna från början på
              de uppoffringar, han får underkasta sig i följd af en sådan anställning,
              och han skulle icke våga beträda banan, der han icke, under den
              tid han bereder sig till sitt nya lönlösa kall, ser sig skyddad
              från egna förluster. Utskottets förslag öppnar sålunda vägen till
              befälsplatser, fruktar iag, endast för de mera bemedlade; men
              på det sättet anser jag icke statens ändamål och bebof hafva blifvit
              så, som sig bör, tillgodosedda. Såsom skäl för hvad som blifvit
              föreslaget anför Utskottet, "att staten, då förmånen beviljas,
              icke eger någon visshet, att den, som deraf kommer i åtnjutande,
              skall till slut fortsätta sin utbildning till befäl eller dertill
              befinnas lämplig.&lt; Den farhåga torde dock vara något öfverdrifren.
              IT de allra flesta fall lära väl dessa befälsoch underbefälsaspiranter
              komma att fortsätta sina Öfningar till slut. Men äfven om någon
              gång motsatsen skulle inträffa, har ändock genom den strängare
              förberedande utbildning, de, i likhet med stammens rekryter, erhållit,
              alltid något vunnits, hvaraf staten i händelse at behof kan draga
              fördel. Dessutom finnes, intet som hindrar att, om fordringarne
              på humanistisk bildning icke visa sig tillfyllestgörande för att
              inom det behöriga begränsa antalet aspiranter, utan tilloppet
              skulle blifva för stort af personer, som anmäla sig till tjenstgöring
              såsom befäl och underbefäl, bestämma ett visst antal dylikt befäl
              på hvarje regemente. Vederbörande myndigheter, som måhända finge
              emottaga ansökningar från fera, än som kunde erhålla anställning.
              hade då att pröfva hvars och ens betyg om den skicklighet och
              fallenhet för yrket, som kunnat visa sig under de miltära öfningarne
              i skolorna, och derefter utvälja dera, de funno lämpligast. Statens
              ändamål blefve härigenom tvifvelsutan bäst befrämjadt, och man
              riskerade ej, att på bekostnad af dugligheten gifva framgång åt
              förmögenheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-55JwhGgff9sbzUSn8Shkec">
            Utskottet har, vid motiveringen af sitt förslag i denna punkt,
            ingått i bevisning öfver olämpligheten deraf, att reservbefäl
            skulle under sin tjenstgöringstid, såsom sådant åtnjuta aflöningsförmåner
            motsvarande det ordinarie befälets så väl dagtraktamente som fasta
            löneförmåner, förutsättande dervid att Kongl. Maj:t med sitt förslag
            afsett detta aflöningssätt. Jag måste tillstå, att jag hatt anledning
            hoppas, att Utskottet skulle förutsätta att Kongl. Maj:t med sitt
            förslag afsett något helt annat; ty oafsedt den omständighet,
            som gifvit direkt anledning till detta hopp, och oafsedt det förhållande
            att man i dagligt tal, såsom teknisk term för ersättning i och
            för tjenstgöring under en kortare obestämd tid, begagnar
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EsoZpQQ1SpR3xRTQbocwR3">
            532 Den 22 April,
          </note>
          <note xml:id="i-EZkoBaX4hb955vE7g4bDrr">
            ordet ”aflöning", hade Utskottet i de motiv, som återfinnas i
            memorialet den 31 December 1868, hvartill jag hänvisat, och i
            hvilka talas om den "brödlösa banan”, kunnat finna att Kongl.
            Maj:t med sitt förslag ingalunda afsett att i och med reservbefälsinstitutionen
            öppna en lockande «inkomstkälla" eller ett lönande '"lefnadsyrke".
          </note>
          <note xml:id="i-Pp3MJC3wMwy1xGGVmF4M6Z" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-CoWXpHUSUnQGUzyUSsbTEb">
            <seg xml:id="i-6EzK1fEyrv4Gj1ygCtHd9t">
              Skilnaden emellan de båda förslagen är egentligen den, att Kongl.
              Maj:t föreslagit, det redan en anmälan, att man vill tjenstgöra
              såsom reservbefäl, skulle medföra förmåner, dem Utskottet åter
              ansett icke böra inträda förr, än man fullgjort den öfningsskyldighet,
              som är för alla värnepligtige gemensam. Jag tror för min del,
              att Utskottets äsigt är den rätta. Det har, efter mogen öfverläggning,
              kommit till densamma. Man har nemligen icke kunnat undgå att frukta
              ett för starkt tillopp af befälsaspiranter och befara, att staten
              onödigtvis skulle komma att bortkasta penningar på rätt många,
              som sålunda komme att anmäla sig till att blifva reserbefäl, men
              sedermera befunnos dertill olämplige, utan att staten häraf hade
              en motsvarande fördel. Med hänsyn till hvad Utskottet föreslagit
              i 29 $, som Kammaren redan godkänt, nemligen att man för den tid,
              då man fullgör sin värnepligt, icke bör åtnjuta någon "ersättning,
              vore det icke heller rätt lämpligt, att de, som förut åtnjutit
              fördelen af kostnadsfri undervisning äfven i humanistiska bildningsämnen,
              tillika skulle erhålla en ekonomisk fördel, som icke ansetts böra
              tillkomma alla. Utskottet har derföre ansett konseqvent och riktigt,
              att äfven dessa fullgöra sin värnepligt utan ersättning, men att
              deras tjenstgöring derutöfver är ett plus, som kommer staton till
              godo, och derför staten följaktligen äfven bör lemna dem godtgörel!se.
              Ehuru något annat yrkande icke blifvit gjordt, hemställer jag,
              att Kammaren måtte bifalla Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3nXrgbpYsmDknb5ekWj8ru" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-HG11Z99CYAaqPgiq3vcxSi">
            <seg xml:id="i-LwU5gRZxpf6zmis4dpLdxz">
              Jag vill blott nämna, att, om Utskottet fruktat få för mycket
              reservbefäl, då denna fråga förevar i Utskottet, fruktan härför
              dock var alldeles försvunnen, när man kom till frågan om landstormen,
              ty då hade man svårt att få ihop tillräckligt befäl. Den der fruktan
              räckte sålunda blott en enda dag; och jag tror verkligen icke
              att det var den, som dikterade Utskottets beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9WwppAru2Qnu8VPHu3WhCV">
            Öfverläggningen var slutad. Momentet bifölls. Mom. 2 och 5.
          </note>
          <note xml:id="i-BcWG95jk42WiVLsxUdJbP8">
            Biföllos.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DqKcuuTPLTkEDa33Qe5oWV">
            §§ 31—34.
          </note>
          <note xml:id="i-EBmmovvuKFWudUcjhMiP92">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-EjGdYmo3RVThLN6hEr5QHv">
            Mom. 1.
          </note>
          <note xml:id="i-E3yq8iVqahTUsVrYb5MhXX">
            Bifölls
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Ax7rWQfvNLx3MzYcuawF6">
            Den 22 April. 533 Mom. 2.
          </note>
          <note xml:id="i-8N8TNqzUbdtdtmpxtssP92" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-TGSjCYycFdPwi7ujnT73f">
            <seg xml:id="i-ybuA7bAmoq63VCrZfEXRb">
              Mig förefaller det, som om detta stadgande icke rätt väl står
              i sammanhang med Utskottets förslag och Kammarens numera fattade
              beslut om indelningsverkets upphörande. Jag finner det vara olämpligt
              att hafva en sådan bestämmelse i lagen. Och skulle derföre gerna
              önska en upplysning om anledningen till densamma och den egentliga
              meningen dermed.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FVytR22pJf2GaseDyQXSyy" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-M8giwkzTRyB1U6kqLLu6W7">
            <seg xml:id="i-5hL4LjgYkQmeNXRYy5mSzs">
              Då denna paragraf skrefs, var beslut ännu icke fattadt om indelningsverkets
              upphörande. Det var blott föreslaget inom Utskottet. Men hade
              detta förslag ogillats och deremot beväringslagen godkänts, tror
              jag den siste talaren skulle vara rätt belåten med att ett sådant
              stadgande funnes i densamma infördt. Kommer nu indelningsverket
              bort, är stadgandet fullkomligt oskadligt, då det icke kan vinna
              någon tillämpning, men i motsatt fall tror jag, såsom sagdt är,
              att det kan vara bra att hafva.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-46emftEr3kvumuwz1vRNBP">
            Vidare anfördes ej. Momentet bifölls. $ 36. Bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KPsc27unHg65FrdnSi4Q1Q">
            § 37.
          </note>
          <note xml:id="i-2gzYSYvos7jrxysHh1SNSv" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <u who="Q1712821" xml:id="i-4tC7Mote8E9JM8jayxze5Q" next="i-MRrKhFjsyx5e2AwunBHtRH">
            <seg xml:id="i-GUtixRqemtmkjnCY1xDaJW">
              Ehuru denna punkt till sina resultat egentligen rörer en militärisk
              fråga, ber jag att något få fästa uppmärksamheten derpå. Genom
              antagandet af den bestämmelsen, att endast fem åldersklasser skola
              utgöra landstormens första uppbåd, skulle landstormen blifva alldeles
              för svag. Det är nemligen tydligt, att under den närmaste framtiden
              första uppbådet blir den enda del af landstormen, som kan fast
              organiseras, ordnas och beväpnas. Tillsammans utgöra de fem klasser,
              hvilka skulle bilda detta första uppbåd, icke mera än omkring
              60,000 man. Tänker man sig nu dessa spridda öfver hela Sveriges
              yta, blir den aktiva landstormen för hvarje ställe onekligen för
              svag, så svag till och med, att den icke förmår göra något mostånd
              ens emot fiendens mindre afdelningar. Deremot blir det andra uppbådet,
              hvars åtta klasser utgöra 30,000 man, alldeles för starkt. Andra
              uppbådet kan nemligen under den närmaste framtiden hufvudsakligen
              endast användas såsom arbetsmanskap; men så mycket arbetsmanskap
              kan ej behöfvas. Min åsigt är fördenskull den, att första upphbådet
              bör bestå af sju klasser och andra uppbådet endast af de öfriga
              sex, i enlighet hvarmed jag derför yrkar ändring uti paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EuZX8hCP7i8ks3CcT6qh3g" prev="i-4tC7Mote8E9JM8jayxze5Q" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-Wmd7KUWkFZQMdZq8hW45ra">
              Man har inom Utskottet såsom skäl emot en förökning af första
              uppbådets styrka anmärkt, att det skulle blifva svårt att anskaffa
              befäl åt detsamma. Jag vågar dock tro, att denna invändning redan
              blifvit vederlagd på ett tillfredsställande sätt. Det är nemligen
              klart att, förutom det befäl som erhölles genom afskedade men
              i arméen qvarstående office-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4Vx9dDbdeRzGaRPKXjWVkC">
            534 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-MRrKhFjsyx5e2AwunBHtRH" prev="i-4tC7Mote8E9JM8jayxze5Q" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-HM1vwkNxNTTdGqjMQcJY1x">
              rare, befäl för landstormen hufvudsakligen skulle utgöras af
              det värnepligtiga befäl som bildats i linien. Det bör sålunda
              vara tydligt, att, af huru många klasser första uppbådet än kommer
              att bestå, befälet i allt fall relativt blir ungefär lika stort,
              vare sig dessa klasser blifva färre eller flera. Invändningen
              synes mig sålunda icke hafva någon betydelse; och jag får derföre
              föreslå, att paragrafen ändras så, att den kommer att lyda: "De
              sju yngsta åldersklasserna af det manskap, som, efter uttjent
              beväringstid i linien, blifvit till landstormen öfverfördt, bilda
              dess första uppbåd, och allt öfrigt till landstormen hörande manskap
              andra uppbådet”'.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UWwJF2jitvLQv6PCh4FqfL" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <note xml:id="i-2mZgDdXwnbm5Twh1qoAXtK" type="speaker">
            Herr Statsrådet Abelin:
          </note>
          <u who="Q5541257" xml:id="i-TudGhHZ5jKiP5JySwEozAN" next="i-TctLs2Zenbvhx9dLN531Bj">
            <seg xml:id="i-BcwXcPaiNQAMjkrNhhk7iV">
              llerr Talman! mine Herrar! Om det än, ur viss synpunkt sedt,
              vore fördelaktigt, om våra stridskrafter kunde ökas utöfver den
              gräns Kongl. Maj:t i dess nådiga proposition afser, är jag likväl
              öfvertygad, att den truppstyrka, som genom Kongl. Maj:ts förslag
              kan göras rörlig, uppgående, då den större krigsfoten ech landstormens
              första uppbåd mobiliseras, till icke mindre än omkring 160,000
              man, är den största vi under närvarande förhållanden skulle kunna
              under kriget hålla fulltalig och underhålla; och jag vågar äfven
              tro att den, med de hjelpmedel samma förslag 1 öfrigt förutsätter,
              bör vara för ändamålet, ett betryggande försvar, fullt tillräcklig,
              när man, 1 fråga om landstormens första uppbåd, förklarat detsamma
              vara för svagt, ullåter jag mig erinra att detta uppbåd, som i
              första rummet är afsedt att utgöra reserv för fältarméen, ingalunda
              i denna egenskap kan kallas svagt, då det, beräknadt till en styrka
              af 62,000 man, utgör omkring 4; af fältarméen, ty man beräknar
              vanligen icke reservtruppernas styrka högre än hälften af fältarméens.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mi4oM7QUG1X2MpXTdxyhvC">
            Den anmärkning man framkastat, att de två yngsta klasserna af
            landstormens första uppbåd skulle genast utgå såsom förstärkningsmanskap
            till fältarméen, hvarigenom uppbådet från första början komme
            att försvagas och rubbas i sin sammansättning, är återigen fullkomligt
            grundlös; och vill jag med anledning af den vilseledande uppgiften
            fästa uppmärksamheten derpå, att 2:dra och 3:dje åldersklasserna
            i linien äro såsom ersättningsmanskap för fältarméen beräknade
            och skola i sådan egenskap utgå innan de yngsta klasserna i landstormen
            för ändamålet anlitas. Det skulle för öfrigt tvifvelsutan kännas
            rätt betungande, om åldersgränsen för de värnepligtige af landstormens
            första uppbåd skulle utsträckas öfver det 32:dra lefnadsåret,
            sedan, enligt Utskottets förslag, samma bestämmelser, i afseende
            å anmälan vid flyttning m. m., som gälla för linien, äfven skola
            på landstormens första uppbåd tillämpas. Utsträckningen synes
            mig äfven öfverflödig, än mer sedan en bestämmelse influtit uti
            lagen, som gör de två yngsta klasserna af andra landstormsuppbådet
            skyldiga att, i händelse af behof, ersätta afgången inom det första.
          </note>
          <u xml:id="i-3Aoxucr2c8VHF3wFpSJbAD" prev="i-TudGhHZ5jKiP5JySwEozAN" who="Q5541257">
            <seg xml:id="i-GnistWa9opdBpgiMnN29xY">
              I den mot andra landstormsuppbådet gjorda anmärkning, att detsamma
              hufvudsakligast skulle utgöra ett uppbåd af arbetsmanskap, ligger,
              äfven med tanke på närmaste framtiden efter lagens genomförande,
              en så
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bgjkdi2kjveuEi75BY4JRH">
            Den 22 April. 535
          </note>
          <u xml:id="i-TctLs2Zenbvhx9dLN531Bj" prev="i-TudGhHZ5jKiP5JySwEozAN" who="Q5541257">
            <seg xml:id="i-WK4LbneW2MvPEiwHoJpxUJ">
              påtaglig öfverdrift, att anmärkningen ej förtjenar något afseende.
              Man bör dessutom icke tänka sig landstormens andra uppbåd sådant,
              som det skulle vara om de nuvarande åldersklasserna mellan 33
              och 40 år uppbådades, utan sådant det kommer att blifva, när förhållandena
              hunnit att gestalta sig enligt de nya bestämmelserna och det stora
              flertalet af de till landstormen hörande män undergått de nu för
              liniens manskap ifrågasatta öfningarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EPTWkRJR9SgbizZEtVn8RT" type="speaker">
            Herr Johan Erik Johansson:
          </note>
          <note xml:id="i-2tMoAEnDa5fYT5WHkHsvsk">
            Då frågan förevar i Utskottet, yrkades liksom nu att tvänne åldersklasser
            skulle till landstormens första uppbåd öfverflyttas från andra
            uppbådet. Min åsigt var då liksom nu att Kongl. Maj:t bäst förstår
            att bedöma dessa anordningar inom de tvänne uppbåden, i anledning
            hvaraf jag yrkar bifall till denna paragraf af Utskottets förslag,
            som står i full öfverensstämmelse med hvad Kongl. Maj:t i detta
            hänseende föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-Gj87LaJaRRRd8JMhZy5mMb" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <u who="Q1712821" xml:id="i-UcyubK9jiKWDi5AZy9j4o6" next="i-E5rKQe1dZH6YYUWTQYzvTK">
            <seg xml:id="i-5mUR4oBJyYMrMwyosetx7a">
              Inom Utskottet tog jag mig friheten påpeka den stora brist ur
              militärisk synpunkt, som Kongl. Maj:ts förslag 1 denna del företer,
              och jag har åtminstone af den diskussion, som angående denna paragraf
              i dag förts, icke funnit skäl anförda, som kunnat ändra min åsigt
              härutinnan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AJEbZPheywd79YrYujMEbM" prev="i-UcyubK9jiKWDi5AZy9j4o6" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-HWJwGVC2CLRy3ryykgyQsi">
              Den förändring jag föreslår uti 37 8 af Utskottet förslag till
              värnepligtslag, hvilken, oberäknadt siffran 7 i stället för 5,
              är affattad med samma ordalag som motsvarande paragraf i Kongl.
              Maj:ts förslag, skulle icke, såsom man här förmodat, medföra någon
              ökad börda i fredstid. Den skulle åtminstone blifva så obetydlig,
              att den icke komme att på något sätt kännas. Den värnepligtige,
              som ville flytta, skulle åläggas att uppgifva detta för sitt dåvarande
              och blifvande befäl — detta vore hela den ökade bördan i fredstid.
              |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E5rKQe1dZH6YYUWTQYzvTK" prev="i-UcyubK9jiKWDi5AZy9j4o6" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-3zcnF5H8oMbMyxB2Nzv4Ui">
              Vid ett krigstillfälle deremot vore den anordning, jag föreslagit,
              af stor nytta. Ty med endast fem åldersklasser blir första uppbådet
              — jag upprepar det — alldeles för svagt. Det skulle blifva omkring
              60,000 man, hvilket för Sveriges vidsträckta yta vore en alltför
              ringa styrka. Genom att tillägga ytterligare tvänne klasser skulle
              detta uppbåd komma att räkna omkring 80,000 man och motsvarar
              då vida bättre det dermed afsedda ändamålet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EJvGP4zamK39EhnPDAJMcs" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-VVqxaKi5xSYM1Kz1PkTTzD">
            <seg xml:id="i-3h5VPzRnm9X6AoY95coA8g">
              Jag vill endast tillkännagifva, att jag inom Utskottet understödt
              Herr Mankells yrkande om att tvänne åldersklasser ytterligare
              skulle tilläggas landstormens första uppbåd, derför att jag anser
              detta böra göras så stort och starkt som möjligt, emedan det andra
              uppbådet troligen aldrig kommer att användas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ehoiNEPqr6sCtyQtkksLw">
            Öfverläggningen var slutad. Paragrafen bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GfwAyGgStsWakgLbFcXvYs">
            §§ 38—42. Biföllos.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XamQwQQq7S59pCDEbvcVxZ">
            536 Den 22 April. 8 43. Mom. 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Q9U5VZM9cmFcEpuTw9c1yX" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <note xml:id="i-qNzobjUEXZQS3gL31dLvv">
            Uti 16 8 stadgas att mönstringar hvarje år skola förrättas med
            de beväringsskyldige, som tillhöra första åldersklassen. Utskottet
            har således ansett en mönstring vara tillräcklig under den tid
            af 7 år, som den värnepligtige qvarstår i linien. Jag kan derföre
            icke förstå, hvarför Utskottet anser att mönstringar ärligen skola
            förrättas med de värnepligtige, som tillhöra landstormens första
            uppbåd. Det blir ett ganska betydligt tillägg till den nya beväringsbördan,
            ty det gör ytterligare 5 dagar, utom den tid, som för mera aflägset
            från mötesplatsen boende åtgår för ditoch hemfärden. Då dessutom,
            på sätt momentet 2 föreskrifver, den beväringsskyldige har förpligtelse
            att hos befälet anmäla flyttning, så anser jag de uti föreliggande
            paragraf 43 föreslagna mönstringar för alldeles onödiga.
          </note>
          <u xml:id="i-4umi3CceHJ9iSMmj15Mii1" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-BcXxRYToh9qwPVrZoKeoxb">
              Den kostnad de skulle medföra kan beräknas till minst 75 å 100,000
              R:dr årligen, vch är detta äfven en omständighet som torde förtjena
              afseende; hvarföre jag yrkar återremiss på det antingen ändring
              eller borttagande af 1 mom. i denna 8 må kunna ega rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T6xxPXQWsMd1hTdz5pFPQ5" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-S319vNTxCAs97tK3RqNboq" next="i-4FcxqVhLxcBQb6NykBVjEK">
            <seg xml:id="i-XQESDADDKNP8X5JbSp8cbc">
              Det är visserligen icke mycket hopp om att få återremiss, då
              Kammaren nu kommit i farten med att bifalla, men jag kan likväl
              icke underlåta att yttra några ord angående denna paragraf, dervid
              tili en del redan förekommen af den förre talaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eq3w5Stcyfv3gWU7dvUqD2" prev="i-S319vNTxCAs97tK3RqNboq" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-9hruGMTTMTjdfunzUrJYT2">
              För min del anser jag bestämmelserna i denna paragraf vara en
              "hämsko", lagd på friheten, men som ej är nödvändig för sakens
              skull. Jag tror att de olägenheter, dessa mönstringar skulle medföra,
              äro ännu större än den förre talaren befarade. Det finnes nemligen,
              i vissa delar af landet, stora massor af folk, som vandra ut 10,
              20 ända till 30 mil, för att söka arbete och som måste göra det
              för sin utkomst. Men dessa arbetsresor blifva i hög grad försvårade,
              om de värnepligtige på en viss dag skola vara åter i hemorten
              blott för att visa sig för befälet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xc4KR1foYxKuxxq8DSEZom" prev="i-S319vNTxCAs97tK3RqNboq" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-SX1vgcrPeFm54BZTzQ2oYr">
              En annan anmärkning är också att i denna $ föreskrifves, att
              dessa mönstringar skola ske kompanieller bataljonsvis, hvaraf
              följden blir att flera mindre folkrika kommuner måste sammanslås
              för att tillsammans bilda ett mönstringsdistrikt; de mera aflägset
              boende kunna då få ända till 6 å 10 mil ja ofta mer till mötesplatsen
              och således ytterligare förspilla en dyrbar tid med att färdas
              fram och åter. Till en stor del skulle dessa olägenheter afhjelpas,
              om mönstringen finge ske socknevis, der så fordrades i anseende
              till lokala omständigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4FcxqVhLxcBQb6NykBVjEK" prev="i-S319vNTxCAs97tK3RqNboq" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-FMvEjGywzXUkFtk65d8Gny">
              Jag för min del har tänkt mig saken så, att förteckningarne öfver
              de beväringsskyldige, som tillhöra landstormens första uppbåd,
              kunde i sammanhang med mantalsskrifningarne granskas och rättas,
              då någon af befälet kunde vara närvarande. Något formuleradt förslag
              har jag icke att framlägga, utan önskar Utskottet måtte göra det,
              hvarföre jag yrkar återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5HXkJzSd3doEz9ywiKkmYA" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Wa8goCvk1ngqKR3xtC5mcA">
            <seg xml:id="i-VxrX7geoB2gc5C2LuuGDNb">
              Jag tror att, om landstormen skall blifva användbar, den måste
              mönstras årligen, så att det icke allenats blir en organisation
              på papperet, utan äfven i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8eu9GYZq7dnGX9vTT9Ead9">
            Den 22 April. 537
          </note>
          <u xml:id="i-MtSn69fAepCVuFkJMHRCdB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fprfed4q7omrxk6Sh5cQms">
              En talare tyckte det vara tillräckligt med det i momentet 2 förekommande
              stadgande, att manskapet skall anmäla flyttningar hos befälet.
              Jag vill då fästa hans uppmärksamhet på, att de beväringsskyldige
              icke kunna åläggas att anmäla, när de dö. För att få veta huru
              stor del af manskapet är befintligt eller icke, är det således
              nödvändigt att hålla årliga mönstringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3z4kBcsNhGzJ4jUhAc8zpx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7RYbFxv8LJJjZogGQ5QWcZ">
              Hvad Liss Olof Larsson anfört om att dessa mönstringar till följd
              af långa afstånd kunna blifva besvärliga nog, vill jag icke bestrida,
              att den kan blifva besvärlig, men jag tror att så kan ordnas dermed
              att den icke bör blifva det, och anser derföre att för närvarande
              det icke är lämpligt att göra ändring 1 paragrafen. Återremiss
              tjenar till ingenting annat än litet besvär för Utskottet och
              tidspillan för Kammaren. Jag yrkar bifall till paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9zATqTqBPtdod9YTJCZmT3" type="speaker">
            Herr Törnfelt:
          </note>
          <u who="Q6218207" xml:id="i-8bGtWSkQNYjLVP1Dewhpna" next="i-LWHQgAqeoCrTVKoUQ6ewet">
            <seg xml:id="i-3fb3maQXyy7yCwS7pDCKhL">
              Jag anser det alldeles nödvändigt att årliga mönstringar företagas
              med landstormeas första uppbåd. Det kan icke skada att åtminstone
              en gång om året få räta upp sig och lystra till ett kommandoord,
              så att man icke glömmer bort att man är soldat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LWHQgAqeoCrTVKoUQ6ewet" prev="i-8bGtWSkQNYjLVP1Dewhpna" who="Q6218207">
            <seg xml:id="i-L3Jvesd4s72QVzdHuThSha">
              Jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5dPRMb57NXRzxuesBPQLk8" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-DWYCdsBbYB3HRuRzPeaj72">
            <seg xml:id="i-QJsJsV8sXfmtQMyrmork5T">
              Jag finner mig på de skäl, jag förut anfört, och på grund af
              hvad under diskussionen förekommit, böra ändra mitt yrkande på
              så sätt, att jag yrkar afslag å momentet 1 af förevarande paragraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQRWGSXxw1WWQBqdeXrkNe" type="speaker">
            Frikerre Ericsson:
          </note>
          <note xml:id="i-TprBj4WNx1qPib2jCZhYb5" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-HVT6Nf1PTbQjAE2uH2nTsg" next="i-Ld2EaUgoJiwNSbWauvwfKn">
            <seg xml:id="i-Q4uhoTeVaKkfQpAQGZBHMb">
              Jag hade verkligen trott att Utskottets ledamöter skulle haft
              bättre skäl för sitt förslag, än de nu framställt, hvilka jag
              får bekänna icke varit egnade att öfvertyga mig. En talare, Herr
              Sven Nilsson, har sagt, att en sådan mönstring vore alldeles nödvändig,
              på det man måtte kunna få veta huruvida den person,. som tillhör
              landtstormen, är lefvande eller död. Jag hade icke väntat denna
              invändning emot mitt förslag, då jag yttrade min åsigt vara den,
              att förteckningen. öfver dem, som tillhöra landstormen, kunde
              granskas och rättas i sammanhang med mantalsskrifningarna, ty
              om dessa, som jag tror, tillgå något så när lika i Skåne som i
              Dalarne, så skulle den talarens argument icke utgöra något synnerligt
              skäl för mönstringarne, enär vid mantalsskrifningarne man nog
              tager reda på, och skiljer emellan de lefvande och de döde. -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LZWF4ejD4Zrnj1jL5JrRQr" prev="i-HVT6Nf1PTbQjAE2uH2nTsg" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-EnbiGeKAs2R7HbtXy8eV7p">
              En annan talare från Ostergötland ansåg mönstringen nödvändig
              för att truppen skulle få tillfälle att räta upp sig en gång om
              året. Om mönstringen icke är till för annat än att räta upp truppen,
              då är den då visst icke nödig, ty äro våra krigare sådana, att
              de icke räta på sig mer än en gång om året, och då tvingas dertill,
              då är det icke mycket med vårt försvar. Man har äfven såsom skäl
              för mönstringens nödvändighet anfört, att densamma komme att utgöra
              en erinran för landstormens medlemmar, att de vore krigare och
              tillhörde försvaret. Jag tror att vårt försvar blir bra dåligt,
              om det skall blifva nödvändigt att på-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hbjp2nXGcLYwqQPMU5BaGV">
            5388 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-K35VfC8bweL58fRVB8SKwL" prev="i-HVT6Nf1PTbQjAE2uH2nTsg" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-FhP2uBh31GAfatwYASjXbK">
              minna medborgarne om deras pligter genom dylika upprop eller
              mönstringar; sina pligter såsom sitt lands försvarare veta de
              nog utaf, utan en sådan erinran, och om erinran är behöflig, så
              har man ju den då Utskottet i en annan punkt föreslagit, att ett
              exemplar af värnepligtslagen skall tilldelas hvarje approberad
              värnepligtig; och som det väl icke är meningen att fråntaga honom
              detta exemplar, sedan han fullgjort sin skyldighet i linien, utan
              att han får behålla det äfven sedermera, så har han just i denna
              beväringslag den erinran om sina pligter, som man ansett nödig.
              Men om jag oaktadt allt detta till och med skulle erkänna att
              mönstringarne äro nödvändiga, kan jag dock icke inse, hvarföre
              de ovilkorligen skola försiggå 1 så stora kretsar, som bataljonseller
              kompanivis, och icke i stället i mindre, såsom t. ex. inom hvarje
              kommun, då omständigheterna sådant fordrade. 'Ty det måtte väl
              alltid vara lättare att flytta en och annan officer från det ena
              stället till det andra, än att flytta alla de personer, som tillhöra
              landstormen, från den ena kommunen till den andra. En talare har
              härpå visserligen svarat, att man icke kan fästa afseende på förhållandena
              i de särskilda landsorterna. Men man bör väl icke heller helt
              och hållet förbise en del af landet under det man lagstiftar för
              en annan, i synnerhet när man, utan att det stora hela lider derpå,
              kan tillmötesgå sådana anspråk, som, isynnerhet hvad de norrländska
              provinserna angår, äro fullt berättigade. Jag tror att man bör
              fästa afseende vid den omständigheten, att den fattige arbetaren,
              om ett sådant stadgande, som det nu föreslagna, antages, nödgas
              hålla sig qvar i hemorten hela året, äfven om hans existens beror
              på att gå ut och söka arbetsförtjenst, eller också företaga en
              lång och kostsam resa midt under arbetstiden, för att inställa
              sig vid en mönstring, som upptager en timma eller så, samt att
              man bör söka om möjligt förekomma sådana olägenheter. Man har
              förut talat om att bevilja dagspenning åt beväringsynglingarne
              under öfningstiden, detta afslogs hufvudsakliger derföre, att
              man ansåg, att dertill fordras mycket pengar, här begäres nu en
              sak, på hvilken hvarken staten eller försvaret vinner eller förlorar,
              men der den enskilde vinner mycket; är det då skäl att afslå en
              sådan framställning?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-13b9wSv3EJBjh2RJTvik3S" prev="i-HVT6Nf1PTbQjAE2uH2nTsg" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-W3yc4uJsEQ6SnRm4iHSmHW">
              Samme talare, nemligen Herr Ericsson, har sagt, att här endast
              är fråga om en enda arbetsdag. Vore detta fallet, så skulle jag
              visst icke hafva något emot densamma. Visserligen gäller det blott
              en dag för den som bor nära mönstringsstället, men den, som bor
              långt borta, för honom gäller det veckor, som han får uppoffra
              för en mönstring, som jag tror tjenar till bra litet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lonxq8MqC5BChKP4B6HRWe" prev="i-HVT6Nf1PTbQjAE2uH2nTsg" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-6cvZarB3gRBmH6Q95x1VmV">
              Jag får således fortfarande yrka återremiss &amp; punkten, på det
              Utskottet må komma i tillfälle att inkomma med nytt förslag i
              ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ld2EaUgoJiwNSbWauvwfKn" prev="i-HVT6Nf1PTbQjAE2uH2nTsg" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-F7SqBAwvLLzWY5KPdVVpU6">
              Herr Tjernlund förenade sig i detta anförande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RsNPPK7wGVho9cuxrFEndY" type="speaker">
            Herr Nils Larson:
          </note>
          <u who="Q5936769" xml:id="i-JJ66TjZBLinw4sMa7B1BJ9" next="i-4kYXBT8tksHHMgnJaorMmr">
            <seg xml:id="i-674wv6N6A8sb2k9y8WNxQn">
              Ehuru jag erkänner nyttan af att hvarje år få utrönt hvilka och
              huru många som då stå qvar i landstormen, så kan Jag dock icke
              annat än medgifva att hvad Herr Larsson anfört mot denna paragraf
              är af rätt tänkvärd beskaffenhet, hvarföre jag ock instämmer med
              honom i hans begäran om återremiss. Jag föreställer mig att saken
              kunde ordnas på ett lämpligare sätt, äfvensom jag anser att det
              bötes-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TqijWNDArycNoKdSc8Jtsi">
            Den 22 April. 539
          </note>
          <u xml:id="i-4kYXBT8tksHHMgnJaorMmr" prev="i-JJ66TjZBLinw4sMa7B1BJ9" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-6iH6FoQefPQ9qqT8iMTeca">
              belopp, Utskottet föreslagit för förfallolöst uteblifvande från
              någon sådan mönstring, är väl högt tilltaget, i synnerhet om man
              ihågkommer den omständighet, som Herr Larsson omnämnt, att åtminstone
              hvad dalallmogen beträffar, en stor mängd folk äro för sitt uppehälle
              nödsakade att under lång tid af året befinna sig ute på vandring,
              för att söka arbete. Här har blifvit sagdt, att man med en återremiss
              icke kunde vinna annat än att Utskottet kommer tillbaka och uppmanar
              Kammaren att fatta beslut. Det är visserligen sannolikt, att detta
              blir den första åtgärd Utskottet kommer att vidtaga, eftersom
              Första Kammaren redan fattat sitt beslut i frågan. Men om också
              ingenting annat med en återremiss kan, vinnas, så har man åtminstone
              fått tid på sig att uppställa nya bestämmelser i denna paragraf
              och sålunda, sedan en förändrad redaktion af paragrafen, som vi
              dock här på stående fot icke kunna göra, blifvit öfverenskommen,
              då vara beredde att fatta definitivt beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L2jiFfxR87cdkhCukGNUwR" type="speaker">
            Herr Granlund:
          </note>
          <u who="Q5768483" xml:id="i-J3W3nsjRzAeAFrCrJzvjMR" next="i-HYc53SQaf5yyAZcWLGgscZ">
            <seg xml:id="i-QtEdoYNCTry9nPg9Js9yea">
              Jag kan för min del inte tro, att skyldigheten att sammanträda
              en gång om året för mönstring, skall medföra så stora uppoffringar,
              som här blifvit påstådt, enär vi väl kunna antaga, att inom de
              större församlingarne det skall komma att finnas ett kompani,
              då, i så fall, vägen till rmönstringsplatsen ej blifver lång.
              Men det var icke egentligen härom jag ville yttra mig, utan det
              var med anledning af talarens från Dalarne yttrande om de stora
              svårigheter, som mötte för dem, hvilka vandrat ut från hemorten,
              för att söka sig arbete, att kunna inställa sig vid sådan mönstring,
              som jag ville fästa uppmärksamheten på föreskriften i 27 8 af
              denna lag, der det heter: "vederbörande dock obetaget att, då
              andra än nu sagda förfall förebäras, pröfva, om de äro af den
              vigt, att de såsom ursägt må gälla". ÖOch jag tror att, hvad beträffar
              mönstringen af landstormen, det i sådana fall, som nyssnämnde
              talare åberopat, kommer att blifva vederbörande obetaget att säga
              det laga skäl för uteblifvandet anförts, då man i anseende till
              behöflig arbetsförtjenst för de sinas uppehälle, måst begifva
              sig till annan ort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HYc53SQaf5yyAZcWLGgscZ" prev="i-J3W3nsjRzAeAFrCrJzvjMR" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-LL14XiQqnsKirfqnZDwoyA">
              Jag yrkar bifall till det föredragna momentet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EYD2vRacPEf7LYxPokHUfy" type="speaker">
            Herr Sahlström:
          </note>
          <u who="Q6166851" xml:id="i-8HL2XudduBBpGzW2rBxWkk">
            <seg xml:id="i-Kaj4SpetGMEoDZqHAPTpED">
              Jag ber att få upplysa, att det icke är allenast i Dalarne och
              Norrland som stora olägenheter skulle följa af antagandet af denna
              paragraf. Inom några orter af Wermland är ?/,, af den manliga
              befolkningen, som är i den åldern att de tillhöra landstormen,
              borta under den tid mönstringen skulle pågå, hvilket jag föreställer
              mig blifva samtidigt med den nuvarande bevärimgsmönstringen —
              eller iaom Mars månad. Olägenheterna skulle således i denna del
              af provinsen äfven blifva orimligt stora, enär den, som nödgades
              resa hem, finge bereda sig på en 30 å 40 mils resa, antingen från
              Dalarne, Helsingland, Norrland, der de uppehålla sig på timmerdrifning.
              Jag förenar mig med dem, som yrka återremiss i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EHbvNic9V8ADgbiqdt6Vxr" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7ZAWMGYQY8ts2zgM5STr23">
            <seg xml:id="i-J7Q8uCjZAcYBQEBdmDxLHg">
              Jag hade verkligen icke väntat mig att någon skulle yrka afslag
              å detta moment, men så har dock skett. Hvad beträffar den gjorda
              anmärkningen i afseende på afståndet från mötesplatsen, så synes
              mig de talare, som framställt densamma, hafva
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QvWY3YZ78S9E8FarWpWSw7">
            540 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-HgzQWBx1mbGHCJhJErCaoG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7goFsZouwRJ3AKMoUX6uZD">
              tagit alldeles för afgjordt att mönstringarne ovilkorligen skola
              förrättas på regementenas mötesplatser. Men detta innehåller icke
              paragrafen, utan deri sägs, att mönstringen skall ske bataljonseller
              kompanivis, och jag kan icke föreställa mig att meningen är, att
              hvarje man, som bor aflägset från mötesplatsen, kommer att marschera
              till regementets mötesplats, utan han kommer att mönstra kompanivis,
              och då lärer väl icke afstånden blifva så stora. Beträffande vitesbestämmelsen,
              så medger jag att beloppet 10 R:dr är kanske väl högt; men detta
              kan hjelpas derigenom, att summan bestämmes till högst 10 R:dr,
              i hvilket fall vederbörande kunna allt efter omständigheterna
              bestämma ett lägre belopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3aYavyDSfXYmCim6q7Z8AC" type="speaker">
            Herr Statsrådet Abelin:
          </note>
          <u who="Q5541257" xml:id="i-XW12JgAepzpE6ukdXou9yU">
            <seg xml:id="i-Pb7SHaZoTMaHpTAqMz3cDp">
              De skäl, som blifvit anförda mot de bestämmelser, som innefattas
              i 1:sta momentet af denna punkt, hafva, såsom mig synes, blifvit
              på ett fullt tillfredsställande sätt bemötta. Att ätskilliga olägenheter
              följa af ifrågavarande bestämmelser, kan ej förnekas; men de äro
              oundvikliga konseqvenser af den utsträckta värnepligten. Önska
              vi derföre denna, och det synes mig som de flesta gjorde detta,
              så måste vi ock taga dess konseqvenser. Det finns intet land,
              der allmän värnepligt ligger till grund för krigsförfattningarne,
              der man uppställer så ringa fordringar i detta hänseende. som
              de, hvilka innefattas i Kongl. Maj:ts förslag. I de flesta länder
              förekomma öfningar inom såväl reserven, som landstormen, och det
              är utan tvifvel en svaghet i nu föreliggande förslag till värnepligtslag,
              att föreskrifter om dylika öfningar deri icke blifvit intagna.
              Men då detta, af lätt insedda skil, icke skett, är det så mycket
              angelägnare att åtminstone mönstringar med första uppbådet hållas,
              på det att de rullor, som skola utvisa landstormens styrka och
              sammansättning, och medelst hvilka landstormsskyldighetens fullgörande
              skall kontrolleras, må kunna behörigen föras och kompletteras,
              och på det de värnepligtige inom landstormen må ega någon påminnelse
              om sina fortgående pligter med afseende å landets försvar. Beslutade
              Kammaren på annat sätt, än här blifvit föreslaget, skulle jag
              deri icke kunna se annat än ett tillbakagående och ett bevis derpå,
              att man icke hade för afsigt att genomföra den lag, om hvars önskvärdhet
              man så länge talat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KxskvUV3RwSTXnNjPmmSHi">
            Öfverläggningen var slutad. Enligt de yrkanden, som blifvit gjorda,
            framställdes propositioner såväl på bifall till momentet, som
            på återförvisning. Herr Talmannen fann ja öfvervägande för bifall,
            men då votering begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen
            följande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-6WAck3XQkYwA472GEy3HRa">
            Den, som godkänner 1:sta mom. i 43 8 af det förslag till värnepligtslag,
            som af Särskilda Utskottet blifvit framlagdt i dess Utlåtande
            N:o 1, röstar ja; Den det ej vill, röstar nej; Vinner nej, har
            Kammaren besluta till Utskottet återförvisa ifrågavarande moment.
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EPm3nAW6gNDsPnrFVqZhRS">
            Den 22 April. 541
          </note>
          <note xml:id="i-RMUVfMVvqWCALkcEfD4zGc">
            Den i vanlig ordning företagna omröstningen visade 68 ja mot
            68 nej, i följd hvaraf den förseglade sedeln öppnades, och då
            densamma befanns innehålla ett "nej", hade alltså Kammarens beslut
            utfallit i öfverensstämmelse med nejpropositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-TTVV9kpTk4KChRDYVP8Zz1">
            Mom. 2.
          </note>
          <note xml:id="i-U8XJvXYCeVDpz8ZssY3c3Q">
            Bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-TNaGermySXyJRqwQn2YoJw">
            § 44. Bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-QWUo1FeLP7HupSnMBx5CQV">
            § 45.
          </note>
          <note xml:id="i-4x4j4wMvsTjS3NHjACKqXE" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <note xml:id="i-JR86Xox5MXYFtK4uqP7QS8">
            Det förefaller mig som om Kammaren i anledning af det beslut,
            som fattats rörande 43 8 1 mom., måste återremittera denna paragraf,
            1 hvilken just ofvanberörda moment, som man således icke känner,
            är åberopadt.
          </note>
          <note xml:id="i-3Jh9uyehEjzLCkqtqhmFXp">
            Vidare anfördes ej. Enligt Herr Hörnfeldts yrkande blef paragrafen
            till Utskottet återförvisad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-HPZyKsqb8RnPton5mYNZVd">
            § 46. Mom. 1. Bifölls. Mom. 2.
          </note>
          <note xml:id="i-NcY3HTMTaJNZRwRkhgGzje" type="speaker">
            Herr Lars Ersson:
          </note>
          <u who="Q5718546" xml:id="i-MJKE2JXj6raFzJwJvLhjBd" next="i-69ZmHftFqg3RFZM8CCaqZj">
            <seg xml:id="i-EQnA1bF4WPz9fB7EWSrfCv">
              Då nu Kammaren återremitterat 43 8, samt den 45:te, så skulle
              jag önska att äfven denna paragraf blefve återremitterad, på det
              Utskottet måtte kunna förvänta den, i syfte att staten åtminstone
              skulle vara skyldig proviantera landstormens manskap, ty vid denna
              ålder är man vanligen gift och har barn och det kan finnas familjefäder,
              som hvarken hafva föda eller kläder för dagen för sig och sina
              barn, och ändå skulle vara skyldig att i krig förse sig sjelf
              med båda delarne. Men hvart skall en sådan då taga vägen för att
              få lifsuppehälle? Icke har han kredit, inte kan han få låna en
              riksdaler, och inte får han plundra i eget land. Huru skall han
              då bära sig åt, om han icke är i tillfälle att förse sig med mat?
              att frysa, svälta och segra tillika lärer gått för sig för omkring
              60 år sedan, om man får tro skalden Runeberg; men att nu vid ordnandet
              af vårt försvarsväsende taga Fänrik Ståls Sägner som ett mönster
              i denna fråga, hvilket flera ledamöter här har gjort, torde i
              allmänhet ej hålla streck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69ZmHftFqg3RFZM8CCaqZj" prev="i-MJKE2JXj6raFzJwJvLhjBd" who="Q5718546">
            <seg xml:id="i-BACSW8RY2w81pjqnVYQJvP">
              Som sagdt, jag yrkar återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MDpankrCP7bE17ZdtSdbiL" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <note xml:id="i-Vw1hV53YD7KMZ3YRasn4d3">
            Med anledning af den föregående talarens
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DMgxKdByiKUv8FuHLuHsdt">
            542 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-U7YmheUHF8WkzdfLruvwXo" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-CDtJ5qmYWrF7MMnaSAxwU7">
              yrkande, ber jag att få referera anledningen hvarför Utskottet
              inlagt ofvanberörda bestämmelser i paragrafen. Det är naturligt
              att uppkallandet af andra uppbådet icke kan ske annat än i trängande
              fall, då fienden står för dörren, och äfven då endast för hemortens
              försvar. Att vid sådant förhållande säga, att staten skulle föda
              manskapet, vore opraktiskt, ty dertill fordras kommissariat, leverantörer,
              tross och en hel attiralj, som vid sådana tillfällen icke kan
              antagas vara att tillgå. Derföre måste manskapet vara beredt på
              att hafva matsäck med sig. Den får sedan ersättning af staten
              för födan. Det är naturligt att, om det finnes någon möjlighet
              för Konungens befallningshafvande att skafta manskapet mat direkte,
              så gör han det; men man kan dock icke gerna förutsätta en dylik
              möjlighet under sådana förhållanden, som uppkalla landstormens
              andra uppbåd. Jag tror derföre att någon anmärkning icke med skäl
              kan göras mot denna paragraf, och yrkar bifall till densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dk9DWW1sT6AQHgWGMGSxqZ" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-DMriJGPbdHkgjTbA9gkxMr">
            <seg xml:id="i-6D2sraVECzsUUj34bpaFtF">
              Såsom den siste talaren sagt, hade Utskottet verkligen icke tänkt
              sig möjligheten att staten skulle tillhandahålla proviant i de
              särskilda orterna, hvilket naturligtvis blefve nödvändigt om manskapet
              skulle födas af staten. Under sådana förhållanden som då andra
              uppbådet inkallas torde det icke kunna tillgå på annat sätt, än
              att manskapet sjelft får skaffa sig föda på bästa sätt, mot ersättning
              sedermera af staten. Jag tror till och med att anmärkaren sjelf
              skulle hafva svårt att föreslå ett sätt att ordna denna sak, 1
              enlighet med sitt förslag och yrkar bifall till det föredragna
              momentet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UQ7NYX2N39Hmdsc6gDQEPJ">
            Öfverläggningen var slutad. Momentet bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KdRuqPViNFsiiGZvrDrZqW">
            § 47. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-VtjsSL5SCAhrxKFSfFbgYJ">
            Föredrogs det förra af de näst efter 47:de $:n (sid. 44) föreslagna
            stadganden.
          </note>
          <note xml:id="i-T86vdxeqPTKbtBEkvQVi54" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-9U2X4Qh5sTzXWKTJ5eYqDP">
            <seg xml:id="i-4mPWwYrpSwKXqFWcoXguqm">
              Redan vid det tillfälle då det var fråga om beväringsynglingens
              ställande under krigslag under den tid han är i tjenstgöring,
              påpekade jag nödvändigheten för honom att hafva kännedom om denna
              lag. Som jag då hörde flera talare förena sig med mig i detta
              yrkande, tager jag mig nu friheten att föreslå att till det nu
              föredragna tillägget måtte fogas följande ord: "likasom ett utdrag
              af krigsartiklarne, innefattande de delar, som röra värnepligtsskyldigheten."
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2vyGbZGaH7KjEfQd1Bv3to" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-7FnQ2Dm6PbiAfaJq91gAop" next="i-JVQchQkRb5KPNEPLxxUjik">
            <seg xml:id="i-4Fkdhbkn1HwP3RZGJadkGc">
              Jag har inte något egentligt emot det af föregående talare föreslagna
              tillägg till denna punkt; men jag ber att få fästa uppmärksamheten
              på att just detta tillägg innehåller den föreskrift, att ett exemplar
              af denna lag skall vid mönstringstillfället tilldelas hvarje approberad
              värnepligtig. Att nu äfven tilldela honom ett exemplar af krigsartiklarne
              har jag visserligen ingenting att invända emot, men jag tror det
              icke skulle tjena till någonting, ty, såsom redan nämndt, upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HCK5SBXXBaGXML48HXF9XX">
            Den 22 April. 343
          </note>
          <u xml:id="i-JVQchQkRb5KPNEPLxxUjik" prev="i-7FnQ2Dm6PbiAfaJq91gAop" who="Q5855197">
            <seg xml:id="i-RhVvwNpw96W3qy89pUJPfP">
              läsas för beväringen första gången den kommer i tjenstgöring
              de paragrafer i krigsartiklarne, som äro särskildt tillämpliga
              på manskapet. Krigsartiklarnes utdelande innebär alls icke detsamma
              som förslaget om utdelandet af värnepligtslagen. Utskottet har
              dermed afsett, att en lag, som ingriper så djupt i folkets förhållanden,
              måtte blifva så spridd och allmänt känd som möjligt. Jag får dessutom
              fästa uppmärksamheten derpå, att Herr Rundbäcks förslag är förenadt
              med en utgift af ett par tusen riksdaler om året.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A1DiCMqdikkTADoTnCVqGa" type="speaker">
            Herr Ola Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000319" xml:id="i-7yiWPS9E8KkZu9A6H96wGu">
            <seg xml:id="i-CcRmsSw5n1q3WTyUBNu3pV">
              Jag gillar fullkomligt de åsigter, som blifvit af Herr Rundbäck
              uttalade; men jag anser det vara klokast att här icke framställa
              något bestämdt förslag, utan endast i dess syfte återremittera
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8KkTJgLZ2xRgtjM5FJreSo">
            Efter denna öfverläggning blef det föreslagna stadgandet bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-KxPnz62grYraf1Rmgw8gTV">
            I afseende å det sednare stadgandet yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-DhMtdUMZZAasqdTwRvQhHf" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <u who="Q1712821" xml:id="i-2cBAgJ46KfnewDRmpQoPa5" next="i-V2h2XJnqkQbZPJ1gE2pzc6">
            <seg xml:id="i-HYCUUL4PmP6SgSWsveJWkY">
              Ehuru jag hör till dem, som på inga vilkor vilja medgifva, att
              tiden för beväringsöfningarne skulle förminskas eller sålunda
              fördelas, att någon minskning i deras militära nytta deraf kunde
              blifva en följd, så kan jag icke annat än hysa stora betänkligheter
              mot att nu genast och omedelbarligen medgifva åtagandet af alla
              de vidsträckta förpligtelserna i öfningsväg. Jag fruktar, att
              en dylik plötslig rubbning af de bestående förhållandena blefve
              alltför tvär, att den blefve alltför tryckande för befolkningen,
              och kanske äfven i national-ekonomiskt hänseende ofördelaktig.
              Jag fruktar till och med, att hela värnepligtsinrättningen skulle
              derigenom råka i sådan misskredit, att en reaktion till skada
              för densamma gjorde sig gällande, hvilket jag på det högsta skulle
              beklaga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NC14yHknzdv2BmFdscofGQ">
            I min motion angående landtförsvarets ordnande, har jag föreslagit,
            att beväringsöfningarne successive skulle ökas för hvart tredje
            år, sålunda att de första året efter allmänna värnepligtlagens
            antagande förlängdes med 25 dygn och sedan med omkring 15 dygn
            i fyra omgångar till dess de 114 dygnen voro fullt åtagna.
          </note>
          <u xml:id="i-V2h2XJnqkQbZPJ1gE2pzc6" prev="i-2cBAgJ46KfnewDRmpQoPa5" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-2fw8RUBEnkqwvqgVuqm9ao">
              Nu vill jag gerna medgifva, att den öfvergångstid, jag med afseende
              på normala förhållanden föreslog, möjligtvis något skulle kunna
              förkortas, sålunda +. ex. att öfningarne förlängdes hvartannat
              år i stället för hvart tredje. I min reservation har jag föreslagit
              ett sätt, hvarpå den nu åtagna förlängningen skulle ske under
              5 år i stället för 3. Detta kan emellertid rangeras på mångahanda
              sätt; och lämpligast torde vara, att låta regeringen framlägga
              förslag derom. Men i afseende på hufvudsaken vill jag uttala en
              bestämd varning mot att gå för brådstörtadt tillväga. Då jag emellertid
              sjelf icke formulerat något bestämdt förslag, yrkar jag nu endast
              återremiss af punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NTejzY4i9B26TLGrHvtTf2" type="speaker">
            Herr Sven Andreasson:
          </note>
          <u who="Q104918428" xml:id="i-4mVL75JPzko66M7rHJqnFj" next="i-4uNJxi5Vu6dKU77YGpSccF">
            <seg xml:id="i-SFgZHo4ynUNHRp9pBemEiv">
              Herr Talman! Mine Herrar! Då Kammaren redan fattat ett beslut,
              som strider mot denna punkt, så torde det vara nödvändigt, att
              orden "år 1872" utgå och i stället derför något
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nt3xYb4X1L7VywPfAa6NDb">
            544 Den 22 April.
          </note>
          <u xml:id="i-4uNJxi5Vu6dKU77YGpSccF" prev="i-4mVL75JPzko66M7rHJqnFj" who="Q104918428">
            <seg xml:id="i-QiQqDq8TfyKu5fvvxAViHi">
              annat insättes, t. ex. "det års början, som inträder året näst
              efter det då båda statsmakterna etc." eller någon annan lämplig
              uppställning deraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vsv2iRjELhKxLPoMU3dLdK" type="speaker">
            Friherre Ericson:
          </note>
          <u who="Q5855197" xml:id="i-JPoM97RKrGEZnCfH9h55cv">
            <seg xml:id="i-QT93ZJM1CosjinTfJ8iJf2">
              Herr Talman! Mine Herrar! Det af Herr Mankell föreslagna uppskofvet
              utaf den tjenstgöring, som faller inom allmänna värnepligtens
              område, kan jag icke förstå hvartill det skulle tjena. Om, såsom
              Herr Mankell föreslog, nästa år öfningarne skulle vara endast
              ett mindre antal dagar, ehuru Herr Mankell visserligen ej gjorde
              något bestämdt yrkande — så är detta icke en sådan, lindring,
              som skulle komma hela nationen på något sätt tillgodo, utan fördelen
              skulle då slumpvis tillfalla dem, som då fylla 21 år, men icke
              dem, som komma efter. Då detta alltså icke kan göra öfvergångstiden
              lindrigare för befolkningen i dess helhet, då i allmänhet den
              omtalade rubbningen i förhållandena icke är af så väsendtlig beskaffenhet
              och dessutom förr eller sednare måste inträda, så yrkar jag bifall
              till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nyi1SkvYwmcwhGCNFCFF6S" type="speaker">
            Herr Nils Larson:
          </note>
          <note xml:id="i-LqHjWUyNYobWpxdK2S3rH6">
            Herr Talman! Mive Herrar! Jag får liksom någon föregående talare
            erinra om, att man ej kan bifalla den föredragna punkten, sedan
            Kammaren uppställt som vilkor för värnepligtslagen indelniugsverkets
            upphörande. Jag instämmer således i yrkandet om återremiss af
            den ifrågavarande punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-P1WT4PVTuXRArnhvRC5QFq" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-WeKEYRBC9P51YAdpauxjev">
            <seg xml:id="i-6FsyQKojLDeeREGsCX1BSo">
              Jag är förekommen af Herr Nils Larsson och vill endast instämma
              med honom. Det är naturligt och klart, att, till följd af föregående
              beslut, den närvarande punkten icke kan antagas. Jag trodde, att
              hvar och en hade insett detta, men det låter, som om detta icke
              vore förhållandet, hvarför jag tagit mig friheten fästa uppmärksamheten
              derå, och anhåller om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4KHSJpnUiajuzJEqieJvpQ" type="speaker">
            Herr Sven Andreasson:
          </note>
          <note xml:id="i-A3iMzPLFSXqYMG7h99mSy2">
            Som det af Herr Nils Larsson framställda förslag om återremiss
            afser samma ändamål som det af mig framställda förslag, så afstår
            jag från mitt yrkande och instämmer med honom om yrkande af återremiss.
          </note>
          <note xml:id="i-Ti33KoVavg8n65rV58jBjK">
            Öfverläggningen var slutad. Det ifrågavarande förslaget till
            stadgande blef till Utskottet återförvisadt.
          </note>
          <note xml:id="i-3rxrZqx2VjkychCNKEeuRX">
            I afseende å lagförslagets ingress, som, sedan sjelfva förslaget
            blifvit i dess helhet genomgånget, nu förekom till granskning,
            yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-WH4dV8kMMos6Vi9Kipnyfi" type="speaker">
            Herr Nils Larson:
          </note>
          <u who="Q5936769" xml:id="i-U3WNFGhTHh1bwqbmCiXKis">
            <seg xml:id="i-LwEYbCJcfpG5dqqWREVePM">
              Då det ännu torde vara ovisst, huru snart denna lag kan komma
              att träda i kraft, så föreställer jag mig, att det ännu är något
              för tidigt att besluta om upphäfvande af hittills gällande författningar
              angående den allmänna beväringen, och jag hemställer derför, att
              Kammaren måtte bestämma sig för att för närvarande icke besluta
              om nu omtalade författningars upphäfvande. ä
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LT3bBjgzoo5SMnXdgbK9jJ">
            err
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3DTqB55Q9WMBzdsXmM6r4w">
            Den 22 April. 545
          </note>
          <note xml:id="i-PdYkLE6fEaLfP6xzzMCQvK" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Mannerskantz:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-KFz1JaBL3KmCEhWFpj7RPs">
            <seg xml:id="i-46sELvrr4QmSqHmVLqSCAy">
              Jag tycker att det är skäl att återremittera denna ingress på
              samma sätt som vi gjorde med sista punkten, emedan de ordalag,
              som skola begagnas, måste bli närmare bestämda af Utskottet, än
              här är fallet. Jag får således yrka återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LJSY4LZ1BRn1UaCK5YoazH">
            Efter dessa yttranden blef den föreslagna ingressen till Utskottet
            återförvisad.
          </note>
          <note xml:id="i-D7fy6BksnRz4ib6kb77cSq">
            Enligt den för föredragningen bestämda ordning företogs nu till
            afgörande Femte punkten, och blef Utskottets hemställan i denna
            punkt af Kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-VkJcBiK46sVpHRgEFjyeB7">
            Punkten 7. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-DJKsqHJBVqQfNWSnaQzcr2">
            Punkten 8.
          </note>
          <note xml:id="i-GvbjbagAYX8b9hCPvGibGh" type="speaker">
            Herr Statsrådet Abelin:
          </note>
          <u who="Q5541257" xml:id="i-Kx6oP5dmJmhXNPGUc1RA4m">
            <seg xml:id="i-TmTeDsPBdHtAvjeVUD2TSE">
              Herr Talman! mine Herrar! Jag ber blott att, med anledning af
              hvad i denna och nästföljande punkter förekommer, få hänvisa till
              de åsigter jag förut uttalat. Att de förslag, som här göras, icke
              öfverensstämma med dessa åsigter, framgår utaf alla mina yttranden.
              Jag vill nu således blott uttåla mitt ogillande af här ifrågavarande
              förslag för att icke genom min tystnad synas hafva i någon mån
              biträdt desamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GBgCyjCqXPXMBSwdXU3JfT">
            Vidare blef ej anfördt. Utskottets förslag bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-P7XhdQJmyCzg9K5npyhTna">
            Punkterna 9 och 10. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-9sAEiwAQBqo5mY5UoRg4bD">
            Då Utskottets slutliga yttrande (öfverst å sid. 47) nu föredrogs
            och Herr Talmannen hemställde, huruvida Kammaren ville godkänna
            samma yttrande, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-4dQFTjcWdCWimTryPaqRgW" type="speaker">
            Herr Nils Larson, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5936769" xml:id="i-HiKM4xmcMX9PMip8HYHsKD">
            <seg xml:id="i-W7WUCZ3ym7PZeBEuwCMxCr">
              Jag ber att få erinra, att det nu upplästa stycket icke innehåller
              någonting, som kan föranleda till någon åtgärd eller påkalla godkännande
              från Kammarens sida. Det innefattar blott ett yttrande utaf Utskottet,
              och jag anhåller att, i fall något beslut derom skall fattas,
              det icke må bli annat än att lägga punkten till handlingarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HLRuYqkhqGVgHsirabB4Au">
            I anledning af hvad Herr Nils Larson sålunda anfört, ville Herr
            Talmannen hafva erinrat att, ehuru Utskottets yttrande icke omedelbarligen
            påkallade någon annan åtgärd från Kammarens sida än endast ett
            läggande till handlingarne, sådant likväl icke hindrade, att,
            om någon af de motionärer, som genom Utskottets ifrågavarande
            yttrande fått sina
          </note>
          <note xml:id="i-LHfN9phbnFZ21Pfjxid4C5">
            Riksd. Prot. 1871. 2 Afd. 3 Band. 30
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JadwX85WQ34nZHXa9y98z3">
            H46 Den 22 April.
          </note>
          <note xml:id="i-Enva31EXJAF1zjaFjXa25W">
            motioner besvarade, skulle mot Utskottets uppfattning hafva någon
            anmärkning att göra, tillfälle till en sådan anmärknings framställande
            borde lemnas dem öppet. Då emellertid någon dylik anmärkning icke
            afhördes, ville Herr "Talmannen nu gifva proposition på Herr Nils
            Larssons förslag, i enlighet hvarmed Utskottets ifrågavarande
            yttrande lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-VgYoikkvhD2PtgDXbVWAWP">
            Sedan sålunda Särskilda Utskottets utlåtande N:o 1 blifvit i
            sin helhet behandladt, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-U9Pbr2kc5towGG5XntCm2L" type="speaker">
            Friherre Gripenstedt:
          </note>
          <u who="Q727985" xml:id="i-G7QV587eGWSnLk4CcbHYTk" next="i-WQB9sJ89P146oBFnK25gL4">
            <seg xml:id="i-JneZpLv5W68k157s6c6cq8">
              Den långvariga öfverläggningen om detta vigtiga ärende är nu
              afslutad, och skall man döma efter tidsutdrägten, måste man anse,
              att besluten äro efter mogen pröfning fattade. Det vigtigaste,
              eller mest afgörande beslutet, består, såsom vi alla veta, deruti
              att den indelta arméen enligt detsamma inom kort tid skulle komma
              att upplösas och att först sedan detta skett de här fattade besluten
              angående en utsträckt värnepligt skulle kunna tillämpas. Detta
              är i hufvudsak resultatet af vårt arbete, och jag förmodar att
              det flertal bland Kammarens ledamöter som åstadkommit detta resultat
              anser detsamma vara ganska godt och tror sig derigenom hafva gjort
              något nyttigt för fäderneslandet. För min del är jag likväl af
              annan mening och will således icke heller tillegna mig den ringaste
              del utaf den förtjenst, som sålunda må vara inlagd. Hvad som härvid
              först och främst faller i ögonen är utan tvifvel den omständigheten
              att befrielse från indelningsverket har varit hufvudföremålet
              för majoritetens sträfvande. Beslutet härom står derföre också
              ganska riktigt i spetsen för de öfriga, och man har till yttermera
              visso sökt att så absolut som möjligt sammanbinda frågan om den
              indelta arméens upplösning med ordnandet af värnepligten. Endast
              under detta vilkor, med uteslutande af hvarje annat alternativ,
              har en ökad värnepligt blifvit medgifven. Enligt min tanke är
              det ganska sorgligt och bedrötligt, att man sålunda på förhand
              förklarat att någon annan uppgörelse icke skulle vara tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WAjaW4Yun27dbdDzRiCE2x" prev="i-G7QV587eGWSnLk4CcbHYTk" who="Q727985">
            <seg xml:id="i-CANBvV3XnvDi5XqjdRwMaC">
              Man borde väl eljest kunna tänka sig, åtminstone såsom möjligt,
              att något så beskaffadt förslag till lindringar eller modifikationer
              i indelningsverket skulle kunna utfinnas, att man icke på förhand
              borde skjuta det ifrån sig, utan äfven på denna grund skulle vilja
              ingå på det ordnande af värnepligten, hvilket vi ju alla erkänna
              vara nödvändigt för betryggande af landets försvar. Men man har
              nu, så framt ej genom Medkammarens beslut deri kan vinnas ändring,
              sannolikt för sig afskurit möjligheten af denna utväg. Det är
              också ganska anmärkningsvärdt att, då man förut aldrig, så vidt
              jag vet, sträckte sina påståenden längre än att man, stödd på
              knektekontrakten, sade: "vi yrka befrielse från ökad värnepligt”,
              så har man nu deremot vändt om frågan och säger: vi yrka befrielse
              från indelningsverket, om vi skola åtaga oss någon utsträckt värnepligtsskyldighet".
              Detta sednare yrkande är likväl någonting helt annat än det förra,
              och på denna omkastning af påståenden, nemligen i ena fallet om
              befrielse från ökad värnepligt och i det andra från indelningsverket,
              kunde verkligen med något skäl tillämpas hvad som en värd talare
              förut yttrat om tumlettsprång i bevisningen. Af allt detta synes
              emellertid öppet och klart, att indelningsverkets förstörande
              är det mål man åsyftar,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VP8fjLXFQ786t9UBENYLtd">
            Den 22 April. 347
          </note>
          <u xml:id="i-XAYNZc1Nk1AGLBd6y1KJQH" prev="i-G7QV587eGWSnLk4CcbHYTk" who="Q727985">
            <seg xml:id="i-JWKLJRTjvvSvdfJmj4gufG">
              och att man endast under den förutsättningen vill åtaga sig de
              ökade besvär fosterlandets försvar fordrar. Jag hoppas likväl
              att denna uträkning om indelningsverkets tillintetgörelse må vara
              en missräkning; jag hoppas att den sålunda påräknade vinsten utaf
              indelningsverkets upplösning ännu ganska länge skall låta vänta
              på sig och att äfven i detta fall det gamla välkända folkordspråket
              må hafva sin riktighet, att man icke bör sälja huden förrän man
              fällt björnen, hvilken väl här icke torde bliså lätt att fälla.
              En sanning är det emellertid att de, som uppställt det omförmälda
              vilkoret för en ökad värnepligt, hafva förmåga att derigenom förhindra
              ett lämpligt ordnande af denna allmänna medborgerliga skyldighet
              och således äfven af fäderneslandets försvar. Detta står, som
              sagdt, visserligen i deras förmåga, men den ära, som på denna
              väg kan vara att vinna, anser jag får min del icke afundsvärd.
              Jag har under fortgången af denna långvariga öfverläggning funnit
              många beslut stridande mot min öfvertygelse, men jag har ansett
              ej blott onyttigt, utan äfven olämpligt, att upptaga tiden och
              fördröja afgörandet genom att vid hvarje särskildt tillfälle förfäkta
              min mening. Jag finner mig nu blott böra förklara, att mot den
              lösning som försvarsfrågan — denna för fosterlandet så vigtiga
              fråga — fått genom Andra Kammarens beslut, måste jag vördsamt
              reservera mig, samt att jag dermed äfven fritager mig från ansvaret
              för alla de följder, hvilka deraf, förr eller sednare, direkt
              eller indirekt kunna komma att uppstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WQB9sJ89P146oBFnK25gL4" prev="i-G7QV587eGWSnLk4CcbHYTk" who="Q727985">
            <seg xml:id="i-PhpycHvsjjvMZdfKc8EfBA">
              Vidare yttrade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GgwpeEWiEfCRazUJFjWxUu" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <u who="Q1712821" xml:id="i-JaXEUChD2npyM3qDRv9XYd">
            <seg xml:id="i-H9S1gKHrBtCUARP7x12YNd">
              Jag ber att mot den föregående talarens bittra ord på det högsta
              få protestera. Min afsigt, såväl som pluralitetens i denna fråga,
              har icke varit att förstöra indelningsverket, utan att ordna fäderneslandets
              försvar på så rättvisa grunder, att den personliga och ekonomiska
              krigsbördan blir jemnt och lika fördelad på alla medborgare. Detta
              och intet annat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U3PKcQMMpsGExCKC7XLdmB" type="speaker">
            Herr Abraham Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083434" xml:id="i-RefLL6Vk2ffQorWa57d8Ft">
            <seg xml:id="i-2xbkJDKCPxjPPKdM5CSrQ6">
              Jag åter ber att få instämma med Friherre Gripenstedt i de ord,
              med hvilka han slutade sitt anförande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V5NpjnBAkzvEeqezk5465a" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2V2ikengE1RB9wuGBMc7QM">
            <seg xml:id="i-6MSyoYQWgztq6D3dUVL9CA">
              Jag vill erinra den ärade förste talaren att frågan om indelningsverkets
              borttagande ingalunda kan liknas vid ett tumlettsprång. Han har
              varit med vid Riksdagen längre än jag och lika länge som jag suttit
              i denna Kammare. Han bör kunna erinra sig att redan vid 1867 års
              riksdag väcktes af mig motion om införandet af allmän värnepligt
              mot indelningsverkets borttagande. Yrkandet om värnepligtens utsträckning
              har Kongl. Maj:ts regering adopterat, men vilkoret för dess åtagande,
              upphörande af indelningsverket, har hon icke låtsas om. Den ärade
              talaren hoppades att uträkningen att blifva fri ifrån indelningsverket
              ej måtte gå i fullbordan. Jag deremot hoppas att rättvisa skall
              ske såväl i detta som i andra fall; och jag nästan förvånar mig
              öfver att samme talare, som för några år sedan räckte en verksam
              hand till en rättvisare fördelning af de politiska rättigheterna,
              som var själen i den stora förändring som då skedde, och som då
              ställde sig på rättvi-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0422/prot_1871__ak__0422-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Urgr5vd7qdZ8QPKXkaKBkY">
            548 Den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Lt1skYRfsFnmuq33t3fgo4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Uo1CTBZDjoNo2ubUAVdjTU">
              sans och fosterlandskärlekens grund, icke nu anser det mödan
              lönt att i aldra ringaste mån gå önskningarne om ett jemnare och
              rättvisare fördelande af bördorna för vårt försvar till mötes.
              Jag tror att, om han hade låtit leda sig af samma rättskänsla
              nu som då, så skulle vi kanske varit lösningen af denna fråga
              närmare än vi nu äro.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K2yD5g1EvKgBHsjFXY3pXT">
            Herr Sven Nilsson i Efveröd och Herr Per Nilsson i Kulhult instämde
            med Herr Sven Nilsson i Österslöf.
          </note>
          <note xml:id="i-VqhH7mxcNkooaMVtHfg1Yj">
            Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. '/, 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9vKyXVRnGWcym69vZmMmiq">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-X2cLowyZQ9MJpfhua7Hx99" type="date">
            Måndagen den 24 April. KL. 10 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-CQWcSESospoj7BWeT2bDLT">
            § 1. Justerades protokollet för den 17:de, äfvensom protokollsutdrag
            för
          </note>
          <note xml:id="i-JhNcdypxE3VX213r7y5E1V">
            den 19:de, 20:de och 22:dra i denna månad, innefattande redogörelse
            för
          </note>
          <note xml:id="i-NF2eCDCuh1846PpXnfy45z">
            Kammarens beslut angående Särskilda Utskottets utlåtande N:o
            1.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-KqHjhoqYfhep8vCFzH2aeE">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-6Kd56j5miRAKREv6tgTWez">
            Herr Talmannen tillkännagaf, att, enligt derom vid sednaste talmanssammanträde
            fattadt beslut, komme gemensamma voteringar öfver åtskilliga af
            Riksdagens båda Kamrar godkända voteringspropositioner att, jemlikt
            65 $&amp; Riksdags-ordningen, anställas vid början af det sammanträde,
            som komme att hållas nästa Torsdag den 27:de i denna månad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VaFQ1Bb3qyreWosPWNoad8">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-1VpewKew7yVcPx2tgWXML">
            Förekom till afgörande Stats-Utskottets utlåtande N:o 42,i anledning
            af väckta förslag, dels om beviljande af anslag till stambanor,
            dels om uppgörande och fastställande af plan för enskilda jernvägsanläggningar
            samt anvisande af statsbidrag till dylika anläggningar.
          </note>
          <note xml:id="i-5A1dDdKkZxDWrrqzRYEUAt">
            Rörande sättet för föredragningen af detta utlåtande anförde
          </note>
          <note xml:id="i-2NqbFXe7b6VSeRitmb6SUG" type="speaker">
            Herr Ljunggren:
          </note>
          <note xml:id="i-TFPhy2fD2vxhyQCi6UcFJW">
            Det har väckt en viss uppmärksamhet att Stats- Utskottet i detta
            betänkande omkastat den ordningsföljd, i hvilken ären-
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
