<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1871--ak--0322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1871--ak--0322</head>
        <docDate when="1871-03-22">1871-03-22</docDate>
        <docDate when="1871-03-24">1871-03-24</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SPKoFSett67G3ngpBYrkbb">
          Den 22 Mars. 269
        </note>
        <note xml:id="i-WU29xED1UFBnd5pajVTaBa">
          &amp; 12. Justerades protokollsutdrag rörande de här ofvan under
          $8:na 3—5 antecknade beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-Lm7TPcpqZtNWcDn6ZgsYJV">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 3/, 8 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-JYEkCvbWHypBtqXvydz9z4">
          In fidem H. Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-RNUqshC7kCjtkVcecQwv1F" type="date">
          Onsdagen den 22 Mars, KL 1 e m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-JgP2pL9D3WmvLq3a8MgVoa">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-CxcsB4nzhhTgiYq77TVnJw">
          Af anledning, som i sednäste protokoll finnes angifven, ledde
          Herr vice Talmannen förhandlingarne i detta sammanträde.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-Rd3EJnSmDSmmLt18fCJy2q">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-PFAjBLZrC8GGaaFhJ3KGWL">
          Upplästes till justering protokollet för den 15 innevarande månad.
          Sedan denna uppläsning försiggått, begärdes ordet af
        </note>
        <note xml:id="i-XfnXBvEWiKSS8pxKy93iCR" type="speaker">
          Herr Leijer:
        </note>
        <u who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" xml:id="i-C6VkVZH5tNggiTty6hZ9Nn" next="i-XCmwpoqaEDVa1QWCizeHyD">
          <seg xml:id="i-DErAt98xrPeM9VMvgJHUXZ">
            I anledning af det nu upplästa protokollet anhåller jag att få
            tillägga några ord till den reservation jag redan afgifvit mot
            Kammarens beslut att afslå beviljandet af en obetydlig pension
            åt Underjägaren Conrad Roos. Vid detta ärendes behandling i Kammaren
            förklarade jag, att det egentligen ej var mot sjelfva utgången
            af frågan som jag reserverade mig, ehuru jag likväl icke ville
            obetingadt ingå på den grundsatsen, att en persons ekonomiska
            ställning borde utgöra den egentliga och måhända enda grunden
            för bifall eller afslag af en begärd pension, emedan detta sätt
            att gå till väga vore helt enkelt att förvandla hela pensionsväsendet
            till en fattigvårdsfråga. Det förnämsta motivet deremot för min
            reservation var det farliga prejudikat, som jag ansåg ligga deruti,
            att Kammaren, såsom då skedde, vid beslutets fattande fästade
            sig vid några lösligt framkastade och obestyrkta uppgifter i ämnet
            af en af denna Kammares ledamöter från Skaraborgs län. Då det
            nu är en ganska naturlig och förlåtlig sak, att hvarje representant,
            äfven den samvetsgrannaste, kan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HPfpuGrXjStgTkYS32jjAR">
          270 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-XCmwpoqaEDVa1QWCizeHyD" prev="i-C6VkVZH5tNggiTty6hZ9Nn" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" next="i-LkgPEh4PaGpW6gBJrG2NUj">
          <seg xml:id="i-SBdA2e3p6Qqs3ipCdM1aau">
            begå misstag, hvilka Kammaren icke alltid är i tillfälle att
            genast bedöma, och då väl ingen torde vilja förneka, att Kammarens
            beslut att afslå den ifrågavarande pensionen hufvudsakligen grundade
            sig på den uppgiften af representanten från Skaraborgs län, att
            Underjägaren Conrad Roos nyligen genom testamente efter en afliden
            anförvandt skulle hafva kommit i besittning af en viss förmögenhet,
            och till följd deraf icke numera befunne sig i behöfvande omständigheter,
            så får jag härmed förklara, attjag redan nu tror mig till fullo
            kunna ådagalägga, att vid dessa uppgifters meddelande ett förhastande
            egt rum å den värde representantens sida. Med denna sak förhåller
            det sig nemligen så, att omförmälde Underjägaren Conrad Roos visserligen
            genom ett testamente fått sig tillförsäkradt ett arf, men dermed
            är dock ej gifvet, att han, såsom varande en till lefnadsåren
            ganska långt -framskriden man, någonsin kommer att uppbära de
            medel, som enligt detta testamentes innehåll borde tillfalla honom,
            ty testamentet har redan blifvit öfverklagadt, och målet är ännu
            ej afgjordt i första instansen. För att styrka detta mitt påstående
            ber jag att till protokollet få tillägga följande handling:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9p9SLaGG7aVpJUR4Adp81m">
          Att Revisions-kommissarien C. H. Roos, Kyrkoherden Johan Norén
          och Herr Polismästaren och Riddaren OC. G. Östlund den 7 Juni
          sistlidne år genora stämning hos Kongl. Maj:ts och Rikets Svea
          Hofrätt anhängiggjort talan emot Jägmästaren Olof Conrad Roos
          med flera angående klander af åtskilliga utaf Kammarherren A.
          A. Roos af Hjelmsäter till förmån för Jägmästaren Roos upprättade
          testamenten, samt att berörda mål ännu är på Kongl. Hofrättens
          pröfning beroende; betygar, Stockholm den 17
        </note>
        <note xml:id="i-2oxc6Q9mbchoqx4VyVsTe6">
          Mars 1871. Ex officio Joh. F. Forsstrand.
        </note>
        <note xml:id="i-AYgEUftmfsESYrmmhaxvft">
          Efter detta anförande godkändes protokollet. Likaledes godkändes
          de för justering nu upplästa, till protokollet för den 20 dennes
          hörande protokollsutdrag, hvilka från sista sammanträdet återstodo
          ojusterade.
        </note>
        <note xml:id="i-Ddm8jTL5birUCT1t8D63TG">
          Förekom till afgörande det af Herr Appeltofft väckta förslag
          om tillsättande af ett särskildt Utskott för fattigvårdsfrågans
          behandling.
        </note>
        <u xml:id="i-LkgPEh4PaGpW6gBJrG2NUj" prev="i-XCmwpoqaEDVa1QWCizeHyD" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX">
          <seg xml:id="i-BkoaDjQpdDFYyc8jggGAC">
            Härvid yttrade
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-82GWksW9GW6BZy9jjuaAsQ" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <note xml:id="i-BXfBYVGcywFePg9WkmFR9Z">
          Då Första Kammaren nyss behandlat ett med det nu här föredragna
          likartadt förslag samt, efter hvad jag tror mig med säkerhet kunna
          uppgitva, afslagit detsamma, hemställer jag, att äfven Herr Appeltoffts
          ifrågavarande förslag måtte af denna Kammare icke blifva bifallet.
        </note>
        <note xml:id="i-LpLx1MFuzRejJzQRPrhcge">
          Vidare anfördes ej. I öfverensstämmelse med hvad nu yrkats, afslog
          Kammaren Herr Appeltoffts förslag.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-7ddiJfFbppDkLeLe2KhMa6">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-7UxUrKSnWsMo3tgJpVngZh">
          Föredrogs Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts utlåtande
          N:o 5 (i samlingen N:o 20), angående framställda yrkanden om förändrade
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KSNLJMumUS4hupFfbR9abx">
          Den 22 Mars. 271
        </note>
        <note xml:id="i-HHavscQ5SEZdaiCDfg6hGB">
          föreskrifter rörande skyldigheten att deltaga i kostnaderna för
          nybyggnad och underhåll af lokaler för folkskolan.
        </note>
        <note xml:id="i-UHZWXvwPUE3A2itYxwswU8" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Efveröd:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-7C16e2uLcWte3dYNn6buYQ" next="i-CT9z2iipyH2XJKJmtWFE2Z">
          <seg xml:id="i-N875D5mLGuu2a4JNcAfEhV">
            För min del är jag ej riktigt nöjd med det resultat, hvartill
            Utskottet i denna fråga kommit, enär jag hade förväntat, att Utskottet,
            i enlighet med yrkandet i min motion, skulle hafva framlagt ett
            bestämdt förslag till förändrade föreskrifter i detta afseende,
            så att denna vigtiga fråga, likasom så många andra, icke ännu
            en lång tid måtte förblifva beroende af Kongl. Maj:ts pröfning.
            Minst nöjd är Jag likväl med Utskottets motivering, då det velat
            göra kyrkobyggnadsskyldigheten likställd med skyldigheten att
            deltaga i omkostnaderna för skolbusbyggnad. Jag kan för min del
            ej finna annat, än att det är en stor skilnad mellan dessa båda
            saker, enär det sednare är ett onus, som bör tillkomma hvarje
            skattskyldig. Utskottet deremot säger: "att åter göra byggnadsskyldigheten
            till ett kommunalbesvär och sålunda låta hvarje person vidkännas
            detsamma, i den mån han i allmänhet deltager 1 utskylderna till
            kommunen, skulle säkerligen ej utgöra en tillfredsställande lösning
            af frågan.&lt; Utskottet menar alltså att icke alla kommunens medlemmar,
            som erlägga utskylder för dess gemensamma behof, böra deltaga
            i dessa onera. Men jag må väl då med skäl fråga: hafva icke alla
            kommunens medlemmar nytta af att skolor, dessa ett samhälles nödvändigaste
            och vigtigaste anstalter, finnas inom kommunen? Huru har icke
            folkskolans utveckling genom dessa och dylika hämmande band blifvit
            tillbakahållen? Men på samma gång jag beklagar detta missförhållande,
            har jag äfven genom mitt förslag sökt bereda en möjlighet för
            att framdeles bringa folkskoleväsendet till all den kraftiga utveckling
            som måste ligga i hvarje fosterlandsväns sanna intresse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MGRyeTVQLbpt92uKvYFZUx">
          Utskottet säger vidare: "Betraktar man blott förhållandet med
          embetsoch tjenstemän, hvilka icke kunna fritt välja sin boningsort
          och ofta endast en jemförelsevis kort tid bo inom samma församling,
          finnes lätt, huru obilligt det vore, om de vid förefallande kyrkobyggnad
          skulle deri deltaga för sin lön i samma förhållande som. fastighetsegare
          för sin fastighet." Samt vidare: "Hvad här yttrats för att visa
          befogenheten af förändrad lagstiftning med afseende på skyldigheten
          att deltaga i byggnad af kyrka med hvad dertill hörer, äfvensom
          af sockenstuga och fattigstuga, anser Utskottet ega full tillämplighet
          i fråga om anskaffande och underhåll af tjenliga lokaler för folkskolan,
          och det desto heldre som kostnaden härför, enligt 3 8 i Kongl.
          folkskolestadgan, skall, der ej annorlunda öfverenskommes, af
          alla inom distriktet boende utgöras efter de grunder som inom
          orten följas i fråga om kyrkobyggnad." Sålunda vill Utskottet
          härmed säga, att särskildt embetsoch tjenstemän för sin lön böra
          till en viss del vara fritagne från uppförande och underhåll af
          skolhus. Men om man nu vill tillse hvilka dessa personer äro,
          som på landet i allmänhet skulle till en del fritagas från dessa
          skyldigheter, så finner man att de till största delen utgöras
          af prester, klockare och skollärare samt för öfrigt inom samhället
          boende bildade och upplyste män, och man torde väl än ytterligare
          få fråga: böra icke dessa personer i främsta rummet anses skyldige
          att medverka dertill, att skolväsendet och på samma gång bildningen
          allt mer och mer måtte utvecklas? För öfrigt uttaxeras kostnaderna
          för ifråga-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JiG7cgREXUjpxkoxRBqXSE">
          272 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-CT9z2iipyH2XJKJmtWFE2Z" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" prev="i-7C16e2uLcWte3dYNn6buYQ">
          <seg xml:id="i-QgRavAXHux3jorBKUVTct7">
            varande byggnader, då de uppgå till någon högre summa, ej på
            en gång, utan vanligen fördelas de på flera år, så att, om än
            dessa samhällsmedlemmar skulle hafva mindre varaktig vistelseort
            i kommunen, någon fara i allmänhet ej torde förefinnas, att de
            på en gång skulle komma att drabbas af stora utgifter för denna
            byggnadsskyldighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sv42urnarAzmdKbESKFv5L">
          Jag vill icke för närvarande yrka någon förändring af Utskottets
          hemställan om aflåtande at en skrifvelse till Kongl. Maj:t, med
          anhållan om utarbetande af ett förslag till sådana förändrade
          stadganden angående deltagande i byggnad och underhåll af skolhus,
          att dessa åligganden blifva för medlemmarne af kommunen efter
          billiga grunder gemensamma. För min del hemställer jag blott,
          huruvida dessa grunder verkligen kunna komma att blifva billiga,
          om Kongl. Maj:t, i fall nu föreliggande förslag vinner Riksdagens
          bifall, skall bygga en lag på sådana motiv, hvlika Utskottet i
          sitt betänkande åberopat, som att det vore obilligt att embetsoch
          tjenstemän för en del af sin lön skulle fritagas från detta onus.
          Jag vill, som sagdt, icke nu framställa något yrkande utan endast
          till protokollet få antecknadt, att jag för min del ogillat den
          motivering som legat till grund för Utskottets nu gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-AfAiWG5ubSVAEviDD2wEeq" type="speaker">
          Herr Abraham Rundbäck:
        </note>
        <note xml:id="i-FhfkgQk6pK4kkcVcqAsxGZ">
          Då Utskottet enhälligt tillstyrkt aflåtande af en underdånig
          skrifvelse till Kongl. Maj:t i det syfte, som den motionär, hvilken
          sednast yttrat sig, föreslagit, så förefaller det mig besynnerligt,
          att Utskottet blifvit klandradt derföre att det icke valt precis
          samma ordalag i den så kallade klämmen, som af honom begagnats.
          Till bemötande häraf vill jag blott anmärka, att den föregående
          talaren icke är den enda som i denna fråga väckt motion, utan
          att jemväl en annan, Herr Gustaf Jonsson, väckt förslag i samma
          syfte, men med den skilnad att löntagare måtte anses skyldige
          att till hälften mot andre skattskyldige deltaga i omkostnaderna
          för skolhusbyggnad. Dessutom har en annan ledamot af denna Kammare,
          Herr Ehrenborg, förenat sig med den sednare, men uttryckligen
          till protokollet förklarat, att han önskar, att såväl löntagare
          som pensionärer och andra med dem jemförliga måtte beredas lämpliga
          lindringar vid det ifrågavarande besvärets utgörande. Då Utskottet
          sålunda haft skiljaktiga yrkanden att besvara och utreda, har
          det väl varit rätt af Utskottet att i sin hemställan begagna det
          evasiva uttrycket, "att dessa åligganden må blifva för medlemmarne
          af kommunen efter billiga grunder gemensamma."
        </note>
        <note xml:id="i-MgEaxZrFA5g5obo7ugoF7G">
          Eller vill väl Herr Sven Nilsson verkligen, att Utskottet skulle
          hafva hemställt om en anhållan hos Kongl. Maj:t om utarbetande
          af ett förslag till förändrade stadganden i detta afseende, hvilka
          vore byggda på obilliga grunder? Jag kan aldrig föreställa mig,
          att detta varit hans mening. Dessutom är ju nu den så kallade
          klämmen alldeles ordagrant densamma som 1865—1866 års Riksdag
          begagnade vid aflåtandet af en underdånig skrifvelse till Kongl.
          Maj:t med anhållan om utarbetande af förändrade stadganden angående
          deltagande i byggnad och underhåll af kyrka m. m. Och hvad särskildt
          angår klandret mot motiveringen, borde den föregående talaren
          finna, att Utskottet nu icke författat densamma, utan i stället
          afskrifvit den ur förenämnda 1866 års skrifvelse, hvilket
        </note>
        <note xml:id="i-UJpPyhMbT32TZhkNFSZj4V">
          Utskottet
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EhMVJtds9mMKSYtFeaHf5b">
          Den 22 Mars. 273
        </note>
        <u xml:id="i-PzXBf636ZH9c4ahj9K3zjm" next="i-HYgb9rK7s4jJxxbSEBCn39" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu">
          <seg xml:id="i-72KksXYB4hVfjJTySvFYeg">
            Utskottet tydligen sagt och dessutom med anbringande citationstecken
            visat. Och om dessa motiver då ansågos passande i en likartad
            fråga, som var vigtigare än den nu föreliggande, så må de väl
            äfven nu kunna få anses passande, aldra heldst som skyldigheten
            att deltaga i skolhusbyggnad allt hittills varit bygd på samma
            grunder, som gällt för skyldighet att deltaga i kostnaden för
            byggande af kyrka m. m.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYgb9rK7s4jJxxbSEBCn39" prev="i-PzXBf636ZH9c4ahj9K3zjm" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu">
          <seg xml:id="i-Pv6ATgCFcmpLUaKGPe8b75">
            Då emellertid motionären icke framställt något bestämdt yrkande,
            gent emot hvad Utskottet föreslagit, har jag i sjelfva saken ej
            något vidare att genmäla, utan jag har endast med dessa få ord
            velat bestrida befogenheten af hans anmärkningar mot Utskottets
            utlåtande i ämnet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Lyz8bwwwzZPWGkbgjB8oQ" type="speaker">
          Herr Gustaf Jonsson:
        </note>
        <u who="i-HzMWGtfoscSfE6ogsc7Bmy" xml:id="i-Fuh3dPeH9TXSZJXTx21Fba">
          <seg xml:id="i-Lw8oiQUSumhND8h2f1uQ3W">
            Äfven jag anser, att klander öfver Utskottets hemställan icke
            är väl befogadt, enär ju Utskottet framlagt ett förslag i denna
            fråga, bygdt på samma grunder som en föregående Riksdagens skrifvelse
            till Kongi. Maj:t i afseende på skyldighet att deltaga i kyrkobyggnad.
            I min motion har jag ej vågat gå så långt som den förste talaren,
            utan, då jag ansett att man, för att få frågan löst, bör vara
            billig i sina anspråk, har jag endast föreslagit att löntagare
            skulle befrias från en del af denna skolhusbyggnadsskyldighet,
            som enligt 1850 års förordning drabbar utom hemmanen äfven verk
            och inrättningar som äro för kyrkobyggnad befriade. För att vi
            derföre skola kunna hoppas att äfven Första Kammaren skall biträda
            förslaget, anser jag det vara klokt att det blifvit uppstäldt
            i samma ordalag som 1865—1866 års Riksdags skrifvelse angående
            kyrkobyggnadsskyldigheten. Då jag derjemte hoppas, att den nu
            föreslagna skrifvelsen icke så länge som den förra skall få vänta
            på svar från Kongl. Maj:t, så kan jag för min del ej annat än
            lemna mitt bifall till Utskottets nu föreliggande hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DoT2FJV9kUSC1rxyKKhgDs">
          Öfverläggningen var slutad. Utlåtandet bifölls, och skulle, jemlikt
          63 $3 mom. Riksdags-ordningen, detta beslut, genom utdrag af protokollet,
          Medkammaren delgifvas.
        </note>
        <note xml:id="i-Tu65ugZ5DPYqjhWvuwXr6e">
          8 &gt;.
        </note>
        <note xml:id="i-EF7t5bgeY1NMo5oL2QPUZD">
          Föredrogs Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts utlåtande
          N:o 6 (i samlingen N:o 21), i anledning af Herr Ehrenborgs motion
          om underdånig hemställan till Kongl. Maj:t rörande skyldighet
          för lärjunge vid elementarläroverk att i viss mån bidraga till
          lärarnes aflönande.
        </note>
        <note xml:id="i-45CD3ALw2Qi8CLMUbcZVG6" type="speaker">
          Herr Ehrenborg:
        </note>
        <u who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" xml:id="i-JxSbe7uQJAftVaymK9qSdG" next="i-SZrL44K6mrgLhRhfDrGx5s">
          <seg xml:id="i-Fz5xZBJ9UgiXVfL5WE8Gzw">
            Utan att mycket fästa mig vid den motsägelse, som förefinnes
            i detta utlåtande, mellan å ena sidan slutet, der Utskottet blott
            hemställer, att min motion icke må för närvarande till någon åtgärd
            föranleda, och å andra sidan motiveringen, hvari Utskottet visat
            sig vara absolut emot en förändring i den af mig uppgifna riktning,
            ber jag att nu få i möjligaste korthet till granskning upptaga
            Utskottets motivering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SZrL44K6mrgLhRhfDrGx5s" prev="i-JxSbe7uQJAftVaymK9qSdG" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-A4S62zSVd3ew6QfRRrrRjD">
          <seg xml:id="i-8fFtAJNER7NB9Vqj3Pji8K">
            Jag får dervid till en början förklara, att jag såväl efter mitt
            personliga intresse som efter min känsla skulle vilja dela Utskottets
            åskåd-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9GLvdi9dmPuwrMNEZ5Yon3">
          Riksd. Prot. 1871. 2 Afd. 2 Band. 18
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-N4wUmALunVGpWQe4ztrz1X">
          274 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-A4S62zSVd3ew6QfRRrrRjD" prev="i-SZrL44K6mrgLhRhfDrGx5s" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-CNvFb7CinWHqmKExTH8mh9">
          <seg xml:id="i-Hdv6HdT3szViA7gMXyFTRC">
            ningssätt och sjelf sluta mig till motionens motståndare; men
            då känslan för mig råkat 1 strid med förståndet, så har den måst
            gifva vika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CNvFb7CinWHqmKExTH8mh9" prev="i-A4S62zSVd3ew6QfRRrrRjD" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-MzKQj39GQXdE1Fep9DpFpF">
          <seg xml:id="i-2cKmJPT9RsvbRcXt7hgMwH">
            Först omnämner Utskottet, att jag till stöd för det i motionen
            väckta förslag anfört åtskilliga skäl, genom hvilka jag velat
            ådagalägga, att frågan kunde ställa sig så, "att upphörandet af
            den fria elementarundervisningen såsom regel skulle vara i den
            enskildes, i läroverkens, och i statens verkliga intresse." Jag
            vidhåller detta påstående. Påläggandet af en måttlig undervisningsafgift,
            med undantag för dem som med medellöshet förena vitsordade studiigåfvor,
            kan vara i den enskildes intresse, enär han derigenom skulle undgå
            att, såsom nu är förhållandet, förledas genom den ovilkorliga
            afgiftsfriheten att på studiebanan intvinga alumner med inga eller
            högst medelmåttiga anlag för studier; i läroverkens intresse,
            enär desse i samma mån, som de icke gjordes uteslutande beroende
            af statsanslag, skulle kunna utveckla sig mera sjelfständigt;
            och i statens intresse så till vida som, oafsedt den direkta besparingen,
            det icke kan vara nyttigt för staten att uteslutande uppmuntra
            till sådan verksamhet, som numera icke kan ensam betraktas såsom
            samhällslifvets hufvuduttryck.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MzKQj39GQXdE1Fep9DpFpF" prev="i-CNvFb7CinWHqmKExTH8mh9" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-KbHktyCzVftMyNvX3Vx1uG">
          <seg xml:id="i-ACniU5JB4JEhAWA7wskMiR">
            Det af mig gjorda påståendet, att ett proportionsvis större antal
            af de förmögnares barn än af de fattiges draga nytta af den fria
            undervisningen, erkänner väl Utskottet innehålla en sanning, men
            bemöter detsamma med erinran om att det öfvervägande största antalet
            af lärjungar, som begagna statens skolor, äro barn af obemedlade
            föräldrar, och att de obemedlade klasserna således hemta absolut
            största gagn af skolorna. Härvid måste dock tagas hänsyn till
            antalet af dem som till läroverken med sina skatter bidraga; och
            obestridligt är väl att af dessa det är mångfaldigt flera som
            icke kunna än som kunna at afgiftsfriheten för sin del begagna
            sig. Frukten af den kunskap, som i läroverket meddelas, kommer
            visserligen hela samhället och således alla till godo; men den
            personliga fördelen af det bibringade kunskapskapitalet tillkommer
            bland de skattskyldige i proportionsvis långt högre grad de mera,
            än de mindre bemedlade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KbHktyCzVftMyNvX3Vx1uG" prev="i-MzKQj39GQXdE1Fep9DpFpF" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-AnFR9afJAPr5wfQD7p5X5T">
          <seg xml:id="i-S5jD33W4k86xVEcrebgFCC">
            Utskottet finner vidare någon särdeles stor betydelse icke kunna
            tillerkännas den af mig antydda olägenhet, att afgiftsfriheten
            kan förleda målsmän att i elementarskolorna "intvinga" gossar,
            hvilka sedermera måste "afbryta en förfelad lefnadsriktning.”
            Häremot säger Utskottet att «äfven en afbruten undervisning vid
            en klokt ordnad skola väl sällan underlåter att vara nyttig."
            Jag erinrar dervid blott, att ju tidigare undervisningen kan rigtas
            på det lefnadsmål, som med anlagen Ööfverensstämmer, desto större
            vinst uppkommer för så väl lärjungen som för det samhälle han
            skall gagna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AnFR9afJAPr5wfQD7p5X5T" prev="i-KbHktyCzVftMyNvX3Vx1uG" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-XFsnon96am8t5G5QqWG47g">
          <seg xml:id="i-EK57gBhKMjcZkupueSZHXK">
            Att afgiften skulle blifva "lika för alla" eller ovilkorlig,
            har jag icke yrkat, och skulle på det högsta motsätta mig en sådan
            bestämmelse. Men äfven om den så vore, så kan jag just icke finna,
            hvarför derigenom skulle såsom Utskottet förmenar, "uteslutas
            alla mindre bemedlade föräldrars barn". Då afgiften i allt fall
            blefve obetydlig i jemförelse med öfriga kostnader för uppehälle
            i läroverksstaden, skolböcker m. m., så medförde den icke så genomgripande
            följder; men jag har, såsom sagdt, aldrig velat göra den ovilkorlig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T2HK7pC4G1iY92x7k8kaUH">
          Utskottet anser vidare, att, om undervisningen göres "kostnadsfri
          en-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-76YadHE5jX86mXfQFh9gVv">
          Den 22 Mars. 275
        </note>
        <u xml:id="i-XFsnon96am8t5G5QqWG47g" prev="i-AnFR9afJAPr5wfQD7p5X5T" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-K6cyPmhhJ5ZQQkmuc7o1EA">
          <seg xml:id="i-JFxcD5FkbreTHFUu9tgtaR">
            dast för de obemedlade", föga eller ingen ändring i nuvarande
            förhållanden derigenom skulle uppstå. Ja, visserligen blir förhållandet
            i så måtto oförändradt, att alltid blifver en skilnad, antagligen
            densamma som nu, mellan afgiftsbeloppen till statens och till
            enskilda läroverk. Men deremot uppstår en förändring dels deruti,
            att öfverhufvud en minskning kommer att ega rum i det förut omberörda
            framgåendet af för studier svagt begåfvade gossar i förfelad riktning,
            och dels deruti att privatskolorna, genom möjligheten att taga
            högre afgifter, få lättare alt med dugliga lärarekrafter utveckla
            sin verksamhet, allt följder, af hvilka jag icke kan se att samhällets
            högre intressen lida, utan fastmer främjas. Staten må aldrig så
            mycket bemöda sig att ordna sina läroverk efter en plan som uppfyller
            alla behof, så lägger dock härför just den nödiga enheten i form
            nästan oöfvervinueliga hinder. Denna brist fylles genom de med
            så mycken svårighet kämpande privatskolorna, hvilka vanligen,
            jemte den i allmänhet erforderliga elementarundervisningen, hafva
            någon särskild, från hvarandra och från statsläroverken något
            i viss mån skiljaktig, hvar och en sådan privatskola utmärkande
            uppgift eller riktning. Den ena drifver mera på språkkunskap,
            den andra riktar undervisningen från början mera på rent praktiska
            värf; den ena gör mer, den andra mindre afseende på lärjungarnes
            fysiska utbildning i jemnbredd med den intellektuela; den ena
            utesluter religionsundervisningen, såsom föremål för målsmännens,
            efter hvars och ens konfession och tänkesätt, särskilda omsorg,
            under det den andra tvärtom gör bibringandet på ett grundligt
            och lefvande sätt af statsreligionen till ett hufvudföremål för
            undervisningen; den ena föredrager en mera intensiv läromethod,
            som under sjelfva skoltimmarne högre uppdrifver lärjungarnes uppmärksamhet
            och ansträngning, medan den andra mera räknar på deras hemarbete
            och vill framkalla sjelfverksambhet, 0. s. v. Vid sådant förhållande
            synes mig klart att målsmannen icke bestämmer sitt val efter afgiftsbeloppet,
            utan jemväl och framför allt efter den valuta som han, efter sin
            uppfattning och med hänsyn till gossens behof och lefnadsförhållanden,
            anser det ena eller andra, vare sig enskilda eller allmänna, läroverket
            lemna; och för undervisningsväsendet i dess hellet måste de täflande
            privatskolorna medföra det gagn, att ett ökadt bemödande uppstår
            hos de särskilda läroverken att uppfylla de fordringar samhället
            på dem ställer. Ytterligare säger Utskottet, att, "om statens
            skolor göras kostnadsfria endast för så kallade "snälla" gossar,
            som tillika äro obemedlade, man derigenom sväfvade i fara att
            från den högre bildningen utesluta alla med hvardagliga eller
            sent utvecklade anlag begåfvade, som under stora svårigheter sträfva
            fram till målet och slutligen bilda denna stamtrupp af sträfsamma
            arbetsbin, hvilka industrien, samhället och äfven vetenskapen
            svårligen kunna undvara." Hvad industrien och samhället — jag
            bekänner att jag icke kan fatta i hvilken mening Utskottet här
            användt det sistnämnda ordet — beträffar, så kunna dessa mera
            svagt begåfvade 'otvifvelaktigt utan en högre lärdomsbildning
            ändock blifva nyttiga samhällsmedlemmar; men för vetenskapen äro
            väl dessa "hvardagliga” anlag minst egnade att utbildas. Att "skolbänkens
            utmärktheter icke alltid blifva utmärktheter i lifvet" erkänner
            jag villigt vara en sanning; men i lifvet blir den utmärkt som
            utbildas icke emot utan efter sina anlag, och just detta har varit
            grund-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EN9MrUrXsseG44YBANHzqw">
          276 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-K6cyPmhhJ5ZQQkmuc7o1EA" prev="i-XFsnon96am8t5G5QqWG47g" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-BvpeEv49skJepUr8Tap6j5">
          <seg xml:id="i-JjiQ2QZj1PwJrjPqsH7hCz">
            tanken i min motion. De något äldre ledamöter af denna Kammare,
            som genomgått elementarläroverk, hafva säkerligen erfarenheter
            sor borde gifva vitsord åt mitt åskådningssätt. För egen del har
            jag i dessa dagar tänkt tillbaka på de kamrater, med högst olika
            anlag, hvilka jag hade vid Skara läroverk. Af de mera framstående
            bland dessa befinna sig några nu inom detta rum, dels såsom representanter
            och dels såsom medlemmar af Konungens råd; och jag påminner mig
            på det bestämdaste att dessas anlag voro redan i läroverkets nedre
            afdelning så uppenbara, att ett läroverks-kollegium, derest vilkorliga
            afgifter varit för de högre klasserna bestämda, men dessa lärjungar
            varit medellösa, icke skulle ett ögonblick tvekat om att från
            sådan afgift befria dem. Men å andra sidan funnos der ock lärjungar,
            i hög grad obegåfvade för studier, men deremot med ganska tydliga
            anlag för det ena eller andra bland handtverksyrken. Särskildt
            påminner jag mig nu en numera afliden, hvilken förvånade oss mycket
            genom sin ytterligt klena fattningsförmåga, men ännu mer genom
            sin utmärkta skicklighet i allt som stötte på smedens och snickarens
            handtverk. Han fick dock aldrig utbilda sig i detta sistnämnda
            anlag, utan såsom ett "sträfsamt arbetsbi, genom examinatorers
            öfverseende och kamraters hjelp, att icke säga underslef, lyckades
            han att genom stilprof och förhör pina sig igenom till prest,
            i hvilken egenskap han, oförmögen att något frambringa ur eget
            förråd, svårligen kunde med all sin erkända hederlighet anses
            fylla sin plats. På denna hans karrieére har visserligen icke
            staten gjort någon vinst för sin kyrka, men deremot vagnmakareyrket
            gjort en verklig förlust, till hvilken den absoluta afgiftsfriheten
            antagligen medverkat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BvpeEv49skJepUr8Tap6j5" prev="i-K6cyPmhhJ5ZQQkmuc7o1EA" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-UXZUbh4GinzZDLXzJhUCw1">
          <seg xml:id="i-7yrh229NP1v1Kk6d7ehkXc">
            Vidare säger sig Utskottet icke våga att afgöra den frågan, huruvida
            släroverkens organisation och utveckling efter pedagogiska fordringar
            skulle möta mindre hinder," sedan staten icke ensam bekostade
            undervisningen men anser samhället hvarken kunna eller böra frånträda
            sin skyldighet att reglera den offentliga undervisningen. Ja,
            jag medgifver, att det tillkommer staten att pröfva ändamålet
            för de anslag, den gifver till undervisningen; men det synes mig
            klart, att ju mindre kostnaden blir för staten, desto mindre betänkligheter
            bör den hafva vid ett sådant ordnande af undervisningen, som ur
            pedagogisk synpunkt finnes önskligt. För öfrigt må ihågkommas
            att, om statsläroverken, såsom statens barn, gäller detsamma som
            om andra barn, nemligen att de icke fara väl hvarken på att blifva
            bortklemade eller att vara föremål för hat och afund. De äro nemligen
            allt för mycket omhuldade genom ej mindre de ständigt ökade anslagen
            än den absoluta afgiftsfriheten, under det de å andra sidan äro
            föremål för en icke alltid så oberättigad afundsamhet, såväl från
            halfsyskonen, privatläroverken, som från folkskolans förespråkare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UXZUbh4GinzZDLXzJhUCw1" prev="i-BvpeEv49skJepUr8Tap6j5" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-PjRxdBG3jXQV4K1fMa7TTW">
          <seg xml:id="i-Ly5JshGNVgYxGXtyRAAPwu">
            Derefter kommer Utskottet till embetsmannafrågan, och emot mitt
            förmenande att afgiftsfriheten försvårar den önskade embetsförenklingen,
            anföres att "lagstiftningen icke tillerkänt de embetsmannakandidater,
            som bildas vid högskolorna, någon rätt till anställning utöfver
            hvad statens behof kräfver". Det torde dock vara temligen gifvet,
            att, då staten genom premier uppammar embetsmannakandidater, utbildar
            dem åt ett håll och gör dem olämpliga för annat, så har ock staten
            en moralisk förbindelse att employera dem. Jag är ej bland dem,
            som i tid och otid häckla på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KudHGqFKMK2268gDKNCNj8">
          Den 22 Mars. 277
        </note>
        <u xml:id="i-PjRxdBG3jXQV4K1fMa7TTW" prev="i-UXZUbh4GinzZDLXzJhUCw1" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-Nwk2QUw4qnSGMb2iHAQRU3">
          <seg xml:id="i-EKweXQexTVVjUomWTqEeJT">
            embetsmän, som vilja icke ens anse dem såsom sjelfständiga samhällsmedlemmar,
            utan snarare såsom legohjon. Jag underskattar ej heller den humanitet,
            flit och duglighet, som pryder embetsmannakåren mera i vår tid
            än tillförene; men hvad beträffar förenkling af formerna, borttagande
            af onödigt mångskrifveri m. m., så är jag öfvertygad att ropet
            om en reorganisation eger en verklig grund. Ett hinder för sådan
            reorganisation ligger redan deruti, att för dess genomförande
            fordras biträde af män med den icke så vanliga föreningen af sakkunskap
            med opartiskhet; men ännu svårare blir denna uppgift derigenom,
            att vi medelst bibehållande af de premier, som ligga i afgiftsfriheten,
            uppmuntra vår ungdom att företrädesvis i statens tjenst söka sitt
            bröd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nwk2QUw4qnSGMb2iHAQRU3" prev="i-PjRxdBG3jXQV4K1fMa7TTW" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-WLaUF8qoG8RVSRrXe5ZTeR">
          <seg xml:id="i-MhPMPDrfGnewbcqYKX2Gs7">
            I slutet af samma stycke uttalar Utskottet den öfvertygelsen,
            ”att tillvaron af konkurrens om tjenster långt ifrån att vara
            skadlig, tvärtom är för staten nyttig." Jag bestrider icke detta.
            Men äfven en konkurrens i undervisningen är för samma ändamål
            nyttig; ty den verkar till en mångsidig utbildning af de kandidater,
            som till tjensterna skola komma 1 fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WLaUF8qoG8RVSRrXe5ZTeR" prev="i-Nwk2QUw4qnSGMb2iHAQRU3" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-UZjPuqr5JtaK4G9hXVMwj8">
          <seg xml:id="i-UyfAp8zjJ8tqEaNb5bTxkx">
            Beträffande min anmärkning, att en öfverproduktion af studerande
            nu skulle finnas, invänder Utskottet att min uppgift angående
            den betydliga tillökningen i studenternas antal vid Upsala universitet,
            "icke skulle bevisa att detta antal är större än som behöfves
            för utveckling af samhällets verksamhet i alla riktningar". Men
            hvilka riktningar afser då Utskottet? Hvad särskildt beträffar
            industrien, så har jag erfarit, att man inom mer än en af dess
            grenar förgäfves, ehuru med erbjudande af de fördelaktigaste vilkor,
            sökt tillegna sig personer, som med vetenskapliga insigter förena
            praktisk duglighet, under det att embetsverken äro med auskultanter
            belägrade. Detta synes tala för att statens elementarläroverk
            ej böra allt för mycket gynnas gent emot de fackskolor, för hvilka
            privatläroverken uppfostra elever.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UZjPuqr5JtaK4G9hXVMwj8" prev="i-WLaUF8qoG8RVSRrXe5ZTeR" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-ETpYNjsgu1M6a7yGJHVoxL">
          <seg xml:id="i-EfXw7UkYs8syoUfde5naNE">
            Utskottet anser vidare att, om också en öfverproduktion verkligen
            finnes, den otvifvelaktigt, "lydande samma lagar som all annan
            produktion, mycket snart reglerar sig sjelf." Jag tror snarare,
            att man hittills framtvingat denna öfverproduktion, i det man,
            föga hyllande en sund frihandels grundsatser, gifvit ett starkt
            skydd åt de offentliga men lagt liksom en accis på de privata
            skolorna. För öfrigt, och med erkännande af att nyss anförda liknelse
            något haltar, vill jag, 1 fråga om borttagande af nämnda skydd,
            gerna tillvägagå med långt mera varsamhet och konsideration i
            förevarande skolfråga, än som skett vid tillämpning af frihandelns
            grundsatser i hvad dit hörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ETpYNjsgu1M6a7yGJHVoxL" prev="i-UZjPuqr5JtaK4G9hXVMwj8" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-FkWR5gp6nd7u5hEwtog5Hr">
          <seg xml:id="i-UCZLmwXoxtmjwgYJ2GF9Y8">
            Hvad derefter angår sakens ekonomiska sida, så erkänner väl Utskottet,
            att ”"påbjudandet af skolafgift skulle i någon mån medföra besparing
            för statskassan", men nedsätter denna besparing till en obetydlighet
            derigenom, att Utskottet antager afgifterna komma att drabba endast
            gymmnasialklassernas bemedlade lärjungar. Såsom af min motion
            kan inhemtas, har jag icke vågat föreslå, med hvilken klass i
            läroverket den vilkorliga afgiften skulle taga sin början; men
            nog synes mig antagligt vara, att lärjungarnes anlag skola i allmänhet
            röja sig inom kortare tid än fem år och att gränsen för den ovilkorliga
            afgiftsfriheten således bör sättas längre ned, än vid öfvergången
            till de två högsta klasserna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E8SmsDBDmfTeuwyQKzkQkQ">
          278 Den 22 Mars
        </note>
        <u xml:id="i-FkWR5gp6nd7u5hEwtog5Hr" prev="i-ETpYNjsgu1M6a7yGJHVoxL" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-72kWzU1j2f7UJGXEaZUj2H">
          <seg xml:id="i-VADboxh1cuNKsbSWVddrXN">
            Utskottet säger vidare, att den af mig framstälda sats, att "det
            produktiva kunskapskapitalet billigtvis bör, liksom hvarje annat
            kapital, med någon uppoffring förvärtvas", icke kan till riktigheten
            bestridas, men invänder, att "förvärfvandet af kunskapskapitalet,
            oaktadt undervisningen är kostnadsfri, icke går för sig lättare
            än förvärfvandet af annat kapital, enär det endast vinnes genom
            långt, ansträngande arbete m. m." Utskottet har ofullständigt
            citerat ofvan anförda ord i min motion, deruti jag yttrat, att,
            då kunskapskapitalet icke är för dess egare i ekonomiskt hänseende
            improduktivt, billigheten fordrar att detta, såsom hvarje annat
            kapital, blir med någon likartad uppoffring förvärfvadt. Jag har
            således afsett den ekonomiska uppoffringen, och träffas icke af
            den vederläggning, hvaruti Utskottet, med uteslutande af mina
            ofvan kursiverade ord, talar om den för kunskapskapitalets förvärfvande
            erforderliga ansträngning. — Tvärtemot Utskottets förklarande
            att det "icke går för sig lättare m. m.", nödgas jag säga att
            kunskapskapitalets förvärfvande vid statens läroverk är jemnt
            så mycket lättare än förvärfvandet af kunskapskapital vid annat
            läroverk, som det belopp, hvilket vid det sednare måste för undervisningen
            erläggas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-72kWzU1j2f7UJGXEaZUj2H" prev="i-FkWR5gp6nd7u5hEwtog5Hr" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-SzxLg9vpqhu4UdLbwuNiQa">
          <seg xml:id="i-BCqEXSPixySi51NQQsndCj">
            Dercfter framhålles af Utskottet att "kunskap är makt”, en sanning
            som jag är långt ifrån att bestrida. Ett förslag som ginge ut
            på att minska kunskapen inom samhället, att qväfva eller afvisa
            de lofvande anlagen, till ett sådant ville jag ej göra mig skyldig.
            Men den ökning i kunskapsmakt, hvilken för samhället uppstår genom
            den obegåfvades framhärdande på studiibanan, den blir efter min
            uppfattning mer än uppvägd genom den kunskapsförlust, som uppstår
            då våra intelligentaste krafter, lärarnes, bortnötas och de begåfvade
            kamraterna hindras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GHa8BGLAaVa477ei5aJJCx">
          Hvad sedermera i utlåtandet följer om befaradt försvagande af
          den makt samhället kan bemta af en allmännare spridd medborgerlig
          kunskap, kan jag icke finna hänförligt till denna fråga, som icke
          rörer den allmänt medborgerliga folkbildningen.
        </note>
        <u xml:id="i-SzxLg9vpqhu4UdLbwuNiQa" prev="i-72kWzU1j2f7UJGXEaZUj2H" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-DXs8rJUYn2xTW43jAsas34">
          <seg xml:id="i-AUF3oCuMa91eAjtZVYhNie">
            Derefter anföras af Utskottet några så kallade sensationsskäl.
            Först nämnes om att man blifvit "van" anse rätten till undervisning
            såsom rätten till "ljus och luft. Ja, när jag blott ställer mig
            på känslans ståndpunkt och betraktar denna för sin tid vackra
            grundsats, så ger jag mig sjelf orätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DXs8rJUYn2xTW43jAsas34" prev="i-SzxLg9vpqhu4UdLbwuNiQa" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-5XSpikTxtrBuQ7hTuKQgFg">
          <seg xml:id="i-E3eFGyYcZUvmfvKY39wCsF">
            Denna åsigt, som verkat derhän, att den fattiges och rikes barn
            utan åtskilnad kunnat hinna de högsta mål och uppgifter inom samhället,
            hvilar, säger Utskottet, på "den ädiaste kristliga kärleksgrund."
            Ja, men samma kristliga kärleksgrund kan under nuvarande förhållanden
            fordra att ej den mindre bemedlade skall bidraga till den rikes
            förmåner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5XSpikTxtrBuQ7hTuKQgFg" prev="i-DXs8rJUYn2xTW43jAsas34" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-JgRjyPLc5tVRXwoukzw971">
          <seg xml:id="i-8Zn7sE6mqs4JkaoTWrwnUR">
            "Ståndscirkulationen har blifvit möjligt. Icke derigenom, ty
            den uteblef länge, oaktadt afgiftsfriheten. Den har dock numera
            till stor del genomförts af belt andra anledningar. Den behöfver
            lyckligen numera ej genom premier befrämjas; ty ståndsskilnaden
            är i våra samhällslagar utplånad, och seden sluter sig alltmera
            dertill. Vi må hafva läroverksbildning eller icke, bära grannt
            eller hvardagligt namn, rockar af ena eller andra snitten, så
            äro vi ju numera herrar allesamman.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G1nkQ8E9yG3yX5M6nnePDm">
          Den 22 Mars. 279
        </note>
        <u xml:id="i-JgRjyPLc5tVRXwoukzw971" prev="i-5XSpikTxtrBuQ7hTuKQgFg" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-3G7tRwoByPpAKv4D8vHsfx">
          <seg xml:id="i-Hui4BANsKAN3d6LwdnJiXS">
            Söner af fattiga och rika föräldrar få såsom kamrater dela ljuft
            och ledt i skolan”. "Detta ändras icke genom det moderata förslag
            jag framställt. Samma vackra förhållande hafva privatläroverken
            sökt tillegna sig, medelst de frivilliga bidrag, hvarmed de af
            de förmögnare understödjas. Afven der, såsom i statens, se vi
            grefvens och vedhuggarens son tumla om med hvarandra i gemensam
            lek. Men der betalar icke den fattige för den rike, utan den rike
            för den fattige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3G7tRwoByPpAKv4D8vHsfx" prev="i-JgRjyPLc5tVRXwoukzw971" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-LV3DjDAoFK1Mo9QzsLQYkY">
          <seg xml:id="i-ShC6bCbEjJ73ks7d6pPFtN">
            «Med tillämpning" af den nuvarande grundsatsen säger Utskottet
            vidare, hafva vi "arbetat oss upp till en aktad plats bland kulturfolken”.
            Ja, under tillämpning af densamma, men att det skett derigenom,
            är väl icke visst. "Man kan derigenom vara förvissad", fortfar
            Utskottet, att vi med grundsatsens öfvergifvande skulle kunna
            "qvarhålla oss på denna plats". Vi kunna ju dock taga saken under
            ompröfning. Jag har ej föreslagit något annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LV3DjDAoFK1Mo9QzsLQYkY" prev="i-3G7tRwoByPpAKv4D8vHsfx" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-4qzosXMCYY5wfBJVshKgTW">
          <seg xml:id="i-VbVkiw6bLtS5CFfjTCiUgF">
            «Obrutna arbetsfält" återstå för kunskapen att bearbeta. Ja,
            just för att dessa skola kunna bli uppbrutna, bör man ej med premier
            uppmuntra blott en läroverksordning; ty Riksdagen kan ej ordna
            den så förträffligt och mångsidigt som den behöfde, helst när
            det uteslutande skall ske genom dess egna uppoffringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4qzosXMCYY5wfBJVshKgTW" prev="i-LV3DjDAoFK1Mo9QzsLQYkY" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-2d25ZPXxxrBp4nHFJdkDFo">
          <seg xml:id="i-Xg6d3Cvi72PLV9ZC8ejrUB">
            Slutligen, i början af sista sidan återkommer Utskottet till
            en synnerligen ömtålig sak när det säger, att "den ekonomiska
            vinsten för staten skulle nedgå till en obetydlighet i samma mån
            som uppkommande privatskolor skulle upptaga de förmögnares barn".
            Ja, der hafva vi ägget, såsom ordspråket lyder. Men just ur detta
            ägg hafva redan börjat framkomma små foglar, hvilka vid sidan
            af statens skolor sjunga sin egen melodi, kanske icke efter alla
            konstens reglor, men med lefvande, varma och friska toner, särdeles
            väl egnade att äfven i statens läroverk uppskatta den vakenhet
            och uppmärksamhet på tidens pedagogiska kraf, hvilken för samhället
            i dess helhet är af högsta vigt. Då dertill dessa privatskolor
            inbespara för staten en än ytterligare utvidgning af de allmänna
            läroverken, så borde man ej se något ondt uti om de förra beredes
            en ökad möjlighet att fortsätta och utveckla sin verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2d25ZPXxxrBp4nHFJdkDFo" prev="i-4qzosXMCYY5wfBJVshKgTW" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-Y25EzM3m3s1FCRPPevSFjS">
          <seg xml:id="i-T6uE3TRSVxsNygkVVbC33S">
            Jag har nu genomgått betänkandet, och har till sist endast ett
            ord att säga om situationen. Utskottet säger i sista stycket,
            att den af mig önskade undersökningen synes endast skola föranleda
            en onödig förlängning af skolkomitéens arbeten. Detta synes dock
            mig vara en temligen ogrundad fruktan. Det är ju alldeles klart,
            att man icke kan få den af mig åsyftade utredning med mindre kostnad
            och med mindre tidsutdrägt, än om den verkställes af samma komité,
            som redan finnes och har till ändamål att behandla läroverksfrågorna
            i öfrigt; och jag tager för bestämdt gifvet, att, antingen så
            sker eller icke, komitéens utlåtande och Kongl. Maj:ts derpå grundade
            nådiga proposition icke komma att afgifvas hvarken tidigare eller
            senare, än eljest skulle vara fallet. Nu kan det visserligen ifrågasättas,
            huruvida ej komitéen redan har befogenhet att behandla afgiftsfrågan.
            Men för den händelse Kongl. Maj:t icke gifvit komitcen uppdrag
            att sträcka sitt arbete så långt, som till den ekonomiska sidan
            at saken, så är ju för Riksdagen skäl anhålla, att komitéens instruktion
            så till vida kompletteras; och har åter ett så vidsträckt uppdrag
            verkligen blifvit komitéen lemnadt, så återstår för Riksdagen
            att uttala
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PfGHW8qSf1G7QqDLN79tN5">
          280 Den 22 Mars,
        </note>
        <note xml:id="i-Xj3LcEP9RHQJZF4zFkJyGh">
          sin tanke i den ekonomiska delen, hvilket Riksdagen icke gjorde
          i den skrifvelse, hvari den, med vidrörande af endast den pedagogiska
          sidan, anhöll om läroverksstadgans revision.
        </note>
        <u xml:id="i-Y25EzM3m3s1FCRPPevSFjS" prev="i-2d25ZPXxxrBp4nHFJdkDFo" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf">
          <seg xml:id="i-RgfzMAZARSDAFHVEyqjia5">
            Jag inser visserligen att saken är svår och har sina betänkligheter;
            men då Utskottet till någon del erkänt motionens goda syfte, såsom
            i i fråga om besparingar för staten, och då min i densamma framställda
            begäran om endast en utredning är särdeles oskadlig, så tror jag
            icke det vore farligt om Kammaren bifölle mitt förslag. Men för
            att förekomma alla misstankar om att man skulle vilja i de lägre
            klasserna af läroverken pålägga afgifter, eller att man skulle
            vilja i de högre klasserna förvägra afgiftsfrihet för dem som
            med medellöshet förena studiigåfvor, vill jag förändra slutet
            af det i motionen framställda yrkande, genom att borttaga ordet
            "äåtminstone de bemedlade" och i stället inlägga ett mera bestämdt
            uttalande af min mening.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7B34NaypYzf7RFEXXwKMFT">
          Jag yrkar således afslag på Utskottets utlåtande och bifall till
          motionen, sålunda ändrad.
        </note>
        <note xml:id="i-7M4bnoTLmw2z6ChJ8xJhVc">
          Om proposition å bitall till detta förslag anhålles vördsamligen.
        </note>
        <note xml:id="i-Uhy4SE9xSE3h66NehN5KgV" type="speaker">
          Herr Nordenskiöld:
        </note>
        <u who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" xml:id="i-CSX4DAG1CXUXQLANxNaA1L" next="i-FxGeumjCx2TS8wwhvRgknZ">
          <seg xml:id="i-RDusV9dPQxRSLM51DSddzr">
            Hvar och en, som egnat några ögonblick af sin tid åt studiet
            af lefnadsbeskrifningarne öfver de män, hvilka under det sednast
            förflutna och det närvarande seklet verksamt ingripit i tidehvarfvets
            bildningsarbete samt dervid tagit särskild hänsyn till den samhällsställning,
            ur hvilken dessa personer framgått, å ena sidan inom vårt eget
            land och å den andra sidan i det öfriga Europa, skall dervid iakttaga
            ett för oss lika hedrande som egendomligt förhållande. Han skall
            nemligen finna att en i jemförelse med andra länder ofantligt
            stor procent af dem, som sålunda utgjort den moderna kulturens
            banérförare, hos oss varit födda af medellösa föräldrar. Bland
            sådana personer, möta oss de förnämsta och de vackraste namn vår
            historia har att uppvisa, naninen Linné, Berzelius, Schéele m.
            fl. och i detta hänseende står vårt land ensamt bland Europas
            länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FxGeumjCx2TS8wwhvRgknZ" prev="i-CSX4DAG1CXUXQLANxNaA1L" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-9xgE4i7LGzWcNVmthhghXN">
          <seg xml:id="i-AZKskMAT7f4CC7YAYo4fUw">
            Söker man orsaken till detta för den svenska nationen hedrande
            förhållande, så skall man tvifvelsutan finna den förnämligast
            i den afgiftsfria undervisningen vid våra elementarläroverk. Ty
            utan möjlighet att tillfredsställa bildningsbegäret och kunskapstörsten,
            som staten sålunda beredt alla, fattig och rik, hög och låg i
            lika mått, skulle dessa den låga hyddans söner, säkerligen aldrig
            hafva blifvit, hvad de varit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JutEd2bSAZmwwgnhgYBFwU">
          Med sådan verkan för ögonen af den upphöjda grundsats i afseende
          å hvarje medborgares rätt till undervisning, hvilken af ålder
          varit tillämpad i vårt land, skulle man tro, att det måste vara
          mycket vigtiga skäl, som nu föranleda yrkandet af en förändring
          i detta förhållande.
        </note>
        <u xml:id="i-9xgE4i7LGzWcNVmthhghXN" prev="i-FxGeumjCx2TS8wwhvRgknZ" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-5fnn9kQD5m5fviyHQ4WQpx">
          <seg xml:id="i-NtDLgBNwDyuhJpSWSfWt4R">
            För att få reda på dessa skäl har jag med uppmärksamhet genomgått
            den nu föreliggande motionen, likasom jag äfven bemödat mig att
            inhemta de ytterligare skäl motionären framställt i sitt sednaste
            anförande; men jag måste bekänna, att jag funnit så väl dessa
            mundtligt framställda skäl som motionens argumenter långt ifrån
            tillfredsställande. Tvärtom Synes det mig, som skulle i de flesta
            fall de grunder motionären anfört till stöd för sin mening, om
            de tydas rätt, bevisa raka motsatsen mot hvad han åsyftat.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VZhvdmtJW3tjnbH7JAKwhJ">
          Den 22 Mars. 281
        </note>
        <u xml:id="i-5fnn9kQD5m5fviyHQ4WQpx" prev="i-9xgE4i7LGzWcNVmthhghXN" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-8baEfSTfRCuX7yhqMpYy1C">
          <seg xml:id="i-MNaHvLBtsyeEBt56sBGR6m">
            Motionärens första påstående är, att den afgiftsfria undervisningen
            vore ett "privilegium för d2 förmögnare", hvilka, enligt hans
            förmenande, skulle proportionsvis deraf draga "större fördel än
            de fattigare". Sanningen af detta antagande vågar jag bestrida.
            Om denna afgiftsfrihet skall anses innefatta något "privilegium",
            så är det väl ett privilegium till förmån för medellösa föräldrar,
            hvilkas barn derigenom blifva i tillfälle att förvärfva sig en
            ställning i lifvet, som de eljest svårligen kunna uppnå, och som
            för den kraftiga anden och viljan blir fullt jemförlig med den,
            som intages af de förmögnare klassernas söner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8baEfSTfRCuX7yhqMpYy1C" prev="i-5fnn9kQD5m5fviyHQ4WQpx" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-RQfg8PGkuE6XhJYqSgUitC">
          <seg xml:id="i-Bj5rx84DmEfywJybEDMq8">
            Jag har redan nämnt, att ett sådant förhållande icke eger rum
            i andra länder och det synes mig vara för oss ärofullt och så
            gagnerikt, så demokratiskt, att vi icke böra utan synnerligen
            tvingande skäl deruti åvägabringa någon förändring. Om det hos
            någon särskild afdelning af medborgare skulle kunna förutsättas
            något intresse att, på sätt motionären önskar, få elementarundervisningen
            vid allmänna läroverken belagd med kostnader, så finnes detta
            intresse egentligen till för de rika och förmögne, enär dessa
            derigenom kunde förskafta sina barn ett monopol till bildning
            och derigenom äfven en sjelfskrifvenhet till de förnämsta platser
            inom embetsmannaverlden, inom kyrkan, vetenskapen och litteraturen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RQfg8PGkuE6XhJYqSgUitC" prev="i-8baEfSTfRCuX7yhqMpYy1C" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-KNnqb48Jk5FVmB2XT4wWX5">
          <seg xml:id="i-7cZutekNd8WHSCZgxQx7NT">
            Motionären säger vidare, att den förändring, han åsyftar, "skulle
            bidraga till undanrödjande af ett mäktist hinder för embetsmannaorganisationens
            förenkling". Detta skäl har Utskottet redan besvarat. Hvad embetsmannaorganisationen
            har att skaffa med våra ynglingars studier förstår jag i sanning
            icke. Jag tror, för min del, ej, att staten söker eller på något
            sätt är förpligtad till att skaffa vissa medborgare utkomst genom
            att bereda dem anställning såsom tjenstemän, derföre att det behagar
            dem, att begagna sig af den fria undervisning, som statens skolor
            erbjuda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KNnqb48Jk5FVmB2XT4wWX5" prev="i-RQfg8PGkuE6XhJYqSgUitC" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-FUX9jRtSfyJRbGrV1uDmxY">
          <seg xml:id="i-48wbAP93gRztjhvs2ikYrN">
            Motionären frågar, "huru stor procent af de ynglingar", som studera
            i Upsala och Lund, "staten kan behöfva för sift ändamål," och
            han anser, att studenternas antal under de sednare åren börjat
            tillväxa i en onaturlig och oroväckande proportiou. För min del
            tror jag, att, om vi Jemföra antalet af de studenter, hvilka för
            närvarande vistas vid universiteten i vårt land, med det antal,
            hvartill de uppgingo för t. ex. hundra år tillbaka, det skall
            befinnas, att den tillökning, som sedan dess egt rum, i det närmaste
            står i proportion till folkmängdens tillväxt. Det relativa antalet
            är icke så mycket större nu än förr. Men äfven om så vore förhållandet,
            skulle detta enligt min åsigt vara ett glädjande faktum, emedan
            det bevisade, att numera hos oss ett proportionsvis större flertal
            af medborgare, än förut, söka att tillkämpa sig kunskaper och
            bildning, och det är väl ej motionärens mening att kunskaper och
            bildning skada. Här i landet bar visserligen länge varit en fördom
            rådande, enligt hvilken det icke kunde "gå an” för en studerad
            person att åtaga sig "mera simpla" åligganden, att egna sig åt
            den egentliga arbetarens verksamhet, och jag medgifver, att med
            en sådan fördom det måhända icke vore så alldeles nyttigt, om
            allt för många personer funnes, som riktade sin håg åt studier.
            Jag tror dock att denna falska uppfattning af kunskapens förhållande
            till arbetet, påverkad af tidens anda, dag för dag allt mera försvinner,
            och den gör, det föreställer jag mig, att studentbrefvet eller
            doktors-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-bri3eGY9T3RFBUHUuFPhN">
          282 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-FUX9jRtSfyJRbGrV1uDmxY" prev="i-KNnqb48Jk5FVmB2XT4wWX5" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-JdCAjNwFjyBeisLFsjMtNM">
          <seg xml:id="i-WKS8SGMbJAxEDFkrhxgDqK">
            diplomet skall blifva lika gagneligt för bonden eller arbetaren
            som för professoren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JdCAjNwFjyBeisLFsjMtNM" prev="i-FUX9jRtSfyJRbGrV1uDmxY" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-95VCEeSNxSsZFXRoTLfwYq">
          <seg xml:id="i-8odjaMBh6tr4ov5DqTMaxU">
            Motionären talar äfven om den "stora besparing", som skulle tillskyndas
            staten genom bifall till hans förslag. Denna besparing torde dock
            blifva mycket ringa, isynnerhet i fall man får antaga, att de
            bemedlades söner, om staten fordrar en ökad afgift för begagnande
            af dess läroverk, skola till största delen söka sig till privata
            skolor. Jag betviflar derföre, att den förespeglade besparingen
            skulle för staten blifva af någon mera afsevärd beskaftenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-95VCEeSNxSsZFXRoTLfwYq" prev="i-JdCAjNwFjyBeisLFsjMtNM" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-4KvLrQCSWACTsh5gJt6aay">
          <seg xml:id="i-RFqJc6ve1vGWHqF6gBVACr">
            Denna fråga har för öfrigt diskuterats ganska länge och jag kommer
            ihåg, att jag redan för tio år sedan var närvarande i ett sällskap,
            der man talade om lämpligheten eller olämpligheten att tillförbinda
            lärjungarne i statens skolor att bidraga till undervisningens
            bekostnad. Vi voro sex personer tillstädes. Fyra protesterade
            på det bestämdaste deremot. En enda påyrkade en sådan åtgärd.
            Hvad beträffar de fyra, som motsatte sig den, sade de alla: "om
            en sådan afgift funnits stadgad, då vi besökte elementarlärvverket,
            skulle något "studerande" för oss ej ifrågakommit"”. De voro alla
            söner af bönder i så pass förmögna vilkor, att de skulle taxerats
            till betalning af terminsafgiften för barnen, men icke så tillräckligt
            burgna, att de ville eller kunde underkasta sig för deras skuld
            en betydlig kontant afeift. Tvänne af dessa personer äro för det
            närvarande såsom utmärkta vetenskapsmän, en prydnad och heder
            för fosterlandet; de tvänne andra bland de få utmärkta i vårt
            kulturlif ingripande litteratörer, vi för det närvarande ega.
            Jag har trott det kunna förtjena att anföra denna diskussion,
            emedan den äfven i sin mån torde lemna ett bevis för den mening,
            jag uttalat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4KvLrQCSWACTsh5gJt6aay" prev="i-95VCEeSNxSsZFXRoTLfwYq" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz" next="i-BdjWEiBBbxDSsf5BQgTUFn">
          <seg xml:id="i-BL9FgBA8ZFfm6qU5wNkiz3">
            Motionären yttrade för öfrigt i sitt anförande, att för ett riktigt
            bedömande af hans förslag, det vore nödvändigt att se saken från
            den "praktiska sidan". Jag vet icke, huru stort mått af praktiskt
            förstånd jag kan tillmäta mig, men det vet jag, att det ej kan
            vara annat än opraktiskt och skadligt för staten att, genom bestämmande
            af sådana aftgifter för elementarundervisningen, som motionären
            påyrkar, från den embetsmannaverld, om hvilken han så mycket ordar,
            och från kretsen af dem, som på forskningens och litteraturens
            fält verksamt ingripa i det nationella lifvet, utesluta just de
            kraftiga och friska elementer, som, tack vare den fria elementarundervisningen,
            bana sig en väg upp från de mindre väl lottade klasserna i samhället.
            |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BdjWEiBBbxDSsf5BQgTUFn" prev="i-4KvLrQCSWACTsh5gJt6aay" who="i-8YuxUyGc2HnpesE4HZAcZz">
          <seg xml:id="i-LvvqV1bJMjBUry6PgksHB8">
            Motionären förmenar slutligen, att hans "begäran" i allt fall
            är «oskadlig och han anser, att den derföre borde kunna bifallas.
            Jag kan icke underiåta att med anledning häraf förklara, att jag
            för min del finner det vara en ytterst skadlig ny och reaktionär
            princip, som motionären här söker att införa i vårt undervisningsväsende.
            och jag måste derföre på det bestämdaste yrka afslag å hans motion
            och bifall till Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8kfCSu7zJAwe5RpwFXCqYb" type="speaker">
          Herr Dahm:
        </note>
        <u who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" xml:id="i-PKMUHSxDzSn27hZSUpkTpe" next="i-RyRKctrZEM49Yfhd3PknYi">
          <seg xml:id="i-FfscefS5Nrh6Z9v6EULX1s">
            Motionären har underkastat Utskottets betänkande en lång och
            temligen noggrann kritik, för att derigenom erlägga betalning
            för de anmärkningar, hvilka Utskottet vågat framställa emot de
            skäl, hvarigenom han velat ådagalägga behöfligheten af den åtgärd,
            han för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JaZSgEmJ66DubZQjRdYGZx">
          Den 22 Mars. . 283
        </note>
        <u xml:id="i-RyRKctrZEM49Yfhd3PknYi" prev="i-PKMUHSxDzSn27hZSUpkTpe" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-L5yyJ5VtJfpW732L435u73">
          <seg xml:id="i-VuP44CzZFpMu72qi61T5YD">
            Riksdagen föreslagit. Skulle jag följa hans exempel och på hans
            kritik applicera samma behandling, som han egnat Utskottets, så
            skulle Kammarens tid allt för länge utan gagn tagas i anspråk.
            Jag förbigår derföre med tystnad hvad jag tecknat mig till minnes
            under motionärens föredrag, öfvertygad att detta ej mycket inverkar
            på frågans afgörande, och skall i stället försöka belysa hufvudsaken
            i endast några korta drag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L5yyJ5VtJfpW732L435u73" prev="i-RyRKctrZEM49Yfhd3PknYi" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-TPuyhSihx5NEaFMizsjv2v">
          <seg xml:id="i-Em1V3i5A9R6XBt6zLQotZ">
            En talare har nyss anmärkt, att någon förändring i en sådan sak
            som denna ej rimligen bör ske förr än starka skäl funnes att åberopa
            emot det bestående och till fördel för det tillstånd, man vill
            införa. Hvad skadan af det bestående angår, så vågar jag påstå,
            att motionären ännu är oss skyldig hvarenda säker statistisk siffra,
            hvarigenom densammas tillvaro skulle bevisas; och hvad gagnet
            af skolafgittens införande beträffar, så betviflar jag, att det
            kan ådagaläggas af erfarenheten från de stora länder, der undervisningen
            hittills i allmänhet icke varit kostnadsfri. Betrakta vi först
            det rika i många afseende så ståtliga England, så finna vi der
            få kostnadsfria elementarläroverk, men deremot så många flera
            så beskaffade privatskolor, att flera af landets förnämsta skriftställare,
            Dickens, Bulver, Marryat, och, om jag ej misstager mig, snobbarnes
            odödlige historieskrifvare funnit sig uppmanade att mot dem rikta
            den skarpaste spetsen af sin penna. Vi finna ock, att detta undervisningssystem
            alstrat och underhållit en aristokratisk anda, en skilnad mellan
            adlig och ofrälse, mellan fattig och rik, som saknar motstycke
            i det civiliserade Europa och hållit den fattige qvar i okunnighet.
            Icke är väl detta något att efterfölja? Huru har det väl gått
            i Frankrike, der undervisningen, åtminstone intill sednaste tider,
            i allmänhet ej varit kostnadsfri? Huru förhåller det sig väl der
            med kunskapskapitalet, när deras ädlaste män offentligen nödgas
            erkänna, att Fransmännen på grund af sin okunnighet blifvit under
            nyss slutade krig slagna af den tyska skolmästaren? Icke är väl
            detta uppmuntrande! Huru står det till i Tyskland? Der finnes
            onekligen mycken lärdom, och bildningen har koramit många till
            del, men huruvida den nedträngt till det lägre folket, eller rättare,
            huruvida det fattiga folkets barn blifvit deraf delaktige, torde
            ådagaläggas af några få sifferuppgifter rörande Preussen. I detta
            land betalas skolpenningar vid alla elementarläroverk, men olika
            i olika provinser och i olika klasser. I en provins betalas för
            undervisningen ide högsta klasserna 41 Th. Pr. Cour. och 33 i
            de lägsta; i en annan 18 Th. i de högre och 4 Th. i den lägsta.
            För öfrigt förekomma siffrorna: 37, 30, 28, 25, 19, 18, 16, 14,
            6 Th., men så att undervisningen i högre klasserna kostar i Rhenprovinsen,
            der den är dyrast, 10973; R:dr, och i Schlesien, der den är billigast,
            42?/; R:dr R:mt. Derjemte heter det visserligen att 10 procent
            af eleverna njuta kostnadsfri undervisning; men denna kostnadsfrihet
            kommer icke de fattige till del utan, besynnerligt nog, söner
            till embetsmän, hvilka stå i en viss ställning stundom till samhället,
            men oftare till skolan eller kommunen. För de fattiges delaktighet
            i den högre bildningen synes föga vara gjordt. Dock, säger man,
            har detta alstrat mycken lärdom ilandet, ja, det är sannt; men
            derjemte har också någonting medföljt, som heter Junkerdöme, och
            hvilket vi ej torde vilja se infördt hos 0ss.;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPuyhSihx5NEaFMizsjv2v" prev="i-L5yyJ5VtJfpW732L435u73" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-8SSd1NnkJEzX8mmKPbENib">
          <seg xml:id="i-HGdw8RLwFxKg8oAFoRTQHJ">
            Måhända kan man anföra länder, der skolpenningar ej synas medföra
            några slående olägenheter af det enkla skäl, att en lång förståndig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5rxirWxg91J5xGwXRqKSdR">
          284 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-8SSd1NnkJEzX8mmKPbENib" prev="i-TPuyhSihx5NEaFMizsjv2v" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-QxvrKRLtXkD9jY6RnfnSBK">
          <seg xml:id="i-VfVGZC3aqnXiFtqvpTgPtJ">
            praktik ersätter lagens brister, men icke kan detta vara ett
            nog starkt skäl för oss att afbryta en gammal god sed. När Utskottet
            talat om att vi äro vana att anse kostnadsfri skolgång här hos
            oss som en rättighet, så förebrår motionären Utskottet att hafva
            användt ett sensationsskäl. Utan att afgöra, huruvida det är ett
            sensationseller ett annat slags skäl, torde man dock medgifva,
            att detär ett starkt skäl, eller åtminstone orsak till en inrättnings
            bibehållande, att man är van dervid, mår väl deraf och tycker
            om densamma. Att bibehålla skolpenningar i ett land, der man är
            van dervid, må vara passande efter det landets förhållanden, ehuru
            jag hyser starkt tvifvel om dess nytta; men att införa en sådan
            afgift i ett land, der man ej är van dervid, torde vara en högst
            betänklig anakronism. Motionären har sjelf nyss erkändt, att vi
            hunnit ett godt stycke väg med undanvräkande af våra ståndsskilnader.
            Jag tror ock att vi hittills lyckats deri ganska bra, och jag
            hoppas att vi hädanefter skola lyckas ännu bättre. Men om vi vidtoge
            den åtgärd, som motionären med sitt förslag tyckes åsyftat, "så
            uppreste vi en skranka värre än den vi nedrifvit, ty vi förstärkte
            derigenom endast rikedomens makt och införde rikedomens aristokrati
            1 stället för bördens, — ett byte, hvarpå jag alldeles icke är
            säker att samhället skulle vinna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QxvrKRLtXkD9jY6RnfnSBK" prev="i-8SSd1NnkJEzX8mmKPbENib" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-8G4323sjAwGRb2zGdpp7ws">
          <seg xml:id="i-E5jhbMxswzV16Ux69HGvLd">
            Men man vill ej utesluta den fattiges barn. De af dem, som hafva
            anlag för studier, böra få fri undervisning 1 skolan och hafva
            dessutom hopp om understöd af mecenater, yttrade nyss motionären.
            Utan att fästa mig vid vanskligheten af all skyndsam pröfning
            af anlag, antager jag att meningen är, att man skulle stadga,
            att skolpenningar till ett visst belopp skola i den eller den
            klassen erläggas af dem, som vore i stånd att betala denna algift,
            samt att motsatsen skulle ådagaläggas och befrielse medgifvas
            efter skedd pröfning af alla omständigheter. Nu frågar jag: hvem
            vore det, som i sådant fall finge sitta emellan? Icke vore det
            den fattige: på grund af fattigdomsbevis kunde han tilltvinga
            sig inträde för sina barn. Icke vore det den rike: för honom vore
            skolpenringarne en småsak. Nej, den som finge sitta emellan vore
            den mindre industriidkaren, den svagt aflönade tjenstemannen och
            de obemedlade innehafvarne af små jordbruk, hvilka hvarken ville
            eller kunde presentera fattigdomsbevis och derföre svårligen kunde
            undgå att betala afgiften. Och hvad skulle derföre blifva hvad
            dem beträffar den sannolika följden af åtgärden? Att deras barn
            finge blifva ur skolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8G4323sjAwGRb2zGdpp7ws" prev="i-QxvrKRLtXkD9jY6RnfnSBK" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-T7cLgQnYs5PdbxzyhptHjq">
          <seg xml:id="i-3BgVCXb6F9RC6sAMTqbBcN">
            Motionären yttrade nyss, att det uppfostrande inflytande, som
            vinnes genom samvaron af de fattiges och rikes barn på samma skolbänk,
            icke saknas i sådana skolor, der enligt regel alla betala, emedan
            knappt någon privatskola finnes, som icke undervisar några fattiga
            barn för intet. Ja, vi äro här inne på ett kapitel, som måhända
            anses för mycket privat, men som jag ej kan förbigå, emedan det
            är af utomordentlig vigt. För min ringa del påstår jag nemligen,
            i motsats mot motionären, att det icke är något nyttigt förhållande,
            att bland de rikes söner i en privatskola ett eller annat fattigmans
            barn intages såsom nådehjon. Barnen hafva, som vi veta, ock känslor
            och passioner. De fattige känna sig tryckta och retade af känslan
            att vara nådehjon, och de rikes högfärd minskas icke deraf, att
            de kunna skryta med att de betala för de fattige. I en kostnadsfri
            skola finnes deremot ingenting, som skiljer den ene från den an-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XrNkj8zoByt8dqDfYbnhQE">
          Den 22 Mars. 285
        </note>
        <u xml:id="i-T7cLgQnYs5PdbxzyhptHjq" prev="i-8G4323sjAwGRb2zGdpp7ws" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-DXN8xEwwkf9SstXzRsCxpF">
          <seg xml:id="i-9S4zmn7W18dbBo4d7RABLh">
            dre. Barnen hafva ingenting att förebrå hvarandra, ty staten
            betalar för alla, och hvar och en emottager icke en nådegåfva,
            utan begagnar en rättighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DXN8xEwwkf9SstXzRsCxpF" prev="i-T7cLgQnYs5PdbxzyhptHjq" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk" next="i-BLaPBr8sqrBEN9oRntS87F">
          <seg xml:id="i-NRQvuGwXeHLHVp9eTEwFPe">
            Tillåt mig att fasthålla detta ämne ännu ett ögonblick, emedan
            det är af så ofantlig social vigt. Jag yttrade, att jag icke ansåg
            nyttigt att endast ett fåtal fattige barn inblandades i de rikes
            skolor, och jag står fast dervid. Det är nemligen den starka,
            oreglerade blandningen af den ringes och den anseddes, den fattiges
            och den rikes barn i våra offentliga skolor, som gör att gossen
            temligen tidigt får lära känna, att det icke är i :bördens och
            rikedomens tillfälliga företräden, utan en ädel och kraftfull
            karakter i förening med ärligt förvärfvade kunskaper, som den
            sanna styrkan ligger. Och har man en institution, som ifrån skolans
            första klasser lärer barnet att högst akta karakterens adel och
            dernäst förståndets skärpa och klarhet, så fordras det ej mycken
            möda att inse, att vi deri ega någonting dyrbart, som vi böra
            vara måna om att bevara åt våra efterkommande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BLaPBr8sqrBEN9oRntS87F" prev="i-DXN8xEwwkf9SstXzRsCxpF" who="i-U1oHFkh9zjnxGszDAxGhfk">
          <seg xml:id="i-A1qhyPcLBVsPD5KoN2Dy3Y">
            Motionären säger, att det gör så litet, om man bifaller hans
            förslag, och att en utredning icke lärer kunna verkställas med
            mindre kostnad än om den verkställes af läroverkskomitéen. Jag
            hemställer dock till eder, mine Herrar, om icke samma ändamål
            skulle uppnås med mindre kostnad, om vi här, efter att hafva begrundat
            saken och utredt den för oss sjelfva, ty stort svårare torde hon
            ej vara, helt enkelt förklara: vi vilja att svenska barn hädanefter
            som hittills skola undervisas genom staten för intet, emedan vi
            anse det gagneligast både för det allmänna och den enskilde. Dermed
            vore ju frågan genast afgjord. Öfvertygad att Kammaren är färdig
            att afgifva denna förklaring, yrkar jag bifall till Utskottets
            framställning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V8HyS4UeUL8XxwkeFBzisU" type="speaker">
          Friberre Fock:
        </note>
        <u who="i-NW9amfhpK6mEn3WxKi9YQ9" xml:id="i-27pvcnXf1Tk7UCTHWiZvyz">
          <seg xml:id="i-g5tpH4GmbU8b6G4uD4tDy">
            Jag skall afstå från ordet och anhålla att helt och hållet få
            förena mig med de båda förste talarne. Dervid kan jag dock icke
            undgå att uttrycka den meningen, att det skulle vara beklagligt
            och sorgligt, om just från denna Kammare utginge ett beslut, som
            redan i skolan skulle uppdraga en skarp gräns mellan de medellöse
            och de rike.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8UDHFjdroYP2ePjripENW5" type="speaker">
          Herr Abraham Rundbäck:
        </note>
        <u who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" xml:id="i-8oUJjqBgSTLWixwZENHiDG" next="i-5ZCkJbrsvWM3G3k8ymutTt">
          <seg xml:id="i-7FPbXNu1129KFk7JUYSCon">
            Då jag inom Utskottet deltagit i utredningen af denna fråga och
            dervid kommit till samma slut som Utskottet, men skiljt mig något
            från pluraliteten i afseende på motiveringen, så ber jag med några
            ord få antyda mina åsigter i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ZCkJbrsvWM3G3k8ymutTt" prev="i-8oUJjqBgSTLWixwZENHiDG" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-V5zwkuAB6BWr1neFwKrP1f">
          <seg xml:id="i-T5oi41Wyp5iM1ddfbWxRZP">
            Att undervisningen inom våra af staten bekostade skolor från
            äldre tider varit i det närmaste kostnadsfri och ännu är det,
            torde väl till en del hafva sin grund i den aktning för kunskaper
            och bildning, äfvensom i det intresse för deras befrämjande, som
            af ålder utmärkt vårt folk. Men lika otvifvelaktigt torde få antagas,
            utt äfven andra skäl talat för den afgiftsfria undervisningen.
            Då det nemligen för staten måste vara af största vigt att få sina
            högre intressen och angelägenheter väl skötta, och för vården
            af dessa fordras, såvidt möjligt, grundliga kunskaper hos dem,
            åt hvilka denna vård är anförtrodd, så måste det ”antagas hafva
            legat 1 statens synnerliga intresse att på allt möjligt sätt uppmuntra
            den offentliga undervisningens begagnande, helst som i förra tider
            dels allmänheten icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-81qvnqWa5PRjmcCDK5DLRY">
          286 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-V5zwkuAB6BWr1neFwKrP1f" prev="i-5ZCkJbrsvWM3G3k8ymutTt" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-59afijiQDsos3Yk4Sfp63g">
          <seg xml:id="i-o7XcHw66vynj4L3hEJeuf">
            kände något djupare bildningsbehof, och dels samhällets första
            och sannolikt mest bildade klass, adeln, nästan uteslutande egnade
            sig åt krigets sysselsättningar. Detta skäl för den kostnadsfria
            undervisningen finnes emellertid icke mera. Folket är nu genomträngdt
            af ett allmännare bildningsbehof, som lockar allt större skaror
            till skolorna. Ett tilltagande begär att ötvergifva fädernas yrken
            och slå in på andra banor har äfven utöfvat samma verkan. Derföre
            se vi också våra läroverk liksom universiteterna öfverbefolkade
            samt en stor trängsel rådande på nästan alla tjenstemannabanor
            af sådana, som der vilja komma fram. Staten behöfver sålunda icke
            längre vara bekymrad att erhålla en tillräcklig personal, som
            är kompetent att sköta dess angelägenheter; snarure har den ett
            öfverflöd på embetsaspiranter, hvilkas anspråk på anställning
            den ej kan tilifredsställa. Under sådana förhållanden har det
            i sanning alldeles icke öfverraskat mig, att en motion, sådan
            som ifrågavarande, nu kommit fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-59afijiQDsos3Yk4Sfp63g" prev="i-V5zwkuAB6BWr1neFwKrP1f" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-LLSSemQnBKHZyksEPzKDq8">
          <seg xml:id="i-5gZnMab3sYDotjfZXTM29L">
            Vid bedömandet af den i motionen berörda frågan kan man betrakta
            henne från flera synpunkter, af hvilka jag vill framhålla några,
            som förut 1 diskussionen varit mindre påaktade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LLSSemQnBKHZyksEPzKDq8" prev="i-59afijiQDsos3Yk4Sfp63g" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-XJoD1WSKuZ4yncBDB76x2W">
          <seg xml:id="i-MeZz4XMsBzUiWN8GxXcioA">
            Betraktar jag henne då först från den ekonomiska synpunkten,
            som är den närmaste, så säger motionären det vara både nyttigt
            och rätt, att undervisningsafgilt lemnas: rätt, emedan staten
            ger valuta för afgiften, och nytiigt, emedan staten derigenom
            får en väl behöflig inkomst. Detta kan väl sägas, men mig synes
            dock som motionären här betraktat saken ur en alltför underordnad
            synpunkt och framhållit skäl, hvilka icke äro af den hetydelse,
            att man för dem skulle vilja uppgifva den sannt demokratiska grundsats,
            som af gammalt ländt vårt land till heder, nemligen att alla skulle
            vara lika i skolan liksom inför lagen, och att lärosalen liksom
            templet skulle stå öppen för en hvar utan åtskilnad. Denna grundsats
            har, såsom en föregående talare sagt, befordrat en helsosam cirkulation
            de olika klasserna emellan och gjort det möjligt äfven för den
            låga kojans obemärkte son att ur sin skugga träda fram och blifva
            till heder och gagn för hela fosterlandet. Det var denna grundsats,
            som gjorde, att i förra tider, då fördomar, privilegier och dylikt
            skiljde folket i olika klasser, åtminstone skolan utgjorde en
            jemlikhetens republik, der å den för alla öppna täflingsbanan
            endast den naturliga öfverlägsenheten gjorde sig gällande. Och
            om man nu i dessa tider med sina skarpt utpräglade ståndsskilnader
            omfattade och upprätthöll grundsatsen af den kostnadsfria undervisningen,
            oaktadt man väl då behöfde pengar likaväl som nu, så ser jag intet
            skäl, hvarföre vi i våra dagar behöfva frångå densamma, helst
            vi för fyllande af våra pekuniära behot väl kunna finna andra
            lämpligare beskattningsföremål än undervisningen i skolorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJoD1WSKuZ4yncBDB76x2W" prev="i-LLSSemQnBKHZyksEPzKDq8" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-Ei1ibsHDr43e3LFyv3RvkY">
          <seg xml:id="i-LhtLsjfmyBhKjxij83ND18">
            Men frågan har, ur ekonomisk synpunkt betraktad, äfven en annan
            sida, der fördelen för staten af skolafgifters införande under
            viss förutsättning kan blifva af ett ganska stort värde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ei1ibsHDr43e3LFyv3RvkY" prev="i-XJoD1WSKuZ4yncBDB76x2W" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-NieE5dg3YuLSAQcGAPurnR">
          <seg xml:id="i-Lf17WpQf72nSn4iyiJ3DWi">
            Om nemligen lärjunge-antalet vid statens skolor skulle fortfarande
            ökas i samma höga grad som under de tvenne sista decennierna,
            så vore det fara värdt, att våra offentliga läroanstalter skulle
            af den påträngande massan sprängas sönder och att både lärokursen
            och lärarekrafterna skulle blifva för behofvet otillräckliga.
            I sådan händelse skulle staten få vidkännas betydliga kostnader
            dels för förstärkandet af lärarekrafterna å en
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6MNKZNMqmRY2phsV98QdRD">
          Den 22 Mars. 287
        </note>
        <u xml:id="i-NieE5dg3YuLSAQcGAPurnR" prev="i-Ei1ibsHDr43e3LFyv3RvkY" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-XcxerxkXn1t2J2hEFbTKVW">
          <seg xml:id="i-7BdcpvYRf6wWMz4SuYzYTk">
            del ställen, dels för inrättande af nya läroverk &amp; andra. I detta
            fall vore återinförandet af skolafgifter ett kraftigt preservativ;
            ty om i statens skolor afgifter för undervisningen fordras, så
            blir följden, att en mängd privatskolor uppstå, hvilka komma att
            upptaga en del af dem, som annars skulle öka trängseln i statens
            skolor. Men denna fördel förtjenar afseende endast under den angifna
            förutsättningen, att lärjungeantalet skulle ökas i samma förhållande
            som hittills, hvilket jag dock icke tror blifva fallet; tvärtom
            tala åtskilliga sannolikhetsskäl emot ett sådant antagande, och
            derför tror jag icke heller att man på denna grund har skäl att
            tillstyrka bifall till motionärens förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XcxerxkXn1t2J2hEFbTKVW" prev="i-NieE5dg3YuLSAQcGAPurnR" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-2ViPi3WeqwcXW9FdB4zwYL">
          <seg xml:id="i-9eMskpsXMXmiAtf6i7AbP7">
            Emellertid finnes en annan synpunkt, från hvilken, enligt min
            åsigt, frågan förtjenar ett mycket allvarligt öfvervägande, nemligen
            den sociala eller, om man så vill, den nationalekonomiska. Om
            det nemligen förhåller sig så, som motionären uppgifver, att en
            mängd föräldrar genom den kostnadsfria undervisningen blifva förledda
            att tvinga in på studievägen barn, som icke hafva anlag för studier
            men väl för annat, och om ett större antal af skolans alumner
            skulle kämpa sig igenom till embetsmannabanan än der kan få rum,
            så är det tydligt, att många af desse måste förfela det af naturen
            dem anvisade lefnadsmål, och att tillika det praktiska lifvet
            skall gå miste om en mängd krafter, som nu icke heller komma till
            någon användning på de banor, dit de vända sig, och för hvilka
            de under långa tider förberedt sig. Jag tror, att motionären häruti
            icke bar alldeles orätt. Afven mig har det synts som att alltför
            många söka sträfva sig fram till embetsmannabanan, och att flere
            i följd häraf icke blifva i tillfälle att der vinna användning
            för de färdigheter de för denna banförvärfvat, hvaraf åter en
            följd blir att desse personer snarare falla sama hället till last,
            än de komma att blifva det till nytta. Ett bevis för denna min
            åsigt har jag uti den förevarande starka tillväxten af antalet
            studenter vid våra universiteter och uti den stora trängseln på
            nästan alla offentliga tjenstevägar, oaktadt jernvägarne, telegrafen,
            läroverken, postverket, skogsvården med flera inrättningar absorberat
            så många bildade krafter på sednare tider. Således är det fara
            värdt, att man skapar en samhällsklass, som har stora anspråk
            och som efter att hafva spillt hela sin ungdom och kanske mycket
            mer än sina egna tillgångar på studier, hvilka icke lemna någon
            valuta 1 påräknad utkomst för framtiden, nödvändigt måste känna
            sig missnöjd med samhället och hela verlden. För högmodiga och
            kanske äfven för odugliga för det gröfre arbetet, och för gamla,
            samt möjligen för anspråksfulla för att vinna anställning i ringare
            befattningar hos enskilda, se sig dessa förolyckade studerade
            personer snart tvungna att slå sig på hvarjehanda mindre aktningsvärda
            näringsfång. Härigenom skapas sålunda en proletariatklass, som
            ingalunda kan sägas vara till fromma för samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ViPi3WeqwcXW9FdB4zwYL" prev="i-XcxerxkXn1t2J2hEFbTKVW" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-VB4Y9CKsYgzmgAgKhobFf">
          <seg xml:id="i-N57g54sPW9uMXbdxcPAkFc">
            Men om jag sålunda i viss grad delar motionärens åsigt att våra
            skolor amma för många embetsmannakandidater, är jag deremot icke
            ense med honom derutinnan, att botemedlet mot detta öfverklagade
            onda skulle ligga i införandet af skolafgifter för de förmögnares
            barn. Ty om undervisningsafgifter påläggas blott dessa, för hvilka
            sådana afgifter ingenting betyda, så komma de nog att låta sina
            barn studera lika mycket efteråt, som förut, och då ingen afgift
            fordras af de fattiga, så skola de tränga in
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HQnF9DNj6PEwmp82Yiiv83">
          2885 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-VB4Y9CKsYgzmgAgKhobFf" prev="i-2ViPi3WeqwcXW9FdB4zwYL" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-CLoLvJ1JA7KxWQFDJs2D95">
          <seg xml:id="i-TxWaaWM47AZNFi5GP6e3Yh">
            på studiebanan lika talrikt som nu. Nej! skall rättelse vinnas
            på denna väg, så måste man gå mera radikalt tillväga och pålägga
            alla skolgossar afgifter utom dem, hvilka med vitsordad medellöshet
            förena flit, godt uppförande och goda studiegåfvor — men en sådan
            åtgärd skulle sannolikt komma att skada lika mycket som gagna.
            Deremot är min fasta och innerliga öfvertygelse, att de öfverklagade
            olägenheterna lättast, enklast och naturligast kunna förekommas
            genom läroverkens ändamålsenliga organisation, så att dessa, åtminstone
            på det lägre stadiet, komme att tjena den allmänna medborgerliga
            bildningen och först derefter 1 de högre klasserna antoge karakteren
            af högre vetenskapliga läroanstalter. Genom en sådan anordning
            skulle läroverkens lägre afdelning komma att utmynna direkt i
            det allmänna lifvet, i stället för att studiebanan inom skolan
            nu fortsättes oafbrutet ända fram till universitetet. Om läroverken
            ordna des i denna riktning, skulle utan tvifvel många af deras
            lärjungar i tid kunna lemna dem, hvilka nu 1 stället, till föga
            fromma för sig och samhället, söka sträfva sig fram till embetsmannabanan;
            och med detsamma skulle näringar och yrken komma att suga must
            från läroverken, hvilket de nu icke kunna göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CLoLvJ1JA7KxWQFDJs2D95" prev="i-VB4Y9CKsYgzmgAgKhobFf" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-TS9oKmLfBBB2HHFiNCEpXQ">
          <seg xml:id="i-M9hGy75cwgGmMCqJn7HQDL">
            Och då jag gerna vill hoppas, att det förslag till läroverkens
            organisation, som nu af särskilda komiterade håller på att utarbetas,
            kommer att gå i en sådan, af den allmänna meningen inom landet
            önskad riktning, så tror jag, att undervisningen vid läroverken
            hädanetter skall blifva af det stora gagn för staten, att denna
            skall finna det ligga i sitt synnerliga intresse att få densamma
            så allmänt begagnad som möjligt, och att det derföre, då mindre
            än förr, bör blifva tal om några undervisningsafgifter. Slår åter
            denna förhoppning fel, så ser jag ingen annan utväg, än att göra
            såsom motionären föreslagit, emedan man då måste söka uppmuntra
            uppkomsten af privata läroverk, hvilka bättre än statens kunna
            uppfylla nationens behof och tidens fordringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TS9oKmLfBBB2HHFiNCEpXQ" prev="i-CLoLvJ1JA7KxWQFDJs2D95" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-TkinzFHgnHSEJ34u26Q53z">
          <seg xml:id="i-NPKPrwtJaZ9PNw5oxmRpv7">
            Således har jag icke varit för obetingadt afslag å motionen,
            utan endast velat att med frågans afgörande skulle anstå, tills
            vi fått se huru det kommer att gå med läroverksorganisationen,
            angående hvilken vi hafva att motse Kongl. proposition till nästa
            Riksdag. Blir detta förslag såsom vi önska, så tror jag att åtminstone
            i de lägre klasserna icke någon afgift bör påläggas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TkinzFHgnHSEJ34u26Q53z" prev="i-TS9oKmLfBBB2HHFiNCEpXQ" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-ikfy5KkxxyoJcadP52Jmj">
          <seg xml:id="i-DCsLT8tJRctzQmESMAKt4i">
            För öfrigt har jag haft ett annat skäl till uppskof, att det
            nemligen icke vore hvarken rätt eller Riksdagen värdigt att komma
            till Kongl. Maj:t med en underdånig skrifvelse, utan att deri
            säga hvad man egentligen vill; och uti nu ifrågavarande sak kunna
            vi svårligen utsäga våra önskningar, innan vi fått se huru läroverken
            komma att se ut några år härefter. Afven af detta skäl har jag
            derföre ansett mig böra afstyrka bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ikfy5KkxxyoJcadP52Jmj" prev="i-TkinzFHgnHSEJ34u26Q53z" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu">
          <seg xml:id="i-XyQLxTxvzsgwAMJ3r1JD5Y">
            Med dessa anmärkningar har jag velat antyda min ställning till
            denna fråga och slutar jag med att yrka bifall till Utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LK7CWxRydX2YqSm9E5BqyV" type="speaker">
          Herr Ola Andersson:
        </note>
        <u who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" xml:id="i-15JPDjTNn2gb12ASHTYdu3" next="i-M3vMMK9gZYRUeznQVJNoZ1">
          <seg xml:id="i-nxLnzTAGqC232EoMerLhJ">
            . Då jag deltagit i Utskottets enhälligt fattade afstyrkande
            beslut, men ej kunnat i allo godkänna de motiv Utskottet för detta
            sitt afstyrkande anfört, så ber jag att med några ord få redogöra
            för mina åsigter i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M3vMMK9gZYRUeznQVJNoZ1" prev="i-15JPDjTNn2gb12ASHTYdu3" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" next="i-XAJnSQoN5dXtHPEwP7GL21">
          <seg xml:id="i-KKcsdzuBk2k5d9sKNqJGoe">
            Då
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UnBjzFGZX94T34hFBZMjhd">
          Den 22 Mars. 289
        </note>
        <u xml:id="i-XAJnSQoN5dXtHPEwP7GL21" prev="i-M3vMMK9gZYRUeznQVJNoZ1" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" next="i-YCj22ZYoJfriE5G6g6ME4J">
          <seg xml:id="i-S55WZrvXF6i1KuXUt1GW2a">
            Då Utskottet säger att stadgandet om skolafgiftens erläggande
            skulle, derigenom att dei minskade de studerandes antal och sålunda
            motarbetade en allmännare spridd kunskap bland medborgarne, verka
            derhän att, alldenstund kunskap är makt, vårt samhälles makt minskades;
            så vill jag för min del säga, att samhällets makt stundom äfven
            kan lida deraf, att för många af dess söner idka studier, ty då
            dessa alla icke kunna få sådana sysselsättningar, som de anse
            med sin värdighet öfverensstämmande, och icke vilja åtaga sig
            ett mera anspråkslöst arbete, så blir följden att staten går miste
            om så väl frukten af deras kunskaper som om gagnet af deras arbetsförmåga
            i allmänhet, hvilket ju icke kan anses lända till någon ökning
            af samhällets makt. Deremot, om åt dessa personer beredts tillfälle
            att komma i skolor afsedda och lämpade för bildandet af på samma
            gång dugliga yrkesidkare och tänkande sambhällsmedlemmar, och
            i hvilka ynglingarne på kort tid kunna inhemta dessa praktiskt
            nyttiga och sannt bildande kunskaper, om hvilka man med skäl kan
            säga att de ej underlåta att gagna, så tror jag att desamma skulle
            blifvit mera tjenliga att "upptaga obrutna arbetsfält" för att
            begagna Utskottets ord, och då tror jag ock att samhällets makt
            mera skulle ökats. Jag sade på kort tid, emedan jag tror att de,
            som icke skola blifva lärde, icke heller böra gå så länge i läroverken
            som nu fordras för en afslutad kurs. Ur denna synpunkt har förslaget
            skäl för sig, och af detta skäl har jag härutinnan icke kunnat
            gilla Utskottets rmotivering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YCj22ZYoJfriE5G6g6ME4J" prev="i-XAJnSQoN5dXtHPEwP7GL21" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" next="i-C5DhimUL7e5BZDpqM5Psec">
          <seg xml:id="i-RnShGo5Wn5Nn8RZ2LJsQHb">
            Den vackra sats, som Utskottet uttalar, "att man ifrån skolornas
            första uppkomst inom vårt land varit van att anse rätten till
            undervisnings och upplysnings erhållande böra vara nästan lika
            oinskränkt som rätten till ljus och luft," kan jag icke finna
            hafva blifvit alltid så fullt tillämpad, nemligen icke i ifråga
            om folkskolorna, der det stora fertalet dock skola hemta det minimikunskapsmått,
            som samhället vill fordra af hvarje sin medborgare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C5DhimUL7e5BZDpqM5Psec" prev="i-YCj22ZYoJfriE5G6g6ME4J" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" next="i-6BFo1znjCt4g1WuQkca7fE">
          <seg xml:id="i-84rEsCBY7XKJebFBpkiqXn">
            Deremot instämmer jag med Utskottet i afseende på svårigheten
            att skilja mellan mer eller mindre begåfvade bland obemedlade
            barn, och att, om skolorna gjordes kostnadsfria endast för de
            mer begåfvade af dessa, man skulle "sväfvaifara att från den högre
            bildningen utesluta alla dem, som nu, begåfvade med hvardagliga
            anlag eller sent utvecklade, genom mycket arbete och under stora,
            men härdande, svårigheter sträfva fram till sitt mål och slutligen
            bilda denna stamtrupp af sträfsamma arbetsbin, hvilka industrien,
            samhället och äfven vetenskapen svårligen kunna undvara, och man
            frestades måhända allt för ofta att förbise den erfarenhet, som
            ofta får inhemtas af hvar och en, som är 1 tillfälle att derom
            göra iakttagelser, att skolbänkens utmärktheter icke alltid blifva
            uträrktheter 1 lifvet." Just i fråga om bedömandet af de anlag,
            som innebära frön till de dugligaste samhällsmedlemmarne, tror
            jag man stöter på de största svårigheterna, som med förslagets
            antagande skulle vara förenade. Dessutom skall jag aldrig vilja
            med min röst understödja ett förslag, som kan vara egnadt att
            undergräfva lärdomen och vetenskapen, ty likasom jag alltid med
            glädje läst om våre store män, som på vetandets fält häfdat vår
            ära och vunnit ryktbarhet, likaså tror jag ock att det land och
            den nation, som ej vet att på detta fält häfda sitt anseende,
            gör det icke
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VLLvh6wrvWVM9Qt1Wc5VQ">
          Rilkesd. Prot. 1871. 2 Afd. 2 Band. 19
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4xjSdFU4LwZJkkMU6iK2FK">
          290 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-6BFo1znjCt4g1WuQkca7fE" prev="i-C5DhimUL7e5BZDpqM5Psec" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4">
          <seg xml:id="i-GLSjGBY4jrFo74mB2WZyqi">
            heller länge på andra. När jag dessutom, i likhet med Utskottet,
            hoppas att läroverkskomitéen skall komma till ett godt resultat
            med sitt arbete, och när jag slutligen trott, att en oviss och
            sannolikt äfven obetydlig statsinkomst icke borde tagas i betraktande
            framför de fördelar af högre slag, som den fria undervisningen
            visat sig kunna medföra; så har jag biträdt det slut, hvartill
            Utskottet i sitt utlåtande kommit, och hvartill jag härmed vördsamt
            får anhålla om bifall. :
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-13gm476XnTgwFJKJDCmsgu" type="speaker">
          Herr Törnfelt:
        </note>
        <u who="i-Tk5ZqjAMkvG5bSgEwmT1i1" xml:id="i-KenH6hAvVzYWF1ygdvWZ5H" next="i-ESunWxwPLDnGu6TiaZDC7p">
          <seg xml:id="i-GjuURKj6xXNfRmz4Kem2KX">
            Vid sistlidne riksdag väckte jag en motion om borttagande af
            alla personela afgifter, och ehuru detta förslag icke vann någon
            anklang hos Riksdagen, hade jag likväl icke väntat mig att någon
            " skulle så snart derefter föreslå påläggandet af nya sådana afgifter,
            särdeles sådana som skulle blifva ett slags prohibitivtull på
            meddelande af undervisning och upplysning åt de mindre bemedlade
            klasserna. Jag minnes den tid, då obskurantismen formulerade sina
            läror sålunda: "ur vishetens bägare skall man dricka djupt eller
            också alls intet.« Tillämpas denna sats i verkligheten, så leder
            den derhän att några få blifva bildade och höglärde; det blir
            en latin-adel, ett slags lärdomsaristokrati, under det att massan
            förblir obildad och består snart sagdt af idioter. Dit leder motionärens
            förslag. Man talade fordom om förderfvet och vådan af halfbildning,
            det ligger samma tanke i motionärens fruktan för, att mången skulle
            nödgas afbryta sin studiebana, derföre att han saknade anlag för
            denna väg. Men jag vill deremot säga, att jag icke fruktar haltbildningen,
            ty denna är ju vida bättre, än alls ingen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ESunWxwPLDnGu6TiaZDC7p" prev="i-KenH6hAvVzYWF1ygdvWZ5H" who="i-Tk5ZqjAMkvG5bSgEwmT1i1" next="i-Umk7xbhuDJZPZppQk6gEKu">
          <seg xml:id="i-JordUYBtC3ttSvFhpzFuCk">
            Emellertid skulle, om de gamla förhållandena under obskurantismens
            tidehvarf kunde återkomma, ett förträffligt fält öppnas för evangeliska
            fosterlandsstiftelsens upplysta kolportörer att först besätta
            menniskorna med djefvulen för att sedan komma i tillfälle att
            utdrifva honom med Nya testamentets besvärjelseformler. Om, såsom
            jag hört sägas, den ärade motionären skulle haft någon beröring
            med evangeliska fosterlandsstiftelsen, hvilken är mycket biblisk
            i sin uppfattning, så vill jag för honom nämna, att jag till hans
            och äfven andras uppbyggelse skulle vilja å alla våra lärohus
            inrista dessa bibelns ord: "kommer hit och köper förnuftets mjölk
            utan penningar och för intet."
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Umk7xbhuDJZPZppQk6gEKu" prev="i-ESunWxwPLDnGu6TiaZDC7p" who="i-Tk5ZqjAMkvG5bSgEwmT1i1">
          <seg xml:id="i-5tofvmdQVgVW9Z1jhSiSGS">
            Jag yrkar bifall till Utskottets väl motiverade hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8htr1YphP7yFDu3FL7LgsU" type="speaker">
          Herr Hjelm:
        </note>
        <u who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U" xml:id="i-QuiJngzS1CQ9FjV3TuFuRQ">
          <seg xml:id="i-R68H9vijw6ZdgpjnHReRGF">
            Jag afstår från ordet och begär endast att få tillkännagifva,
            det jag i allo delar Utskottets åsigter, hvarföre jag, som tror
            att skolan likasom templet bör stå öppen för alla, yrkar bifall
            till den hemställan Utskottet i ämnet framlagt, och sålunda yrkar
            afslag på motionen och äfven på motionärens sednaste yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-15egVm4sdpc8zJ1ABCJnd" type="speaker">
          Herr Rundgren:
        </note>
        <u who="i-Vyi1Lt6SLq5SJ1WZgcsb7c" xml:id="i-2FeKmptL6qqQW3D8zNZU3f" next="i-WH8KRWSneaPmdsyd5qFULG">
          <seg xml:id="i-9suKsWoMG7fDYMwZE9qMY8">
            Så väl från Utskottets sida, som af åtskilliga talare i Kammaren
            äro så goda skäl angifna för ett afslag å motionärens framställning,
            äfven efter den modifikation han försökt gifva densamma under
            öfverläggningen, att jag ingalunda begärt ordet för att göra något
            tillägg i detta hänseende. Det är blott i fråga om en enda af
            de under diskussionen vidrörda punkter, som jag ansett mig förpligtad
            att yttra några ord, derföre att densamma utgör sjelfva grundtanken
            i motionen,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JZnjTqroT88V3uqFX7yNFX">
          Den 22 Mars. 291
        </note>
        <u xml:id="i-WH8KRWSneaPmdsyd5qFULG" prev="i-2FeKmptL6qqQW3D8zNZU3f" who="i-Vyi1Lt6SLq5SJ1WZgcsb7c" next="i-MpcYNCHfNBeYvUYAo58NXa">
          <seg xml:id="i-DXM4yQh2W1kMgfEmGFq4TR">
            likasom den också från en talare här till venster angifvits såsom
            under vissa förhållanden ett skäl för honom, att i mer eller mindre
            mån i framtiden ansluta sig till den i motionen uttryckta åsigten.
            Jag syftar med detta på den här uttalade farhågan, att våra offentliga
            läroverk skola blifva allt för mycket befolkade, och att riktningen
            skall blifva alltför stark till sådana studier, som leda till
            universitetet och embetsmannabildningen. Mig synes som om denna
            farhåga temligen allmänt delades, och deri tyckes liggga en reaktion
            i tänkesätten emot det betydliga framåtskridande, som under de
            sednast förflutna åren egt rum, i afseende &amp; inrättandet af nya
            elementarläroverk och följaktligen äfven i afseende å beredande
            ar tillfällen för allt flere ynglingar att vinna en till förenämnda
            mål ledande undervisning. Månne en sådan farhåga kan vara berättigad
            och månne icke faststheldre till grund för densamma ligger en
            fördom, hvilken jag anser det vara af yttersta vigt att motarbeta.
            Härmed afser jag den föreställning, som förefinnes hos såväl föräldrar
            och målsmän som hos andra, att, derföre att man insätter sina
            barn i ett offentligt elementarläroverk, man dermed skulle hafva
            för afsigt att föra dem in på embetsmannavägen, likasom det skulle
            anses vara en förfelad riktning, om någon, som genomgått ett elementarläroverk
            icke fullföljde sina studier till afläggande vid universitetet
            af någon embetsexamen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MpcYNCHfNBeYvUYAo58NXa" prev="i-WH8KRWSneaPmdsyd5qFULG" who="i-Vyi1Lt6SLq5SJ1WZgcsb7c">
          <seg xml:id="i-GTf8Sb4v4CNKpn21WCmgkN">
            Min öfvertygelse är den, att vi slagit in på en rätt väg, för
            vinnande af det åsyftade målet, bildningens spridande i vårt land,
            derigenom att vi på allt sätt befordra ett starkt tillopp till
            våra elementarläroverk, men vi stå i det hänseendet på en orätt
            väg om vi föreställa oss, att det är blott på en enda lefnadsbana,
            embetsmannabanan, som kunskaper behöfvas. De behöfvas i alla riktningar,
            på alla vägar i lifvet och om någon anser, att han förfelat sin
            uppgift, om han, efter inhemtande af kunskaper, icke kommer i
            tillfälle att använda dem på embetsmannavägen, så hyser han en
            oriktig uppfattning. Vi må vara glada vid tanken på, att just
            i samma mån, som det på embetsmannavägen blir så öfverfullt, att
            icke vidare något tillfälle kan lemnas personer att komma ditin,
            så skola kunskapsrike ynglingar söka sig in på andra vägar, och
            då tror jag, att samhället och staten ingalunda skall ångra de
            kostnader, som nedlagts, på det enhvar må få åtnjuta kostnadsfri
            undervisning, enär derigenom komraer att ådagaläggas, det kunskaper
            i alla riktningar af lifvet utöfva ett välgörande och gagnande
            inflytande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5zVgeWR442cptGT9Em8ZvQ" type="speaker">
          Herr Jöns Pehrsson:
        </note>
        <u who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" xml:id="i-9mC4uNdkg1U3wnqRPLSyRU" next="i-8ACLxc2yDZVdHwasNP4vDq">
          <seg xml:id="i-KAWcz6kLGvLYKwT8dwM28">
            Då Kammarens mest lärde män hafva yttrat sig i denna fråga, kan
            det möjligen synas olämpligt att Kammarens minst lärde ledamot
            äfven uttalar sig i densamma; men jag tillåter mig ändock yttra
            några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8ACLxc2yDZVdHwasNP4vDq" prev="i-9mC4uNdkg1U3wnqRPLSyRU" who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" next="i-U6VyJwfwQ1JQRCS1h9Qmxr">
          <seg xml:id="i-Qj4QxvCfUQTv4AhU78SW1q">
            Man klandrar den stora tillväxten i embetsmännens antal och man
            har velat angifva huru denna olägenhet bäst skulle kunna undanrödjas,
            men dervid har man — jag vet ej om med eller utan afsigt — förbigått
            hvad som hufvudsakligen förorsakar detta missförhållande. Efter
            mitt förmenande torde den egentliga orsaken härtill vara den,
            att man, så att säga, håller alltför många embetsmän, och dem
            som arbeta minst lönar man mest. Man bör aflöna sina embetsmän
            anständigt, men icke löna flera, än som göra verkligt gagn. Följde
            man denna regel, så skulle, en-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AGjFdGug4cZGHbkofZ5uuG">
          292 Den 22 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-U6VyJwfwQ1JQRCS1h9Qmxr" prev="i-8ACLxc2yDZVdHwasNP4vDq" who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD">
          <seg xml:id="i-BCmGW2YMNvGZBf9zCkmQ4W">
            ligt min tro, detta stora öfverflöd af sökande som tillströmmar,
            då en syssla blir ledig, komma att upphöra. Ett annat skäl, hvarföre
            så många välja den så kallade lärda vägen, hvilka annars icke
            skulle göra det, är att, såsom man ofta får höra påstås, den som
            icke genomgått ett universitet eller icke studerat, han har icke
            någon bildning, icke folkvett, icke förstånd. Jag försäkrar att,
            om jag icke hade uppnått den ålder jag nu innehar, så skulle jag
            genast börja studera, såvida jag derigenom kunde blifva klokare
            än jag är. Hvar och en förståndig familjefader ser gerna, att
            hans son erhåller en bildning af värde för hans framtid; men då
            flertalet af dem, som blifva i tillfälle att studera, hafva en
            sådan åtrå att välja embetsmannabanan, vållar detta det oproportionerligt
            stora antalet af tjenstsökande. Den satsen, jag nyss anförde,
            nemligen att de, som icke studerat, ej tillerkännas sundt förstånd,
            kommer helt visst att så småningom gifva med sig; men det kraftigaste
            medlet mot att, såsom nu, alltför många skola beträda studiibanan
            för att der danas till embetsmän, ligger dock, såsom jag redan
            sagt, deri att staten icke aflönar flera tjenstemän, än som hafva
            tillräckligt arbete. Då motionärens förslag icke skulle bidraga
            härtill, utan snarare leda till ett motsatt resultat, så vill
            jag, på grund såväl af hvad jag nu haft äran anföra, som ock hvad
            åtskilliga föregående talare yttrat för afslag å motionen, vördsammast
            yrka bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GtDtzfyc85YhRtoSLz8oYq" type="speaker">
          Herr Statsrådet Wennerberg:
        </note>
        <u who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" xml:id="i-449V74jUBhFFDhQWhbEwPk" next="i-V9heicwXeNasvD714Dp7tW">
          <seg xml:id="i-sqiW3uGNGDqayDeZyb7Vc">
            Af den behandling Utskottet egnat förevarande fråga, framgår
            tydligt, att Utskottet ansett den vara vigtig, och den diskussion,
            som nu här föregått, har visat att äfven Kammaren betraktar den
            såsom sådan. Den är också, enligt min uppfattning, en principfråga,
            och jag har derföre begärt ordet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V9heicwXeNasvD714Dp7tW" prev="i-449V74jUBhFFDhQWhbEwPk" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-9CKjuymZCdDvyE3dmJEMkK">
          <seg xml:id="i-iqeqJuAYH9TtqbhpT5Qyy">
            Det är första gången, som ett tillfälle erbjudits mig att inför
            representationen yttra mig i en sak, som rörer våra elementarläroverk.
            Redan för den skull är det, som jag med glädje begagnar mig af
            detta tillfälle; men jag gör det med en desto större, som jag
            obetingadt kan ställa mig på Utskottets sida och på alla deras,
            som här hafva förordat bifall till Utskottets hemställan. -
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9CKjuymZCdDvyE3dmJEMkK" prev="i-V9heicwXeNasvD714Dp7tW" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-Qa4bNmMVooPbTuKhjEZct1">
          <seg xml:id="i-Bph9tCWEVQzyPKy4hj3NdL">
            Då jag i dag intog min plats härstädes, ämnade jag visserligen
            något fullständigare yttra mig i det förevarande ämnet, men efter
            den mångsidiga pröfning motionen blifvit underkastad, anser jag
            sådant numera vara obehöfligt. Jag vill derföre endast hemställa,
            huruvida det — då våra elementarläroverk enligt lag äro till dels
            för att meddela en allmän medborgerlig bildning, dels att grundlägga
            de vetenskapliga insigter, som vid universitetet eller tillämpningsskolan
            skola utbildas — huruvida det då ens kan vara rätt, för att icke
            säga lämpligt, att försvåra tillträdet till dessa anstalter, der
            staten bekostar den allmänna, grundläggande bildning, som för
            hvarje medborgerligt kall och yrke är nödvändig. Det är icke nu
            så, som förr, att man med ett ganska ringa mått af vetande kan
            gå långt i det praktiska lifvet; dertill fordras nu för tiden
            icke obetydliga förkunskaper. Dessa åter inhemtas af den ojemförligt
            största delen af landets ungdom i de offentliga läroverken; och
            derföre torde det vara af högsta vigt ej blott för den enskilde,
            utan äfven för staten, att hvarje medborgare för sina barn eger
            ett fritt tillträde till dem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9pCQTdXDTWtMMbHF4VLoux">
          Den 22 Mars. 293
        </note>
        <u xml:id="i-Qa4bNmMVooPbTuKhjEZct1" prev="i-9CKjuymZCdDvyE3dmJEMkK" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu">
          <seg xml:id="i-ThPVZBzizSTPYJgRRCYAh8">
            Sverige har en tid varit en stormakt; det är det ej mer i detta
            ords vanliga eller politiska bemärkelse; men vårt land har alltsedan
            den tiden häfdat ett äradt rum bland Europas kulturländer — stormakter
            i en sannare och högre betydelse. Tron I, mine Herrar, att, om
            äfven för kunskapers inhemtande penningen komme att utgöra ett
            vilkor, vårt land något tiotal af år härefter skulle förmå bibehålla
            samma höga ståndpunkt, som det nu intager? Jag tror det ej. Sen
            efter i våra häfder, hos hvilka män det är som fosterlandet står
            i skuld för den aktning det åtnjuter bland bildningsländerna,
            och I skolen finna, att det förnämligast är till sådana, hvilka,
            om staten icke för dem fritt upplåtit sina lärosalar, visserligen
            aldrig skulle uträttat något stort till Sveriges gagn och ära.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6Ajpd9nsmFdqhJXJ6QYpCB" type="speaker">
          Herr Ehrenborg:
        </note>
        <u who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" xml:id="i-46RJNH1mJjqnZVs5Y3bvDG" next="i-CgAD1EqsTyTLH4kjkbz68a">
          <seg xml:id="i-9tzVQzBur6XVyxKZ9d4WRf">
            Jag tager för gifvet, att icke någon bland Kammarens ledamöter
            väntat, att jag skulle vilja bemöta mot mig gjorda personliga
            hänsyftningar, synnerligast när sådana komma från en ledamot,
            hvars anföranden endast tyckas gå ut på att väcka löje eller medlidande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CgAD1EqsTyTLH4kjkbz68a" prev="i-46RJNH1mJjqnZVs5Y3bvDG" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf">
          <seg xml:id="i-BncNn1ZmWtduRHMEcdNqHK">
            I fråga åter om hvad mina motståndare i sak anfört, så stå ännu,
            oaktadt denna långa öfverläggning, större delen af mina skäl ovederlagda.
            Af det, som blifvit mot motionen sagdt, vill jag nu, då Kammaren
            är otålig, biott fästa mig vid ett enda yttrande af Utskottets
            ärade ordförande. Han skildrade nemligen det vackra uti att fattiga
            och rika lärjungar begagna läroverket med samma rätt, hvarigenom
            den ene och andre icke behöfver känna den olikhet som afgifters
            påläggande för de bemedlade skulle medföra. Detta är detsamma
            som under forna diskussioner i denna fråga kallades allas rätt
            att gå i skolan med lika "högburet hufvud". Likställdhet i allt
            är dock icke möjlig; och den ifrågavarande olikheten är alldeles
            icke den mest framstående. Den oundvikliga olikheten i anlag och
            olikheten i kläder äro långt större anledningar för gossar att
            förhäfva sig den ena öfver den andra, än den olika skolafgiften.
            De betalande lärjungarne erhålla de afgifter de erlägga såsom
            gåfvor af föräldrar och målsmän, men de som icke betala skolafgift
            hafva ju i detta fall staten till far, och en sådan far är väl
            lika mäktig och ansedd som någon enskild. Allt hvad vi hafva,
            är gåfva; och den ambition, som finner sig förnärmad af att mottaga
            gåfvan såsom sådan, vare sig att den lemnas af enskild målsman
            eller af staten, den är icke af något ädelt slag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4R6wgvqR5uPPbX1UnvDA9f">
          Öfverläggningen förklarades slutad. Kammaren biföll Utskottets
          hemställan.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-FvsEqjuHWaaGKxx5sCFJiK">
          § 6. Till bordläggning anmäldes Stats-Utskottets utlåtande N:o
          39, i anledning af väckta motioner om grundskatternas aflösning
          m. m. 8 7.
        </note>
        <note xml:id="i-RxR1BfL7TFHbfnQ5mK4wid">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: Herr Nils Nilsson
          från Blekinge län från den 27 Mars under 14 dagar;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0322/prot_1871__ak__0322-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T6RCQzN2NXWd9tvVvSG3ep">
          294 Den 24 Mars, f. m,
        </note>
        <note xml:id="i-1Me831xuJrjQkPYM1NEXY">
          Herr Wijk.isomi.e sa a 4 svt en nr R ar a från den 28 Mars under
          14 dagar, » Granlund ..,.........o.c. » » 28 &amp; RE 1 ONS » oGrenander.
          ............ » » 29 av 4 or
        </note>
        <note xml:id="i-LNjfjQ7HAobYBrtPmJKVXW">
          och erhöll Herr Anders Persson från Hallands län, på grund af
          sjuklighet som blitvit med ingifvet läkarebetyg styrkt, 3 veckors
          ledighet, att beräknas från den 27 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-4rdE7u8vbRJWBCLV6UKuAZ">
          Till protokollet skulle antecknas, att Herr Printzensköld, som
          vid sammanträdet den 15 dennes erhållit 14 dagars ledighet från
          riksdagsgöromålen, med anledning af ett inom hans familj inträffadt
          dödsfall och deraf påkallad resa till hemorten, redan förliden
          gårdag hit återkommit och alltså begagnat den ifrågavarande ledigheten
          endast under hälften af den tid, för hvilken densamma eljest varit
          honom beviljad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-Y2BeoFTGj278pnBcujTQsE">
          § 8. Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde. Kammarens
          ledamöter åtskiljdes kl. !/, 4 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-H9vL2zF2qUUbkUAN7m9bQ2">
          In fidem H. Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-CZrWnELFrePSS1WBgZQrKn" type="date">
          Fredagen den 24 Mars,
        </note>
        <note xml:id="i-KGDm4z5xbYkFnszvgqHahY">
          Kl. 10 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-3iVMDyKRWGz8ywKqG82njZ">
          Herr vice Talmannen ledde denna dag Kammarens förhandlingar.
        </note>
        <note xml:id="i-7SD3KZYfo2fLBRgnTioNQB">
          g 1.
        </note>
        <note xml:id="i-B3WJhpuiEgYfbwdPnDNU5J">
          Föredrogs Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o 4, i anledning
          af väckt motion om grundlagsändring, åsyftande att upphäfva Konungens
          rätt att utan Riksdagens medgifvande förklara krig.
        </note>
        <note xml:id="i-GbGbXBahFmYxuBm5imEnZK">
          Härvid yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-JdAprhc6B57c4m4P7mrm6Y" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" xml:id="i-DVS8bSKajFDXtnm8jay6ZN">
          <seg xml:id="i-K7FwTevrDJD9nxSyJWfEus">
            Herr vice 'Talman! Jag anhåller att, till en början OCh innan
            jag vänder mig till Konstitutions-Utskottets utlåtande, få något
            skärskåda sjelfva den motion, som utlåtandet gäller. Motionären
            vill en grundlagsändring, hvarigenom Konungen skulle förlora rätten
            att, utan
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
