<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1871--ak--0503">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1871--ak--0503</head>
        <docDate when="1871-05-03">1871-05-03</docDate>
        <docDate when="1871-05-05">1871-05-05</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7cFoNh8rQbpaaeoiVETsnU">
          Den 3 Maj. 81
        </note>
        <note xml:id="i-9887CRft3bk4FzdfZ68EU1">
          N:o 14, angående instruktionen för nästkommande Riksdags Banko-
          Utskott ;
        </note>
        <note xml:id="i-EkvkR8xLnw1PTGPc33hM41">
          Lag-Utskottets betänkande och utlåtande:
        </note>
        <note xml:id="i-9qM6JfaDQa5fSz5Zd8DfTJ">
          N:o 22, i anledning af återremiss af Utskottets utlåtande N:o
          16, rörande väckt motion om ändring af 2 kap. 5 och 6 $$ Giftermålsbalken;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-Cr7dU6TxFPUvSoWuoipWys">
          N:o 23, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition med förslag
          till förordning angående fattigvården.
        </note>
        <note xml:id="i-V8oyyuoQ8ZvY5CaSG9EDgJ">
          Kammaren beslöt, att dessa ärenden skulle sättas främst till
          föredragning i nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-7ZNmym7eLakgKtbzf8Uy4f">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 14 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Xkgx1ZsKPLssMLCH3yr5Ty">
          In idem ZH. Husberg.
        </note>
        <note xml:id="i-bZVgkS181uoiXiBGT5wYq" type="date">
          Onsdagen den 3 Maj. Kl. 10 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-25cPWu4JUVxZ91v95Zcs2g">
          8 1
        </note>
        <note xml:id="i-KTDzegRXCpoEviKsC8Tf5d">
          Föredrogos, men blefvo på begäran andra gången bordlagda Stats-
          Utskottets memorial N:o 63 och utlåtande N:o 64.
        </note>
        <note xml:id="i-2asjy7psQ8gVtLdbvpE5av">
          g 2. Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 65, med svar å återremisser
          samt förslag till voteringspropositioner, i anledning af Kamrarnes
          skiljak-
        </note>
        <note xml:id="i-Q6pxQ6EMbUSFnF6EkHhNft">
          tiga beslut uti åtskilliga frågor, rörande anslagen under Riks-statens
          femte hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-AmYnHnHvhjk7pz351DC3fz">
          Punkten 1. Lades till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-UbrsB3sMZ9M9bV6tWg7ZMK">
          Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-Mp3HFcFEqNrGG68QovNEKs">
          Voteringspropositionen godkändes. Riksd. Prot. 1871. 2 Afde 4
          Band. 6
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HcnxUny5q6ui3wWia7xAd4">
          82 Den 3 Maj Punkten 3.
        </note>
        <note xml:id="i-TDPh4KQc5KTBciYqiZFpvj">
          Lades till handlingarne. Punkten 4. Voteringspropositionen godkändes.
          Punkten 5. Bifölls. Punkten 6. Voteringspropositionen godkändes.
          Punkten 7. Bifölls. Punkten 8. Lades till handlingarne.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-S3piEzzVkscGSUx6s6mgHX">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-CBJJuxWa8c6ZS5G6gnCXjV">
          Bordlades andra gången Stats-Utskottets nu föredragna utlåtanden
          N:is 66 och 67.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-MFX2Z74ppFoP4C8BGAtZKR">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-D9ZgvTVasdMnwnJVoks1wR">
          Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 68, i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut, äfvensom meddelade återremisser rörande vissa
          delar af Stats-Utskottets utlåtande N:o 42, angående dels beviljande
          af anslag till stambanor, dels uppgörande och fastställande af
          plan för enskilda jernvägsanläggningar, samt anvisande af statsbidrag
          till dylika anläggningar.
        </note>
        <note xml:id="i-MD9EmaRbryCJBgmVYMHK6z">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-VSmgR5iQ4vQpFefKHBiXmT">
          Voteringspropositionen godkändes. Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-GdT6PibytiLP98DW8CvYfW">
          Lades till handlingarne.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-WfA5NeLDV68WV9i7YSBhe6">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-UF9ZsVME72Zoi3ufKaebPD">
          Följande ärenden, som nu ånyo föredrogos, blefvo på derom framställd
          begäran för andra gången bordlagda, nemligen Bevillnings-Utskot-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EA7q5j2C7BmTLAeRU3TxBg">
          Den 3 Maj. 83
        </note>
        <note xml:id="i-WkVEH5Fy9r8BiDGRaFaWQf">
          tets betänkande N:o 6, Banko-Utskottets memorial N:is 13 och
          14 samt Lag-Utskottets betänkande N:o 22 och utlåtande N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-9efUE7UQ6xUQi5fC4HQi4U">
          På Herr Talmannens förslag beslöt Kammaren, att Lag-Utskottets
          ofvan berörda utlåtande N:o 23 skulle företagas till slutligt
          afgörande näst efter Konstitutions-Utskottets memorial N:o 7.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-NQLFcKQj8VrhZPYytihB1W">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-9RvBwHbYmfKRn2zQgsUMsp">
          Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets utlåtande N:o 55, angående
        </note>
        <note xml:id="i-G5BLEpCZZfkhwg8EqSrQn9">
          svenska statens fordran utaf engelska bolaget The Gellivara company
          limited.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-JMqzgqhsKEEnCQ9jTBenP9">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-Kpcw6xHVvrc22SZXgeqPrt">
          Vid föredragning af Stats-Utskottets utlåtande No 56, i anledning
          af väckt fråga om påbyggnad af flyglarne till Riksdagshuset samt
          verkställande af åtskilliga andra arbeten inom nämnda hus, yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-Bt14VA59VrZMJ9nRPc9hPT" type="speaker">
          Herr Törnfelt:
        </note>
        <u who="i-Tk5ZqjAMkvG5bSgEwmT1i1" xml:id="i-U1MKHUeisorAWceXP7QsnU">
          <seg xml:id="i-GzM9zs9BbrnxjpfdBbXJge">
            Herr Talman! Mine Herrar! Jag hemställer vördsamt, om icke i
            sammanhang med den ifrågasatta ombyggningen någon förändring skulle
            kunna göras uti uppvärmningsoch luftvexlingsapparaten här i Kammaren,
            så att vi omsider skulle kunna slippa det kalla luftdrag, som
            nu tränger sig in på oss. Det strider alldeles mot naturlagarne,
            att den varma luften skall kunna sänka sig ned från taket, ty
            den stiger eljest tvärtom nedifrån och upp. Jag påminner mig,
            att man i det nya engelska parlamentshuset anställt många försök,
            men man har ständigt misslyckats, till dess man slutligen funnit
            på det rådet att inpressa varm luft under golfvet. Jag anhåller
            derför, att ett tillägg måtte göras till Utskottsbetänkandets
            klämm, så lydande: "samt att Andra Kammarens luftvexlingsoch värmeapparat
            måtte på samma gång anordnas så, att det kalla luftdrag, som nu
            nedtränger, särdeles i rummets främre hörn måtte undanrödjas."
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KiErM5n1CubpWa9PsgZWHd" type="speaker">
          Grefve Posse:
        </note>
        <note xml:id="i-D8LSnMx3ZaHQPkfYJzXUyA">
          Herr Talman! mine Herrar! Med anledning af hvad den siste talaren
          anfört, får Jag upplysa om, att det i Första Kammaren väckts motion
          om ändring uti luftvexlingsapparaten derstädes och att Stats-Utskottet
          med anledning derutaf redan beslutat göra en hemställan till Kammaren
          i samma syfte, som det af Herr Törnfelt framställda förslaget.
          Jag vet icke, om betänkandet ännu är tryckt, men saken är emellertid
          inom Utskottet afgjord; och jag kan nämna, att man Just afser
          att låta värmen komma nedifrån i stället för uppifrån, genom hvilken
          anordning en jemnare luftvexling torde kunna åstadkommas.
        </note>
        <note xml:id="i-Gjb7nQc87nRQ42N6YP1E31">
          Öfverläggningen var slutad. Utskottets förslag blef i oförändradt
          skick af Kammaren bifallet.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-VA64xPkdihHwoGTaeni46Y">
          § 8.
        </note>
        <note xml:id="i-GiuncTbUtMiy3jAAsFeQQR">
          Vidare företogs till afgörande Stats-Utskottets utlåtande N:o
          57, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition, angående
          upplåtande af
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SLqGUiHUH5MXgshp1rrMav">
          84 Den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-PmgpwwH343NBWxJUhva9vC">
          mark från Carlbergs och Haga kungsgårdar till utvidgning af Nya
          kyrkogården utanför Stockholm; och blef detta utlåtande af Kammaren
          bifallet.
        </note>
        <note xml:id="i-RTtuKCfyutd46pktxpKmu3">
          g 9.
        </note>
        <note xml:id="i-4kc3QhjGdwFR7NSa98ZESA">
          Föredrogs Stats-Utskottets utlåtande N:o 58, i anledning af väckta
          motioner angående skjutsningsbesvärets ordnande m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6pUo7YA9c399ue6cQdf4EY" who="i-6ETHRvdQXy7JyB6UH2jtzU">
          <seg xml:id="i-2n6NiKQCp6JFEfgyP9CkKv">
            Punkten i.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EGrVkj4oq6ECikhD67o9Xt" type="speaker">
          Herr Ehrenborg:
        </note>
        <u who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" xml:id="i-AWByRptREhjAVqtm4V9JK9" next="i-Qc5zNTsskJAZpGDcWTPpWG">
          <seg xml:id="i-4fNj7AR3TQQ6YFxX6Zh8gy">
            De skäl Stats-Utskottet anfört mot min i detta ämne väckta motion
            förekomma ordagrannt redan uti Utskottets vid nästföregående års
            riksdag öfver en då i frågan väckt motion afgifna utlåtande, äfvensom
            i Kongl. Maj:ts till samma Riksdag aflåtna nådiga skrifvelse med
            den af 1868 års Riksdag i skjutsfrågan begärda utredning. Jag
            har i motionen sökt på förhand bemöta dessa skäl, i hopp att de
            nu icke skulle återkomma, och jag har äfven sökt framställa ett
            förslag till lösning af denna gamla tvistefråga; men Utskottet
            har helt och hållet förbisett och till behandling ej ens upptagit
            hvarken motiven till förslaget eller förslaget sjelft. I betänkandet
            förekommer nemligen icke ett enda ord om de af mig anförda motskälen,
            ej heller har Utskottet ens i den aldra ringaste grad tagit i
            betraktande det af mig i motionen framställda förslaget. Hade
            Utskottet gjort detta och visat att förslaget, sådant det är utfördt
            hufvudsakligen i 4:de och 5:te punkterna, vore opraktiskt, förenadt
            med större olägenheter än fördelar, så skulle jag vid detta tillfälle
            ej velat säga ett enda ord; men då detta ej är förhållandet, utan
            Utskottet med ännu lättare hand än i fjol behandlat frågan, så
            nödgas jag anhålla att nu få säga några ord i densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qc5zNTsskJAZpGDcWTPpWG" prev="i-AWByRptREhjAVqtm4V9JK9" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-NSac8HDNDS57hsSQb4Lros">
          <seg xml:id="i-2p2cg5DPodAyUJZFze2wWP">
            Sakens ställning är i korthet följande. Under de långa och vidlyftiga
            förhandlingarne om ordnandet af skjutsbesväret har man, med få
            undantag, alltid varit ense derom att det i regeln är rätt att
            skjutslegan, efter hvad den å hvarje ort i mån af konkurrens om
            skjutsens åtagande är värd, bekostas af den resande; vidare att
            skjutsskyldigheten ej är någon grundskatt eller bör vara det,
            utan ett åtagande mot ersättning, ett åliggande för hvilket den
            skjutsande ansetts uppbära och på sin tid verkligen uppburit full
            valuta genom skjutspenningarne, och att således, då, i följd af
            förändrade förhållanden, denna skyldighet urartat till ett synnerligen
            tungt onus, billighet och rättvisa fordra, att den så fort som
            möjligt aflyftes från jorden, samt slutligen att den nuvarande
            anordningen med statsanslaget och bidragen från de skjutsskyldige
            kan gifva och har gifvit anledning till betydliga missbruk. Sistnämnda
            förhållande medgifves till och med i nyssnämnda Kongl. Maj:ts
            skrifvelse till sistlidet års Riksdag med åtföljande utredning,
            der det af flere bland Konungens Befallningshafvande vitsordas,
            att mångenstädes finnas skenbara skjutsentreprenörer i stället
            för verkliga, och hvartill orsaken är beräkning hos de skjutsskyldige
            att genom höga egna afgifter till entreprenaden komma i åtnjutande
            af delaktighet i statsbidraget. Allt detta har man hittills varit
            ense om, och Utskottet synes ej heller hafva varit af annan mening.
            På samma gång har man dock på vissa uppgifna skäl ej tilltrott
            sig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9bvA4gJoqyCHp8C6DKeg5R">
          Den 2 Moj. 85
        </note>
        <u xml:id="i-NSac8HDNDS57hsSQb4Lros" prev="i-Qc5zNTsskJAZpGDcWTPpWG" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-LmuhYHBUKxynnHzngd2vQz">
          <seg xml:id="i-8ijidLhWdQcyRvNaQKDRW6">
            kunna från bördan befria jordbrukaren. Dessa skäl hafva varit:
            först att under en fortsatt tillämpning af bestämmelserna i Kongl.
            Kungörelsen den 14 December 1866, hvarigenom förhöjning af legan
            för entreprenadskjuts medgafs till ett belopp af 1 R:dr 50 öre
            i stad och 1 R:dr 20 öre på landet, skjutslagens bidrag till entreprenadernas
            uppehållande i allmänhet ega benägenhet att nedgå, och förhållandena
            således komma att reglera sig sjelfva. Nyss åberopade Kongl skrifvelse
            upplyser dock, att bidragen visserligen under de fem åren 1864—1868
            något nedgått inom 149 skjutslag, men att de deremot under samma
            tid inom 115 eller, om man dertill lägger de 86, der nya bidrag
            först med år 1868 tillkommit, inom tillsammans 201 skjutslag stigit.
            Det andra skälet har varit, att man ansett de höga bidragen på
            åtskilliga orter bero af lokala eller andra med näringslifvet
            å dessa orter i samband stående förhållanden, hvilka icke kunde
            genom lagstiftningen ordnas — ett skäl som återfinnes äfven bland
            Stats- Utskottets motiv. Ingen har yrkat att näringslifvet skall
            ombildas, i det ändamål att skjutsskyldigheten derigenom må lättare
            kunna fullgöras; men klart är dock att just dessa förhållanden,
            som orsaka skjutslegans höjning, måste utgöra en ytterligare anledning
            till skjutstvångets upphäfvande, till bördans fullständiga aflyftande
            från jordbruket. Den tredje invändningen är att missförhållandena
            ej i sjelfva verket äro så stora som de höga bidragen per mantal
            vid första påseendet synas gifva vid handen. Grunden till detta
            påstående är vissa länsstyrelsers erinran derom, att hemman, från
            hvilka högre bidrag utgå, till en del äro sådana som hafva betydligt
            större utmål och således högre värde än audra och att man derföre
            heldre borde hafva tagit taxeringsvärdet än hemmanet till måttstock
            för skjutsningstungans bedömande. Bergslagsoch skogsorter, hvilka
            härmed hufvudsakligen afses, äro dock just de, på hvilka, med
            deras vidsträckta och kuperade marker, långa afstånd och tunga
            transporter, skjutsskyldigheten tyngst hvilar. Den fjerde invändningen
            är att genom de efterhand uppkommande jernvägskommunikationerna
            den öfverklagade olägenheten skulle alltmer minskas och slutligen
            försvinna. Förespeglingen härom är dock sannerligen ej egnad att
            lugna de skjutsskyldiga, utan snarare en påminnelse om den orättvisa,
            som eger rum mot de skjutsskyldige, hvilka icke bo i närheten
            af jernväg. Det är dessutom alldeles klart att, om också tvänne
            millioner R:dr om året komma att användas till byggande af bibanor,
            det dock åtgår alltför lång tid innan dessa banor hunnit utbilda
            sig till ett hela landet omfattande jernvägsnät, att jordbrukaren
            skulle kunna ända till dess vänta på att den honom nu åliggande
            betalningsskyldighet för skjutsen skall af den resande öfvertagas.
            Den sista invändningen är, att om bidragen och maximibestämmelserna
            borttoges, så skulle deraf blifva en följd att legan å vissa orter
            uppdrefves så högt, att hinder för samfärdseln uppstode. Detta
            skäl är det enda, som jag för min del kan tillerkänna någon giltighet;
            och jag har också i min motion sökt undanrödja denna olägenhet
            derigenom att jag föreslagit att, der legan blefve allt för högt
            uppdrifven, understöd af statsmedel skulle lemnas till legans
            nedsättning under dess i orten egande värde, men på sådan grund
            och på sådant sätt, att understödet, om det beviljades, skulle
            tillgodose hufvudsakligen det allmännas, ej entreprenörens intresse.
            Problemet är att befria jorden från skjutsskyldigheten och såsom
            regel ålägga
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L6sto6ND7gmrQ3rGu61VQY">
          86 Den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-LmuhYHBUKxynnHzngd2vQz" prev="i-NSac8HDNDS57hsSQb4Lros" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf" next="i-KEAJjXWFPrq1NPB8XekuwM">
          <seg xml:id="i-ES4iHhtSwaxgtAyGqam3Ex">
            den resande skjutsens fulla gäldande, men med sådana modifikationer
            att samfärdseln icke hindras, staten icke mer än hittills betungas
            och missbruken undanrödjas. Detta är hvad jag med min motion åsyftat;
            och jag har derföre i fjerde och femte punkterna af densamma föreslagit
            dels att utrop och åtagande af skjuts på entreprenad skall ske
            per häst och per mil samt utan inskränkning till beloppet, och
            dels att entreprenören skall, om entreprenadkontrakt måst afslutas
            om lega öfverstigande dei nu bestämda maximum 1 R:dr 50 öre i
            stad och 1 R:dr 20 öre på landet per häst och mil, och detta belopp
            af Kongl. Majt, på vederbörandes framställning, anses vara för
            en obehindrad samfärdsel hinderligt, erhålla af statsmedel bidrag,
            beräknadt efter skilnaden mellan den vid entreprenadauktionen
            bestämda legan och den lega som af Kongl. Maj:t bestämmes, multiplicerad
            med antalet af de hästar, som under nästföregående år vid samma
            eller, i fråga om ny skjutsstation, vid dermed jemförlig närbelägen
            station utgått. Statsbidraget skulle således, enligt mitt förslag,
            ej, såsom nu är förhållandet, blifva användt till entreprenörens
            fördel, utan till lättnad för samfärdseln, till lättnad för de
            resande så länge behofvet kräfver och anslaget räcker. Ökade kostnader
            för staten finner jag icke böra härigenom uppstå; ty visserligen
            skulle de nuvarande skjutsskyldiges bidrag upphöra, men å andra
            sidan komme de missbruk, som nu ega rum, att upphöra, och således
            äfven de förluster staten till följd deraf får vidkännas. Vidare
            minskas naturligtvis efterhand behofvet af statsbidrag i den mån
            jernvägskommunikationerna tilltaga. Slutligen är ock att märka
            att på många orter tål verkligen samfärdseln en högre lega än
            den nu såsom den högst bestämda; och i samma mån man sådant kan
            medgifva, så inskränkes ock statens uppoffringar. Olägenheterna
            af anordningen blifva i alla fall mindre än de nuvarande, och
            för öfrigt berättiga ej dessa till bibehållande af en uppenbar
            orättvisa eller att för en längre tid inställa genomförandet af
            en såsom riktig erkänd grundsats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KEAJjXWFPrq1NPB8XekuwM" prev="i-LmuhYHBUKxynnHzngd2vQz" who="i-GPg5vqkZaJNKMwueErhxNf">
          <seg xml:id="i-LX2Um3QNYGMoV8j1nKVkTG">
            Vid sådant förhållande, och då Utskottet, som jag nyss nämnt,
            ej synes hafva tagit kännedom om motionen, kunde det synas vara
            skäl för mig att påyrka betäinkandets återförvisning till Utskottet
            eller till och med bifall till motionen, med undantag af den del
            deraf som angår kronoskjutser, och hvilken i nästföljande punkt
            af Utlåtandet finnes vidrörd; men då riksdagen redan är så långt
            framskriden, att genom en återremiss föga torde vara att vinna,
            vill jag, såvida motionen ej från andra håll inom Kammaren vinner
            understöd, ej framställa något yrkande hvarken i den ena eller
            andra syftningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KL3i6f6UgoQqkXzd1Mz5qB" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <u who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" xml:id="i-YBTia5xGkibZbAch49XGvT" next="i-QjsJ1hPWvmJhRsenmz5vit">
          <seg xml:id="i-RKwYBhayYcuEJz5jkNHcfe">
            Herr Talman! mine Herrar! Jag har inom Utskottet icke kunnat
            biträda det slut, hvartill detsamma kommit, utan jag har, såsom
            det utaf Betänkandet synes, reserverat mig mot detsamma i första
            punkten. Jag har visserligen föga att tillägga till hvad nästföregående
            talare så grundligt anfört i ämnet, men då han icke gjorde något
            bestämdt yrkande, har jag begärt ordet för att få framställa ett
            sådant. Då jag tror, att en återremiss icke skulle tjena till
            någonting, så får jag deremot yrka bifall till Herr Ebrenborgs
            motion med undantag af den åttonde punkten deruti. Det är naturligtvis
            dermed ingenting
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Viww4xsxc5rrdCaAcDUfAk">
          Den 3 Maj. 87
        </note>
        <u xml:id="i-QjsJ1hPWvmJhRsenmz5vit" prev="i-YBTia5xGkibZbAch49XGvT" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-Dsaar3uwCmaAazJ2qa23Ld">
          <seg xml:id="i-8uVnm3s2QaRWWxQTdcWjE2">
            egentligen vunnit i sak, då det är antagligt, att Första Kammaren
            kommer att bifalla betänkandet sådant det är, men det vore åtminstone
            en opinionsyttring från Andra Kammaren, visande att denna Kammare
            för sin del icke godkänner de skäl, hvarpå Utskottet afstyrkt
            motionen. Jag har funnit mig föranlåten till detta yrkande så
            mycket mer, som flera föregående riksdagars Stats-Utskott uttalat
            den mening, att det nu framställda yrkandet är fullt berättigadt,
            att nemligen skjutsen bör skiljas från jordbruket, att de resande
            sjelfva böra betala hvad skjutsen kostar, 0.3. v. Man har ständigt
            erkänt det rättvisa härutinnan, men man tillägger alltid, att
            tiden ännu icke är inne, utan att man bör vänta, jag vet icke
            huru länge. Jag har visserligen inom Utskottet hört den åsigt
            uttalas, att man bör vänta till dess jernvägarne blifva fullt
            färdiga för att då taga saken riktigt om hand. Men för min del
            är jag ganska litet tillfredsställd utaf denna tröst. Jag tror
            att väntan blefve särdeles lång och jag skulle derföre önska,
            att saken afgjordes så fort som möjligt, ty frågan möter verkligen
            icke så många svårigheter, som Utskottet föreställt sig. Man har
            sagt, att jernvägar och diligenser skola afhjelpa svårigheterna
            och underlätta de bördor, som nu hvila på hemmanen; men jag tror
            att olägenheterna, eller rättare sagdt orättvisan, blifva allt
            större och större, ju längre man uppskjuter med att reglera dessa
            förhållanden, ty man lär väl icke kunna vänta, att hvarje ort
            skall få jernväg eller postskjuts, som befordrar resande, och
            på det sättet få dessa oegentligheter i detta fall afhjelpta.
            Det förefaller mig mycket orättvist att vissa orter utan egen
            förskyllan fått jernväg och skjutstungan helt och hållet försvunnit,
            då deremot å andra orter, som icke kommit i åtnjutande af jernväg,
            skjutsen ökas till det mångdubbla mot hvad förut varit fallet,
            och man har således der fått betydligt högre afgifter. Jag anser
            det vara hög tid, att staten tager de ifrågavarande skyldigheterna
            på sin del. Skulle till följd af ett sådant beslut staten få vidkännas
            någon utgift, så måtte väl i alla händelser staten bättre förmå
            att bära den, än då den nu hvilar på några enskilda hemman; och
            denna utgift för staten minskas ju i samma mån staten lemnar understöd
            till och jernvägar byggas samt postskjutsen utsträckes. Jag vill
            nu icke längre upptaga tiden, utan jag yrkar afslag å Utskottets
            Betänkande i denna punkt och bifall till Herr Ehrenborgs motion
            med undantag af den åttonde punkten, der ett särskildt förslag
            utaf Utskottet blifvit framstäldt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dsaar3uwCmaAazJ2qa23Ld" prev="i-QjsJ1hPWvmJhRsenmz5vit" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-9YBo82pH4o9FGKpME4bpuz">
            Herr Heggström förenade sig häri.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NneptScy8wu3BWmxhqBK13" type="speaker">
          Herr Hjelm:
        </note>
        <u who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U" xml:id="i-JZ11U3ZrLoMwKCs5mu5RzH">
          <seg xml:id="i-NGezFuYgihLKTo9qKi6V8R">
            Herr Talman! mine Herrar! Jag anser, att det kan vara på tiden
            att öfvergå från ord till handling i denna för landets jordbruk
            vigtiga fråga. Genom jernvägarnes byggande har visserligen en
            lindring uti skjutsningstungan åvägabragts på många ställen i
            landet, men det kommer säkerligen att dröja mycket länge, innan
            vi få jernvägar till den utsträckning, som fordras för hela rikets
            behof. Jag för min del finner Herr Ehrenborgs förslag särdeles
            godt, lämpligt och nyttigt, hvarföre jag förenar mig med dem,
            som yrka afslag 4 Betänkandet och bifall till motionen med undantag
            af den åttonde punkten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XQdWyXeTGGeYfjYCXjRu46">
          88 Den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-FnZmY6EW2keUGgScV1eXxY" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Etveröd:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-YVG2voBEzuuVVcqVZeorDN">
          <seg xml:id="i-JEGC4stjnsgB89emjvZsWR">
            Herr Talman! mine Herrar! Inom den afdelning af Stats-Utskottet,
            som behandlat denna fråga. har jag deltagit i dess arbete rörande
            densamma, men ej varit ense med majoriteten om det förslag till
            beslut i afseende på Herr Ehrenborgs motion, hvartill afdelningen
            kommit, och hvilket sedermera af Utskottet blef antaget som sitt,
            samt nu föreligger oss till afgörande. När frågan förekom till
            afgörande i Utskottet, var jag deremot icke i tillfälle att deltaga
            uti dess behandling och kunde således icke der försvara den åsigt
            jag derom hyser, hvilket jag säkerligen annars skulle hafva gjort,
            och om min mening ej segrat, skulle jag då utan tvifvel hafva
            reserverat mig emot utgången. Det är en känd sak, att skjutslegan
            icke motsvarar skjutsningsbesväret, och detta besvär utgör en
            tung och tryckande börda på åtskilliga skjutsningsskyldiga hemman
            i vissa delar af landet; det torde således vara på tiden att man
            nu tänker på att reglera detta onus så, avt skyldigheten för jorden
            att utgöra detsamma kan försvinna så fort som möjligt. Jag vill
            nu icke upptaga Kammarens tid med upprepande af de skäl jag i
            öfrigt för mina åsigter kunde hafva att anföra, då de utaf tvänne
            föregående talare fullständigt blifvit uttalade, utan skall nu
            endast inskränka mig till att förena mig i det utaf Herr Liss
            Olof Larsson gjorda yrkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TYGt61iVgrkmjQPjjzz7ZL" type="speaker">
          Herr Edström:
        </note>
        <note xml:id="i-EoBpQxbSNjHpRUQKFgjTzt">
          Herr Talman! mine Herrar! Med anledning af de befogade anmärkningar,
          som göras mot den nuvarande skjutstungan, beklagar jag, att Herr
          Ehrenborgs motion icke lyckats tillvinna sig närmare uppmärksamhet
          inom Utskottet, än som skett. För öfrigt ber jag blott att få
          instämma uti Herr Liss Olof Larssons yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-G1fqzi4Rie3FTB6vrdDHwo" type="speaker">
          Herr Jan Andersson:
        </note>
        <u who="i-KNV1hybYvNRYW3UQKiyrP8" xml:id="i-5YABgV4EqEFFVEt6iVxUvX">
          <seg xml:id="i-CmA6v4aywkPXWAn3stZHYu">
            Ehuru jag icke reserverat mig mot Betänkandet, har jag dock beklagat,
            att man icke kommit till något afgörande beslut i denna fråga.
            Det är otvifvelaktigt, att denna ifrågavarande tunga trycker ganska
            ojemnt på flera samhällsklasser i vårt land, och det är särdeles
            önskvärdt att frågan får en tillfredsställande lösning med det
            snaraste. Jag ber derföre, att få instämma uti Merr Liss Olof
            Larssons yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2fz7u93c2JkxU3y9fg6J7w">
          Öfverläggningen var slutad. Herr Talmannen gaf propositioner
          såväl å bifall till Utskottets hemställan, som jemväl, enligt
          derom gjordt yrkande, 3 bifall till de sju första samt nionde
          punkterna af Herr Ehrenborgs omförmälda motion N:o 3. Då af dessa
          propositioner den förra förklarades vara med öfvervägande ja besvarad,
          begärdes votering. Uppsattes, justerades och anslogs följande
          voteringsproposition: Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemställt
          i första punkten af dess utlåtande N:o 58, röstar ja; Den det
          ej vill, röstar nej; Vinner nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets
          hemställan, bifallit det förslag, som blifvit framstäldt i första
          — sjunde samt nionde punkterna af Herr R. Ehrenborgs motion N:o
          3.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8ejZBqHPpXkBqHcC1yyfG">
          Den 3 Maj. 39
        </note>
        <note xml:id="i-ByzyhGZs2C6hjwJL9XJgW4">
          Omröstningen utföll med 75 ja mot 87 nej, och hade Kammaren alltså
          beslutit enligt nej-propositionens innehåll.
        </note>
        <note xml:id="i-H2D9KjJ5vcLFSvMpCQPU2J">
          Punkten 2. Bifölls.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-GCYWDciKpw7LTmhETeE7dR">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-VzAVH7rE36x1B1pcnmQfcL">
          Föredrogos och biföllos Stats-Utskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-6SdroRF9fCrY4tj1thuuzW">
          N:o 59, i anledning af väckt motion om ändring i Kongl. Kungörelsen
          den 11 Maj 1855, angående grunderna och sättet för markegångsprisens
          bestämmande;
        </note>
        <note xml:id="i-PBKZiT2Ba1Xoen4Kw4Brn9">
          N:o 60, i anledning af väckt motion om indragning af förslagsanslaget
          till teknisk-ekonomisk beskrifning öfver statens Jernvägshyggnader;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-NmBDn7rfkPcnvKpbPB2T81">
          N:o 61, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          Postverkets utgiftsstater för år 1872.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-3mdubg4LJ6n3YPAzUUvFur">
          § 11.
        </note>
        <note xml:id="i-VrBwnXDif8owFUoYGaowcd">
          Till slutlig behandling företogs Stats-Utskottets utlåtande N:o
          62, i anledning af Herr C. W. Sjögréens motion om beviljande af
          ytterligare understöd för jernvägsanläggningen emellan Nässjö
          och Oscarshamn.
        </note>
        <note xml:id="i-KQXngaKxgoo83z2HJth4JV" type="speaker">
          Herr Sjögréen:
        </note>
        <note xml:id="i-XTaD9V5xi2KqrZHpQ4VM2y">
          Att Utskottet afstyrkt min motion var icke för mig oväntadt,
          ty det har härutinnan handlat i full konseqvens med de beslut
          angående samma ämne, hvilka det under de två föregående riksdagarne
          fattat. Men jag hoppas ock, att denna Kammare äfven skall vid
          denna riksdag visa sig lika konseqvent som förut uti att lemna
          sitt bifall till den nu föreliggande motionen. Utskottet säger
          visserligen, att, sedan 1869 års Rikdag under vissa vilkor beviljat
          en million R:dr för detta Jernvägsföretag och bolaget sålunda
          erhållit försäkran om allt det understöd, som anses böra detsamma
          tillerkännas, nu ej skäl förefinnas att bevilja nämnda bolag ytterligare
          understöd. Jag får härvid endast påminna, att bolaget för Gefle—Dala-banan
          till en början erhöll ett statsbidrag af 2,400,000 R:dr, hvilket
          dock ej hindrade samma bolag att ett år derefter återkomma och
          begära ytterligare låneunderstöd af statsmedel. Jag hoppas, att
          åtminstone i denna Kammare min motion ej nu skall gå ett sämre
          öde tillmötes än vid förra riksdagen, hvarföre jag ock, med afslag
          å Utskottets förslag, yrkar bifall till första alternativet af
          min motion med den förändring af detsamma, som innehålles i följande
          förslag: "att Riksdagen måtte bevilja Nässjö—Oscarshamns jernvägsbolag
          ett lån på 1,300,000 R:dr, med den säkerhet och de vilkor i öfrigt
          Kongl. Maj:t kan finna godt bestämma". Och anhåller jag vördsamt
          hos Herr Talmannen om proposition å detta mitt yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-AoJvZzdMCcXVTbw34VCyCN" type="speaker">
          Herr Leijer:
        </note>
        <note xml:id="i-RdRGgL7bPZiqd35dTSJ3Q3">
          Utskottet har uti sitt utlåtande afstyrkt bifall till den förevarande
          motionen på den grund, att «det synes särdeles angeläget att
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y62Z1txWphuKabnQPaUHpa">
          I0 Den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-WLFwjaz7EKRuHoHkqAyjcS" next="i-4A5Ps4xZXYgdRwpB12HTCq" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX">
          <seg xml:id="i-D55MgfCYiEBK4TomqGL6hy">
            icke frångå de vilkor, hvarpå vederbörande vid statsbidragens
            emottagande frivilligt ingått”. För min del anser jag att detta
            Utskottets yttrande icke innebär tillräckligt talande skäl för
            afslag å motionen. Jag har nemligen icke någorstädes sett, att
            sådana vilkor blifvit uppställda, hvilka kunna anses utgöra ett
            hinder för Riksdagen att vidare understödja Nässjö— Oskarshamns-banan.
            Då vi sålunda obehindradt kunna ingå 1 pröfning af denna sak,
            så må jag säga, att jag ej kan finna det vara annat än både billigt
            och riktigt, att Herr Sjögréens nu framställda yrkande af Riksdagen
            bifalles, ty detta företag, Nässjö— Oskarshamns-banan, är odisputabelt
            ett storartadt och vackert företag, och måhända är det det aldra
            största, som af enskilda bolag blifvit påbörjadt. Jag kan ej derföre
            se något skäl, hvarföre man mindre borde understödja detta, än
            andra dylika bolag. Förut har den principen gjort sig gällande,
            att man till en fjerdedel af anläggningskostnaden bör lemna understöd
            åt enskilda jernvägar. Nu har deremot den öfvertygelsen stadgat
            sig, att dessa bolag böra erhålla två tredjedelar af anläggningskostnaden,
            såsom lån af staten. För min del anser jag detta sistnämnda sätt
            att understödja dylika byggnadsföretag vara det det riktigaste
            och bästa. Nu har emellertid det ifrågavarande bolaget för en
            jernvägsanläggning af 14 mils längd endast fått en million R:dr
            i statsanslag, och sålunda icke ens hälften af en fjerdedel af
            anläggningskostnaden. Hvarföre då icke lemna detta bolag återstoden
            af denna fjerdedel, eller dess motsvarighet, i form af lån. Beloppet
            af denna återstod skulle ungefär motsvara hvad motionären i det
            första alternativet af sin motion begärt, eller 1.300,000 R:dr.
            Man kunde visserligen anmärka, att detta bolag kastat sig in i
            oförsigtiga och vidtutseende företag, utan att på förhand hafva
            riktigt planerat för sig, och jag vill ej bestrida, att bolaget
            gjort sig skyldigt till dylika förebråelser. Men frågan är, om
            det kan anses fullt värdigt Riksdagen att, då den erkänner att
            detta företag är riksvigtigt och nyttigt, likväl ej vilja understödja
            detsamma, endast derföre att bolagets ledamöter eller hela denna
            landsort hyst allt för sangviniska förhoppningar om företaget,
            och rusat i väg med arbetets påbörjande, innan de hade gjort sig
            klart reda för, om de äfven mäktade fuliborda detsamma. Eller
            är det måhända Riksdagen värdigt, att nu begagna sig af denna
            deras oförsigtighet och säga till dem: I mån hädanefter sköta
            er bäst I kunnen; Riksdagen önskar helst att slippa vidare höra
            talas om edra ständigt återkommande fordringar om statsanslag.
            Jag anser att sådant tal ej bland oss bör föras, utan att Riksdagen
            handlar både rättast och klokast, om den beviljar det nu begärda
            anslaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4A5Ps4xZXYgdRwpB12HTCq" prev="i-WLFwjaz7EKRuHoHkqAyjcS" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" next="i-G1S4gP9PTUxda2GEHn3fDt">
          <seg xml:id="i-TzfL6Xfg14zRC8fXPLxhnY">
            Hvad särskildt beträffar det påståendet, att detta bolag inlåtit
            sig i vidt utsväfvande företag, hvilkas fullbordande öfvergått
            dess krafter, så, oaktadt jag erkänner, att dylika tillvitelser
            till en del äro befogade, så innebär dock detta ej tillräckliga
            skäl att nu undandraga bolaget all vidare hjelp och understöd
            från statens sida, ty jag anser det dock vara onekligt, att detta
            bolag, under den korta tiden af sin tillvaro, gjort landet och
            dess befolkning ganska stort gagn och nytta. Vi hafva sett, att
            man anfört Nässjö-- Oskarshamns-banan såsom ett varnande exempel
            på bolag, som kasta sig i händerna på utländningen, sedan de af
            statsmedel endast erhållit en mindre del af anläggningskostnaden.
            Jag får härvid särskildt fästa uppmärksamheten derå, att Herr
            Chefen för Civil-departe-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RC9StcR5zTxUFwrhVUvz9e">
          Den 3 Maj. 91
        </note>
        <u xml:id="i-G1S4gP9PTUxda2GEHn3fDt" prev="i-4A5Ps4xZXYgdRwpB12HTCq" who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX">
          <seg xml:id="i-6M9G74raz2GGtirwh5DNtm">
            mentet i en Kongl. Proposition till Riksdagen särskildt framhållit,
            hurusom denna metod, att till alltför ringa belopp understödja
            enskilda jernvägsföretag, tvingar dessa bolag in i utländska entreprenörers
            händer, hvarföre ock Herr Civilministern föreslår en annan understödsmetod
            i detta hänseende, hvilket jag äfven hoppas skall blifva Riksdagens
            beslut. Derföre att vi sålunda hittills alltför litet understödt
            det ifrågavarande bolaget, böra vi ej se något hinder att nu ytterligare
            understödja detsamma; fast heldre böra vi deraf känna oss manade
            till ett motsatt handlingssätt, ty vi böra noga besinna, att vi
            för våra bidrag få en ganska god valuta i denna jernvägs befintlighet
            och uti dess varnande exempel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ut8ff6GyMgYp6qLTxQJ2SR">
          För öfrigt är frågan redan sedan föregående riksdag så fullständigt
          utredd, att jag nu ej längre vill upptaga Kammarens tid, utan
          endast yrkar afslag å Utskottets utlåtande samt bifall till Herr
          Sjögréens motion. Men då Riksdagen numera har beslutit öfverlemna
          till Kongl. Maj:t att bestämma öfver fördelningen af anslag till
          enskilda jernvägsbyggnader, så anser jag att vi för närvarande
          ej böra bestämma, huruvida den begärda summan bör utgå under form
          af lån eller ytterligare anslag, utan att detta bör öfverlemnas
          till Kongl. Maj:ts afgörande.
        </note>
        <note xml:id="i-4dUyjLwjsRdjpyysZ17TNe" type="speaker">
          Herr Key:
        </note>
        <u who="i-XbK9QwjH3ADwitYWM1kkBW" xml:id="i-MgJBvmt17EU1QENuPJ2rJL" next="i-VxPMLjG7Yrv1bJSKTaZucN">
          <seg xml:id="i-Pc6aCt64r5eT2NJ7Egz6Hh">
            Jag har i denna fråga ej varit af samma tanke, som Utskottets
            majoritet, hvilket äfven synes deraf, att jag reserverat mig mot
            Utskottets beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TFvh1XPjNv9QKkLt4ghrTL">
          En nyss föregående talare nämnde, tyckte jag, att de af Riksdagen
          uppställda vilkor för det förra anslagets beviljande ej blifvit
          af bolaget fullständigt uppfyllda, och att under sådant förhållande
          så wycket mindre afseende borde fästas vid den ansökan om ytterligare
          biträde, hvarom föreliggande motion handlar.
        </note>
        <u xml:id="i-VxPMLjG7Yrv1bJSKTaZucN" prev="i-MgJBvmt17EU1QENuPJ2rJL" who="i-XbK9QwjH3ADwitYWM1kkBW" next="i-E1Qd49bAq19xh83MbiafoB">
          <seg xml:id="i-CsmzvQe2kARN3sQL62L8st">
            Det första och förnämsta af dessa vilkor var, att bolaget skulle
            samma år bygga jernväg för en million R:dr. Nässjö—Oskarshamns
            jernvägsbolag har fullkomligt uppfyllt detta vilkor, ty det har
            under det första året nedlagt på ifrågavarande arbete en summa
            af mellan 1,100.000 och 1,200,000 R:dr, hvaraf, som jag tror,
            endast ett ringa belopp, eller omkring 70--100,000 R:dr, blifvit
            användt till inköp af rails; det öfriga har bolaget under det
            första året arbetat upp.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KGazDtCSaF1YZWy7gaxUph">
          Jag ber vidare att få erinra om de förhållanden, under hvilka
          detta anslag beviljades. Vid 1869 års riksdag framkommo i denna
          Kammare flera ansökningar om anslag för lindrande af den nöd,
          som till följd af missväxt både inom Norrland och flera af de
          sydligare landskapen hemsökte befolkningen. Bland de ansökningar
          om statsanslag, som då gjordes för att lindra nöden, framkom äfven
          en ansökan om bidrag till Nässjö— Öskarshamns jernvägsbolag, för
          att dymedelst afhjelpa arbetsbristen inom de sydöstra delarne
          af landet. Riksdagen beviljade då, under vissa vilkor, bolagets
          begäran, emedan man ansåg det vara en lyckträft, att på sådant
          sätt få åtminstone någon valuta för penningarne, i,stället att,
          såsom eljest skulle hafva skett, nödgas utdela dem, snart sagdt,
          som allmosor. Det är sålunda icke fullt exakt att säga, att den
          million, som då beviljades, var uteslutande en present till Nässjö—Oskarshamns
          jernviägsbolag, ty denna summa var egentligen afsedd att lindra
          nöden, hvilken ätven derigenom blef afhjelpt i flera trakter af
          Sverige. Den var dessutom en hjelp, som
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VFr7uSxTYbef5LhZsshDHQ">
          92 Den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-E1Qd49bAq19xh83MbiafoB" prev="i-VxPMLjG7Yrv1bJSKTaZucN" who="i-XbK9QwjH3ADwitYWM1kkBW" next="i-Nnjdaf2G5Bprg8XsVrHo6">
          <seg xml:id="i-HLU6re5gX59Sx49WWv5yPz">
            staten ännu icke behöft att utbetala, utan som jernvägsbolaget
            i stället förskotterat staten. Sålunda tycker jag, att man bör
            vara detta bolag i viss mån tacksam, derföre att det just vid
            denna tid uppträdde och lemnade arbetsförtjenst åt en nödställd
            och behöfvande befolkning, och att vi icke heller kunna debitera
            detta jernvägsbolag för hela den förut beviljade millionen, ty,
            ännu en gång, hade icke detta arbetsföretag funnits och hade ej
            under då löpande år arbetet kunnat påbörjas, så hade otvifvelaktigt
            Riksdagen sett sig nödsakad i alla fall att bevilja ett större
            anslag åt den behöfvande befolkningen i denna del af landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nnjdaf2G5Bprg8XsVrHo6" prev="i-E1Qd49bAq19xh83MbiafoB" who="i-XbK9QwjH3ADwitYWM1kkBW" next="i-J3zNCH7ohRsKYHxjHEXqRp">
          <seg xml:id="i-LhKqtLMPXooF9wcV2kdqwA">
            Man har mycket klandrat detta bolag, och jag får säga att jag
            tror att det gjort sig skyldigt till åtskilliga ganska betydliga
            misstag. Det har dock, om än som en sjelfspilling måhända, åter
            satt byggande af enskilda jernvägar i gång, efter flera års modlöshet
            och dvala, men, som man vet, är det värsta föret i sjelfva portgången.
            Genom de missgrepp, för hvilka, kanske både med och utan skäl,
            detta bolag klandrats, bafva de efterföljande lärt sig att undvika
            stötestenar, som Nässjö—Oskarshamnsbolaget träffat på, hvarföre
            jag ock anser, att man ej bör alltför skoningslöst bryta stafven
            öfver detta jernvägsföretag. Jag tror derjemte, att man bör besinna,
            att hvad som nu begäres, tillagdt det föregående, icke utgör mer
            än hvad flere andra enskilda jernvägsbolag förut erhållit såsom
            understöd af statsmedel. Dessutom är det äfven ur politisk synpunkt
            klokt handladt, att icke lemna den nu framställda begäran alldeles
            opåaktad, ehuru jag för närvarande icke vill framställa något
            bestämdt yrkande, ty det är påtagligt, att, om detta jernvägsföretag
            skulle falla, en stor del af de engelska kapitalister, hvilka
            i detta bolag äro intresserade, derpå kunna blifva lidande, och
            att detta kan för oss svenskar i allmänhet komma surt efter. Kanske
            vi till och med framdeles få obehaget att se en Kongl. proposition
            af det innehåll, att engelska regeringen till följd af klagomål
            från dess undersåters sida, gjort en påtryckning på den svenska
            regeringen att söka utverka skadeersättning. Engelska regeringen
            har, som vi veta, mycken stor ömtålighet om sina medborgares rättigheter
            och fordringar, synnerligast hos småtolk, såsom vi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J3zNCH7ohRsKYHxjHEXqRp" prev="i-Nnjdaf2G5Bprg8XsVrHo6" who="i-XbK9QwjH3ADwitYWM1kkBW">
          <seg xml:id="i-FRuGYcqNKGNYG4gfSF5ea1">
            Detta har jag blott velat påpeka, och att denna sak är värd all
            vår uppmärksamhet. Om man med skäl kan klandra bolaget för det
            lättsinniga, eller åtminstone alltför djerfva sätt, hvarpå företaget
            bedrifvits, så bör man ej heller förbise hvilka ytterligare svårigheter,
            som kunna uppstå i händelse man går för hårdhändt tillväga genom
            förnekande af hvarje ytterligare understöd åt detta, kanske just
            derigenom, blifvande sorgebarn bland jernvägsföretag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2YfKKT6PWT5RyXGNyrViLr" type="speaker">
          Herr Gustaf Jonsson:
        </note>
        <u who="i-HzMWGtfoscSfE6ogsc7Bmy" xml:id="i-Fos8CZFc9KyxYUZLYiZEKN" next="i-JZ6GkgTRC8mtZSnuJMJKLY">
          <seg xml:id="i-VvhvzinWMdjwkcFFZivThK">
            Jag kan ej numera hafva särdeles mycket att tillägga, sedan Herr
            Key nyss framhållit så talande skäl för beviljande af ytterligare
            anslag till det ifrågavarande jernvägsbolaget. Det är temligen
            naturligt, att detta bolag år 1869, då såväl Småland som flera
            andra landsdelar voro särdeles tryckta af nöd och arbetslöshet,
            ej kunde betinga sig samma fördelaktiga vilkor som flera andra
            enskilda jernvägsbolag sedermera kunnat göra. Då man likväl känner,
            att detta Nässjö— Oskarshamns jernvägsbolag under det sista året
            gjort särdeles stora ansträngningar för att fortsätta det påbörjade
            arbetet, så vore det verkligen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LRYPXAXzp8UG6FUSrvnX4">
          Den 3 Mej. 98
        </note>
        <u xml:id="i-JZ6GkgTRC8mtZSnuJMJKLY" prev="i-Fos8CZFc9KyxYUZLYiZEKN" who="i-HzMWGtfoscSfE6ogsc7Bmy">
          <seg xml:id="i-F34dYoKYRnL92efUT8313U">
            ganska hårdt, om bolaget det oaktadt nu skulle nödgas afbryta
            arbetet till följd af brist på medel. Det sades visserligen redan
            under förra året, att bolaget ej längre skulle kunna existera,
            men det har dock visat, att det ännu håller sig uppe, och jag
            hoppas att det äfven framgent skall så göra. Men för att denna
            min förhoppning ej må svikas, vågar jag tro, att staten och Riksdagen
            skola behandla detta bolag lika liberalt som andra sådana genom
            att lemna detsamma ytterligare understöd, vare sig Ii form af
            lån eller anslag. Helst skulle jag för min del se, att detta understöd
            komme att utgå såsom lån till det belopp af 1,300,000 R:dr, som
            i motionen omnämnes. Jag yrkar bifall till det af Herr Sjögréen
            nyss upplästa förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PwXs8XCeZ8G2XiMrpGUsBD" type="speaker">
          Herr Carl Ifvarsson:
        </note>
        <u who="i-TF2nMgsgs9UxhzkCePtBJo" xml:id="i-BD8rDc6ik2r5UPdQxon8wu">
          <seg xml:id="i-5t7NjcAd1UJzgpThHFA4Zs">
            Ehuru jag icke deltagit i Utskottets beslut om denna fråga, så,
            enär jag icke hört någon af de Utskottets ledamöter, som Ööfvervarit
            frågans afgörande i Utskottet, försvara Utskottets beslut, finner
            jag mig nödsakad att nu uppträda till försvar för detsamma och
            yrka bifall till Utskottets ifrågavarande hemställan. Till de
            af Utskottet anförda skäl ber jag att få lägga den erinran, att
            man redan för flera år sedan gjort försök att rubba å ömse sidor
            öfverenskomna och bestämda vilkor för åtnjutande at statsbidrag
            till enskilda Jernvägsanläggningar. Om Riksdagen nu genom att
            bevilja ytterligare anslag eller lån åt ifrågavarande bana rubbar
            förut ingångna vilkor för statsbidragets åtnjutande, så måste
            Riksdagen äfven vara betänkt på att göra eftergifter å lånevilkoren
            för andra enskilda jernvägsbolag. För några år sedan väcktes fråga
            om en dylik eftergift åt Ystad—Eslöf-banan, och man hade då anledning
            att befara, att andra jernvägsbolag skulle framkomma med enahanda
            anspråk. Både nämnda bolag och andra skulle måhända ännu en gång,
            i händelse vi nu gjorde en eftergift åt Nässjö—Oskarshamns-banan,
            ställa på oss lika berättigade eller ännu mera berättigade anspråk
            på eftergifter i lånevilkoren. Under sådana förhållanden synes
            det mig innebära särdeles stora vådor att beträda en väg, hvilkens
            slutpunkt är oss obekant. Då jag således är af den mening, att
            man bör i tid sätta en damm för de enskilda intressenas ström,
            får jag på det högsta yrka bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D7mttXxbidyf2jciHAufis" type="speaker">
          Herr Abraham Rundbäck:
        </note>
        <u who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" xml:id="i-HojAL8PzAxDBbcYBbj86ME" next="i-CpazZ8sKtT4aGG3ygKtW97">
          <seg xml:id="i-C3yPWD5m6Ykz64oTLwdJJX">
            Den siste talaren anförde åtskilligt för att bevisa, att Utskottet
            haft rätt då det afstyrkt bifall till den föreliggande motionen;
            men om man enkelt och naturligt betraktar saken och icke låter
            sitt omdöme grumlas af för hufvudsaken främmande och underordnade
            ämnen, så är det verkligen mycket lätt att i denna fråga fatta
            sitt beslut. Först och främst bör det för hvar och en vara tydligt
            och klart, att denna Nässjö—Oskarshamns-bana, hvilken håller 14
            mili längd och förbinder Östersjön med den södra stambanan samt
            hvilken genomlöper vidsträckta orter med mångfaldiga och rika
            naturliga resurser — det är alldeles gifvet, säger jag, att en
            sådan bana måste vara för staten af högsta vigt. Detta har jemväl
            1869 års Riksdag uttryckligen förklarat, hvarföre jag anser allt
            vidare ordande derom öfverflödigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JQqhcnU8DL36UTVKrjJhMK">
          Dernäst och såsom en följd dels af banans vigt och dels af dess
          läge såsom en direkt fortsättning at tvärbanan F alköping— Nässjö
          är det likaledes
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2jAdZwGZt2iiV8F6AZ9y3r">
          94 Den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-CpazZ8sKtT4aGG3ygKtW97" prev="i-HojAL8PzAxDBbcYBbj86ME" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-LoEYJk7w3Esa58HSuFWRNp">
          <seg xml:id="i-8GtjhGofEPhpZbqms71kRp">
            tydligt, att Nässjö— Oskarshamns jernväg är att betrakta såsom
            en sekundärbana. Detta har också en ledamot i jernvägskomitéen,
            Herr Elworth, tydligen visat, hvilken till och med förklarar,
            att bemälda jernväg är att anse såsom den första maskan i hela
            sekundärnätet och att den såsom sådan främst af alla enskilda
            banor förtjenar understöd. Till samma slutsats skulle också otvifvelaktigt
            hela jernvägskomitéen hafva komrnit, om icke densamma ansett,
            att denna bana redan fått allt det understöd den borde hafva och
            att den således icke vidare angick komitéen. Om man emellertid
            fasthåller den enkla och naturliga uppfattning af frågan, att
            denna bana bör betraktas såsom en högst vigtig sekundärbana, så
            måste deraf följa, att densamma bör vara berättigad att erhålla
            lika stort understöd som öfriga sådana. Nu säger visserligen Utskottet,
            att detta enskilda jernvägsbolag redan af statsmedel erhållit
            en million Riksdaler. Ja, detta är sannt, men man bör betänka
            att denna summa är alldeles för liten ej blott med afseende på
            bolagets behof, utan äfven med afseende på hvad andra enskilda
            banor fått eller hafva utsigt att få. Man har nemligen hittills
            beviljat dylika enskilda bolag två tredjedelar af anläggningskostnaden
            såsom lån, och meningen är att äfven hädanefter förfara på samma
            sätt. Det nu ifrågavarande bolaget deremot har endast erhållit
            en million Riksdaler, hvilken summa, äfven om jag ej beräknar
            den med entreprenören öfverenskomna kostnaden utan den verkliga
            anläggningskostnaden, blott föga öfverstiger en sjundedel af dess
            hela belopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LoEYJk7w3Esa58HSuFWRNp" prev="i-CpazZ8sKtT4aGG3ygKtW97" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu" next="i-AecnutbZeawvYtR7H335Xo">
          <seg xml:id="i-BfXSqWoKxWUmNtSxyvMtmv">
            Derjemte ber jag att få fästa uppmärksamheten på en annan sak.
            Huru är det väl i sjelfva verket med den million, som för ett
            par år sedan beviljades detta bolag? Jo, det är tillsvidare endast
            en million på papperet, emedan densamma enligt 1868 års Riksdags
            beslut ej kommer att utfalla förr än banan blifvit färdigbyggd,
            afsynad och godkänd. Emellertid har bolaget måst använda en motsvarande
            summa, hvilken det nödgats genom lån anskaffa och hvarå ränta
            betalas, till följd hvarat den ifrågavarande millionen, då den
            en gång kommer att utfalla, gäller endast omkring 800.000 R:dr,
            hvilken sutama icke uppgår till ens åttondedelen af den verkliga
            anläggningskostnaden. Jag ber äfven Herrarne lägga märke till
            det af Herr Key nyss anförda argumentet, att man nemligen ej bör
            debitera Nässjö —Oskarshamns-banan för hela denna million, ty
            när 1869 års Riksdag beviljade bolaget denna summa, så skedde
            det icke uteslutande för att understödja denna bana, hvilken under
            ett så svårt finansielt år som det dåvarande sannolikt ej skulle
            hafva fått en enda skilling af statsmedel, så framt ej afsigten
            tillika varit att undan hungersnöden rädda en stor del af dessa
            och andra trakters befolkning, genom att bereda dem tillfälle
            till arbetsförtjenst vid denna jernvägsanläggning. Detta bevisas
            äfven deraf, att, när Riksdagen gaf sitt löfte om denna million,
            så fästades dervid det vilkor att bolaget under samma års lopp
            skulle utlägga en lika summa och verkställa arbete för densamma.
            Då nu bolaget uppfyllt detta vilkor, har det sålunda på visst
            sätt lemnat staten ett förskott på dessa penningar, af hvilka
            eljest en stor del af staten måst utbetalas i och för nödens lindrande.
            På grund häraf anser jag det vara ganska billigt, att ytterligare
            bidrag gifves detta bolag. Hvad särskildt angår frågan om beloppet
            af detta bidrag och om den form, hvarunder det här lemnas, så
            tror jag att motionärens yrkande är så billigt och rim-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JiaWQ9ENgRzvXo1Au7nhSc">
          Den 3 Maj. 95
        </note>
        <u xml:id="i-AecnutbZeawvYtR7H335Xo" prev="i-LoEYJk7w3Esa58HSuFWRNp" who="i-Ufknq4rc7s6czPFqkd6RXu">
          <seg xml:id="i-7Z89gC3VpXza878TT6qZur">
            ligt, att icke någon anledning finnes att deri göra någon afprutning.
            Jag hyser den förmodan, grundad på uppgifter, hvilka Jag anser
            tillförlitliga, att. om Nässjö — Oskarshamns-bolaget får det nu
            begärda låneunderstödet, bolaget skall komma i tillfälle att förränta
            detsamma näst efter sina obligationer och att staten sålunda kan
            hafva utsigt att få ränta på lånet redan då trafikinkomsterna
            uppgå till blott 2/4. procent af den effektiva anläggningskostnaden.
            Jag yrkar alltså bifall till det af Herr Sjögréen framställda
            förslaget. Men innan jag lemnar ordet ber jag att få bemöta den
            sista talarens yttrande, då han nämnde, att, om vi nu rubba redan
            ingångna vilkor, han ej visste, hvarest vi skulle komma att stadna,
            enär äfven andra bolag snart skulle komma och fordra dylika eftergifter.
            Denna farhåga skulle vara grundad och för min del skulle jag på
            det lifligaste ansluta mig till densamma, om det nemligen funnes
            den ringaste anledning att framkomma med det påståendet, att de
            nuvarande vilkoren mellan staten och detta bolag skola komma att
            brytas genom bifall till Herr Sjögréens motion. När nemligen Nässjö-—Oskarshamns-banan
            erhöll löfte om en inillion R:dr i understöd af statsmedel, så
            uppställdes från statens sida såsom det första vilkoret för detta
            understöds erhållande, att bolaget under det första året skulle
            nedlägga en million på detta arbete; det andra vilkoret var att
            bolaget ej skulle af staten utbekomma denna million förr än denna
            jernväg vore färdig och godkänd; det tredje vilkoret var att bolaget
            skulle tillställa Kongl. Maj:t fullständiga ritningar, byggnadsplaner
            och kostnadsförslag öfver arbetet. Bolaget har redan uppfyllt
            det första och tredje vilkoret och dess mening är ej att bryta
            det andra. Under sådana förhållanden och då ej något fjerde vilkor
            finnes, af t. ex. sådant innehåll, att 1871 års Riksdag ej får
            bevilja vidare anslag för detta Jernvägsföretag, så vågar jag
            försäkra, att vi ej komma att bryta något af förut ingångna vilkor,
            om vi nu lemna vårt bifall till Herr Sjögréens motion, i enlighet
            med det af honom nyss formulerade förslag till beslut 1 ämnet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RAM6LNNb89qz3753sBM9bL" type="speaker">
          Herr Statsrådet Bergström:
        </note>
        <note xml:id="i-UEs9jHGg2xjmKcELwK87W1">
          Ehuru jag icke ämnat yttra mig i denna fråga, har dock ett under
          diskussionen framstäldt yrkande föranledt mig att begära ordet.
          Först yrkade motionären bifall till det första alternativa förslaget
          i sin motion med den ändring deri, han sedermera gjort och som
          finnes åberopad i Utskottets utlåtande. Detta yrkande understöddes
          af Herr Leijer, som dock dertill gjorde ett tillägg, hvars beskaffenhet
          jag ber att få något närmare skärskåda. Såsom bekant är, har denna
          Kammare beslutat att till Kongl. Maj:ts disposition ställa ett
          belopp af 10,000,000 R:dr att uteslutande under form af försträckning
          användas till understöd åt bolag, som bildas för utförande af
          enskilda jernvägsanläggningar. Nu antog Herr Leijer att detta
          Andra Kammarens beslut äfven skulle blifva Riksdagens. Under denna
          förutsättning föreslog han, att det lånebelopp, 1,300,000 R:dr,
          som, enligt Riksdagens beslut, kunde beviljas Nässjö--Oskarshamns
          jernvägsaktiebolag, skulle icke särskildt anvisas, utan afses
          att utgå af ofvannämnda 10,000,000 R:dr. Jag tillåter mig dock
          att fästa uppmärksamheten derå, att, i händelse Riksdagen ställer
          berörda summa till Kongl. Maj:ts disposition i och för understöd
          till enskilda jernvägsanläggningar, så förutsätter ett sådant
          beslut uppenbarligen, att de
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Mc5YxMZoKGV8Cu3voPtgpe">
          96 Den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-GRuHM3zkCdjcv7EByP497t">
          enskilda banor, som skola komma i åtnjutande af detta understöd,
          mäste vara nya banor, till hvilka statsbidrag icke förut lemnats.
          Så är dock icke förhållandet med Nässjö—Oskarshamns-banan, enär
          det för anläggningen af denna jernväg bildade bolag redan fått
          löfte om understöd at 1,000,000 R:dr utan återbetalningsskyldighet.
          Om denna tolkning af Andra Kammarens förenämnda beslut är riktig
          och beslutet vinner bifall af äfven Första Kammaren, blir, enligt
          min tanke, deraf en följd, att Kongl. Maj:t kommer att finna sig
          förhindrad att till understöd för jernvägsanläggningen emellan
          Nässjö och Oskarshamn använda någon del af dessa tio millioner
          R:dr, äfven om Kongl. Maj:t eljest funne skäl till understödets
          lemnande. Af denna anledning skulle jag gerna se, att Herr Leijer
          återkallade sitt tilläggsyrkande, emedan det är egnadt att förrycka
          frågan.
        </note>
        <u xml:id="i-KHqUdtp8hy6ru6XB7dLRRe" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm">
          <seg xml:id="i-RPjF2iK3RdBnVRmmKx3Y2i">
            Hvad sjelfva frågan om ytterligare understöd till Nässjö—Oskarshamnsbanan
            beträffar, så är densamma af särdeles ömtålig och grannlaga natur
            och jag vill icke i detta afseende framställa något yrkande. Det
            bolag, som bildades för anläggande af denna jernväg, kan väl sägas
            hafva tänkt allt för högt om sin förmåga att bringa detta företag
            till ett lyckligt slut, men jag tror, att bolaget icke skulle
            hafva tänkt så högt i detta afseende, att det påbörjat utförandet
            af detta företag, såvida icke 1869 års Riksdag beviljat bolaget
            ifrågavarande anslag af en million R:dr att utgå, sedan banan
            blifvit färdigbyggd, afsynad och godkänd. Riksdagen lemnade detta
            statsbidrag på framställning af en enskild motionär och icke i
            anledning af någon Kongl. Proposition. Denna bana är således Riksdagens
            egen. Man bör i denna fråga göra skilnad mellan det svenska bolaget
            och de engelska entreprenörerne för banans byggande. Domen öfver
            de sednare vill icke jag fälla. Men hvad det svenska bolaget beträffar,
            så finnes skälig anledning att befara, att detta bolag råkat i
            stort betryck och måste afstå från att fortsätta med arbetena
            å banan, såvida icke hjelp mellankommer. Ett utkräfvande af hela
            det tecknade aktiebeloppet kan komma att medföra många menniskors
            ruin. Det finnes således många ömmande omständigheter, som man
            bör taga i öfvervägande, innan man fattar beslut i denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vac4Vg61yeALgqbhHXpKav" type="speaker">
          Herr Tenger:
        </note>
        <note xml:id="i-F4znKGVY1GyRPeLfVKVvbr">
          Då jag för min del förenar mig med Herr Sjögréen i hans nu framställda
          förslag om ytterligare understöd för jernvägsanläggningen emellan
          Nässjö och Oskarshamn, ber jag endast att få tillkännagifva, att
          jag instämmer i Herr Keijs anförande samt yrkar afslag &amp; Utskottets
          hemställan och bifall till Herr Sjögréens förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-9qPvNLr1Tc7D4LgJR98HLm" type="speaker">
          Herr Leijer:
        </note>
        <u who="i-Piwy72vNJY53yvWCV58pCX" xml:id="i-HXfWCC3LsRrgb2VbMFpzkw">
          <seg xml:id="i-BQQDZWXjbAaXHtb9rGgcxa">
            Jag ber endast att få tillkännagifva, att jag, för att tillmötesgå
            den af Herr Statsrådet och Chefen för Civil-departementet uttalade
            önskan, återtager det af mig framställda yrkande och förenar mig
            med dem, som yrka bifall till Herr Sjögréens förslag, sådant detsamma
            nu blifvit af honom formuleradt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U6Z8QVjcgGTMyaLjsHi3uk" type="speaker">
          Herr Kallstenius:
        </note>
        <u who="i-913aYXEiAr4Brs26JsKve9" xml:id="i-3MJiqBQUWBEjDvMJbLNH2y" next="i-RirL7SPbieH7mhj48heQ2d">
          <seg xml:id="i-AJBSyJ46EtMMr9fdmsvAid">
            Med godt minne om det lifliga deltagande för ifrågavarande jernvägsanläggning,
            som denna Kammare vid nästlidna års riksdag visade, och ehuru
            jag gerna skulle vilja med min röst understödja
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RirL7SPbieH7mhj48heQ2d" prev="i-3MJiqBQUWBEjDvMJbLNH2y" who="i-913aYXEiAr4Brs26JsKve9" next="i-8XuWNjfn7EMWRQQM1GmrUr">
          <seg xml:id="i-ArbjXnLskapqC7gyqab6b">
            den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NvqMFboZ1b149NmxopBgkq">
          Den 3 Maj. I7
        </note>
        <note xml:id="i-KZRpdFHXxdKdEmVGspNZRY">
          den af motionären gjorda framställning, har jag dock icke kunnat
          komma till annat slut än det, hvartill Stats-Utskottet i denna
          fråga kommit. Jag finner det likväl vara med rättvisa och billighet
          öfverensstämmande, att motiveringen till Utskottets beslut erhåller
          den lydelse, att icke det för anläggande af ifrågavarande jernväg
          bildade bolag derigenom hindras att till Kongl. Maj:t ingå med
          en underdånig framställning om erhållande af understöd för denna
          bana utaf det anslag af 10,000,000 R:dr, denna Kammare beslutat
          att ställa till Kongl. Maj:ts disposition i och för enskilda Jernbanors
          understödjande, och att Kongl. Maj:t icke betages möjligheten
          att bevilja ifrågavarande bana understöd af dessa medel. Det var
          således för att i någon mån få Utskottets motivering ändrad, som
          jag begärde ordet. Jag föreslår alltså, att motiveringen erhåller
          följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-SvP2FWD88sRu3PaUrAYPZB">
          Ehuru motionären nu framställt flera olika förslag i afseende
          på sättet för det ånyo äskade understödets beviljande, anser dock
          Utskottet, att, efter de beslut, som Andra Kammaren redan fattat
          om sättet för enskilda Jernvägars understödjande, Riksdagen numera
          icke bör direkt bevilja något understöd till sådana, med mindre
          än att den Jernväg, som är 1 fråga, är af synnerligen stor vigt
          för landets utveckling eller försvar, hvarföre Utskottet hemställer,
          att Herr Sjögréens ifrågavarande motion icke wmå af Riksdagen
          bifallas.
        </note>
        <u xml:id="i-8XuWNjfn7EMWRQQM1GmrUr" prev="i-RirL7SPbieH7mhj48heQ2d" who="i-913aYXEiAr4Brs26JsKve9" next="i-Rtvjn1TCwa5n6X5XvwZ6yt">
          <seg xml:id="i-SvQmfqEbmm4R878NQo9Dag">
            Genom en sådan motivering bör det blifva tydligt och klart, att
            Riksdagen icke vill undandraga denna bana understöd af det för
            enskilda banor i allmänhet beviljade anslag, och att Kongl. Maj:t
            deraf skall finna sig oförhindrad att lemna banan understöd från
            detta anslag. Jag tror äfven att det vore försigtigast att Kammaren
            godkände Utskottets hemställan med den af mig nu föreslagna motivering,
            ty om än denna Kammares majoritet skulle bifalla motionärens framställning
            om ett direkt understöd, så blir detta sannolikt icke båda Kamrarnes
            beslut, och då blefve frågans ställning ännu sämre för bolaget
            än förut, enär Kongl. Maj:t i följd af ett sådant Riksdagens beslut
            icke gerna skulle kunna lyssna till en framställning från bolaget
            om understöd ur förenämnda anslag. Jag tror således, att bolaget
            borde finna sig bäst belåtet med detta arrangement.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rtvjn1TCwa5n6X5XvwZ6yt" prev="i-8XuWNjfn7EMWRQQM1GmrUr" who="i-913aYXEiAr4Brs26JsKve9" next="i-Nma35zjFjGNRYJgmTJ6rkb">
          <seg xml:id="i-SJkkENWXgVHvsDiTvUGzyB">
            Hvad beträffar frågan om ytterligare understöd till denna bana,
            så skulle jag för min enskilda de! finna det särdeles hårdt, om
            all vidare hjelp vägrades detta bolag, som börjat detta stora
            företag under så föga lysande utsigter och som för byggandet af-en
            bana af 14 mils längd icke erhållit vidare understöd från statens
            sida iän löftet om ett bidrag af 1,000,000 Rdr, sedan banan blifvit
            färdigbyggd, afsynad och godkänd. Genom sistnämnda vilkor får
            bolaget icke ens detta understöd, i händelse det sättes ur stånd
            att helt och hållet fullborda banan. Då man jemför understödet
            till denna bana med de statsbidrag andra enskilda banor erhållit,
            bör man jemväl taga i betraktande, att 1869 års Riksdag beviljade
            understödet af 1,000,000 R:dr till Nässjö-—Oskarshamns-banan hufvudsakligen
            för att lindra den i provinsen då rådande nöd derigenom att tillfälle
            till arbetsförtjenst vid denna banas byggande bereddes den fattigare
            delen af befolkningen och att Riksdagen af denna anledning äfven
            fästade det vilkor vid understödets åtnjutande, att bolaget skulle
            redan under det första året bygga för 1,000,000 R:dr. Detta belopp
            kan staten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L9NDvTNh3tbfRY5E11DnGb">
          Riksd. Prot. 1571. 2 Afd. 4 Band. 7
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BBqq211QVygcMm8UzhT18W">
          98 Den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-Nma35zjFjGNRYJgmTJ6rkb" prev="i-Rtvjn1TCwa5n6X5XvwZ6yt" who="i-913aYXEiAr4Brs26JsKve9">
          <seg xml:id="i-CzkHRSyXcEj5SNR9L6P1mW">
            således icke sägas i sin helhet hafva lemnat endast för denna
            jernväg; ty hade bolaget icke ingått på förenämnda vilkor och
            just då börjat arbetena å banan i sådan utsträckning, så hade
            staten sannolikt fått utbetala flera hundratusen riksdaler till
            nödens lindrande och detta utan någon ersättning. Bolaget har
            således, enligt min tanke, mera berättigade anspråk på vidare
            understöd af staten, än andra enskilda jernvägsbolag kunna ega.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q2CTkUq8MrCpKohMS6VYKp">
          Jag hemställer alltså om bifall till Utskottets beslut med den
          af mig föreslagna motivering.
        </note>
        <note xml:id="i-qP4HNVvbcJSmipVyqijuv">
          Herr Granlund: Det kan dock icke förnekas att Nässjö —Oskarshamns
          jernvägsbolag blifvit i jemtörelse med flera andra bolag stjufmoderligt
          behandladt af staten. 1869 års Riksdag beviljade visserligen ett
          anslag utan återbetalningsskyldighet af 1,000,000 R:dr till denna
          bana, af den anledning att det då var stor nöd i Småland och i
          ändamål att förskaffa den fattigare befolkningen tillfälle till
          arbetsförtjenst. Detta vilkor uppfylldes äfven af bolaget, men
          ännu har bolaget icke erhållit något af detta anslag. Vid sistlidne
          års riksdag inkom motionären med ett förslag om att bolaget skulle
          medgifvas rättigheten att få lyfta någon del af nämnda belopp.
          Denna Kammare medgaf ock att bolaget skulle få lyfta 300,000 R:dr,
          när en fjerdedel af vägen vore färdigbyggd, samt ytterligare 300,000
          R:dr, när halfva vägen var färdig och öppnad för trafik. Men detta
          blef i Kamrarnes gemensamma omröstning afslaget. Då ifrågavarande
          bana är af 14 mils längd och den provins, banan genomlöper, kommer
          att tillföra statsbanan en ofantligt stor trafik, så hemställer
          jag om det kan vara skäl att nu afslå motionen, att mot den säkerhet
          som af Kongl. Maj:t godkännes och mot vilkor, att samma ränta
          för det begärda lånet erlägges, som det kostar staten, lemna bolaget
          det äskade och beböfliga låneunderstödet. Det understöd denna
          jernväg således af staten erhåller blir ändock mindre än de flesta
          andra enskilda jernvägsanläggningar. Jag yrkar alltså bifall till
          det af Herr Sjögréen framställda förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-JpPb2Mhn93rJdr4qGi6Hmm" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <u who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" xml:id="i-Avv35XH1XZBictMRPBCqmg" next="i-2Hxon6wyfJuGM1Mqg5yHe4">
          <seg xml:id="i-9xf7fgFKm8FAPrsKNNdVDt">
            Då jag såväl inom den afdelning af Stats- Utskottet, som först
            behandlade denna fråga, som inom sjelfva Utskottet delat de åsigter,
            som föranledt det slut, hvartill Utskottet kommit, anser jag mig
            nu böra yttra några ord till försvar för Utskottets beslut. Lika
            litet på afdelningen, som inom Utskottet, har någon nekat nyttan
            af Nässjö—Oskarshamns-banan, men man har betraktat detta företag
            såsom en afslutad affär från statens sida, och ur denna synpunkt
            har åtminstone jag icke ansett mig böra ånyo inlåta mig i betraktelser
            öfver en framställning om ytterligare understöd till denna jernvägsanläggning.
            Man hörde för icke så lång tid sedan med en viss glädje uttalas,
            att vi nu kommit från alla jernvägsstrider, sedan Kammaren beslutat
            att till Kongl. Maj:ts disposition ställa ett belopp af 10,000,000
            R:dr för att användas till understöd åt enskilda banor, genom
            hvilket beslut Kammaren förklarat sig icke vidare vilja hafva
            något att skaffa med frågor om understöd till enskilda jernvägsanläggningar.
            Nu hafva blott några få dagar förflutit och en likartad fråga
            står återigen på dagordningen. Om vi hade så godt om penningar,
            som det vid åtskilliga tillfällen ser ut att vara, så
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FhKY18PL2oLayKDwXNwQpn">
          Den 3 Maj. 99
        </note>
        <u xml:id="i-2Hxon6wyfJuGM1Mqg5yHe4" prev="i-Avv35XH1XZBictMRPBCqmg" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-5w4dEQapmM9CFLbBi3kYzX">
          <seg xml:id="i-965dkiFDTkLEMSGP5eukEU">
            vore det icke så mycket att säga om ett nytt anslag till ifrågavarande
            bana, äfven om detta anslag går löst på 1,300,000 R:dr, men nu
            måste man äfven tänka något litet på huru vi skola anskaffa alla
            de stora summor, som nu beviljas snart sagdt dagligen. Man har
            föreställt sig att, då vi beviljat 10,000,000 R:dr till understöd
            åt enskilda Jernvägsanläggningar att utgå under loppet af fem
            år, man skulle kunna hänvisa Nässjö— Öskarshamns-banan att erhålla
            bidrag ur denna summa, men att detta icke kan ske, emedan nämnda
            anslag afser endast nya banor, har Herr Statsrådet och Chefen
            för Civil-departementet redan visat. Jag tror dessutom, och inom
            Utskottet var man äfven af samma mening, att det är nödvändigt,
            att, då det nu är fråga om att efter en omfattande plan med statsmedel
            understödja enskilda Jernvägsföretag, man icke bör konstatera
            det exempel, att det icke ligger någon fara uti att kasta sig
            in i obetänksamma företag, enär man sedan kan räkna på, att staten,
            då bolaget råkat i förlägenhet, mellankommer och hjelper. Jag
            tror, att det under sådana omständigheter är klokast att hylla
            och försvara den åsigt, att de mellan de särskilda jernvägsbolagen
            och staten ingångna kontrakt måste respekteras, så att ett bolag
            icke har rätt att utöfver kontraktets innehåll göra anspråk på
            statens mellankomst. En talare på Calmar-bänken yttrade, att det
            vore nödvändigt att nu bevilja det begärda anslaget, emedan vi
            eljest lätt kunde komma i förvecklingar med utländningar. Detta
            förefaller mig särdeles besynnerligt då man vill uppfylla allt
            hvad man lofvat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5w4dEQapmM9CFLbBi3kYzX" prev="i-2Hxon6wyfJuGM1Mqg5yHe4" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-DTSxvrh4WkCHsf1wWUS2aG">
            Jag tror tvärtom, att, om vi nu skulle bevilja hvad bolaget fordrar,
            vi skulle råka i förvecklingar. Det ligger nemligen nära tillhands
            att vi genom ett sådant beslut möjligen skulle komma att inlocka
            utländska kapitalister och förmå dem att nedlägga sina penningar
            i företag inom Sverige, som måhända icke hafva de bästa utsigter
            att lyckas, men vid hvilka man dock skulle knyta den förhoppning
            att Riksdagen, om förslaget icke slår sig så väl ut, skall träda
            emellan, såsom den förut gjort. Om Riksdagen sedermera afsloge
            dylika framställningar om understöd, då skulle det möjligen kunna
            inträffa, att vi råkade i förvecklingar med utländningarne, men
            icke förr. En annan talare har sagt, att Nässjö— Oskarshamns jernvägsaktiebolag
            blifvit i jemförelse med andra enskilda bolag stjufmoderligt behandladt
            af staten. Jag kan icke ingå härpå, ty då bolaget fick det belopp
            af 1,000,000 R:dr, som 1869 års Riksdag beviljade detsamma, fick
            ju bolaget ock allt hvad det begärde och detta under en tidpunkt
            då intet annat Jernvägsbolag lyckades tillvinna sig något slags
            understöd. Jag tror således, att, då bolaget fått hvad det önskat,
            man icke kan säga att det blifvit stjufmoderligt behandladt, ty
            då man får hvad man vill, behandlas man icke stjufmoderligt. Jag
            medger, att det är högst beklagligt, att bolaget kommit i en så
            olycklig ställning, som dess nuvarande, men detta är en följd
            deraf, att bolaget gifvit sig in i ett obetänksamt företag och
            då man gör så, måste man äfven vara beredd att bära följderna.
            Af denna anledning och för att icke konstatera ett exempel för
            hvilket annat bolag som helst, så måste jag för min del yrka bifall
            till Utskottets ifrågavarande hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2f42iMWsMNsemnK2Muj8it" type="speaker">
          Herr Gumelius:
        </note>
        <u who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" xml:id="i-8xVWtsTSiN6HizxpsPczvL" next="i-7y7DeHgSpitCj3N12mW3oW">
          <seg xml:id="i-6DPtrYC9rumxdGHmEw74BT">
            Ett gammalt ordspråk säger: "sätt en Småländning på en klippa
            i hafvet, och han skall ändock föda sig,” och jag kan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HmHPNfL3y8oWbxApanvWXA">
          100 Den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-7y7DeHgSpitCj3N12mW3oW" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-8xVWtsTSiN6HizxpsPczvL" next="i-D2hqyKrtcTwxMYuDJ4zkkQ">
          <seg xml:id="i-Dy4S5kcpspWU44rScdj7DW">
            icke neka till, att Nässjö—Oskarshamns-banan är en illustration
            till detta ordstäf. Redan de gång efter annan återkommande framställningarne
            om statsunderstöd till denna jernvägsanläggning vittna om detta
            närimgsförstånd; och ehuru icke denna ihärdighet är särdeles egnad
            att göra mig benägen att lyssna till framställningarne, kan jag
            å andra sidan icke neka min aktning och sympati för denna Småländningsnatur,
            som gifver sig tillkänna i ett företag, börjadt under stora svårigheter
            och med ringa utsigt att lyckas, men hvilket dock har satt ett
            relativt stort mål för ögonen och med all makt och all ifver sträfvar
            att uppnå det högställda målet; och jag vill således efter förmåga
            biträda hvarje rimligt förslag om ytterligare understöd till ifrågavarande
            jernvägsanläggning, tör hvilken äfven denna Kammare vid sistlidne
            års riksdag visade stort deltagande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D2hqyKrtcTwxMYuDJ4zkkQ" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-7y7DeHgSpitCj3N12mW3oW" next="i-RNVmnDguecJzbVXBt2mEyg">
          <seg xml:id="i-QFyqmqzA3gtrgMy6C1U5Xy">
            I de förslag, som i detta syfte nu framkommit, kan jag dock icke
            obetingadt instämma. Jag skulle måhända hafva varit villig att
            ansluta mig till Herr Kallstenii förslag, så vida icke Herr Civilministern
            nyss afgifvit en förklaring, att sådant ej skulle leda till det
            mål, Herr Kallstenius åsyftat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RNVmnDguecJzbVXBt2mEyg" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-D2hqyKrtcTwxMYuDJ4zkkQ" next="i-7V733Doj2reUey2z8uSoUx">
          <seg xml:id="i-RpzjEhMrK2ZiANFevmqqEJ">
            Jag kan icke heller fullt instämma i Herr Sjögréens förslag,
            sådant detsamma nu framkommit, utan tror det behöfva ett tillägg
            till statens skyddande. Det är visserligen sannt, att vilkoren
            för låneunderstöd åt jernvägar af det belopp, som denna Kammare
            beslutat ställa till Kongl. Maj:ts disposition för enskilda jernbanor,
            icke ännu äro fullt bestämda, men om det skulle blifva Riksdagens
            beslut att, på sätt fere talare i denna Kammare under diskussionen
            af frågan om understöd för de enskilda jernvägarne föreslagit,
            låneunderstöden till sådana banor skola utlemnas mot 3 procent
            ränta och vissa friheter, så tror jag att en dylik förmån i afseende
            på ytterligare understöd till Nässjö — Oskarhamns-banan vore större,
            än den, hvarpå nämnda bolag skäligen kan göra anspråk. Deremot
            antager jag, att bolaget bör finna sig väl belåtet med att erhålla
            det föreslagna lånet af 1,300,000 R:dr på samma vilkor, som penningarne
            vid upplåning kosta staten sjelf, och ur statens synpunkt föreställer
            jag mig, att, om sådan säkerhet för lånets återbekommande ställes,
            som Kongl. Maj:t finner kunna godkännas, och om staten ej heller
            på räntan riskerar förlust, kan och bör staten, så att säga, gå
            1 borgen för bolaget och ej neka att vara mäklare vid detta lån,
            då staten sålunda lemnar ett godt handtag åt den, som gjort sig
            förtjent af att hjelpas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7V733Doj2reUey2z8uSoUx" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-RNVmnDguecJzbVXBt2mEyg" next="i-SHbS7JeGhUmVKVAgBZU3xa">
          <seg xml:id="i-84kRetHgpFuM6MQmWP773a">
            Den sednaste talaren yttrade, att ett beslut att gifva ifrågavarande
            bolag ytterligare understöd, skulle föranleda utländska kapitalister
            att trassla in sig i hvarjehanda osäkra företag inom Sverige.
            Jag tror icke detta, utan tror jag tvärtom, hvad nu föreliggande
            fråga beträffar, att, om staten nu icke hjelper detta bolag, detsammas
            ställning är sådan, att det nödvändigt måste på det ena eller
            andra sättet falla i händerna på utländningar, möjligen omilda
            och hänsynslösa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NKAjMe7nMvi7o9LQqz67WP">
          Således vill jag bifalla det af Herr Sjögréen nu sednast framställda
          förslag, men med följande tillägg:
        </note>
        <note xml:id="i-RrkgQMNASSi8BN58ihUfuK">
          «dock att räntan då detta lån ej sättes lägre, än hvad staten
          sjelf vid upplåning af permingar betalar i ränta och omkostnader
          vid den tid, då lånet utlemnas." Och anhåller jag om proposition
          å detta yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-5eVK2nY8UTvrSh5e3urRyH">
          Herr Hörnfelt: En talares yttrande, att Riksdagen omildt be-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WRcqn35P7qwLgPc4bhj1af">
          Den 3 Maj. 101
        </note>
        <u xml:id="i-SHbS7JeGhUmVKVAgBZU3xa" who="i-Tb3QUhGvYi4j7F3VwMLWH7" prev="i-7V733Doj2reUey2z8uSoUx">
          <seg xml:id="i-HDcovmGMDDmBxdZzs5dda1">
            handlat Nässjö—Oskarshamns-bolaget, kan Jag icke finna berättigadt,
            ty, såsom flere talare redan förut erinrat, blef anslaget på en
            million beviljadt endast på grund af enskild motionärs begäran
            derom. Det har visserligen blifvit sagdt, att det skedde till
            afhjelpande af nöden i Småland och för att förskaffa folket arbetsförtjenst,
            hvilket jag icke heller vill förneka, men lika säkert är, att,
            om någon vid det tillfället hade gjort framställning om att detta
            bolag skulle fått en fjerdedel af beräknade anläggningskostnaden,
            så skulle Riksdagen icke hafva beviljat det. Således tror jag
            att man, för att icke frångå en föregående Riksdags beslut och
            för att icke alltför mycket intrassla Jernvägsfrågorna, bör hålla
            sig vid Utskottets hemställan om afslag &amp;å Herr Sjögréens motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8kSbJXfffUsbuypyQwRj9M" type="speaker">
          Herr Gunnarson:
        </note>
        <u who="i-88MYG9139RJrdTz4uBEUfz" xml:id="i-2oAcHpJA6S4R1NrdTcVJdn">
          <seg xml:id="i-2rBccVrkcAyVgmKKFTU5yp">
            Jag har begärt ordet för att anhålla om afslag på Utskottets
            hemställan och bifall till Herr Sjögréens motion; och är ifrågavarande
            bana, såsom jag hörde nyss en talare säga, en Riksdagens egen,
            så hoppas jag ock att Riksdagen skall omhulda den och tillse att
            den får åtminstone lika stora fördelar som en annan bana, äfven
            om denna skulle bära det kanske något finare namnet af regeringens
            bana.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CBnQtRbcPCc1zLEmSZRFHB" type="speaker">
          Herr Hierta:
        </note>
        <u who="i-ApHmSnfxK7X5tAzqwJM3Ve" xml:id="i-9axkRSj7fGzSR45HZKD5Eh">
          <seg xml:id="i-KRus6j3y6X7khnvTwLZKuv">
            Det lärer icke kunna förnekas att detta är en ganska allvarsam
            fråga, såsom Utskottet också ganska riktigt framhåller, och för
            min del anser jag det vara rätt betänkligt, om Riksdagen nu skulle
            bevilja det af motionären begärda lån, äfven om dervid tästades
            de at Herr Gumelus föreslagna vilkor; men å andra sidan kan man
            ej heller dölja för sig hvad som troligen skulle komma att hända
            i framtiden, om bolaget blefve oförmöget att fortsätta den påbörjade
            jernvägsbyggnaden. Denna komme då att i halffärdigt skick förfalla,
            och så finge Riksdagen frågan om understöd eller lån tillbaka,
            fastän under en annan form. Men då komme utan tvifvel misskundsamheten
            att göra sig gällande, synnerligen om, såsom här af flere talare
            och bland andra äfven af Herr Civilministern blifvit sagdt, ganska
            många enskildes ruin skulle blifva följden af företagets afstadnande.
            Således synes det mig under dessa förhållanden icke vara någon
            särdeles farlig afvikelse från den princip, som Riksdagen vid
            öfverlemnandet till Kongl. Maj:t af de tio millionerna för enskilda
            Jernvägsbolags understödjande uttalat, om man här formulerade
            sitt beslut på ett sådant sätt, att Kongl. Maj:t sattes i tillfälle
            att af nämnde tio millioner bevilja Nässjö— Oskarshamns-bolaget
            ett lån i öfverensstämmelse med Herr Sjögréens nu ifrågavarande
            begäran, och detta så mycket mindre om banan verkligen är sådan,
            som Herr A. Rundbäck skildrade den uti sitt talangfulla anförande,
            och om hans förhoppning är grundad att densamma, genom den näring
            eller tillökning i trafik som den skulle tillskynda statens banor,
            komme att lemna tillräcklig ersättning för understödet. Herr Civilministern
            har emellertid redan utredt, att under närvarande förhållanden
            Kongl. Maj:t icke kan på sådant sätt använda medlen, och jag tror
            icke heller att Herr Kallstenii förslag är tillräckligt för att
            lemna en sådan tillåtelse åt Kongl. Maj:t, men jag hemställer
            huruvida icke betänkandet kunde återremitteras för att Utskottet
            måtte försöka formulera ett sådant beslut, hvarigenom Riksdagen
            öfverlemnade den af mig antydda rättigheten åt Kongl. Maj:t, dervid
            tillika öfverlem
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QhiCCCVu5krR8TAtdnFZn8">
          102 Den 3 Mej.
        </note>
        <note xml:id="i-HP6B7hinwMcE5o5z48wX8K">
          nande åt Kongl. Maj:t att bestämma vilkoren för understödets
          beviljande. En sådan återremiss tror jag kunna lemnas utan all
          utskrifning af protokollen och hinna besvaras inom ett par dagar.
        </note>
        <note xml:id="i-8Hsb48DcTgxEf11pvAJq6o" type="speaker">
          Herr Kolmodin:
        </note>
        <u who="i-4AoviZAYm1bh8P6DGhtEpF" xml:id="i-DGa8rmwCigbx5r1eDuix8q" next="i-PwB1joNkdRzPnz3UAdJEtV">
          <seg xml:id="i-BJkiRWtS2SpRgLWcGmuUKp">
            Det har i dag, liksom förra gången då denna fråga var före, icke
            saknats ganska skarpa tillmälen mot det stackars bolaget. Det
            har, säger man, kastat sig in i en lättsinnig affär, med hvilken
            det icke kunde gå i land. Jag ber att få påminna om ett förhållande,
            som jag anser förtjena att något litet behjertas, det nemligen
            att när fråga först väcktes om understödjande af detta bolag,
            så var det med särskild hänsyn till den då i Småland herrskande
            nöden, hvilken kräfde ett ganska betydligt direkt undsättningsbelopp
            från statens sida, som man, tillika erkännande banans vigt i och
            för sig, beviljade det då äskade anslaget. Man trodde, att det
            direkta understödet skulle kunna minskas, när man för ett stort
            arbetsföretag inom provinsen beviljade ett så betydligt belopp
            som en million. Om man äfven numera kan vid lugnare besinning
            och efter vunneu erfarenhet säga, att bolaget handlade oklokt,
            när det utan tillräckliga resurser inlät sig på företaget, så
            skedde dock detta under förhållanden, som, man måste medgifva
            det, icke lemnade rådrum att betänka alla följderna. En Norrlandsrepresentant
            har nyss sagt, att, om detta bolag i stället hade begärt understöd
            med en fjerdedei af anläggningskostnaden, en sådan anhållan skulle
            af 1869 års Riksdag hafva blifvit afslagen, och hela det nuvarande
            trasslet sålunda förebygdt. Jag vet icke hvilket stöd han har
            för denna förmodan; men deremot vet jag, att just nämnda Riksdag
            uttalade den grundsatsen, att enskilda jernvägsanläggningar borde
            från statens sida understödjas med en fjerdedel af anläggningskostnaden.
            Det synes derföre vara vida mer skäl att antaga, det en sådan
            begäran då skulle hafva bifallits. Emellertid står nu saken så,
            alt, om detta bolag lemnas utan hjelp i sin nuvarande ställning,
            det efter all sannolikhet måste afbryta sitt arbete, lemnande
            oss några stumpar jernväg, spridda här och der i trakten mellan
            Nässjö och Oskarshamn. Vår million är då visserligen bevarad,
            men huru mycken enskild förmögenhet, som med detsamma blifvit
            förspilld. kan nu icke beräknas. Derföre kan det icke vara med
            god hushållning öfverensstämmande, att låta detta företag hjelplöst
            tillintetgöras. Herr Civilministern har sagt. att denna jernväg
            är Riksdagens egen, och, mine Herrar! vi torde, om vi rätt betänka
            saken, skäligen böra på våra egna skuldror lägga en del af ansvaret
            för det, som skett. Om bolaget ej förmådde kalkulera, så borde
            Riksdagen, som disponerar så stora krafter i den vägen, kunnat
            det. Var det måhända icke ett fel å vår sida, att handlöst utkasta
            en uppmuntran till ett företag, utan att på minsta vis göra oss
            reda för dess utförbarhet. Jag hyste på den tiden mina betänkligheter,
            men, såsom sagdt, det var hungersnöd och missväxt, som drefvo
            till ett från bolagets sida förhastadt förslag och till ett från
            Riksdagens sida möjligen icke mindre förhastadt bifall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PwB1joNkdRzPnz3UAdJEtV" prev="i-DGa8rmwCigbx5r1eDuix8q" who="i-4AoviZAYm1bh8P6DGhtEpF" next="i-TD9kPWomTNhBUYdAZvvFv3">
          <seg xml:id="i-7ERfVgQ4JTgoNmsDmNF63D">
            Ehuru nu här så många olika meningar blifvit uttalade, tror jag
            likväl att saken i verkligheten är så enkel, att man på ett par
            timmar skall kunna föra den till rätta inom Utskottet, om man
            icke fortfarande ställer sig endast på den absoluta rättens och
            den oböjliga statsmanna-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7ewvnngDWKcE3EwSWLweaz">
          Den 3 Maj. 103
        </note>
        <u xml:id="i-TD9kPWomTNhBUYdAZvvFv3" prev="i-PwB1joNkdRzPnz3UAdJEtV" who="i-4AoviZAYm1bh8P6DGhtEpF">
          <seg xml:id="i-EdYq43mq4y6LPu3hwn6WnN">
            vishetens ståndpunkt. Jag förenar mig derföre med Herr Hierta
            uti yrkandet om återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SRq2hmEfYRNmZPuxzKaQ7n" type="speaker">
          Grefve Posse:
        </note>
        <u who="i-6ETHRvdQXy7JyB6UH2jtzU" xml:id="i-3ogqVXrh2HT99WUT5NQssf">
          <seg xml:id="i-6MDv8HjGyr9VghZB8YYxHw">
            För att åtminstone för egen del stå klar i denna trassliga fråga
            ber jag helt kort få förklara, att jag med min röst kommer att
            understödja Utskottets förslag. Den af några talare ifrågasatta
            återremissen kan jag icke finna föranledande till annat resultat,
            än att Utskottet möjligen blir i tillfälle att i sitt nya betänkande
            framställa ännu flera skäl för afstyrkande än som hittills blifvit
            åberopade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JBMRq4emKNae6xye9DHvg2" type="speaker">
          Herr Asker:
        </note>
        <u who="i-A6HKJELS9dEVb676FNQ5tp" xml:id="i-UQuCQvs6PErqpnZVLUNJvQ" next="i-2o6Pbn1MBGVmHLRqN9tyVT">
          <seg xml:id="i-6g3hSnVQSsEEAHzgg6a1P2">
            För min del kan jag icke neka att Utskottets utlåtande på mig
            gjort ett nedslående intryck. Utskottet hade icke bort förbise
            att det är en ofantlig skilnad, om staten anvisar ett anslag till
            en Jjernvägsbyggnad, eller om den beviljar ett lån. Hade staten
            beviljat ett lån till detta bolag, och bolaget sedan brustit i
            fullgörande af åtagna förbindelser, så hade det varit lätt att
            säga det bolaget fått skylla sig sjelft. men när staten gaf ett
            direkt anslag, så tog den, enligt mitt omdöme, på hand att företaget
            på ett eller annat sätt skulle bringas till utförande. Jag vill
            icke säga att uti detta förhållande ligger något för staten bindande
            i juridiskt hänseende, men dock synes mig deruti ligga en moralisk
            förbindelse att hålla företaget uppe. Och vidare vill jag fråga:
            är det då ingen fördel för staten att bevilja medel till denna
            banas fortsättande? Ansluter den sig icke till stambanorna och
            bör den icke för dessa medföra en ökad trafik med deraf följande
            ökad behållning?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2o6Pbn1MBGVmHLRqN9tyVT" prev="i-UQuCQvs6PErqpnZVLUNJvQ" who="i-A6HKJELS9dEVb676FNQ5tp">
          <seg xml:id="i-P5THwvyE5iAgJvynFYgteU">
            Jag vill icke att Riksdagen här skall fatta beslut i öfverensstämmelse
            med motionärens begäran, men jag skulle vilja att Kammaren beslutade
            så, att bolaget icke afskures möjligheten att åtnjuta samma pröfningsrätt
            för sin underdåniga framställning om understöd, som andra dylika
            bolag genom Riksdagens beslut kunna sig förvärfva. Såvida Riksdagen
            frångått sin förra åsigt och beslutar att icke vidare lemna anslag
            till enskilda jernvägsföretag, utan i stället understödja dem
            med lån, så synes mig att detta bolag icke heller bör beröfvas
            sin rätt att till Kongl. Maj:t göra en framställning, som möjligen
            kan leda derhän, att bolaget blir i tillfälle att fullborda sin
            jernväg. Huru många skäl som än, enligt en föregående talares
            antydan, kunna finnas förvarade i Stats-Utskottets arkiv, så kan
            jag åtminstone icke finna dem, som i utlåtandet äro angifna, vara
            af den beskaffenhet, att de kunna motivera det efter mitt omdöme
            hårda slut, hvartill Utskottet kommit. Jag vågar äfven påstå,
            att det icke skulle vara med försigtighet och statsklokhet öfverensstämmande
            att gilla Utskottets hemställan, utan önskar jag att Kammaren
            beslutar, det bolaget åtminstone måtte få behålla rättigheten
            att förebringa sådana skäl och omständigheter, som kunna föranleda
            Kongl. Maj:t att bevilja detta bolag samma förmåner, som åt andra
            dylika kunna medgifvas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8YPnHu6XRYTuhintYptRyK">
          Öfverläggningen förklarades slutad. Derunder hade yrkats först
          och främst bifall till Utskottets hemställan i oförändradt skick;
          vidare bifall till samma hemställan, men med den förändring i
          motiveringen, som Herr Kallstenius föreslagit; dernäst afslag
          &amp; Utskottets hemställan samt antagande i stället af det förslag
          Herr Sjögréen framställt; ytterligare afslag å Utskottets
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9yuZJHpju3uxi3WXz53Ere">
          104 Den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-9fEDQUAqJiFya6oQwFcZSU">
          hemställan samt antagande af Herr Gumeelii förslag, och slutligen
          frågans återförvisande till Utskottet. Sedan de olika meningarne
          sålunda blifvit upptagna, begärde
        </note>
        <note xml:id="i-9Y9otgAz9agA6ZVcTtsnU7" type="speaker">
          Herr Sjögréen ordet och yttrade:
        </note>
        <u who="i-XMH1uy2UiPxnFUVo56mQbp" xml:id="i-P6X9wFWbTgyq4sEg71xKb8" next="i-QmpK6Ee6UtLJMjuhtYPuKp">
          <seg xml:id="i-R748t3oDVgtpb1bhPX7iGY">
            Då Herr Gumeelius gjort det tillägg till den af mig framställda
            begäran, att såsom vilkor skulle bestämmas, det bolaget erlade
            samma ränta å lånet som staten sjelf får vidkännas å sin sida,
            så ber jag endast att få med honom förena mig om detta tillägg.
            :
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YLxM25BudVqVvsH9X43fsp">
          Härefter framställdes propositioner å de återstående yrkandena
          och då ja förklarades öfvervägande för bifall till Utskottets
          hemställan, begärdes votering. Herr Talmannen ansåg de afgifna
          svaren föranleda till antagande af återförvisning såsom kontraproposition,
          men då jemväl härom votering äskades blef, efter fattadt beslut,
          att Herr Gumeelii förslag skulle uppställas såsom nej-proposition
          i voteringen om kontraproposition, först röstadt öfver följande
          voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-8d4H2Cw98W2nz7ERbbUTN2">
          Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen öfver Stats-Utskottets
          utlåtande N:o 62 antager deras yrkande som äskat återremiss,
        </note>
        <note xml:id="i-YTQZfnbEK6ZHeHvX4XCPXy">
          röstar ja; Den det ej vill, röstar nej;
        </note>
        <note xml:id="i-NFULWzoUM8pZfPzNM7zuCn">
          Vinner nej, har till kontraproposition antagits yrkandet derom,
          att Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan, måtte besluta,
          det Riksdagen skall åt Nässjö— Oscarshamns jernvägsbolag bevilja
          ett lån &amp; 1.300,000 R:dr mot den säkerhet och de vilkor i öfrigt
          Kongl. Maj:t kan finna godt bestämma; dock att räntan å detta
          lån ej sättes lägre än hvad staten sjelf vid upplåning af penningar
          betalar i ränta och omkostnader vid den tid då lånet utlemnas.
        </note>
        <note xml:id="i-AJHTy5ZaLnMHry5p2aYzCy">
          Denna omröstning utföll med 63 ja mot 112 nej, i följd hvaraf
          propositionen för hufvudvoteringen erhöll följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-Xb7h1dgMVqE9XbB2TRaASE">
          Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemställt i dess utlåtande
          N:o 62,
        </note>
        <note xml:id="i-2nHGv8Jk5Uxnq5q7Vtv4bj">
          röstar ja; Den det ej vill, röstar nej;
        </note>
        <note xml:id="i-FPrML9Be48graqputGNvvp">
          Vinner nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
          beslutit, att Riksdagen skall bevilja Nässjö— Oscarshamns jernvägsbolag
          ett lån &amp; 1,300,000 R:dr mot den säkerhet och de vilkori öfrigt
          Kongl. Maj:t kan finna godt bestämma, dock att räntan å detta
          lån ej sättes lägre, än hvad staten sjelf vid upplåning af penningar
          betalar i ränta och omkostnader vid den tid, då lånet utlemnas.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6Z2bYoNTBF1WH7fbhCFFVx">
          Den 3 Maj. 105
        </note>
        <note xml:id="i-5CYgBiUcZRLJtrxoYCMBEm">
          Denna sednare votering visade 68 ja mot 104 nej, och hade Kamma-
        </note>
        <u xml:id="i-QmpK6Ee6UtLJMjuhtYPuKp" who="i-XMH1uy2UiPxnFUVo56mQbp" prev="i-P6X9wFWbTgyq4sEg71xKb8">
          <seg xml:id="i-PuP3GyyafcSdi5PX2SjkaJ">
            ren alltså fattat sitt beslut i öfverensstämmelse med nej-propositionens
            innehåll.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DN2Cz5Ap7gRkq53PbQCwdd">
          g 12.
        </note>
        <note xml:id="i-Juu6KRJhQMGXGriHpexPM3">
          Föredrogs och lades till handlingarne Särskilda Utskottets utlåtande
          N:o 2, i anledning af erhållna återremisser i åtskilliga delar
          af Utskottets i utlåtandet N:o 1 framställda förslag till lag
          angående den allmänna värnepligten.
        </note>
        <note xml:id="i-WD6a8EaS9tfPEw8J8ufPLQ">
          g 13.
        </note>
        <note xml:id="i-T5KFQCeVEe4D6ARobc49QD">
          Herr Talmannen delgaf Kammaren innehållet af ett för Herr J.
          G. Brolin utfärdadt läkarebetyg, hvarigenom styrktes, att nämnde
          ledamot vore för närvarande af sjukdom hindrad att deltaga i Riksdagens
          förhandlingar.
        </note>
        <note xml:id="i-H17nmtGZkUx8gH1uy7E4tD">
          &amp; 14.
        </note>
        <note xml:id="i-NWKtZ9gFUq3eqw6JJgaqdX">
          Föredrogs och godkändes Lag-Utskottets förslag till Riksdagens
          underdåniga skrifvelse N:o 20, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga
          proposition om antagande af en författning rörande Lapparnei de
          förenade konungarikena Sverige och Norge.
        </note>
        <note xml:id="i-KZrvn6wjcE5NkYkGgQtrxS">
          LP a It
        </note>
        <note xml:id="i-LnzknhuEgc7hqsWkuoDRD9">
          Till bordläggning anmäldes: Stats-Utskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-EW5H5KjBQ3zQhTEYz2qwwX">
          N:o 69, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          medgifvande att ett till vägförbättringsarbete i Christianstads
          län beviljadt statsbidrag måtte få utgå, ehuru intressenterne
          i arbetsföretaget genom underlåtenhet att i rätt tid börja arbetet
          förverkat statsbidraget;
        </note>
        <note xml:id="i-Npi7gE4KGnYv82yni64nL5">
          N:o 70, i anledning af väckt motion i afseende på uppvärmningsoch
          luftvexlingsanstalterna i Första Kammarens sessionsrum ;
        </note>
        <note xml:id="i-EmSwh1gnfwvaQoQr7EuL7q">
          N:o 71; i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition, i fråga
          om försäljning af ett postverket tillhörigt kolmagasin i staden
          Ystad; och
        </note>
        <note xml:id="i-FfuVpafxtAPNqskmM2viA4">
          N:o 72, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition, angående
          upplåtande till Skede socken af en jordrymd från länsmansbostället
          ett halft mantal Ekekull Lillegården N:o 3 till skolhusplan och
          planteringsland för en folkskola;
        </note>
        <note xml:id="i-P6hduTPgtV15xp4cfN2R2e">
          Lag-Utskottets utlåtande och betänkande:
        </note>
        <note xml:id="i-QYWwUpYDkj4o3NZeBBoXeH">
          N:o 24, i anledning af Justitie-ombudsmannens framställning,
          angående stadseller häradshäktenas förseende ej mindre med nödig
          vedbrand och sängkläder, än äfven med gångkläder för fångar, som
          sakna egen användbar beklädnad; och
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1871--ak--0503/prot_1871__ak__0503-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5ccLCEVJwQorN1BdWTQzCg">
          106 Den 5 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-B7t1XXTxLZr9XLqjxHZkbm">
          N:o 25, i anledning af Lag-Utskottets utlåtande N:o 19, rörande
          Kongl. Maj:ts nådiga proposition om antagande af en förordning
          angående sparbanker.
        </note>
        <note xml:id="i-2JJ3yACGUkGCwunt8qNw53">
          Kammaren beslöt, att dessa ärenden skulle sättas främst till
          föredragning i nästa sammanträde.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-XBdxm2pZqt2VKh9F56kYKE">
          § 16.
        </note>
        <note xml:id="i-UVET4E5vtM6ArxmDTvLLmS">
          Justerades protokollsutdrag angående de under $$:ne 2 och 4 här
          ofvan antecknade beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-8BBzsPbMNhBwbYXaKMqwqv">
          Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 1 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-P2GcMmy1aK1jnwKgv3DkcW">
          In fidem H. Husberg,
        </note>
        <note xml:id="i-NcfgrinTjVaB8v7EKmac44" type="date">
          Fredagen den 5 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-VQcNZnMa4g6vuDXzxyqGKb">
          Kl. 10 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-XQGDr2gPFVPwgqaeGcjJRo">
          &amp; 1.
        </note>
        <note xml:id="i-PBdpy9ty2Wdm5WUrmijy8E">
          Justerades protokollet för den 27 April äfvensom de protokollsutdrag
          för den 3 Maj, hvilka icke förut blifvit till justering upplästa.
        </note>
        <note xml:id="i-HgVyn9mq4dHdBTitVCLEZZ">
          g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-ERJbirvEF6efXnWY1Kajf3">
          Föredrogos, men blefvo för andra gången bordlagda Stats-Utskottets
          utlåtanden N:is 69—72 samt Lag-Utskottets utlåtande N:o 24 och
          memorial N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-Ebboytu9Drz9Q3H7TmMY9M">
          g 3.
        </note>
        <note xml:id="i-HPRSFaPxCgijL1H9iZcPQ9">
          Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets memorial N:o 63, om anvisande
          af de i Regeringsformens 63 $8 föreskrifna kreditivsummor.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-K5XALkGAJVtUNnr4LqMJeK">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-M3F1SmLb6FzouzxJpisR8k">
          Till slutligt afgörande företogs Stats-Utskottets utlåtande N:o
          64, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition till Riksdagen,
          angående
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
