<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1978</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1978</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-197879--125</head>
          <docDate when="1979-04-17">1979-04-17</docDate>
          <docDate when="1979-04-18">1979-04-18</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-4qMrZQMfAczfJG554oiEqn">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M5ccmHMdX1EDjcFSJHPtAT">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-ytcNR5fpCrXB6vBtvTtEV">
            1978/79:125-126 17-18 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-MoK4xWi1gfUQNVuiwnJvo7">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Y96aPQRFG9qedCnMgEUkth">
            Tisdagen den 17 april
          </note>
          <note xml:id="i-WzoryxjThP5UWmZangJBS1">
            Meddelande om veckans sammanträden .......ssssssrrsserra 3 Svar
            på frågor: 1978/79:425 av Jörn Svensson (vpk) om åtgärder för
            att bekämpa
          </note>
          <note xml:id="i-V91Kw7axE4hWjGxmEdqJ9s">
            FOKNON på SÖRRRNNE 55 sas na vart rn ie bee RSS IKE 3 1978/79:461
            av Gunnar Olsson (s) om information rörande nytt
          </note>
          <note xml:id="i-CapXEmSzXnewG3pgSqX2Xp">
            lövskopgybekänmpringspropltt.-s a: sssceswis a tare RR RN 8 1978/79:462
            av Grethe Lundblad (s) om förvaringen av giftiga
          </note>
          <note xml:id="i-Ut4bKuaQba98EUAKPBFYcx">
            kemiska bekämpningsmedel. ..sssseeresseresrsrerrrr rr rar 1 1978/79:468
            av Carl Lidbom (s) om statsråds medverkan vid
          </note>
          <note xml:id="i-J9NY3ivgaJSYHYiGwv8zgE">
            invigning fv BV SjöÖRSRKRIDG baser ennen ser RARE 14 1978/79:476
            av Ingegerd Troedsson (m) om husläkarreformen . . 18 1978/79:432
            av Lennart Pettersson (s) om budgetanslagen till
          </note>
          <note xml:id="i-H99caVTBVTcPKt3QAJVxdG">
            HNSRDINN. sr körtoskoen SN FR Ses ö VAS KR SESR SER ARSA 20 1978/79:466
            av Ylva Annerstedt (fp) om rätten till utbildningsbi-
          </note>
          <note xml:id="i-9yBSMQQKP85EFydjc8EtGP">
            CR VI KENORINNR da sa nrn ns bes BRA NANA MASS 24
          </note>
          <note xml:id="i-A59brv28mnfu7t9uphrbjo">
            Anmälan av interpellationer: 1978/79:172 av Carl-Wilhelm Lothigius
            (m) om en överenskom-
          </note>
          <note xml:id="i-NESe1fHwSE7KHNJ3nwEaoN">
            melse mellan Östersjöstaterna om åtgärder mot oljekatastrofer
            29 1978/79:173 av Carl-Henrik Hermansson (vpk) om beredskapen
            MIO OLJAN ON 23 va 5 seen ön sak bNE Ne GG AN RR KN ENSE 29
          </note>
          <note xml:id="i-4RHxnxWHojEnaWZYPECSwx">
            Meddelande om frågor: 1978/79:491 av Mats Hellström (s) om åtgärder
            med anledning av
          </note>
          <note xml:id="i-B12vM2CoPfyYVqbmtMuHc2">
            NRA RTR SN ve ve ekskon VEN AoA KR BR ERS RR RN KRA ESRANNS 31
            1978/79:492 av Per Unckel (m) om kostnaderna för anskaffning av
          </note>
          <note xml:id="i-BYdCyta8L37xyxu3NtdTgW">
            tt Myt MIT ORDNING 23 va 350 es KR rE NE RK ENN AR 31 1978/79:493
            av Gunnar Richardson (fp) om de centrala proven i
          </note>
          <note xml:id="i-HEmCD5we3hsRzoxncmDZva">
            KYTRRRIOSROIE 15 saa re 6 sjö öd ör HAR NG MR RAR Ub 32 1978/79:494
            av Gunnel Jonäng (c) om arbetssituationen vid SJ:s
          </note>
          <note xml:id="i-TphDFGiS3N8pzRLuA6rhPT">
            VORE I ANS fö snena Ens kon se Ear HR RE RAR brak a SAN 32
          </note>
          <note xml:id="i-AifKZwWccF56kmcekwXGdq">
            1 Riksdagens protokoll 19781/79:125-126
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MgHQB9ey6dBc958PaWygPw">
            1978/79 125-126
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8nGmvFofvXx3oGhkWUw86E">
            Onsdagen den 18 april
          </note>
          <note xml:id="i-E8fgRacXUr3yjg1ALLVkU7">
            Meddelande om interpellationssvar. ............ssseossessser
            PERKINS I ING cs 6 ne en SRK 0 od AG NRA SI RSKR SA BS kh NASA
            Mö: OCh UNGOOTBGRUDOR &gt; = ä4 re oso rören s RR RESANS SR MN Sr
            UI ORINT ova oa ler pos enn vaser bg REN Ner SV ERERE VR ROR DONOIAR
            OD = 2 rör ne sia bon RNA SNES NERE SEs ORR Översyn av det sociala
            trygghetssystemet .................s-+ Lokaloch utrustningsplaneringen
            vid statliga högskoleenheter . Hälsooch miljöfarliga Varor MM.
            MM. sisssssssssssrr er rrr rerna Anmälan av interpellation 1978/79:174
            av Anders Dahlgren (c) om obligatorisk säkerhetsbe- SINN BV FIND
            LG dana bor mA SERNER nor KK NNE NIKE Meddelande om fråga 1978/79:495
            av Filip Johansson (c) om verksamheten vid board- BR FEN TAAE
            AER NEN PNE ASSA VS SERNER
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WEaHryfD7LFRBdZm2jCR4E">
            Samtliga avgjorda ärenden Onsdagen den 18 april
          </note>
          <note xml:id="i-B4aiWoFP1G235KY51U6YuK">
            Socialutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-GAiCnYdAuxx61oK8YXcbgR">
            19076/79:-28 OM BIrsOrRg I Ms ad ess sc bagondle kv bälj vr 1978/79:31
            om utredning av barnoch ungdomsfrågor m. m.... 1978/79:32 om viss
            ändring i barnavårdslagen ............---+
          </note>
          <note xml:id="i-2iPsoCxPaN7kMq69rG318M">
            Konstitutionsutskottets betänkande 1978/79:29 om riksdagens arbetsformer
            ..........sssesssseera
          </note>
          <note xml:id="i-D9Xb5vL4yEDSajbpJEH6f5">
            Socialförsäkringsutskottets betänkanden 1978/79:18 om vissa sjukpenningfrågOr
            ...........s-sssrsesrs 1978/79:19 om översyn av det sociala trygghetssystemet
            .......
          </note>
          <note xml:id="i-8E2ePmLyGVo8LMTq1ZnRJ7">
            Utbildningsutskottets betänkande 1978/79:29 om lokaloch utrustningsplaneringen
            vid statliga HUDIK SRINNN 735-255 eve 6 ra Nr RENEE RENAR
          </note>
          <note xml:id="i-34mFrTxK6zzcA7dVhCKEPR">
            Jordbruksutskottets betänkanden 1078779:22 OM DIVAIOOP RE EA,
            srcernostrgrör res Kr RERRNSER 1978/79:23 om hälsooch miljöfarliga
            varor Mm. Mm. ........ssss
          </note>
          <note xml:id="i-WcDGMzKeBwXmBgRYVk3SAd">
            33 35 91 95 115 124 137 141
          </note>
          <note xml:id="i-EqotJWTcsHnDwPDCPfzXfE">
            157
          </note>
          <note xml:id="i-5X5EGYmLortQ1xpfUjSKfz">
            158
          </note>
          <note xml:id="i-Pde2htH8uN6ShryWwruHa8">
            35 91 25
          </note>
          <note xml:id="i-VGXxmi2vo7o2AmYfstRbrd">
            9
          </note>
          <note xml:id="i-DeG4Lj5TJCmRCoUD2UPyEy">
            115 124
          </note>
          <note xml:id="i-E7VXac5p8RTJHUugc8QXXK">
            137
          </note>
          <note xml:id="i-Wh1W4TFazb7YoRvURUB4GJ">
            141 141
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G9BefBbTLd3Qk6GeyAemDH">
            1978/79:125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-x95xQArCxd6k6YrvnrVtE">
            Tisdagen den 17 april KI. 15.00
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-N63uwrpnZJkFVbqDwaAYXf">
          <note xml:id="i-BEazns312iTuMmkmr8vnWi">
            § 1 Justerades protokollen för den 30 mars samt för den 2 och
            3 april.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-X4wfRmc99X97w6kthPxxGs">
          <note xml:id="i-RP8TtcinedHmg1nrmu1Ta">
            § 2 Meddelande om veckans sammanträden
          </note>
          <note xml:id="i-FFp51pcY2SaXXBZRdYe3yg" type="speaker">
            TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-B5vygSx1Z8WtZk6KXfqByk" next="i-QHRYUCY4xdj3sGsmX8yGEM" who="Q1606431">
            <seg xml:id="i-VovSBKvYMCLEJJjfQKMPbh">
              Med ändring av tidigare planer kommer justitieutskottets två
              betänkanden om rättshjälpen m. m. att behandlas vid sammanträdet
              torsdagen den 19 april.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QHRYUCY4xdj3sGsmX8yGEM" prev="i-B5vygSx1Z8WtZk6KXfqByk" who="Q1606431">
            <seg xml:id="i-BhCexL5qRRMyyCVHjTaoUR">
              De ärenden, som föreligger till behandling i kammaren under denna
              vecka, kommer enligt från utskotten nu inhämtade uppgifter inte
              att föranleda så långa debatter att det blir nödvändigt att anordna
              arbetsplenum på fi dag, den 20 april. Sammanträdet nämnda dag
              blir därför ett bordläggningsplögam och tar sin början kl. 15.00.
              c
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-U1Gii9sKnXR3bfQyeK1kYr">
          <note xml:id="i-JSFQvgd2EVa59yYBq7mtY9">
            § 3 Om åtgärder för att bekämpa jakten på grönlandssäl
          </note>
          <note xml:id="i-UJ6hez3R9HGTBEmTxSKJ7B" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND erhöll ordet för att besvara Jörn
            Svenssons (vpk) den 13 mars anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-9Wf3PfaD4s4oo8XP8RC8jM">
            425, till utrikesministern, och anförde:
          </note>
          <u xml:id="i-4U5Njh31EYsutqZjAFwYoH" next="i-44y8LqWCxXQL4aENAi1iEo" who="Q5713444">
            <seg xml:id="i-RZHYAs3ooXvt93wWR4i1ZD">
              Herr talman! Jörn Svensson har frågat utrikesministern vad regeringen
              har gjort och vad den ämnar göra för att bekämpa jakten på grönlandssäl.
              Frågan har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-44y8LqWCxXQL4aENAi1iEo" prev="i-4U5Njh31EYsutqZjAFwYoH" who="Q5713444" next="i-Th9fQNqSeSeUNVVZUTDWfo">
            <seg xml:id="i-TsEvdv7B7xv79kLL2vdaqZ">
              Jag förstår väl de motiv som legat till grund för den framställda
              frågan och den olust som många människor känner inför detta dödande
              av däggdjur i stor skala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Th9fQNqSeSeUNVVZUTDWfo" prev="i-44y8LqWCxXQL4aENAi1iEo" who="Q5713444" next="i-RC5UkEXmJs5rDDigCzGLaP">
            <seg xml:id="i-YBo5ArbRqL3EosgAWVRsDM">
              Jörn Svensson har särskilt uppehållit sig vid formerna för jakten.
              Naturhistoriska riksmuseet har nyligen i en skrivelse till regeringen
              framhållit att utredningar har visat att den nu använda jaktmetoden
              — klubbning samt blodavtappning — sannolikt innebär ett snabbt
              dödande med ett minimum av fysiskt och psykiskt lidande. Riksmuseet
              kan ej stödja påståenden att jaktsättet är mera brutalt eller
              plågsamt för djuren än någon annan jaktform. Utan att ifrågasätta
              riksmuseets bedömning vill jag allmänt understryka vikten av att
              så humana jaktmetoder som möjligt kommer till användning och att
              jakten utförs på ett ansvarsmedvetet sätt. Denna principiella
              inställning från svensk sida kommer att framföras till vederbörande
              regeringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RC5UkEXmJs5rDDigCzGLaP" prev="i-Th9fQNqSeSeUNVVZUTDWfo" who="Q5713444" next="i-72tCuVx4ggJgzLy2K97VvG">
            <seg xml:id="i-2PXoicVC3UFQjYo1TMj5GX">
              En annan väsentlig synpunkt på frågan är jaktens omfattning.
              Naturhistoriska riksmuseet har i sin skrivelsé framhållit att
              grönlandssälen ären av de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AdEr55gSMPYumZjd6B7m7m">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-CcXD93SwmbuZp9e3erKHJt">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-HxQJxi8i2MDTx42MyeBmLj">
            Meddelande om veckans sammanträden
          </note>
          <note xml:id="i-8ksgF3Z589JKtjmvVgPvF1">
            Om åtgärder för att bekämpa jakten på grönlandssäl
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PtRpVabLeZoCpvYgTyba4i">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NhJmds4qYNqq4dR1u5hY6M">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-S2aNbSN1hQADULbj2EzC8c">
            Om åtgärder för att bekämpa jakten på grönlandssäl
          </note>
          <u xml:id="i-72tCuVx4ggJgzLy2K97VvG" prev="i-RC5UkEXmJs5rDDigCzGLaP" who="Q5713444" next="i-VcmbzLefHP15YZS9GzL14R">
            <seg xml:id="i-Tgq6ycqZFPrsk3jshTZStA">
              mest talrika sälarterna med totalt ca två miljoner djur och att
              den således inte är utrotningshotad. Stammen av grönlandssäl var
              dock sannolikt tidigare betydligt större. Först de senaste decennierna
              har jakten börjat skötas enligt s. k. artbevarande principer,
              dvs. med kvoter som är avsedda att leda till en ökning av stammen.
              Det finns dock olika uppfattningar om huruvida de nuvarande kvoterna
              är tillräckligt små, och det är därför viktigt att öka forskningen
              och att reglera jaktens omfattning enligt forskningens senaste
              rön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VcmbzLefHP15YZS9GzL14R" prev="i-72tCuVx4ggJgzLy2K97VvG" who="Q5713444">
            <seg xml:id="i-KG9XwWgkdjomfiNjhCfswv">
              Jag vill passa på tillfället att understryka den vikt regeringen
              fäster vid bevarandet av utrotningshotade arter av djur och växter.
              Sverige arbetar aktivt inom de internationella organen på området,
              exempelvis inom Washingtonkonventionen, vilken innehåller förbud
              mot handel med produkter från utrotningshotade arter. Grönlandssälens
              fortbestånd bevakas därvid noga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-67JyRvWVE394jpEgXtK2r6">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-0">
            <seg xml:id="i-Wet5ymFhwcL8upY5dAJFka">
              Herr talman! Detta är kanske det mest beklämmande svar som jag
              någonsin har erhållit på en fråga i riksdagen. Det är beklämmande
              därför att det helt springer ifrån problemet, medvetet vilseleder
              och dessutom döljer total passivitet. .
            </seg>
            <seg xml:id="i-QEvMgZb26Ch4r58WUoiT13">
              Vi haratt utgå från ett faktum, och det består däri att grönlandssälar
              avlivas i stort antal genom synnerligen barbariska förfaranden.
              Vi vet att det icke är fråga om ett snabbt dödande. Vi vet att
              djuren lever långa stunder och utsätts för stor smärta och onödigt
              lidande. Vi vet att jägarna riktar slag på slag mot dem utan att
              djuren dör, och vi vet att djuren i stor utsträckning lämnas att
              avlida med svåra skador. Vi vet att vad som utspelas strider mot
              varje form av jaktmoral, sådan den hålles i helgd av jägarorganisationerna
              i vårt eget land.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q6AaRNRY3kGrd1b6u34dTi">
              Vi har bevis på allt detta. Vi har omfattande dokumentation och
              rapporter, främst från den kanadensiska naturvårdsrörelsen. Vi
              har filminspelningar som i utdragna sekvenser visar vad som händer,
              hur de som avlivar djuren går våldsamt till väga för att hindra
              filmningen, som de alltså t. o. m. själva upplever som komprometterande
              för dem. Vi vet att allt detta pågår därför att norska kommersiella
              intressen har påtryckt provinsmyndigheter i Canada att de skall
              blunda för vad som sker, och vi vet också att jakten är till för
              att tjäna pengar på rika människors snobberi.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VyQvjqTTNVezTgJWV3KXtq">
              Ovanpå detta kommer jordbruksministern och påstår att jakten
              är human. Han vågar inte ens stå för den åsikten själv, utan han
              har låtit en museal institution, verksam i den svenska huvudstaden,
              uttala sig. Det är bara det att uttalandet därifrån avser ett
              helt annat beteende än det som utspelas i verkligheten. Jag frågar
              därför:
            </seg>
            <seg xml:id="i-6oUwrMhZBdCWRHjV8yxhUt">
              Varför har inte jordbruksministern vänt sig till någon som varit
              med på stället, någon som direkt ansvarar för vittnesrapporter?
              När ämnar jordbruksministern — jag upprepar den frågan — på ett
              seriöst sätt ta upp detta med norska myndigheter?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9AiBVYrCRFWV3um6Raz9QT" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-17DyPNRnA7hNPBMYd5NAkc">
            <seg xml:id="i-JKUVVk6BKaL6kLamh4fR3J">
              Herr talman! Det finns inget underlag för Jörn Svenssons uppfattning
              att regeringen och jag själv inte skulle se med allvar på de här
              frågorna. Jag har tvärtom noga understrukit i mitt svar att det
              är av vikt att jakten sker på ett humant sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QXh4EScNXrWDNnuvs4fHW3">
              Det är en ganska vanlig ordning att man vänder sig till expertis
              när man vill ha en fråga belyst. Det är också vad som har skett
              i detta fall, när jag har citerat naturhistoriska riksmuseets
              uttalanden i ärendet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WF32h4RGpLvueMGca2b9gV">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-2">
            <seg xml:id="i-MnARiSrPaDbzAt8d49c4GN">
              Herr talman! Men, herr jordbruksminister, om man ser med stort
              allvar på frågan och om man vill värna om att jakt skall försiggå
              under humana former, då tycker jag verkligen — bl. a. med ledning
              av TV-inslag som väl knappast ens jordbruksministern eller honom
              närstående inom bekantskapskretsen kan ha undgått att se — att
              jordbruksministern borde ha skaffat sig ett bättre underlag för
              beskrivningen av vad som sker på platsen än det han fått genom
              teoretiska utredningar av en svensk institution som inte har sett
              vad som sker.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FfgtUnUryzT3aQ3HVS8LdS">
              Det är mycket lätt att få fram den typ av rapporter och utredningar
              som förklarar ett visst jaktsätt vara all right. Men det är ju
              så att allt beror på hur jaktsättet tillämpas i praktiken. Som
              vi alla vet är en gevärskula en i jaktliga sammanhang mycket skonsam
              projektil, om geväret handhas av en skytt som har den rätta inställningen
              och som är vapenskicklig, men om geväret sätts i händerna på en
              otränad jägare eller om det avfyras av en hänsynslös människa
              som är ute i kommersiella exploateringsintressen, så kan denna
              gevärskula icke förty vålla levande varelser stort lidande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DPF4K9Mnpw2i43cNGs6wHR">
              Jag kan alltså bara konstatera att det enda sakmaterial som jordbruksministern
              stöder sig på är en hypotetisk utredning som utgår från vissa
              hypotetiska förhållanden, som icke råder i de fall jag har påtalat
              och som har bevisats icke råda där. Därför frågar jag återigen:
              Ämnar jordbruksministern ta upp denna fråga med norska myndigheter,
              ämnar han informera sig genom dem som har iakttagit vad som sker
              på platsen, exempelvis den kanadensiska naturvårdsrörelsen, eller
              ämnar han göra så som hans liberala inställning i det här fallet
              tydligen hittills har bjudit honom att göra, nämligen anse näringsfriheten
              som heligare än alla andra principer?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RY8d5X4JSpwR1yGzW19WDW" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-BdMFvHY7m3FRUGyHEtSzCz" next="i-KXMDh5MQjsH67NWf8EZqNv">
            <seg xml:id="i-BYihBSkGuEcF63XVkgErpY">
              Herr talman! Jag har full förståelse för reaktionerna från de
              människor som har sett exempelvis TV-filmning av den här jakten.
              Därför har jag också i mitt svar noggrant betonat att det är av
              största vikt att man ser till att jakten sker under så humana
              och ansvarsmedvetna former som möjligt. På den punkten finns det
              alltså inga delade meningar mellan Jörn Svensson och mig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QJ5T263NwrBe6b743mQgLq">
              När det sedan gäller frågan om vilket sätt som skulle anses vara
              det lämpligaste för att avliva dessa djur, vill jag säga att jag
              inte tänker gå in i en diskussion om detta. Jag vill bara i anslutning
              till vad Jörn Svensson nämnde i fråga om skjutvapen tillägga att
              användningen av sådana självfallet är en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-78KFsaX2XjBfTuXDzujNA8">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EUZUMPbDDwk2mwr9MTGbiw">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-XFh5Zc7MQFy34Br6sMpXiX">
            Om åtgärder för att bekämpa jakten på grönlandssäl
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mv2Y5D6tNHdyiokkShTU9T">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6cnicXsRSMMx3Ahy7Lzi3E">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-PSBGjnCnzZfZWTKGzc9mDK">
            Om åtgärder för att bekämpa jakten på grönlandssäl
          </note>
          <u xml:id="i-KXMDh5MQjsH67NWf8EZqNv" prev="i-BdMFvHY7m3FRUGyHEtSzCz" who="Q5713444">
            <seg xml:id="i-3P7N5qgdpVQSYxWHyQdrDN">
              skonsam metod under förutsättning att vapnen hanteras på ett
              utomordentligt skickligt sätt. I annat fall kan även den metoden
              leda till lidanden för djuren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XYzfqqmthr31zAKEQwzwVJ">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-6">
            <seg xml:id="i-JH2fMtfztqC9u3rUvGrkhe">
              Herr talman! Jag förstår inte att jordbruksministern kan säga
              att det inte råder delade meningar. I detta fall kan vi konstatera
              att jordbruksministern i stället för att försöka inhämta material
              från dem som har studerat förhållandena i de territorier där jakten
              pågår har skaffat sig underlag från utredningar där man utgår
              ifrån helt hypotetiska omständigheter och från den ideala tillämpningen
              av ett visst jaktsätt. Här kan man emellertid ifrågasätta om det
              i det aktuella fallet är just det jaktsättet som tillämpas. Av
              formuleringarna att döma förefaller det inte vara så. Det är det
              ena. Jordbruksministern har alltså inte inhämtat något underlag
              för att få reda på vad som verkligen har skett. För det andra
              har han också av detta ofullständiga och helt hypotetiska inrikes
              underlag dragit den slutsatsen att han ingenting bör göra. Jag
              har den diametralt motsatta åsikten att man bör inhämta uppgifter
              om iakttagelser som gjorts av dem som på platsen har samlat dokumentation
              om vad som pågår.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Fh9SPWGnBPtPmEGysb9jj" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-KpUBUdkB6FubNKJv7N6Scj">
            <seg xml:id="i-4gR7qKKif64zqpA4KQCQCb">
              Herr talman! Jag har för min del ingen anledning att ifrågasätta
              naturhistoriska riksmuseets sakkunskap.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8PCNPnQmGNYUNQezGw9yfH">
              Beträffande Jörn Svenssons påstående att jag har dragit slutsatsen
              att ingenting behöver göras vill jag säga att detta är felaktigt.
              I frågesvaret sade jag klart ifrån att vår principiella inställning
              om humana jaktformer kommer att framföras till vederbörande regeringar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J4y4iNBu7ZXr3BmoygJivs">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-7">
            <seg xml:id="i-3HymsY1fRJwJoviXc4pHKs">
              Herr talman! Först och främst måste ju en minister självständigt
              kunna bedöma det informationsunderlag han får. Här är det ju inte
              tal om att ifrågsätta naturhistoriska riksmuseets utredningar
              och påståenden på basis av de omständigheter som ligger till grund
              för dem. Det är bara det att dessa omständigheter uppenbarligen
              inte gäller, vilket var och en som har tagit del av dokumentationen
              kan konstatera. Naturhistoriska riksmuseet har uttalat sig om
              en jaktmetod som, såvitt jag förstår, sannolikt är en annan än
              den som används. Vidare har utredningen utgått från att jaktmetoden
              tillämpas på det ideala sättet och under ideala omständigheter
              och icke på det hänsynslösa och av kommersiell rovdrift styrda
              sätt som det uppenbarligen är fråga om vid jakten på grönlandssäl.
              Jag frågar återigen: Avser jordbruksministern att i något sammanhang
              ta upp den här frågan med de norska myndigheter som är närmast
              ansvariga?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6GrZuYaeU8ssi6KpsHpHcg" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-AGBG42oEdASijeCkT55DYu" next="i-6bade63a800c6996-8">
            <seg xml:id="i-H6BLMrYGkaUZG4yz6FMpTw">
              Herr talman! Jag kan inte vara lika tvärsäker som Jörn Svensson
              på att naturhistoriska riksmuseets uttalanden bygger på felaktiga
              förutsättningar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-006.jp2/_view"/>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-6bade63a800c6996-8" prev="i-AGBG42oEdASijeCkT55DYu">
            <seg xml:id="i-n41Sw9Ygfu52cMohBLmC5">
              Tvärtom utgår jag från att de bygger på riktiga förutsättningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4fHrJYfUCD36rfrBbAToh2">
              Vidare har jag redan sagt att den svenska regeringen till de
              berörda regeringarna kommer att framföra önskemålen om en human
              och ansvarsmedveten jaktform.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BxKeMcDfavMv2cUpxdZZ6Q">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-9">
            <seg xml:id="i-HUQxiyUK4CWCVVtyXyQHmv">
              Herr talman! Får jag då ställa ytterligare en fråga till jordbruksministern:
              Vore det inte på sin plats att jordbruksministern frågade naturhistoriska
              riksmuseet, om det som museet har uttalat verkligen stämmer överens
              med vad som sker? Med tanke på de något knapphändiga motiveringar
              som jordbruksministern har använt synes det mig dock uppenbart
              att man här talar om två skilda jaktsätt, i varje fall om två
              helt vitt skilda tillämpningar av ett visst jaktsätt. Vore det
              inte på sin plats att jordbruksministern skaffade sig själv klarhet
              på den punkten genom att höra dem som har insamlat information
              på platsen? Sådan information finns och bör med de resurser som
              regeringskansliet har inte vara svår att få fram. Jag vill också
              ställa frågan: Ämnar jordbruksministern, om vad som enligt min
              mening uppenbarligen har skett kommer fram, ta upp denna fråga
              med de norska myndigheterna?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YRF1WRTEUYW3Xa2FeQzw5s" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-P6VF1K4x1rGCxzNy1H6JF7">
            <seg xml:id="i-3RANybJ2sMe674F8tWnS1x">
              Herr talman! Självfallet kommer vi även i fortsättningen att
              med största uppmärksamhet följa både omfattningen och formerna
              för den här jakten. Om vi finner att den svenska regeringen behöver
              vidta ytterligare åtgärder, kommer vi givetvis också att se till
              att dessa vidtas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CsPzKCDWeaYYGgxuy542jB">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-10">
            <seg xml:id="i-5tXci437963YYbnHZWNPK3">
              Herr talman! Jag är ledsen om jag förlänger den här debatten
              för mycket, men jag märker att jordbruksministern hela tiden slingrar
              sig förbi mina frågor. Han säger att den svenska regeringen uppmärksamt
              skall följa det här. Men min fråga gällde på vilket sätt som man
              skall följa detta. Jag frågade om jordbruksministern ämnar förskaffa
              sig direktinformation från dem som på platsen har insamlat dokumentation
              om hur jakten verkligen går till. Jag undrade också om jordbruksministern,
              om han finner att jakten går till på ett sätt som i stora drag
              överensstämmer med det som jag här har beskrivit och som har föranlett
              min fråga, är beredd att aktivt ta ett initiativ, ta kontakt med
              norska myndigheter och framföra en åsikt i frågan —-inte bara
              följa frågan med uppmärksamhet, som är den klassiska formuleringen
              för att komma ifrån en kinkig sak här i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3QU6D5udCTCUAAbCB5uyZs" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-4oYi6omnqWhHzg1Q65f5Dt">
            <seg xml:id="i-QRdZw3AW53jFc3Kfns5Geo">
              Herr talman! Regeringen kommer i denna fråga, liksom i alla andra
              frågor, att fortlöpande inhämta information om vad som sker. Detta
              är alltså inget undantag från den allmänna principen att om det
              framkommer ytterligare omständigheter som motiverar åtgärder,
              så kommer regeringen att vidta dessa åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3T9cxJJC55uaKJ1yDDvSc">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-GiPfQTAhMH8iiUst1ytSmp">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-3nAWtZCgZx4oZUQSfA1oiX">
            Om åtgärder för att bekämpa jakten på grönlandssäl
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TBrL2X9ii6SsebDqDfcZNY">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UQPf5D6nGUa4WE2FSzCgco">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Ecr1JeK6uqPVcVcRAdq5Y7">
            Om information rörande nytt lövskogsbekämpningspreparat
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9HfpBG9euvvCXpKm61QK2Q">
            JÖRN SVENSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q6198714" xml:id="i-6bade63a800c6996-14">
            <seg xml:id="i-13HZNQMuv1bf3itG1KrZqf">
              Herr talman! Jag frågade inte om regeringen ämnar inhämta information
              — jag förstår naturligtvis att regeringen inte kan tycka någonting
              utan att inhämta information. Däremot frågade jag om regeringen
              ämnar inhämta någon annan information än den som har kommit från
              en museal institution verksam här i Stockholm och som förefaller
              mig bygga på omständigheter som, i både geografisk och begreppsmässig
              mening, ligger ganska långt från de under vilka jakten faktiskt
              utspelas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8gcf9YXLCVZi6wPVkxvV8G" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-LM6VMJkE7DoXkCHjvkzmHm">
            <seg xml:id="i-YQLXu4sVHTqtbJZfJmKLw5">
              Herr talman! Jag vill till sist till Jörn Svensson säga att regeringen
              självfallet har intresse av att inhämta information från alla
              de håll och alla de källor där man kan få värdefull information
              — det är väl ändå en självklarhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9wwbt3V37JsDcVPGffrVFq">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-861tV1UknhosBwqZVTCNpn">
          <note xml:id="i-7tfvGGNsh6gUrPZsZLiAmt">
            § 4 Om information rörande nytt lövskogsbekämpningspreparat
          </note>
          <note xml:id="i-KfGvwL3K2o1haweWQaNnVi" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND erhöll ordet för att besvara Gunnar
            Olssons (s) den 28 mars anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-7kxRF3JbGJNHPvCBdMEaVG">
            461, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-6bade63a800c6996-15" next="i-6bade63a800c6996-16">
            <seg xml:id="i-QX6cc3Y3vF6GVRfJVU8L6A">
              Herr talman! Gunnar Olsson har, med hänvisning till att produktkontrollnämnden
              nyligen gett tillstånd till ett nytt preparat för flygbesprutning
              i skogen, frågat mig om jag är beredd garantera att preparatet
              inte kommer att medföra skadliga effekter på vår miljö och på
              vilket sätt allmänheten kommer att informeras om det nya preparatet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9twMUhfqfigy1XW38oYef2">
              Det bekämpningsmedel som avses i frågan har som verksam beståndsdel
              glyfosat. Produktkontrollnämnden registrerade medlet år 1975 för
              användning på åkermark. Medlet har senare godkänts för användning
              också på bl. a. skogsmark. Produktkontrollnämnden gav i februari
              i år tillstånd till spridning av medlet från luften för bekämpning
              av lövsly o. d. på ytor med barrträdsföryngring.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YbrtRVGWMzXYdqajsYZewa">
              Vid prövning av en ansökan om registrering av ett bekämpningsmedel
              skall produktkontrollnämnden bl. a. bedöma medlets hälsooch miljöeffekter
              med hjälp av den vetenskapliga dokumentation som det åligger registreringssökanden
              att redovisa. Medel som kan befaras medföra skada eller som ur
              miljösynpunkt är olämpligt skall inte registreras. I samband med
              registreringen föreskrivs de försiktighetsmått som skall iakttas
              vid användning. Syftet med den prövning som sker är att så långt
              som möjligt säkerställa att användningen av bekämpningsmedel sker
              utan risk för skador på människor eller miljö. Några fullständiga
              garantier för att ett medel inte kommer att medföra några skadliga
              effekter kan dock aldrig ges. Produktkontrollnämnden måste därför
              ständigt vara beredd att så snart anledning finns ompröva användningen
              av medlen. I många fall har omprövning också skett.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BwB36XxU1TU9gMANAjMDLj">
              Gunnar Olsson tar också upp den viktiga frågan om information
              till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-008.jp2/_view"/>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-6bade63a800c6996-16" prev="i-6bade63a800c6996-15">
            <seg xml:id="i-WLoVmyLsgs5Zza97w5F2VA">
              allmänheten om de preparat som används för bekämpning. Sådan
              information ges på olika sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BTPJNUvpQ7SAfjST24rGrv">
              Information direkt till den som hanterar ett preparat ges bl.a.
              genom märkning på förpackningen. På detta sätt ges upplysning
              om vilka skyddsföreskrifter som gäller samt bestämmelser om användningsområde.
              Vidare skall särskild information ges vid spridning av bekämpningsmedel
              från luften över skogsmark. Därvid krävs bl. a. underrättelse
              till hälsovårdsnämnd och polismyndighet, meddelande i ortspressen
              och utmärkning av spridningsområdet. Föreskrifterna syftar framför
              allt till att säkerställa att allmänheten inte ovetande skall
              komma i kontakt med bekämpningsmedel eller område där sådant har
              spritts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XrFwacfLnh4h9dcUTydxU4">
              Därutöver är det naturligtvis viktigt att allmänheten informeras
              om att en ny typ av preparat får användas vid flygbesprutning.
              Enligt vad jag inhämtat kommer naturvårdsverket också att ta fram
              ett särskilt informationsmaterial om det i frågan aktuella preparatet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UeLEY4mJb8BptopNeMvgrg">
            GUNNAR OLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-d872f604c88d4e21-0" next="i-d872f604c88d4e21-4">
            <seg xml:id="i-GcQUnJW8YtcthP3r3o658b">
              Herr talman! Först ett tack till jordbruksministern för svaret
              på min fråga. När vi här i riksdagen för ganska exakt två år sedan
              fattade beslutet om förbud mot att använda 2,4,5-T i samband med
              lövskogsbekämpning mottogs detta beslut på många håll i landet
              mycket positivt. Det gällde inte minst i Värmland, där vi sedan
              lång tid tillbaka haft en rätt inflammerad debatt om spridningen
              av bekämpningsmedel från luften.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FkbHPpViNsr8Kvxr3tTTLJ">
              Som jordbruksministern torde känna till tillhör jag inte dem
              som hävdar, att vi helt kan avstå från kemisk bekämpning av lövskog,
              i synnerhet som det alltmer starka lövinslaget börjar bli ett
              stort problem i det svenska skogsbruket.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UWbCeDrQokpxxGUuhrSygv">
              Men vad jag däremot anser som väldigt viktigt är att kemiska
              ämnen skall bevisas vara ofarliga innan de får släppas ut i naturen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MfTumWDhALiiqxJQcBU5xX">
              Nu säger jordbruksministern i sitt svar: ”Några fullständiga
              garantier för att ett medel inte kommer att medföra några skadliga
              effekter kan dock aldrig ges.” Jag tror att många kommer att uppleva
              detta som ett klart otillfredsställande besked.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AxW1akU1XtQrHFhhjDeMm5">
              Min fråga i dag gäller ett helt nytt preparat, som när besprutningssäsongen
              påbörjas skall ersätta det tidigare använda 2,4,5-T. Som jag framhåller
              i min fråga är detta nya preparat för de flesta av oss helt okänt.
              Det är givet att det uppstår oro, när ett i skogsbruket hittills
              oprövat medel nu, enligt beslut i produktkontrollnämnden den 9
              februari i år, skall få användas i samband med flygbesprutning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GKf2HXMoDci7vsxDTzdx2S">
              I frågan om informationen, som jag anser mycket viktig, säger
              statsrådet att han har inhämtat från naturvårdsverket att man
              där kommer att ta fram ett särskilt informationsmaterial om det
              i frågan aktuella preparatet. Nu skall vi ha klart för oss att
              det återstår fyra månader till den nya besprutningssäsongen. Jag
              vill då fråga: När får allmänheten det särskilda informationsmaterial
              som statsrådet här ställer i utsikt? Det är mycket angeläget att
              denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D7piG2ff1qFCyHgxNcsdF9">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NqDgeUu8sha2ZVrKGXScDy">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-VyNqt84rGhgsXV5Fbdxzqo">
            Om information rörande nytt lövskogsbekämpningspreparat
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G2dRJ5LhJPmRY9HtgbR2Qz">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NQ77kTfF6newDjquBgUKZt">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-EkCeVGUMahDEjCJ8UrKMRN">
            Om information rörande nytt lövskogsbekämpningspreparat
          </note>
          <note xml:id="i-U7GrzMArG1ckMAXd72zKBn">
            10
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-d872f604c88d4e21-4" prev="i-d872f604c88d4e21-0">
            <seg xml:id="i-KxeJudVAx2wbjqFXtzKbF4">
              information ges i mycket god tid innan man över huvud taget börjar
              använda ett nytt preparat inom skogsbruket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GQzKCMnyyhd19A11FUybdm" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-Ugt83CwoGPJiiSnpKbwRrw">
            <seg xml:id="i-6wi6Ko6CZGzxpxyECStAsJ">
              Herr talman! Jag delar Gunnar Olssons uppfattning att det är
              viktigt att man innan man registrerar och släpper ut nya bekämpningsmedel
              har klart för sig att de inte är farliga för människor och miljö.
              Som Gunnar Olsson mycket väl vet gör produktkontrollnämnden bedömningar
              av de enskilda bekämpningsmedlen. Om nya fakta framkommer om ett
              preparats hälsoeller miljöeffekter, är det i första hand en uppgift
              för nämnden att bedöma vilka åtgärder som det är motiverat att
              vidta. Visar det sig att ett preparat är olämpligt att använda
              som bekämpningsmedel, kan nämnden återkalla registreringen, och
              det har, som jag sade i mitt första anförande, också skett i åtskilliga
              fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q4wA8n4NHfVgtwMeAEssai">
              När det sedan gäller det nu aktuella preparatet vill jag framhålla
              att det inte är oprövat. Det godkändes för användning i jordbruket
              redan 1975 och har sedan dess prövats. Jag förutsätter att produktkontrollnämnden
              även när det gäller användningen av detta preparat noggrant har
              prövat effekterna på människor och miljö.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GiZ4ZWNSF6my8XziFj5JjC">
            GUNNAR OLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-d872f604c88d4e21-5">
            <seg xml:id="i-VTzfHEBAs9hvCTBMzb3gcn">
              Herr talman! Det är riktigt att detta medel är prövat när det
              gäller ogräsbekämpning i jordbruket, dock icke i vad avser besprutning
              från flygplan för lövslybekämpning i skogen. I det avseendet är
              preparatet helt oprövat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-37AHDVNQGDGFt3TzSR7fa6">
              Så till min fråga om informationen. Det är, som jag sagt, ca
              fyra månader kvar till besprutningssäsongens början. Vi vet av
              den inflammerade debatt som förekommit på många håll i landet,
              främst i mitt hemlän, att man vill ha information i god tid om
              ett nytt preparat innan det över huvud taget släpps ut. Därför
              kvarstår min fråga: När får allmänheten den informationen? Det
              är nödvändigt att den kommer i ett så tidigt skede som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3o6P8uAwCNiKuNKrWj2fXB" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-2QXo6zHCAchHkMZGixnCkb">
            <seg xml:id="i-7G1Zs9rttBBnJEv251eTTn">
              Herr talman! Självfallet skall informationen om det nya medlet
              och dess användning komma ut till allmänheten så tidigt som möjligt.
              Jag nämnde redan i mitt första anförande att produktkontrollnämnden
              har ansvaret även för informationen på detta område. När det gäller
              bekämpning från luften skall det ges noggranna meddelanden till
              allmänheten, i ortspressen och på annat sätt. Jag förutsätter
              att det kommer att ske även i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FXFo1YjLTrBKnQW3LUmSQp">
            GUNNAR OLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-d872f604c88d4e21-6" next="i-d872f604c88d4e21-7">
            <seg xml:id="i-XVaRddmDRWfMYXEXtcYmyM">
              Herr talman! Ja, det är riktigt. Men detta preparat är icke prövat
              i fråga om lövskogsbekämpning. I det avseendet är det alltså helt
              nytt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R2C1Yxhx3yrEMxTEFPB28M">
              Det är helt klart att man i skogslän, där vi har haft en så inflammerad
              och intensiv debatt om dessa medels användning, nu känner oro.
              Detta har också framgått av massmedia i olika sammanhang. Anser
              därför inte jordbruksmi-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-010.jp2/_view"/>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-d872f604c88d4e21-7" prev="i-d872f604c88d4e21-6">
            <seg xml:id="i-HSZgt7ZhQVVFv9BjMf28uh">
              nistern att det är på tiden att allmänheten redan nu får information?
              Månaderna fram till augusti, då besprutningen börjar, går snabbt,
              och jag bävar inför det ögonblick då man tar i bruk ett nytt preparat
              för lövskogsbekämpning, om det inte har föregåtts av fullödig
              information.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ZZWCBuXsTNyXPuesqehvX" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-bTn5ZdqaGi8vjgpZ34B6D">
            <seg xml:id="i-nUQveVRg39kQkJvzEj8AZ">
              Herr talman! Det är inte riktigt, som Gunnar Olsson påstår, att
              det här medlet är helt oprövat när det gäller bekämpning i skogen
              då man använder luftspridningsmetoden. Försök med luftspridning
              har pågått under åren 1975-1979. Totalt har 19 försök utvärderats
              av lantbruksuniversitetet. Universitetets prövningsnämnd för ogräsfrågor
              godkände den 11 januari 1979 luftspridning av medlet på områden
              för barrträdsföryngringar på grundval av just dessa försök. Medlet
              är alltså inte oprövat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-U1VohBermAeFkq3xo3KpeM">
            GUNNAR OLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-d872f604c88d4e21-8">
            <seg xml:id="i-5ikptFmxqZQtAt49gwJiFR">
              Herr talman! De nu nämnda försöken är säkert verkställda. Men
              hur stor del av svenska folket har fått ta del av resultatet?
              Hur stor del av svenska folket har i dag det minsta begrepp om
              vad det nya preparatet egentligen är?
            </seg>
            <seg xml:id="i-7RTSXjVKHar5TrnRANWqYM">
              När vi fattade beslutet om förbud här i riksdagen, ställdes det
              stora förväntningar på skogsbruket att i möjligaste mån eliminera
              medel av denna typ. Nu kommer det ett nytt medel, framställt i
              USA och, som jag påpekat, icke prövat i det svenska skogsbruket
              annat än vid försök. Det är därför som jag menar att det vilar
              ett mycket stort ansvar på berörda myndigheter att här tidigt
              gå ut med riktig och fullödig information.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-97BZYwbphW4HBANhPU3uYQ">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-KswaB36qRdsv52P4TqNiA1">
          <note xml:id="i-4b3WWAedATDd74XLNEhyqk">
            § 5 Om förvaringen av giftiga kemiska bekämpningsmedel
          </note>
          <note xml:id="i-FbS19X7FkQ7mBc2nHUrUKo" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND erhöll ordet för att besvara Grethe
            Lundblads (s) den 28 mars anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-YESAWn8CeFvWeVFuE9Go6m">
            462, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-d872f604c88d4e21-10" next="i-d872f604c88d4e21-15">
            <seg xml:id="i-C1A5hJN2dLkoYQhYJtqCVf">
              Herr talman! Grethe Lundblad har frågat mig om jag anser det
              vara tillfredsställande att ett lager med mycket giftiga kemiska
              medel placeras nära bostadsbebyggelse och befolkningscentra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2Hw1Q8Le16GhzLrYxSx34F">
              Att lagra giftiga kemiska medel på en fastighet utgör miljöfarlig
              verksamhet. För sådan verksamhet gäller miljöskyddslagen. Enligt
              denna lag krävs i vissa fall tillstånd eller dispens innan en
              verksamhet får påbörjas. Sådan förprövning krävs emellertid inte
              f. n. när det gäller lagring av bekämpningsmedel. För all miljöfarlig
              verksamhet gäller dock miljöskyddslagens tillsynsbestämmelser.
              Enligt dessa kan länsstyrelsen meddela råd och anvisningar om
              sådana åtgärder som behövs för att motverka olägenheter från verksamheten.
              Länsstyrelsen får också meddela föreläggande om försiktighetsmått
              eller förbud som är uppenbart behövligt för att lagens bestämmelser
              skall efterlevas. Miljöskyddslagen ger vidare koncessionsnämnden
              för miljöskydd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EeZMEBjZEM52zX6hN2trmi">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Qpc4YaWp6nkaexH7KG3atF">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-KS5Xx6PD9Xx2o7foJKDaky">
            Om förvaringen
          </note>
          <note xml:id="i-4Ei2g8gKvSNChSptVJn2qn">
            av giftiga kemiska bekämpningsmedel
          </note>
          <note xml:id="i-6qJiY4Xh4hFVKhRVqehZYF">
            1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EHj1Lh9MpBMWvZG99E2Nca">
            Nr 125 Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-CsWPxnbRBd67byB8YX46pt">
            Om förvaringen av giftiga kemiska bekämpningsmedel
          </note>
          <note xml:id="i-JGoF3mSrsAorXyqbmbeApf">
            12
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-d872f604c88d4e21-15" prev="i-d872f604c88d4e21-10">
            <seg xml:id="i-4FDmaW8VT25bD4cXXG31Rt">
              befogenhet att på hemställan av statens naturvårdsverk besluta
              om förbud mot sådan miljöfarlig verksamhet som inte är tillåtlig
              enligt särskilda regler i lagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DuYVxjZhg55PLjw7UMDhNM">
              Hantering av bekämpningsmedel regleras också i lagstiftningen
              om hälsooch miljöfarliga varor. Bekämpningsmedel får inte saluhållas,
              överlåtas eller användas utan att vara registrerat hos produktkontrollnämnden.
              För handel med vissa bekämpningsmedel krävs särskilt tillstånd
              av länsstyrelsen. För lagring och liknande hantering av bekämpningsmedel
              gäller särskilda föreskrifter som har meddelats av produktkontrollnämnden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Db7eyXG3rT5Wd5JgmNebJ7">
              På samma sätt som särskilda skyddsföreskrifter krävs vid t. ex.
              tillverkning, transport och användning av bekämpningsmedel måste
              naturligtvis också en tillfredsställande kontroll ske när det
              gäller lagring av sådana medel. Vilka försiktighetsmått som behöver
              iakttas får bedömas från fall till fall med tillämpning av bl.
              a. den lagstiftning jag har angivit tidigare i mitt svar. Den
              planerade lagringen av bl. a. bekämpningsmedel i Helsingborgs
              kommun som har föranlett Grethe Lundblads fråga har också prövats
              av länsstyrelsen i Malmöhus län. Enligt vad jag erfarit undersöks
              möjligheterna att lokalisera lagret till annan plats i kommunen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8hDaUQDLu4T4C4BAKu7Fhh">
            GRETHE LUNDBLAD (s):
          </note>
          <u who="Q4964010" xml:id="i-c8b249a8865173bd-0" next="i-c8b249a8865173bd-1">
            <seg xml:id="i-TxuUPgynvXFcCji9P6uSw3">
              Herr talman! Jag ber att få tacka jordbruksministern för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LokE5qzRnnnnh49jpTtuuM">
              En liten idyllisk by i nordvästra Skåne är f. n. i fullt uppror.
              Byn har bara ca 2500 invånare, varav många barn. Men nära 1000
              av byns invånare är faktiskt aktiva i kampen mot ett planerat
              lager för giftiga bekämpningsmedel. Orsaken härtill är att lagrets
              ägare är Kemisk Verk i Danmark, som är moderbolag till BT-Kemi
              — det företag som nu har lagt ned sin verksamhet i Teckomatorp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Sn2pGuVdX9niXSAjene147">
              Länsstyrelsen i länet säger att ingen lag kan hindra lagrets
              lokalisering. Man kan alltså enligt länsstyrelsen inte förhindra
              Kemisk Verks verksamhet i Sverige. Men enligt kungörelsen om hälsofarliga
              kemiska varor får tillstånd att bedriva handel och hantering med
              bekämpningsmedel endast lämnas till sökande som bedöms kunna handha
              gifteller bekämpningsmedlet på ett betryggande sätt. Man frågar
              sig: Har Kemisk Verk bara något år efter Teckomatorpskandalen
              detta förtroende? Befolkningen i Påarp anser det inte.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HibwNGfgnn9w61xVAdtPW3">
              Jag har besökt platsen för det tilltänkta lagret. Alla byggnader
              ligger nära allmän väg, och de är utan staket eller annan inhägnad.
              Byggnaderna har många stora fönster endast en halv meter från
              marken. Enligt en sagesman har en del av byggnaderna bara förstärkta
              jordgolv. En kommunal vattenledning går strax intill, och det
              finns många trädgårdsmästerier i närheten. Ca 100 m från byggnaderna
              ligger en tät villabebyggelse, där många barn leker i närheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AJLvCmks2GC5x5j5sBWwnk">
              Man frågar sig verkligen: Bör vi inte försöka undvika den oro
              som ett sådant här lager kan skapa?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Et2hYFLiwJhLKeUV8kd8r2">
              Vi socialdemokrater har i flera år agerat hårt för att de kemiska
              riskerna bättre skall uppmärksammas. På många håll har också befolkningen
              i ökad
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-012.jp2/_view"/>
          <u who="Q4964010" xml:id="i-c8b249a8865173bd-1" prev="i-c8b249a8865173bd-0">
            <seg xml:id="i-3gUgKQUuDdR3Xntps6ZCVM">
              utsträckning börjat förstå vilka fruktansvärda skador som kan
              uppstå av kemiska medel. Om inte annat så har befolkningen i Teckomatorp
              i Skåne förstått detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YFnwZrisGkQgwUZddHdtWn">
              Nu är inte avsikten att politisera denna fråga. Men politiker
              måste ta upp problem som finns i människornas vardag. Och detta
              är verkligen en fråga som ligger befolkningen nära om hjärtat.
              Jag har aldrig sett så många barn intresserat och aktivt ta del
              av ett miljöärende som just nu i Påarp. Jag vet också att jordbruksministern
              fått över 13000 namnunderskrifter, som samlats in i Helsingborg.
              Hälsovårdsnämnden i Helsingborg har också helt enigt sagt nej
              till en lokalisering av detta lager till Påarp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Xoy5mdHVTcY4B4rfFromy4">
              Därför vill jag upprepa min fråga: Anser jordbruksministern —
              mot bakgrund av vad jag här anfört — att det är tillfredsställande
              att ett lager för giftiga bekämpningsmedel läggs så nära ett befolkningscentrum?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AMw8An4UGPgXVuiMJfwSQ2" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-URnhQCr6G8EcEGPbi1FAaS">
            <seg xml:id="i-WZnRefXqcQK8cYh6W3nJyZ">
              Herr talman! Vad beträffar frågan huruvida företaget på ett ansvarsfullt
              sätt kan hantera denna verksamhet — en fråga som Grethe Lundblad
              tog upp i början av sitt anförande — känner Grethe Lundblad säkerligen
              till att vi i frågedebatter i kammaren inte kan gå in på enskilda
              fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UjKTjn1BacPrr6HH8cW1Qg">
              Sedan är det helt klart att det är nödvändigt att se till att
              lagring av kemiska medel sker på ett tillfredsställande sätt.
              Vilka föreskrifter som skall gälla i det enskilda fallet måste
              bli beroende bl. a. av hur skadliga de lagrade preparaten är.
              Det går alltså inte att generellt ange hur lagringen skall ske,
              utan det måste från fall till fall avgöras av de myndigheter som
              har att hantera dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-T2X5wJ2ueHbTGPQk36Vzqz">
            GRETHE LUNDBLAD (s):
          </note>
          <u who="Q4964010" xml:id="i-c8b249a8865173bd-2">
            <seg xml:id="i-LDhDRng2tANXW22ALN9wzD">
              Herr talman! Jag är medveten om att det här gäller ett enskilt
              fall. Men när det gällde BT-Kemi ställdes det interpellationer
              i riksdagen om just det då aktuella fallet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Tmhv4w9V52pRVZu5NPvSdw">
              I debatten om BT-Kemi hade jag anledning att säga att hela handläggningen
              av den frågan gav en skrämmande bild av den maktlöshet som både
              kontrollmyndigheter och allmänheten känner vid misstankar om att
              hanteringen av kemiska ämnen är miljöfarlig och inte fyller lagens
              krav. Det är därför inte så konstigt om befolkningen fortfarande
              är orolig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LrhXG9gQBmSfthZYAM6hbt">
              Vi står nu i begrepp att förstärka miljöskyddslagen. Men miljöskyddsutredningens
              majoritet har inte velat gå särskilt hårt fram. Just mot den bakgrunden
              kunde det vara intressant att av jordbruksministern få ett uttalande
              i denna fråga som också kunde ge vägledning beträffande jordbruksministerns
              inställning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5CkdcXcP2RW9XLYfF7aCiW">
              Det företag som skall ha detta lager har fortfarande inte gjort
              rätt för sig i Sverige för de skador som det har förorsakat samhället.
              Man kan naturligtvis då fråga sig om det är rimligt att ge ett
              sådant här tillståndsärende en välvillig behandling, särskilt
              då både befolkningen och kommunens ansvariga organ motsätter sig
              den tänkta placeringen av detta lager.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-964YVDcBCgj5nFnQgj2Ruf">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UeRbU88Am8ePb3PooEbeRT">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-4Csin1CuWLPwiVk9PdE1fy">
            Om förvaringen
          </note>
          <note xml:id="i-PmQNdU2JPmMa8fvB41ZSwg">
            av giftiga kemiska bekämpningsmedel
          </note>
          <note xml:id="i-Lm2D7eb8iSK7nH9VS3WSu8">
            13
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9XZv4dQdixcZMLh9rCnz9H">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ErcAbh7appUmuUmMLfpZZS">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Rjh4vBoRxR7s9wuVreeJ6Z">
            Om statsråds med-
          </note>
          <note xml:id="i-Uys3G2qppNpEsranU2PLuD">
            verkan vid invigning av ny sjötrafiklinje
          </note>
          <note xml:id="i-DTCC2w9oEXe8d5kTDpmKs5">
            14
          </note>
          <note xml:id="i-T5YxkwxE5kTTnsxvvTCYE2" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-CTuSJbfexNfiP1NwTN68dD">
            <seg xml:id="i-5TFBcFgb4424Z9jrDR2HHT">
              Herr talman! Jag delar Grethe Lundblads uppfattning att man så
              långt det är möjligt skall ta hänsyn till önskemålen hos de människor
              som är berörda och som bor i den närmaste omgivningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-24tznhXzjjKKe6xeyyD1Pp">
              Beträffande det planerade lagret i Påarp har länsstyrelsen nyligen
              haft överläggningar med både företaget och Helsingborgs kommun
              om möjligheten att lokalisera lagret till annan plats än den först
              aktuella. Efter vad jag har inhämtat anser länsstyrelsen att förutsättningar
              nu finns för att lagret kan komma att omlokaliseras till en plats
              inom hamnoch industriområdet i kommunen. Hur det kommer att gå
              med detta kan jag självfallet inte uttala mig om här.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-H8JSjZW4U6uGeBi7raXncz">
            GRETHE LUNDBLAD (s):
          </note>
          <u who="Q4964010" xml:id="i-c8b249a8865173bd-7">
            <seg xml:id="i-L8vm2b11YYMuJzEvNqDYSe">
              Herr talman! Jag kan bara uttrycka befolkningens och mina egna
              önskemål att jordbruksministern skall utnyttja varje möjlighet
              att förhindra att detta lager placeras på den tänkta platsen i
              Påarp. Enligt min uppfattning är den klart otillfredsställande
              från säkerhetssynpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ai9TpGcK1EKYSNMsuKn1ez">
              Jag vill i det sammanhanget vädja till jordbruksministern att
              han vid behandlingen av miljöskyddsutredningens betänkande överväger
              om inte de bestämmelser som i detta fall har tillämpats är alldeles
              för svaga. Även i framtiden kan det inträffa att tillverkare av
              bekämpningsmedel inte på rätt sätt följer säkerhetsbestämmelserna,
              och det måste vara fel att människor tvingas leva i ständig oro
              för skador till sin hälsa. Jag vädjar därför till jordbruksministern
              att han gör allt för att förhindra detta lagers placering nära
              bostadsbebyggelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JHzktmojEQd3yAedCPSdUL">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-TxPLj39TyiUZaMMpX2f8tc">
          <note xml:id="i-26iKqBYTxjCnYUxq4wb9Cu">
            § 6 Om statsråds medverkan vid invigning av ny sjötrafiklinje
          </note>
          <note xml:id="i-XTtXeJWPjmCRfVas6ehrmv" type="speaker">
            Kommunikationsministern ANITHA BONDESTAM erhöll ordet för att
            besvara Carl Lidboms (s) den 29 mars anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-6pf35HwrJvVzA473NoAwKG">
            468, till statsministern, och anförde:
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-c8b249a8865173bd-8" next="i-c8b249a8865173bd-9">
            <seg xml:id="i-9MPbY5LkGX9LvUhtK31v5W">
              Herr talman! Carl Lidbom har frågat statsministern om han anser
              det förenligt med regeringens politik gentemot Sydafrika att kommunikationsministern
              medverkar vid invigningen av Transatlantics nya linje mellan Göteborg
              och Sydafrika och därmed gör reklam för en kommersiell satsning
              som enligt rederiets förhoppningar skall medföra ett genombrott
              för Sveriges handel med Sydafrika.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EXXiZGBeVWUuhC2jPW9KS9">
              Frågan har överlämnats till mig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JwibrX25Bz5feXCjNuyV8a">
              Efter inbjudan av Göteborgs hamnstyrelse invigde jag för en tid
              sedan den nya Älvsborgshamnen i Göteborg. I det av hamnstyrelsen
              uppgjorda programmet för denna hamndag ingick en visning av ett
              nytt svenskt fartyg, nämligen Transatlantics M/S Elgaren. Detta
              fartyg har satts in på en linje som Transatlantic trafikerat sedan
              början av 1900-talet. Fartyget anlöper hamnar i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5im8sdYZFXZXtfg4MzEA1R">
            Norden, på kontinenten, i Sydafrika och i Mozambique. Vid hamnanlöpen
            i Nr 125
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-c8b249a8865173bd-9" prev="i-c8b249a8865173bd-8">
            <seg xml:id="i-GqUp5rpCEi8e4HjeZ7EKNx">
              de båda senare länderna utväxlas gods även till och från Malawi,
              Tanzania Tisdagen den
            </seg>
            <seg xml:id="i-D1DLhE3v55GbhiwWtdgQEb">
              och Zambia. 17 april 1979 Jag har således inte medverkat vid
              invigningen av någon ny linje mellan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vj7hTbQouXkqfHyQDZikVA">
            Göteborg och Sydafrika. Om statsråds med-
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8C6P4JtiZiL38eGssqyRbN">
            verkan vid invig- CARL LIDBOM (s):
          </note>
          <note xml:id="i-VtNFmZZAJJBzR2qscyntFf">
            ning av ny sjötra-
          </note>
          <u xml:id="i-7XTgt4mkjkS9as9XvRE2mN" who="Q5950208">
            <seg xml:id="i-HpUdxYetnhKSEZv8bezk5Q">
              Herr talman! Jag tackar för svaret. fiklinje
            </seg>
            <seg xml:id="i-KjZMJcbT7Gob39u9AB6RWb">
              Nu var min fråga ställd till statsministern och inte till kommunikationsministern.
              Men jag kan förstå att Ola Ullsten fann saken pinsam. Den för
              honom lättaste utvägen var att låta Anitha Bondestam själv här
              i riksdagen försvara sina fadäser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5iNLubN2tS1BbWP7KXMBmb">
              Min fråga gällde Anitha Bondestams tilltag att göra reklam för
              Transatlantics nya linje mellan Göteborg och Sydafrika genom att
              medverka vid en påkostad offentlig invigning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kc3gM6Zq28iHR4HukxFFKJ">
              Svaret är ett försök till undanflykt. Rätt många här i landet
              har sett evenemanget i TV, med Anitha Bondestam på bryggan till
              det nya fartyg som skulle trafikera Sydafrika. Det är möjligt
              att Anitha Bondestam blev lurad att göra reklam för Sydafrikalinjen.
              Det är också möjligt att hon blev överrumplad av TV-reporterns
              frågor. Det må vara hur det vill med det —- även om jag tycker
              att det verkar som om Anitha Bondestam varit förbluffande lättlurad
              och aningslös.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CNKHc1UFvvPaZ6qffm87VD">
              Men tyvärr stannar saken inte vid detta. I TV-reportaget från
              invigningen i Göteborg gjorde Anitha Bondestam uttalanden om Sveriges
              Sydafrikapolitik som måste rättas till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Bg6sUHbrazamHVtdJZ15sQ">
              I reportaget fick redaren först tillfälle att demonstrera hur
              belåten han var över Transatlantics nya linje som skulle innebära
              ett stort genombrott för handeln på Sydafrika, därefter vände
              sig journalisten till Anitha Bondestam med frågan om det inte
              var litet egendomligt att hon gjorde reklam för detta företag
              samtidigt som handelsministern förbereder investeringsstopp i
              Sydafrika.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4G4ceMv8YURj1bbkE4Q19e">
              För att inte göra Anitha Bondestam någon orättvisa skall jag
              i fortsättningen citera hennes svar och resten av intervjun ordagrant
              från programutskriften:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4RbGwNnhSwEjJX6btyuiqg" type="speaker">
            ”BONDESTAM:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-AuPCBCZFTFsGgWcRPj7Cid">
            <seg xml:id="i-CjPS1Ajb2NQXuQGisVBZLs">
              Ja det är inte meningen att man ska förhindra de handelsförbindelser
              som finns utan att man inte ska öka de investeringar som finns
              inom landet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UdvHPUN3iRLTCv8iEX5kH8">
              REPORTER: Önskar du rederiet lycka till nu? Är det önskvärt med
              en ökad handel med Sydafrika?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dt4P53XpKFbwvS392CBjRF" type="speaker">
            BONDESTAM:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-VPHKFEkZSURbJtH3mduGm" next="i-455bf307efc23a0a-2">
            <seg xml:id="i-KpsGwHHmmfF9rAmHULrdP3">
              Det är önskvärt med en ökad handel på sjöfartssidan över huvud
              taget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7mp4yJ3QwQe8BZGTgevyVa">
              REPORTER: Men riskerar inte en ökning att så att säga ta bort
              effekten av investeringsstoppet?
            </seg>
            <seg xml:id="i-DCYwf2foUDZnQRG37q5LTM">
              BONDESTAM: Jag ser det alltså inte på det sättet som du talar
              om. Utan det här är en markering att man inte ska öka investeringarna
              i Sydafrika medan vi är beroende av de handelsförbindelser som
              vi har.” 15
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9m1DTKMqxL2TgHwSm8CyhL">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-D7Tk95uKTDWmRidLmwSXbt">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-QtmGHQ9ta3gTEa2TMag2cB">
            Om statsråds med-
          </note>
          <note xml:id="i-7ZjnHbdJbHogsAhsrB8chF">
            verkan vid invigning av ny sjötrafiklinje
          </note>
          <note xml:id="i-QNuAtWLiHQwPiMMVzAXJdd">
            16
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-455bf307efc23a0a-2" prev="i-VPHKFEkZSURbJtH3mduGm">
            <seg xml:id="i-XEe7zNHNm3TRwCkruyi3Me">
              Dessa statsrådsord måste ha gjort ett minst sagt egendomligt
              och olustigt intryck på många TV-tittare. Är verkligen Sveriges
              Sydafrikapolitik så cynisk och hycklande som Anitha Bondestam
              framställer den? Är vi så cyniska att vi — mer eller mindre som
              en tom gest — gör en ”markering att man inte ska öka investeringarna
              i Sydafrika” samtidigt som vi gör vad vi kan för att öka handelsutbytet
              med samma förhatliga Sydafrika?
            </seg>
            <seg xml:id="i-69dU7SYQn9L5Cjqa4cidEt">
              Nej, så är det naturligtvis inte. Den svenska riksdagen vill
              inte bara förbjuda nyinvesteringar i Sydafrika, den skulle också
              vilja minska handeln med Sydafrika. Men nu finns det en viktig
              skillnad mellan investeringar och handel. När det gäller investeringar
              är vi fria att göra vad vi vill, men när det gäller handel är
              vi bundna av internationella åtaganden, som hindrar oss att vidta
              ensidiga svenska åtgärder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UqFCG2TuD4xaYxW3vpLNzr">
              Jag vill inte tro att Anitha Bondestams uttalande i TV ger ett
              korrekt uttryck för vad regeringen tycker och tänker i denna sak.
              Men det rör sig om ett offentligt uttalande av ett statsråd. För
              att inga missförstånd skall uppstå, vare sig här hemma eller utomlands,
              är det angeläget att Anitha Bondestam själv tar tillbaka vad hon
              sade i TV. Jag måste alltså fråga: Är ni beredd att göra det,
              fru Bondestam, här och nu?
            </seg>
            <seg xml:id="i-CnQgk4JeVnkCkTatBJ6NGL">
              Jag begär inte att det skall ske i några förödmjukande former.
              Jag begär bara att det sker på ett klart entydigt sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5mrZrWGYFh2jouhDECtM9o">
              Jag vill tillägga, herr talman, att jag inte lastar Anitha Bondestam
              alltför hårt för den naivitet och okunnighet hon avslöjade i TV-reportaget.
              Den sidan av saken är, när allt kommer omkring, en fråga för statsministern
              — en fråga om vilka personer han utser till statsråd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S5fmabjzeqD48VtfhP2S7E" type="speaker">
            Kommunikationsministern ANITHA BONDESTAM:
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-455bf307efc23a0a-3">
            <seg xml:id="i-JyZbWw6tYZbUJLrKNr7u5U">
              Herr talman! Som framgick av Carl Lidboms anförande har han hämtat
              inspirationen till sin fråga från ett inslag i TV-programmet Rapport.
              En reporter därifrån lyckades nämligen, utifrån mitt deltagande
              i Hamndagen, konstruera en helt egen nyhet med det innehåll Carl
              Lidbom antyder i sin fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MpqGTnHs72TYbpUkPWoZu4">
              För var och en som tagit del av sakförhållandena kring Hamndagen
              — alltså även för den reporter som gjorde inslaget — står det
              klart att min medverkan inskränkte sig till Älvsborgshamnens invigning.
              Det var inte heller på det sättet, som Carl Lidbom försökte antyda,
              att först någon från rederiet blev intervjuad och därefter jag,
              utan programinslaget var hopklippt på ett sådant missvisande sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8aLjufMcHRh3Rcwz8vG43E">
              Regeringens inställning till handelsutbyte med Sydafrika är negativ,
              vilket Carl Lidbom torde väl känna till. Det vore mig fullständigt
              främmande att, som Carl Lidbom uttrycker det, göra reklam för
              en kommersiell satsning för Sveriges handel med Sydafrika. Det
              har jag heller inte gjort. Visningen av fartyget hade ett helt
              annat syfte, nämligen att visa en av de nyaste och modernaste
              arbetsplatserna för svenskt sjöfolk. Om Carl Lidbom anser att
              det syftet inte var vällovligt, bör Carl Lidbom vända sig till
              arrangören för Hamndagen, nämligen hamnstyrelsens ordförande Bengt
              Tengroth.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-016.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-5BRSQYymYBzBTofg2NbUAB">
            CARL LIDBOM (s):
          </note>
          <note xml:id="i-XoHmMTHoqNzqn5MiQyNxbD">
            Nr 125
          </note>
          <u xml:id="i-B56z18goA7ACB8FKRctKgj" who="Q5950208">
            <seg xml:id="i-DTVPLzA6oq8mUo3WbjWqNX">
              Herr talman! Det är tydligt att Anitha Bondestam anser att hon
              har blivit Tisdagen den utsatt för ett attentat från TV:s sida,
              ett attentat som skapat ett totalt felaktigt 17 april 1979 intryck
              av vad som tilldrog sig i Göteborg och varför hon var där. Jag
              sade också alldeles nyss att det är möjligt att Anitha Bondestam
              låtit sig luras. Det är möjligt att den här reportern var hård
              och påflugen. Därför tog jag nu upp verkan vid invigen annan sak:
              Faktum är att hur ditlurad till bryggan på den där båten Anitha
              ning av ny sjötra- Bondestam än var, så passade hon på att göra
              uttalanden om Sveriges fiklinje Sydafrikapolitik, som jag tycker
              på ett entydigt sätt borde korrigeras. I Göteborg gav Anitha Bondestam
              intryck av att vi vill uppmuntra en ökad handel med Sydafrika
              och att det där med investeringsförbud bara är fråga om en markering,
              en gest. Det bör alldeles klart framhållas att så är det inte!
              Jag sade också att jag inte misstänkte folkpartiregeringen för
              att ha den inställningen. z
            </seg>
            <seg xml:id="i-3EqbsvYBjpv1dG9ydbig3f">
              Kan vi inte få ett fullständigt entydigt och rejält besked, att
              Anitha Bondestams uttalanden i Göteborg var förflugna och felaktiga
              och att den rätta inställningen, som regeringen företräder, är
              att man vill att även handelsutbytet skall minska?
            </seg>
            <seg xml:id="i-W6TUNrcvsPnniG4FUBDex3">
              Vi vet ju av tidigare erfarenheter att Anitha Bondestam ofta
              gör så att hon i en debatt går upp i en replik, som skrivits på
              förhand av hennes tjänstemän. Sedan återvänder hon till sin stol,
              sätter sig där krampaktigt och räddhågad och ställer inte upp
              mera. Men svara nu, för det här är inte någon parlamentarisk lekstuga,
              utan hit kommer statsråden för att det krävs besked av dem. Ge
              en klar deklaration om att dessa uttalanden var felaktiga och
              misslyckade och att de icke kvarstår i något hänseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T61DxVjRN2DZ5Pm4jEKf9W">
            Om statsråds med-
          </note>
          <note xml:id="i-Hn5ANiaLaBTiixd3YnqCNq" type="speaker">
            Kommunikationsministern ANITHA BONDESTAM:
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-455bf307efc23a0a-6">
            <seg xml:id="i-5UW6zcdvVskB2EsBLT5JpQ">
              Herr talman! Jag har aldrig sagt att jag anser att man skall
              öka handelsförbindelserna med Sydafrika. Det framgick också av
              det som Carl Lidbom läste upp. Jag anser i stället, precis som
              regeringen, att det är negativt med handelsutbyte med Sydafrika.
              Som Carl Lidbom mycket väl känner till och som han också tog upp
              i sin replik finns det restriktioner för vad regeringen kan företa
              sig ensidigt för att minska handelsutbytet. Men en sådan minskning
              kan givetvis också ske på frivillig väg. Då tycker jag att Carl
              Lidbom bör vända sig till exempelvis Sjöfolksförbundet och höra
              vilka satsningar man är beredd att göra från den sidan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WRMfZJgRpZy7HXoSq8wbBs">
            CARL LIDBOM (s):
          </note>
          <u who="Q5950208" xml:id="i-455bf307efc23a0a-7" next="i-455bf307efc23a0a-10">
            <seg xml:id="i-WS9Ebkbi3WEVVL7wNxocWM">
              Herr talman! Man riskerar att få en egendomlig dialog, om man
              skall glida undan och försöka omtolka vad man själv har sagt.
              Vad Anitha Bondestam sagt är helt klart. En av de frågor jag läste
              upp var denna: Reportern: Önskar du rederiet lycka till nu? Är
              det önskvärt med en ökad handel med Sydafrika? På detta svarar
              Anitha Bondestam: Det är önskvärt med en ökad handel på sjöfartssidan
              över huvud taget. Det ger väl ändå otvetydigt intryck av att Anitha
              Bondestam ser positivt på 17
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qf3D4av6Tq1u7MytwmkZv8">
            2 Riksdagens protokoll 1978179:125-126
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U2tRAynCgzCs3up2Bphdrw">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UsSA1DmtgKGwfBNES6Kz4o">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-94xtTCk5CSKigxNgSHnPZE">
            Om husläkarrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-EezuSgoFJJ6mSJLsdz59Bk">
            men
          </note>
          <note xml:id="i-QdyCZjDKG3cBmBMwBKbtMX">
            18
          </note>
          <u who="Q5950208" xml:id="i-455bf307efc23a0a-10" prev="i-455bf307efc23a0a-7">
            <seg xml:id="i-8KsRLnZkCeCwy8BP2YTgAr">
              en ökning av handeln med Sydafrika. Men jag har förstått det
              så att under diverse slingerbultar tar Anitha Bondestam nu helt
              och hållet tillbaka och medger i sak att detta var en fadäs. Hennes
              inställning är, liksom hos en stor majoritet här i riksdagen,
              att handeln bör minskas fastän vi tyvärr icke är i en situation
              där vi kan vidta ensidiga tvångsåtgärder för detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PGjrJTS3aNYpS6G2W3NPnC" type="speaker">
            Kommunikationsministern ANITHA BONDESTAM:
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-455bf307efc23a0a-11">
            <seg xml:id="i-KVWPcGFxYGsNtEjPkXNa4t">
              Herr talman! Jag utgår ifrån att övriga som hörde inslaget i
              TV och de som har hört mig här i riksdagen i dag inte skriver
              under den tolkning som Carl Lindbom gjort av mina uttalanden.
              Den får stå för Carl Lidbom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xf1MQhCmFSxxwhpgcq3MvK">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-U5dBmJDkjwtU3H82EfNNS7">
          <note xml:id="i-BisyguQwbp5DaPD3fhxKeu">
            § 7 Om husläkarreformen
          </note>
          <note xml:id="i-PcwnaVM3jsmVmV8RFpkRnu" type="speaker">
            Statsrådet HEDDA LINDAHL erhöll ordet för att besvara Ingegerd
            Troedssons (m) den 5 april anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-WpaszzNJ9hfqPpP6sNVDZz">
            476, och anförde:
          </note>
          <u who="Q4962326" xml:id="i-455bf307efc23a0a-12">
            <seg xml:id="i-NFVrNjcfbK4Zg5hG2vJY6M">
              Herr talman! Med anledning av ett pressmeddelande från socialdepartementet
              om propositionen 1978/79:178 om husläkarsystem inom hälsooch sjukvården
              m. m. har Ingegerd Troedsson frågat när förslag avses att läggas
              fram för riksdagen om storleken av det belopp som kommer att stå
              till förfogande för statligt stöd och formerna för dess användning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VsXhn7hADi2pk24R66zAzo">
              Avsikten med uppgifterna i pressmeddelandet om statligt stöd
              till sjukvårdshuvudmännen var att redan på ett tidigt stadium
              informera om att regeringen tänker lägga fram förslag för riksdagen
              om ett sådant stöd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ldi8PPCEvq9eK5Rd2HeYrC">
              Överläggningar i denna fråga pågår mellan representanter för
              Landstingsförbundet och staten. Därvid diskuteras vad som bör
              göras för att underlätta genomförandet av husläkarreformen. Jag
              räknar med att förslag i ämnet skall kunna läggas fram vid 1979/80
              års riksmöte.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8yp6s4bki2A37AddVEoG3N">
            INGEGERD TROEDSSON (m):
          </note>
          <u who="Q517762" xml:id="i-beb66de206443497-0" next="i-beb66de206443497-1">
            <seg xml:id="i-8zSEVoHqXaLoAPRhp3rGsU">
              Herr talman! Jag får tacka statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NyzZsBQn5bsJgUwxyTu35n">
              Formellt är det onekligen litet egendomligt att i ett pressmeddelande
              få besked om att ett belopp på omkring 150 milj. kr. under en
              treårsperiod kommer att stå till förfogande för att underlätta
              genomförandet av en husläkarreform, uppenbarligen innan man ens
              vet vad pengarna kommer att användas till, tydligen medan förhandlingar
              ännu pågår och innan riksdagen tagit ställning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VyVUPC5o2nNiqepFzLn3Fv">
              I propositionen återfinns dessa 150 miljoner över huvud taget
              inte. Där anförs bara att staten bör vara beredd att ställa vissa
              ekonomiska resurser till förfogande för att underlätta ett genomförande
              av husläkarreformen. Inga som helst belopp nämns.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6HihdoukWLuHkw41p6wuWr">
              Det innebär i sin tur att betydande bitar är fördolda när riksdagen
              skall ta ställning. Vilka former skall stimulansåtgärderna ha,
              var skall de sättas in, med vilka belopp? Kommer det endast att
              bli fråga om statligt stöd till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-018.jp2/_view"/>
          <u who="Q517762" xml:id="i-beb66de206443497-1" prev="i-beb66de206443497-0">
            <seg xml:id="i-QKpHCpCPSw4nAzd9vikwC3">
              sjukvårdshuvudmännen? Kommer privatpraktikerna, som statsrådet
              säger sig ömma för, med i bilden eller inte? Kommer forskningsinsatserna
              att ligga vid sidan om?
            </seg>
            <seg xml:id="i-DKHvBeqKz8UXi8rxujZGuf">
              I propositionen sägs att det är angeläget att försöksverksamhet
              bedrivs med olika organisatoriska lösningar för att förbättra
              kontinuiteten mellan sjukvårdspersonal och patienter. Det finner
              också jag utomordentligt angeläget. Det är av största vikt att
              sådan försöksverksamhet verkligen kommer till stånd — men inte
              bara enligt de riktlinjer som antyds i propositionen, där allmänläkaren
              vid en vårdcentral är den fasta läkarkontakten, utan också med
              andra former,t. ex. just med en privatpraktiker som husläkare,
              vilket bör vara möjligt i vissa av våra storstäder. Eller — för
              att ta ett annat exempel — med en läkare vid ett länsdelssjukhus
              som för att effektivt utnyttja sina läkarresurser också måste
              ha en inte oväsentlig andel öppenvårdsverksamhet. Eller — för
              att ta ett tredje exempel — med en specialist vid ett sjukhus
              eller en vårdcentral, vilken jag föreställer mig skulle vara den
              naturliga husläkarkontakten för många som är långvarigt beroende
              av vissa specialiserade läkarinsatser, t. ex. vissa gravt handikappade.
              Om ett inte oväsentligt antal miljoner kommer att stå till förfogande
              vore det, som jag ser det, också angeläget att försöka stimulera
              till förbättrad rekrytering av läkare, offentliganställda eller
              privatpraktiker, till orter som har svårt att rekrytera läkare.
              Annars blir husläkarreformen i många delar av landet ett slag
              i luften.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SWoKEFKg2SXwfH6yTMh7L7">
              Det hade, herr talman, varit önskvärt om riksdagen hade fått
              klarhet i dessa frågor innan vi skall ta ställning till propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PYa3xsYxw1weAPZY6TsLWw" type="speaker">
            Statsrådet HEDDA LINDAHL:
          </note>
          <u who="Q4962326" xml:id="i-beb66de206443497-2">
            <seg xml:id="i-RBzjmkFGXjESDHV1UdZJsY">
              Herr talman! Regeringen har funnit det lämpligt att riksdagen
              först får ta ställning till frågan om införande av ett husläkarsystem,
              innan regeringen lägger fram förslag om statligt stöd till sjukvårdshuvudmännen
              för detta ändamål. Riksdagsbehandlingen kan ju påverka behovet
              och utformningen av ett sådant stöd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QxVkf5r1Ej9f4BiATzWQvw">
              Med hänsyn till vad som förevarit vid de inledande överläggningarna
              med Landstingsförbundet har i propositionen angivits vissa angelägna
              områden för ett statligt stöd. Avsikten är att överläggningarna
              skall fortsätta då riksdagens beslut föreligger. Ett belopp på
              ca 150 milj. kr., fördelat på tre år, bör utgöra en god stimulans
              för huvudmännen att bygga ut den öppna vården till ett husläkarsystem.
              Som jag har anfört i frågesvaret räknar jag med att förslag i
              ämnet skall kunna föreläggas nästa riksmöte.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hwth31du7CeqUanxrAXLTb">
              Jag utgår ifrån att Ingegerd Troedsson är lika angelägen som
              jag att husläkarsystemet genomförs så snart som möjligt. Ingegerd
              Troedsson står ju själv bakom direktiven för den utredning som
              ligger till grund för propositionen. Det förhållandet att förslag
              om medelsanvisning inte finns med i propositionen utgör enligt
              min mening inte något sakligt skäl för att förhala riksdagsbehandlingen
              av denna för allmänheten väsentliga fråga. Jag har fått många
              bevis för att människorna ivrigt väntar på denna reform.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M5nBq12WSm1jVs2bkxxns8">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Ca3XFiLQXvWVsoKJXUB9Dz">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Lk6MNUKisrvesBUov527bH">
            Om husläkarrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-4VMrPjh8nW81tEHU4VLW8A">
            men
          </note>
          <note xml:id="i-Mfyy2iu8vPWCGCwCvnNkxm">
            19
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ui7pibq9d5YE8br8z4STpW">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LwGP95YdyALMhd2ku81ud7">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-2eFGQMgAdxvfn9KJexFRnC">
            Om budgetanslagen till högskolan
          </note>
          <note xml:id="i-3gYPwGR7Z7qerCjLEeTPZP">
            20
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TGVtvaC8GtAEACeSvA7sD9">
            INGEGERD TROEDSSON (m):
          </note>
          <u who="Q517762" xml:id="i-beb66de206443497-6">
            <seg xml:id="i-EYNenpq4SoHuaw8UxswZzS">
              Herr talman! Jag är förvisso utomordentligt angelägen om att
              vi snarast får en situation där de patienter som så önskar får
              möjlighet till en fast kontakt med en läkare. Anledningen till
              min oro är att man i propositionen uppenbarligen låser sig fast
              vid en enda tänkbar form och förväntar sig att riksdagen skall
              ställa sig bakom denna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WnbKwWYratrYeUbXm2umej">
              Som jag sade tycker jag att det är utomordentligt viktigt att
              vi så fort som möjligt får till stånd en försöksverksamhet — men
              efter olika riktlinjer. Förhållandena är ju olika i olika delar
              av landet, och olika patienter har också olika behov. Anledningen
              till min rädsla här är att man har gått till förhandlingar med
              Landstingsförbundet utifrån föreställningen att husläkarsystemet
              skall byggas upp efter en enda modell.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2pCLcnoBA1yg3BBLY8iSVa">
              Herr talman! Jag finner det fortfarande litet egendomligt att
              man i ett pressmeddelande talar om, att ett belopp på 150 milj.
              kr. kommer att stå till förfogande, innan man ens vet vad de där
              pengarna skall användas till och medan, som jag sade, förhandlingar
              tydligen ännu pågår.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SAK9t6nwoqvZBBpAZESQBT">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-4QCCWP4wjncdp5gopew6s3">
          <note xml:id="i-KvpMd3XhNHCmEwrLTAjDia">
            § 8 Om budgetanslagen till högskolan
          </note>
          <note xml:id="i-79MUuJhwPy5NR2FuyxKLn6" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM erhöll ordet för att besvara
            Lennart Petterssons (s) den 14 mars anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-HghewuzdBGC7dzAbXYtrmS">
            432, och anförde:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-beb66de206443497-8">
            <seg xml:id="i-XPWg2zTC5YBATnz5m1SAnX">
              Herr talman! Lennart Pettersson har hävdat att regeringen beräknat
              lönekostnadspåslaget väsentligt lägre än vad det i verkligheten
              borde vara och att därigenom regeringens förslag till vissa standardförbättringar
              kommit att framstå som väsentligt större än vad de i själva verket
              är. Han har mot denna bakgrund frågat mig dels hur stora felräkningarna
              är, dels om regeringen avser att korrigera sina förslag med hänsyn
              till uppgivna fel och i så fall i vilket sammanhang regeringen
              avser att göra detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Gig77QzGNs1PUfFxExXBEx">
              Felet är 23 milj. kr. Regeringen avser att i tilläggsbudget I
              för budgetåret 1979/80 föreslå riksdagen att högskoleenheterna
              skall anvisas den summan. Myndigheterna bör därför i sin planering
              utgå från detta. Avtalsrörelsen 1978 ledde bl. a. till vissa specialåtgärder
              för högskolelärarnas del. De kostnadsmässiga effekterna av dessa
              har blivit större än den uppskattning som utgjorde ett underlag
              i regeringens budgetarbete. Avvikelsen är av mindre omfattning
              med hänsyn till att anslagen är av storleksordningen 2 750 milj.
              kr. Speciella omständigheter föreligger emellertid inom högskoleområdet,
              varför jag anser att en uppräkning bör ske. För min del kommer
              jag sedan att betrakta högskolans prisoch löneomräkning som avslutad.
              Jag vill i sammanhanget särskilt påpeka att prisoch löneomräkningarna
              vad avser hela budgetarbetet i regeringskansliet med nödvändighet
              måste ske med användning av schabloner, varför exakta omräkningar
              är en omöjlighet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-020.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-QTuo2a4QzUdu31EL6Zbh11">
            LENNART PETTERSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6161344" xml:id="i-51b2722a148c9392-0">
            <seg xml:id="i-SgeUV1p8aZcTKBiaSeqtnb">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9DstaXv2LxHRUSbQVUtvbu">
              I samband med budgetpropositionen utlovades som bekant 55 friska
              miljoner till forskningen och forskarutbildningen. Glädjen blev
              emellertid inte lika stor ute på universiteten när man så småningom
              fick klart för sig att vad utbildningsministern gav med ena handen
              tog han i stor utsträckning tillbaka med den andra, dock utan
              att tala om det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M7Pa82X6TC8Zw81HRjFbWa">
              De uppgifter som jag har fått fram från olika håll tyder nämligen
              på att indragningarna när det gäller universitetens lönekostnadspåslag
              uppgår till inte mindre än 30 milj. kr. Som var och en förstår
              skulle, om utbildningsministerns ursprungliga neddragningslinje
              hade fullföljts, resultatet ha blivit betydande avskedanden av
              universitetslärare och även försämringar i utbildningens kvalitet.
              Detta, vill jag hävda, kan statsrådet Wikström inte'ha varit omedveten
              om. Därtill är nämligen skillnaderna mellan vad det ansvariga
              ämbetsverket UHÄ räknat fram i lönekostnadspåslag och det som
              utbildningsministern föreslog riksdagen alltför stora.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SR8bF8wrxaTs33NBBRc9DD">
              Speciellt trist i sammanhanget tycker jag har varit den brist
              på öppenhet i redovisningen som utbildningsdepartementet och budgetpropositionen
              har visat i denna fråga. Det får inte vara så att universiteten
              och högskolorna i brist på redovisat underlag i anslagsberäkningarna
              från utbildningsdepartementet skall tvingas till omfattande datakörningar
              och analyser för att över huvud taget kunna kontrollera om de
              föreslagna anslagen verkligen räcker till för att betala avtalsenliga
              löner åt de anställda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-mkkBbi7ukq5sEFaa497kA">
              Därför vill jag fråga vilka åtgärder utbildningsministern, mot
              bakgrund av det skedda, avser att vidta för att i fortsättningen
              göra redovisningen till universiteten och riksdagen mera öppen
              på denna punkt. Det var den ena frågan, herr talman! 7
            </seg>
            <seg xml:id="i-3jfFnDadCu9k1QEXCddPEt">
              Den andra frågan gäller om de 23 milj. kr., som nu skall komma
              på tilläggsanslag till hösten, verkligen kommer att räcka. På
              basis av den skrivelse som UHÄ överlämnade till utbildningsdepartementet
              i oktober förra året kan man utläsa att bristen skulle uppgå till
              närmare 30 milj. kr. Detta har sedan i allt väsentligt bekräftats
              genom kontakter med olika universitet och högskolor. Jag vill
              alltså fråga utbildningsministern om han nu kan bekräfta att samtliga
              avtalsenliga lönekostnadspåslag verkligen täcks in genom tillskottet
              på 23 milj. kr., så att universiteten inte tvingas till avskedanden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GSM2nmG9Hxc22qeDBL2oA4" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-14w5fMNWJiUH6EssBLxkGa" next="i-51b2722a148c9392-4">
            <seg xml:id="i-BcDrmD5HAZ8qsd3CzNj9i6">
              Herr talman! Om man har en statlig verksamhet där lönerna anvisas
              via förslagsanslag, så uppstår aldrig det problem som vi här har
              mött. Men i den nya högskolan har vi ett anslagssystem med låsta
              ramar, och där arbetar man med nödvändighet med schabloner. Så
              fort jag fick min uppmärksamhet riktad på detta förhållande hade
              jag en överläggning med rektorerna vid de stora universiteten
              och sade då att enligt min mening skall självfallet inte några
              resursnedskärningar ske. Svårigheten har här varit att det underlag
              som vi har fått från avtalsverket uppenbarligen har rymt vissa
              fel. Jag sade på en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JmGk9Qb7EwBSkWpYLKNZGj">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-PgbU19CxkgxKaVPGtp238P">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-CWCCpnGPVkpJbtLak3KVXv">
            Om budgetanslagen till högskolan
          </note>
          <note xml:id="i-FCjQUTnnQnSt9etKgtxbBt">
            2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cx2D4EJA2n1vpEfcWs1Rzi">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3aTc3UPsXyNMuK3Xq8Ddrg">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-MLPgjZ7RJvcaTpmBq9LEmW">
            Om budgetansla-
          </note>
          <note xml:id="i-YbEBjZCWeCxL96UjS1A3CV">
            gen till högskolan
          </note>
          <note xml:id="i-8BpPonHYFDMMG8siqYHDZj">
            22
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-51b2722a148c9392-4" prev="i-14w5fMNWJiUH6EssBLxkGa">
            <seg xml:id="i-HrH8Gd8FH97mtL8SiQKrPJ">
              gång att visar det sig att sådana fel har uppstått, så skall
              de korrigeras. Den korrigeringen har nu skett, och jag är övertygad
              om att medlen skall kunna räcka för högskolorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GboxCXaz4RHkoLRc86BqQZ">
              Det är inte någon brist på öppen redovisning. Svårigheten har
              varit att få fram det material som ligger till grund för beräkningen,
              och det är därför det har tagit en viss tid att göra denna korrigering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MeBXnCXungfSV6Yti37xMa">
              I en budget av storleksordningen 2 750 milj. kr. rör det sig
              här om mindre än 1 96. Men ändå är det naturligtvis viktigt att
              man får precis de pengar man skall ha. Problemet ligger som sagt
              i själva anslagssystemet. Om det visar sig att man behöver förbättra
              det på någon punkt, så skall det självfallet ske. Det här är ju
              en fråga som man skall bedöma så rationellt och klokt som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FtPvMor93RnRvzVYVy8GpW">
            LENNART PETTERSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6161344" xml:id="i-51b2722a148c9392-5">
            <seg xml:id="i-S6dncnxRPF9ib8z9yt2tnA">
              Herr talman! Det hade varit önskvärt att utbildningsministern
              hade begagnat sig av de beräkningar som gjorts av den myndighet
              som är närmast inblandad i sammanhanget. Dess beräkningar tyder
              på att det behövdes 30 milj. kr. till. Utbildningsministern valde
              uppenbarligen att inte lita på universitetsoch högskoleämbetet,
              eftersom det tydligen gällde en alltför hög kostnad. Jag kan bara
              konstatera att vad som hade varit naturligt i det här avseendet,
              när det är fråga om rena följdberäkningar, nämligen att följa
              den underlydande myndigheten, det gjorde man alltså inte. Det
              tycker jag är en politisk handling som inte är lämplig i det här
              sammanhanget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KzNiNnrdXHbQgT3MDJhbYv">
              När det gäller frågan om de 23 miljonerna verkligen täcker de
              avtalsenliga lönepåslagen, vill jag bara än en gång ha bekräftat
              att utbildningsministern häri riksdagen förklarar att skulle det
              uppkomma ytterligare behov av påslag, i miljoner kronor räknat,
              för att täcka in förpliktelserna, så är han beredd att till riksdagen
              inkomma med ett förslag om detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E3UQuQXCRtj6EL3JZjCzh7">
              Jag vill fråga utbildningsministern om även löneklassuppräkningarna
              är inräknade i den här summan på 23 milj. kr. Eller är meningen
              kanske att de universitetsanställda skall avstå från sina löneklassuppflyttningar?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LoGoebmwMmczDBJSvNC7Tu" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-MDtjHQjdvbgNAQ7gAchWhf">
            <seg xml:id="i-ANFCcVk7mPNSHjenVjw4ZL">
              Herr talman! Det senaste var så dumt så det är inte värt någon
              kommentar. Självfallet skall alla ha de löner som de har blivit
              lovade av staten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RFJGRhqa1nK158isKrxVps">
              Jag vill påminna om att även arbetsgivarverket är en statlig
              myndighet, och det är denna myndighet som ger underlag när det
              gäller beräknande av löner för de statsanställda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JaAFSsJHsg7NqyuXk3tCiD">
              I mitt svar har jag sagt att jag nu betraktar detta budgetårs
              prisoch löneomräkning som avslutad. Det har jag sagt just av det
              skälet att jag vill undvika en spekulation i att man nu kan försöka
              pressa fram ytterligare pengar. Vi har efter bästa förmåga och
              bästa samvete försökt räkna fram omfattningen av det fel som vi
              har funnit i uppgifterna från arbetsgivarverket. Vi har då fått
              fram den siffra som jag har haft den stora glädjen att i dag kungöra
              som en nyhet för Lennart Pettersson och framför allt för högskolemyndigheterna,
              som väntat på detta besked.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-022.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-MDvbZCGPWxSzoTh4LHQkqj">
            LENNART PETTERSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6161344" xml:id="i-51b2722a148c9392-7">
            <seg xml:id="i-C8yfbN7FrmaRvTuHNWGdDV">
              Herr talman! Jag tycker i och för sig att det är bra att det
              kommer till 23 miljoner, men det fattas, herr utbildningsminister,
              ytterligare ett antal miljoner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MrLpA4hgCN1AGQUe18gmQx">
              Utbildningsministern tyckte att frågan om löneklassuppflyttningarna
              var en dum fråga som inte behövde några ytterligare kommentarer.
              Men skall man också tillgodose — enligt de beräkningar och kontroller
              som universiteten har gjort — löneklassuppflyttningarna på skilda
              håll i landet räcker det inte, herr utbildningsminister, med 23
              miljoner. Och nu måste utbildningsministern bestämma sig. Säger
              utbildningsministern till riksdagen i dag att förpliktelserna
              när det gäller lönekostnadspåslag osv. skall hållas, så leder
              det eventuellt fram till ett högre belopp. Det är det ena alternativet.
              Det andra alternativet är att utbildningsministern säger att 23
              miljoner kommer det att bli, punkt och slut, och sedan accepteras
              ingenting utöver det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NYMkotas46KXaT5w8zfRCM">
              Vilken linje kommer egentligen utbildningsministern att bestämma
              sig för — full kostnadstäckning på lönepåslagen i enlighet med
              avtalen eller 23 milj. kr.?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mrqn7zVp6QcjzhTCuqV35q" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-7ch75qsCxQS22Ho2iCHjBT">
            <seg xml:id="i-98EUNato43uayLtsoM38SK">
              Herr talman! Den här frågan var verkligen konstruerad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8ZgmfSS1rWs9KZQ7xh9sug">
              Jag har inte hört talas om att någon statlig myndighet någonsin
              har betalat för litet till någon som har fått en lön fastställd
              på sedvanligt sätt. Det kommer att bli på det viset även här.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9mkzndBXSAakyzaytsY7UW">
              Får jag erinra Lennart Pettersson om att efter utgången av förra
              budgetåret, 1977/78, hade högskoleenheterna oförbrukade medel,
              reservationer, i storleksordningen tre fyra gånger den nu aktuella
              summan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FizZNN55JGi5PrR3uix9eA">
            LENNART PETTERSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6161344" xml:id="i-51b2722a148c9392-8">
            <seg xml:id="i-PvmnU9MhUNVtwdnf13cTeB">
              Herr talman! De som får vara kvar på universiteten och högskolorna
              kommer nog att få sina avtalsenliga löner, men frågan är vad som
              gäller för de anställda som man inte har pengar att betala för.
              Då blir det ju fråga om avskedanden, herr utbildningsminister.
              Men vi kan alltså utgå från de resonemang som vi haft här i dag,
              att utbildningsministern garanterar att det påslag som nu kommer
              på 23 miljoner utöver vad man först räknade med innebär full betalning
              när det gäller lönekostnadspåslagen samt inga avskedanden, och
              det vore bra om vi kunde få det beskedet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XVDXRiGyx5Ao9YdXut9wiZ">
              När det gäller öppenheten tror jag det är väldigt viktigt, herr
              utbildningsminister, att man har en mera öppen redovisning än
              vad ni åstadkommit i årets budgetproposition. Det har varit en
              djungel att orientera sig i för universiteten och högskolorna
              men också för riksdagen och dess utbildningsutskott. Jag skulle
              faktiskt vilja föreslå utbildningsministern att han nu tillsätter
              en arbetsgrupp med representanter för universitet och högskolor
              för att ta itu med frågan om en bättre redovisning inför offentligheten,
              så att vi slipper den cirkus som vi haft under några månader ute
              på universiteten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QGmbjHTApCw4wkAjS4x1f1">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-XpdJuGP5rW1nCxeUkjfMs">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-U4Jdp2kkrVFhZxP2o8RRfy">
            Om budgetanslagen till högskolan
          </note>
          <note xml:id="i-WhTKaQtVMjm32jwacyHPre">
            23
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SL1CFRjjysMCX5zxpb9gNd">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UhN3W53KU53vVQTjxSVmF3">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Csp98PNdBW2opvf7mPAJcs">
            Om rätten till utbildningsbidrag vid forskarutbildning
          </note>
          <note xml:id="i-JRzyMThL4QmRKoKrbcztu1">
            24
          </note>
          <note xml:id="i-JKmt7YPz5aKFk8HPeeKb8a" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-Y2f1cWhxa89QrA3JqZcu8J">
            <seg xml:id="i-RjRVshYGCX25Yc79QUGnYc">
              Herr talman! Jag är säker på att det kan finnas anledning att
              se över också det här avsnittet när det gäller högskolornas finansiering
              och beslutssystem. Men jag vill upprepa att de förhandlingar som
              äger rum mellan de fackliga organisationerna och staten löper
              i vissa precisa former. De löner man kommer överens om utbetalas
              — allt fungerar väl. Det fel som uppstått har regeringen nu velat
              rätta till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X4YM694BSMzH9HqZToTDZn">
              Det finns ju en sak som är värre än att begå ett fel, och det
              är att inte erkänna det och inte försöka rätta till det. Vi kan
              ju inte gärna ådagalägga större öppenhet än att från början säga
              att visar det sig vara fel skall vi rätta till det. Det har vi
              nu gjort, Lennart Pettersson.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GQbhBAmCggDhGpj2F1Q4gU">
            LENNART PETTERSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6161344" xml:id="i-51b2722a148c9392-12">
            <seg xml:id="i-Qitw8LZCB8i9rPk49ymgQm">
              Herr talman! Jag tycker det är bra att utbildningsministern vidgår
              det fel som uppenbarligen har gjorts. Vad det nu beror på kan
              vi ha skilda uppfattningar om, med det är bra att det kommer ett
              förslag till hösten på 23 miljoner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Rh9JykA1Bvc687MbFqptM8">
              Jag vill bara avslutningsvis ställa följande enkla fråga till
              utbildningsministern: Om det skulle visa sig att de 23 miljonerna
              inte räcker till, är då utbildningsministern beredd att tillskjuta
              de ytterligare medel som skulle behövas för att fullgöra de förpliktelser
              som utbildningsministern givit uttryck åt här i dag?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D6dGMcqQtQ6LK6xvrXr5Wc">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Uv7kzbyccd5CzD7ma2EhDo">
          <note xml:id="i-46bEWFU4eqv61KG2kgZtE2">
            § 9 Om rätten till utbildningsbidrag vid forskarutbildning
          </note>
          <note xml:id="i-BaSkYfX4UKu9YsAaGXQndr" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM erhöll ordet för att besvara
            Ylva Annerstedts (fp) den 29 mars anmälda fråga, 1978/79:
          </note>
          <note xml:id="i-Tbg5uKVsLJvfagEoAavV8U">
            466, och anförde:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-51b2722a148c9392-13" next="i-51b2722a148c9392-15">
            <seg xml:id="i-RaZt52j66eJkqBdtUiKSSx">
              Herr talman! Ylva Annerstedt har frågat mig om det står i överensstämmelse
              med syftet med utbildningsbidragen för doktorander att en person
              som uppbär full ålderspension från tidigare statlig tjänst erhåller
              utbildningsbidrag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9kh2HwYBPz3D46f5YzehUs">
              Av förordningen om utbildningsbidrag för doktorander framgår
              att den som är studerande för forskarutbildning kan få utbildningsbidrag
              för doktorander och att vid urval mellan behöriga sökande skall
              den ges företräde som bedöms bäst kunna tillgodogöra sig utbildningen.
              Först om flera sökande är lika kvalificerade skall deras behov
              av ekonomiskt stöd beaktas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XPqLMW64sFKfudUQtgfcpv">
              Jag anser emellertid att sådana studerande som har möjlighet
              att behålla lön, får pension etc. och på det sättet ordnar en
              tillfredsställande försörjning under studietiden inte bör komma
              i fråga för utbildningsbidrag. På så sätt skulle bidragen reserveras
              för de studerande som bäst behöver dem. Givetvis bör vid en behovsprövning
              inte beaktas inkomster av bisysslor och ej heller av deltidsarbete
              för sådana forskarstuderande som kan studera på deltid enligt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-75PTYg1uQcZNJbjrUPy4hM">
            förslag i propositionen 1978/79:119 om vissa frågor rörande forskarutbildning.
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-51b2722a148c9392-15" prev="i-51b2722a148c9392-13">
            <seg xml:id="i-3AiQK7HtqQWmhDv7NW2Rhu">
              Mot bakgrund av vad jag nu har anfört anser jag att bestämmelsrna
              om utbildningsbidrag bör ändras så att bidragen inte kan utgå
              i sådana fall där behov av ekonomiskt stöd saknas. Jag avser att
              föreslå regeringen att ge universitetsoch högskoleämbetet i uppdrag
              att utarbeta ett förslag till en sådan ändring.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q9CdUYpZ1xtdwjH8SAb8o">
            YLVA ANNERSTEDT (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d3e532589e81e21c-0">
            <seg xml:id="i-DJu6MzrMTYBn6y132X74d5">
              Herr talman! Jag får tacka statsrådet Wikström för svaret på
              min fråga. Det är mycket tillfredsställande med besked om att
              åtgärder nu skall vidtas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5xU9Kk4t24kmfvRSfmKWbN">
              Det statistiska material som visar en mycket kraftig nedgång
              av forskarrekryteringen är synnerligen oroande. Därför är det
              angeläget att vi uppmuntrar fler yngre studerande att fortsätta
              sin utbildning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-STSe5bkRiV4BbLkW3zdDgN">
              Ett av de hinder som håller tillbaka antalet studerande på forskarnivå
              är naturligtvis studiefinansieringen. Det är förenat med stora
              uppoffringar att ägna sig åt forskarutbildning, samtidigt som
              man kanske håller på att bilda familj och samtidigt som mera fördelaktiga
              villkor erbjuds den som väljer att direkt ge sig ut i arbetslivet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-83PjF8QgJE2jsZr75TYbq5">
              Mot den bakgrunden är det givetvis angeläget att de finansieringsmöjligheter
              som ändå finns verkligen förbehålls dem som inte har möjlighet
              att försörja sig på annat sätt — dock inte så att utbildningsbidrag
              generellt skall utdelas efter behovsprövning. Men utbildningsministern
              sade ju klart ifrån att så inte skall ske.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SkdZfo3JctQGzNsaCjiRQk">
              Vad jag vänder mig mot är alltså att utbildningsbidrag skall
              kunna utgå till personer som på annat sätt — exempelvis genom
              ålderspension — har sin försörjning tryggad, och det är ju vad
              som inträffat vid Uppsala universitet. Tyvärr har den nuvarande
              förordningen om utbildningsbidrag för doktorander medgivit ett
              sådant förfarande. Jag är därför glad att det har uppmärksammats
              och att en ändring nu kommer till stånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F6M8UgPVKXzgxit64QvSCn">
              En sådan ändring får emellertid inte utformas så att den kan
              riktas mot kvinnor och män vars makar förvärvsarbetar. Vi vet
              att det i praktiken är framför allt kvinnor som drabbas. Jag skulle
              vara tacksam om utbildningsministern vill vederlägga mina farhågor
              på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DQs7257yUGZqP8QnJBwpqZ" type="speaker">
            Utbildningsministern JAN-ERIK WIKSTRÖM:
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-EKUXXBiJEix1aoFm4kzY3C">
            <seg xml:id="i-CL5L8rXBoa4MujzBXUYVnS">
              Herr talman! Självfallet skall man ta hänsyn till varje sökandes
              individuella ekonomi.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NdbZst9YrvsGapkzwqhkiw">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-2UtPR4d1ZhTvRDKmJH7q6A">
          <note xml:id="i-Aq9RmMbw4HD4aJQsRCpKos">
            § 10 Föredrogs och hänvisades Propositioner
          </note>
          <note xml:id="i-28Hvvdh6qQipm6diqHgcyi">
            1978/79:190 och 201 till näringsutskottet 1978/79:204 till skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-G6r31nAuRff5TtC5DgkEe5">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VRQQyYkEoLq5QAsTfuuZ7Z">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Lvhj75t6KsoMUX5jBzxjWb">
            Om rätten till
          </note>
          <note xml:id="i-NQm7W9bf2bkG3geaixhWit">
            utbildningsbidrag vid forskarutbild-
          </note>
          <note xml:id="i-8sYRHuo4EUrw7YqHAarc4s">
            ning
          </note>
          <note xml:id="i-UCq2d5zPFKPqurRKTo34cN">
            25
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AzXCw1VNggMi8sz3Bc9nnE">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-R4EtgYzm1vTAdbiY6UDeCv">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Acj2ZetjtvXZZhixBNRHwn">
            26
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-CQezqfzgCweQmM13XPxtuD">
          <note xml:id="i-PDPQFB8FAXPDCSEUbD899z">
            § 11 Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-8UNGXzvKmgVkRn9tcMZrsX">
            Motioner
          </note>
          <note xml:id="i-AUa2uSFgMVCkHLfS2APohK">
            1978/79:2447 och 2448 till socialutskottet 1978/79:2449 till
            konstitutionsutskottet 1978/79:2450-2453 till arbetsmarknadsutskottet
            1978/79:2454 och 2455 till finansutskottet
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Dx3Afx6xoUf8qgjNMSNHPm">
          <note xml:id="i-B2CEXXQ8oJcHTNtMK1jugf">
            § 12 Föredrogs men bordlades åter Konstitutionsutskottets betänkande
            1978/79:29 Socialförsäkringsutskottets betänkanden 1978/79:18
            och 19 Socialutskottets betänkanden 1978/79:28, 31 och 32 Utbildningsutskottets
            betänkande 1978/79:29 Jordbruksutskottets betänkanden 1978/79:22
            och 23
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-WZ6guz2wawR46XAcgUTmQU">
          <note xml:id="i-PbFzQ9xvkSACpedbMraeMo">
            § 13 Föredrogs och bifölls Interpellationsframställning 1978/79:171
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-MocMAkFvkGBx3KJqrw6Ye">
          <note xml:id="i-GtanQNfkGeNSSrpPKeGYVE">
            § 14 Talmannen meddelade att på föredragningslistan för morgondagens
            sammanträde skulle socialutskottets betänkanden nr 28, 31 och
            32 uppföras främst bland två gånger bordlagda ärenden.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-CwE8eJHRZLsopxxLuTqEoe">
          <note xml:id="i-W3u4ugGSju248vj4VdzEAR">
            § 15 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-LrqfjiTyg5FBo5JpUJFLVA">
            Propositioner
          </note>
          <note xml:id="i-LYarT8tFsDKXXaRPsQKbY7">
            1978/79:185 om ändring i dubbelbeskattningsavtalet mellan Sverige
            och Schweiz
          </note>
          <note xml:id="i-52FuC2Z2oh2dQWWqKtxoHN">
            1978/79:203 om Nordiska ministerrådets kulturbudget för år 1980
          </note>
          <note xml:id="i-GfRG6KqtH5wy4nq5DBQkDY">
            1978/79:206 om Nordiska ministerrådets allmänna budget för år
            1980 m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-Muq9wy1f93yW7gVVmTCvJF">
            1978/79:210 om ändrad företagsbeskattning
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-5cwQk18sLB3wQPet98BFgM">
          <note xml:id="i-LBbay68RwYWwY8CMGERPqw">
            § 16 Anmäldes och bordlades Motioner 1978/79:2456 av Stig Alemyr
            m. fl. 1978/79:2457 av Arne Blomkvist m. fl. 1978/79:2458 av Gösta
            Bohman m. fl. 1978/79:2459 av Gösta Bohman m. fl. 1978/79:2460
            av Gösta Bohman m. fl. 1978/79:2461 av Gösta Bohman m. fl. 1978/79:2462
            av Gösta Bohman m. fl. 1978/79:2463 av Gösta Bohman m. fl. 1978/79:2464
            av Gösta Bohman m. fl. 1978/79:2465 av Thorbjörn Fälldin m. fl.
            1978/79:2466 av Arne Persson m. fl. 1978/79:2467 av Lars Werner
            m. fl. 1978/79:2468 av Åke Wictorsson 1978/79:2469 av Erik Wärnberg
            m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:111 om åtgärder
            mot krångel och onödig byråkrati m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HPre4s3kfjxhR1gsfnPUoZ">
            1978/79:2470 av Rolf Dahlberg Nr 125 1978/79:2471 av Erik Wärnberg
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-AEoHkg8NeTL4z9FCUKWyK2">
            Tisdagen den med anledning av propositionen 1978/79:112 om regionalpolitik
            dage
          </note>
          <note xml:id="i-KLyJK8E3oCBd5ggBcgqvXZ">
            17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-68yHZoBLxkSuj46LaLPscn">
            1978/79:2472 av Fritz Börjesson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-JaKonSGFaAM9PVKYvGz7M7">
            1978/79:2473 av Thorbjörn Fälldin m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-5oLbmpT7c9MiHsNZNyz9WU">
            1978/79:2474 av Kerstin Göthberg m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-FRecUcPmBVf2nyV5cjAVs5">
            1978/79:2475 av Bertil Jonasson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-78zDLoALQLempRmip7JCZx">
            1978/79:2476 av Wiggo Komstedt och Bo Lundgren
          </note>
          <note xml:id="i-48TXSdCfBE1aGupW1d4m6K">
            1978/79:2477 av Svante Lundkvist m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-6jaWA1KTrvUSbCDGwHbG6N">
            1978/79:2478 av Hans Wachtmeister m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-UdzdPvSmf276SD5Da4dB6i">
            med anledning av propositionen 1978/79:136 om trädgårdsnäringen
          </note>
          <note xml:id="i-GSS4976FDgZeCkhRc24KzG">
            1978/79:2479 av Lars Werner m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:154 om omfördelning av den årliga fordonsskatten, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LTir6d2o78Esao2S5sqEiW">
            1978/79:2480 av Knut Wachtmeister och Göthe Knutson
          </note>
          <note xml:id="i-HNdSZhRS69DW9bEpaDYFCN">
            1978/79:2481 av Erik Wärnberg m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-BzkBCAFVNY6jczWa5vzUsQ">
            med anledning av propositionen 1978/79:161 om ändring i uppbördsförfarandet
            enligt uppbördslagen (1953:272), m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VpMKV9ijVARPVMeyMEEPXe">
            1978/79:2482 av Sven Aspling m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Qinr5aNWBvjN9oyW8xCspQ">
            1978/79:2483 av Gösta Bohman m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-2HLiJrBvZ7ykGkP93PqSRS">
            1978/79:2484 av Thorbjörn Fälldin m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-MEaWRTLGWyWAwPi8iMFNQ2">
            1978/79:2485 av Gunnar Oskarson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-WU1fguuzpgKuwq19g5i3xy">
            1978/79:2486 av Lars Werner m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Tj4ZPswLT2Dr5VKEGrCGHS">
            med anledning av propositionen 1978/79:168 om föräldrautbildning
            och förbättringar av föräldraförsäkringen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Y53xuQGBfVpYg2ucgVmNoY">
            1978/79:2487 av Anton Fågelsbo m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:170 med förslag till lag om finansbolag, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-A9nvC1n5aQK9iNBzDoH3Hb">
            1978/79:2488 av Hagar Normark med anledning av propositionen
            1978/79:171 om ändring i vallagen (1972:620) m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JqwndqES8yHrUmUfKC6x3f">
            1978/79:2489 av Sven Aspling m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-59VhkUsLThjwirzhc7eRAj">
            1978/79:2490 av Ingegerd Troedsson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-9r6H1SUX9EyEmxUbshjw9w">
            1978/79:2491 av Lars Werner m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Lym7wjHbqtJgSRGJUkogKB">
            med anledning av propositionen 1978/79:177 om ändrade ersättningsregler
            inom sjukförsäkringen, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HFE37MdMcEFA4WRBJZVhxa">
            21
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AkTWgtrLRRjK9Ck4LZNVSw">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ESzyqV4EAoWocaNQfrotxP">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-CjZFuuQKp4pFCnSgwaSJPJ">
            28
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-FPGdZwmojHHS1VW6SQ3KaN">
          <note xml:id="i-FtWUUHuyFNngmdnc9RXWz">
            § 17 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-LMynYAZfD5Rv1PkiSv2FJ1">
            Justitieutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-V1KwMryfCY7z4F6mky6Uac">
            1978/79:30 med anledning av propositionen 1978/79:90 med förslag
            till ändring i rättshjälpslagen (1972:429) m. m. jämte motioner
          </note>
          <note xml:id="i-C3GVirpjBUs1nTHXYg27Yt">
            1978/79:31 med anledning av propositionen 1978/79:100 såvitt
            gäller anslag till rättshjälp m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SPaPVRfFqV8WShivasc6Bh">
            Socialutskottets betänkande 1978/79:33 med anledning av motioner
            om vissa resursoch organisatoriska frågor m. m. på arbetsmiljöområdet
          </note>
          <note xml:id="i-NK2wKMefZcpJJxovsCcPMG">
            Utbildningsutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-5YjLhZ4yGTMWLGADYsfyJ4">
            1978/79:30 med anledning av propositionen 1978/79:144 om bidrag
            till en svensk vetenskaplig expedition till Arktis jämte motion
          </note>
          <note xml:id="i-AgrHtFqeKze9QMC7CFbVuk">
            1978/79:31 med anledning av propositionen 1978/79:93 om genomförande
            av totaldimensionerad högskola och propositionen 1978/79:100 såvitt
            gäller anslag till utbildning för administrativa, ekonomiska och
            sociala yrken samt till lokala och individuella linjer och enstaka
            kurser jämte motioner
          </note>
          <note xml:id="i-pxsB1G3XH3eRGu7yTzJpf">
            1978/79:32 med anledning av propositionen 1978/79:100 såvitt
            gäller anslag till utbildning för tekniska yrken, utbildning för
            vårdyrken, utbildning för kulturoch informationsyrken samt bidrag
            till kommunal högskoleutbildning m. m. jämte motioner
          </note>
          <note xml:id="i-RPuacUdXWX4XcHKct4z7JT">
            1978/79:33 med anledning av propositionen 1978/79:100 såvitt
            gäller anslag till utbildning för undervisningsyrken jämte motioner
          </note>
          <note xml:id="i-WhZvj6yN3roaAcNK8Z93Hb">
            Trafikutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-2TJKXwq1zUDnn5sdZ5bWX6">
            1978/79:16 med anledning av propositionen 1978/79:127 om åtgärder
            för att främja sysselsättningen i Norrbotten såvitt avser kommunikationsdepartementets
            verksamhetsområde jämte motioner
          </note>
          <note xml:id="i-B338mL8hCdU9gv22FtMPsd">
            1978/79:17 med anledning av propositionen 1978/79:149 om flygtrafik
            på Nordkalotten jämte motion
          </note>
          <note xml:id="i-AY8qjxvf5WDEieSNuj7kQn">
            1978/79:20 med anledning av propositionen 1978/79:116 om vissa
            sjöfartsfrågor jämte motioner
          </note>
          <note xml:id="i-88WBzKu1RMdtxTdQXmr5QJ">
            Näringsutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-HWtX3StPWKqr5Pytehgbf">
            1978/79:34 med anledning av motioner om skogsindustrin
          </note>
          <note xml:id="i-Aho27e16Xfy54qYPRp43J8">
            1978/79:35 med anledning av propositionen 1978/79:155 om överlåtelse
            av viss staten tillhörig fast egendom
          </note>
          <note xml:id="i-RgRrtcYpwuiUWocWHV7Ed4">
            Civilutskottets betänkande 1978/79:29 med anledning av propositionen
            1978/79:100 i vad avser vissa anslag till räddningstjänst m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-028.jp2/_view"/>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-SUb8CqCC54jvrJgqhQkjBX">
          <note xml:id="i-MYsbiMEBT5EnXWt34R7KWu">
            § 18 Anmälan av interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-DMYxQEYd5KRW6SRLJ7Mtj4">
            Anmäldes och bordlades följande interpellationer som ingivits
            till kammarkansliet
          </note>
          <note xml:id="i-zQJfUHnBUfe3bTa31mpPj">
            den 6 april
          </note>
          <note xml:id="i-CG3QoBqYpqwgKWMUBtaFEe">
            1978/79:172 av Carl-Wilhelm Lothigius (m) till utrikesministern
            om en överenskommelse mellan Östersjöstaterna om åtgärder mot
            oljekatastrofer:
          </note>
          <u xml:id="i-NYnZPTsQBQStvcZCGsCmHg" who="Q6340136" next="i-VEZzorDJkhC7amywRDCA9g">
            <seg xml:id="i-HK6H7F1G8oxsrXqdurFLei">
              Jag behöver inte upprepa de risker som en oljekatastrof i Östersjön
              medför för hela den levande faunan. Den innebär inte bara lidande
              och död för fåglar och andra djur utan förstör och uttunnar växtligheten
              i området. Under långa tider förstörs också möjligheterna för
              människorna att utnyttja skärgården för fiske, bad och rekreation.
              Vårt klimat är sådant att det är särskilt nödvändigt för oss svenskar
              att kunna utnyttja den korta sommaren, inte minst i denna i världen
              ganska unika skärgård.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RgV5a1rftSr8uxWusKXx9J">
              Samma förhållande måste gälla fiske och rekreation för alla länder
              som är belägna runt Östersjön. Samarbete har upprättats mellan
              dessa länder, och uttalanden har gjorts om samverkan att hålla
              Östersjön så ren som möjligt. Detta är i och för sig värdefullt,
              men när en katastrof inträffar, som nu har skett, är det nödvändigt
              att vidta gemensamma praktiska åtgärder. Det betyder att om ett
              fartygshaveri inträffar i närheten av någon Östersjöstat bör även
              de andra ländernas resurser omedelbart tas i anspråk för att snabbt
              avgränsa och eliminera olyckan. I en allmän säkerhetsfråga av
              denna art förutsätter detta ett öppet informationssystem länderna
              emellan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BvMYfjC2HidiEozGVGV7Dk">
            Med anledning av det anförda ber jag att till utrikesministern
            få ställa följande fråga:
          </note>
          <note xml:id="i-8k1rUtxSTwMkzgWhH5j5qw">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern vidta för att skapa en
            överenskommelse mellan Östersjöstaterna om gemensam aktion i omedelbar
            anslutning till oljekatastrofer och liknande i Östersjön?
          </note>
          <note xml:id="i-GLAi6BEwR2Mgrzgd9hnwtR">
            den 17 april
          </note>
          <note xml:id="i-SnTDV4jUyQuM6EPokdN5bU">
            1978/79:173 av Carl-Henrik Hermansson (vpk) till statsministern
            om beredskapen mot oljekatastrofer:
          </note>
          <u xml:id="i-VEZzorDJkhC7amywRDCA9g" prev="i-NYnZPTsQBQStvcZCGsCmHg" who="Q6340136" next="i-d3e532589e81e21c-14">
            <seg xml:id="i-VzaeXVPbtchjaBP92zVywd">
              De fullständiga skadeverkningarna av den senaste oljekatastrofen
              i Östersjön är ännu icke kända. Klart är att betydande skador
              på djuroch växtliv måste befaras. Stränder är dessutom nedsmutsade.
              Ännu medan bekämpningsarbetet pågår är det nödvändigt att klarhet
              skapas i en rad frågor. Dessa berör f. n. flera olika departement.
              Även andra skäl talar för att en interpellation angående åtgärderna
              mot oljekatastrofen ställs till statsministern.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3BenFAesEQC28iqxWB79gs">
              Enligt tidningsuppgifter skulle de svenska myndigheterna redan
              den 10 mars ha underrättats om den sovjetiska oljetankern Antonio
              Gramscis
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CzYBn9JNKA6EUz6wsdxJUp">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9DdaiRU8EAnMM3HjXkjQPB">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-6vrda2LpV7yWApCRH4Yobq">
            Anmälan av interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-5koZBQGWeWrTqvvcFf8s4j">
            29
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XpvZ442d2BmUp9i6n6yjAy">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9cLejXaM9B1sbp4iEiJ5yF">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-AzhDcWf96pM29oyv9hPwsB">
            Anmälan av interpellationer
          </note>
          <u who="Q6340136" xml:id="i-d3e532589e81e21c-14" prev="i-VEZzorDJkhC7amywRDCA9g">
            <seg xml:id="i-N54zKVBk4EYuVmVS69GmSa">
              grundstötning utanför Ventspils och det oljeläckage som skett.
              Vad som därefter nått allmänheten fram till den tidpunkt nästan
              en månad senare då oljebekämpningen sattes in vid den svenska
              kusten är i huvudsak endast optimistiska uttalanden från ansvariga
              myndigheter att någon större fara inte förelåg. Någon beredskap
              att effektivt bekämpa oljan synes trots den långa väntetiden icke
              ha upprättats. När katastrofen var ett faktum litade myndigheterna
              under lång tid till insatser av frivilliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Wq2sxnpf5BraM7hQLdERa9">
              De frivilliga har också uträttat ett beundransvärt arbete. Men
              detta skulle i betydande grad ha underlättats och blivit effektivare
              om t. ex. transporter från början ordnats på ett bättre sätt,
              om material och skyddskläder ställts till förfogande etc. De frivilligas
              insatser har senare kompletterats med militära insatser. En fråga
              som icke besvarats är varför en massiv militär insats icke sattes
              in på ett tidigt stadium.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AFfPjDSRVwNvgpQPSyzw2x">
              Oljekatastrofen reser också mera långsiktiga problem. På det
              internationella planet måste det vara angeläget att den s. k.
              Helsingforskonventionen snabbt ratificeras av samtliga Östersjöstater.
              Inom vårt land är det nödvändigt att beredskapsplaner upprättas
              regionvis, att en enhetlig operativ ledning skapas för oljebekämpning
              till sjöss och till lands, att utbildning av arbetsledare för
              oljebekämpning ordnas, att beredskapsdepåer upprättas med material,
              båtar etc. för oljebekämpning osv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HmeNH3e5S9GMh77xRn9A7V">
              Det avgörande är givetvis att förhindra att olyckor sker vilka
              leder till oljeutsläpp. Här finns dels nödvändigheten av att arbeta
              för strängare internationella regler, dels nödvändigheten av att
              vidta åtgärder beträffande oljetonnage på svenska vatten. Inskränkningar
              kan behöva föreskrivas när det gäller passage för oljetankrar
              på ur olika synpunkter känsliga vattenområden, föreskrifter kan
              ges om konstruktionen av oljetankrar osv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QLiQNaCGzXTFiLaHD9HrHx">
              Med hänvisning till det anförda ställer jag följande frågor till
              statsministern:
            </seg>
            <seg xml:id="i-aDv5Lf6YosxpcrVjitvN5">
              1. Vill statsministern ge en fullständig redogörelse för de svenska
              myndigheternas förberedelser för att möta oljekatastrofen sedan
              kunskap erhållits om oljeutsläppet vid Ventspils?
            </seg>
            <seg xml:id="i-TkMcVmE44U94FqtTi3JD3B">
              2. Varför gjordes icke en massiv militär insats på ett tidigare
              stadium av oljebekämpningen?
            </seg>
            <seg xml:id="i-6hNZmEWiKCivBcAb4Jvc5Y">
              3. Kan insatserna av personal och materiel f. n. bedömas som
              tillräckliga eller förbereds ytterligare insatser?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gW4dDo6T2u38ZEhzZcbR4">
            4. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att avtalet från
            1974 mellan Östersjöstaterna skall träda i kraft?
          </note>
          <note xml:id="i-8UQvF1z2QQNVkzjTMXDokp">
            5. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att tillräckliga
            beredskapsplaner för oljebekämpning skall upprättas och en enhetlig
            operativ ledning av all oljebekämpning säkras?
          </note>
          <note xml:id="i-BZJZVUgiBXuimuCeDGxfhi">
            6. Vilka initiativ avser regeringen att ta för en bättre personell
            och materiell beredskap mot oljekatastrofer — utbildning av arbetsledare,
            uppläggning av beredskapsdepåer, förmånligare ersättningsregler
            till kommunerna etc.?
          </note>
          <note xml:id="i-T5KpXsCfhvD3KDAK3moGKJ">
            7. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att söka förhindra
            att nya oljekatastrofer inträffar — genom strängare internationella
            regler, begräns-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-49VG2SvzRqvidXa4WxbPhR">
            ningar av rätten för oljetankrar att passera vissa farvatten,
            föreskrifter om Nr 125
          </note>
          <note xml:id="i-7ArB2Ly5AcPAyB39Apxhn3">
            7: ; 2 å konstruktionen av oljetankrar etc.? Tisdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-84MrvamckMpYNof233U7eU">
            17 april 1979
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Ejaj1MuMxzxwf28hGFHsYS">
          <note xml:id="i-U8HtcrCedxZvT6UedigAHn">
            § 19 Meddelande om frågor Medåslende
          </note>
          <note xml:id="i-Ezm6v4v9WsVmzZC85GKKKG">
            Meddelades att följande frågor framställts om frågor den 11 april
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DtBqC81Ag26NZajnxakKW7">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8rfEMtT488m4p7FPht6u8i">
            491 av Mats Hellström (s) till kommunministern om åtgärder med
            anledning av oljekatastrofer:
          </note>
          <u who="Q5799722" xml:id="i-ba16ff9b9c7e734b-1" next="i-QGRdgUNcHfcGU8mkoubRxH">
            <seg xml:id="i-WNtV6CQFRJa4xn29pfUVnU">
              Genom att oljekatastrofen i Stockholms skärgård kunnat bekämpas
              först på ett mycket sent stadium riskerar man utomordentligt omfattande
              miljöskador i stora delar av skärgården. De marinbiologiska livsbetingelserna
              försämras allvarligt. Detsamma gäller oljeskadorna i Bohuslän,
              där mycket stora kustområden inte har blivit sanerade efter katastrofen
              i november. Därtill kommer uppgifter om att nya stora oljefläckar
              nu siktas i Östersjön såväl utanför Gotland, Öland som vid Stockholmskusten.
              Detta innebär svåra påfrestningar på samhällets organisation för
              oljebekämpning. Extraordinära personella, ekonomiska och tekniska
              insatser (fartyg, oljebekämpningsutrustning) är nödvändiga, utöver
              frivilliginsatserna och den hjälp från militär som hittills har
              satts in, om inte stora delar av livet i vattnen i Stockholms
              skärgård och på Bohuskusten allvarligt skall hotas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6q7GRKjW4hPnWsoKuLgmrb">
            Mot denna bakgrund får jag ställa följande fråga till kommunministern:
          </note>
          <u xml:id="i-QGRdgUNcHfcGU8mkoubRxH" prev="i-ba16ff9b9c7e734b-1" who="Q5799722">
            <seg xml:id="i-8AnY1CF7RGZki7kwB7Zrxr">
              Vilka extraordinära åtgärder av ekonomisk, personell och teknisk
              art är regeringen beredd att vidta för att minska miljöskadorna
              av den nu aktuella oljekatatstrofen i Stockholms skärgård och
              den som tidigare drabbat Bohuskusten?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2gTbGuTRd3CDxG3GtCkETF">
            den 12 april
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4sTk1vpvgJ8f1ThEBppdqt">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5kmFMbP8UEqgdHr9k374my">
            492 av Per Unckel (m) till försvarsministern om kostnaderna för
            anskaffning av ett nytt lätt attackflygplan:
          </note>
          <u who="Q1830351" xml:id="i-0fb4ba8ffbad7853-1" next="i-0fb4ba8ffbad7853-3">
            <seg xml:id="i-Gxbv8VpbEHpzyxbAYyzdTF">
              I diskussionerna om anskaffning av ett nytt lätt attackflygplan
              har de ytterligare 600 miljoner som enligt ÖB krävs för att SK
              38/A 38 skall rymmas inom den lägre planeringsnivån kommit att
              tillmätas stor betydelse. Oaktat det faktum att ÖB:s lägre ram
              är oacceptabelt låg har det vid olika tillfällen hävdats att också
              de 600 miljonerna skulle kunna sparas. Bl. a. har härvid pekats
              på att avsatta omställningsbidrag till Saab-Scania vid slutet
              av detta århundrade skulle kunna avvaras och marinens och flygvapnets
              anskaffning av sjömålsrobot samordnas till en sammanlagd besparing
              på drygt 700 milj. kr.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CWjnm1pkWJYXY24gnNPfyc">
              Därutöver har det tidigare antytts att Saab-Scania öppnat möjlighet
              för en ytterligare prisreduktion. Saab-Scania bekräftar nu offentligt
              att företaget
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SuZ6r2VDDJMkLjXx6bi3w">
            Nr 125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-PiDKdvJYi12Tp78KfcPDWB">
            Tisdagen den 17 april 1979
          </note>
          <note xml:id="i-BKt13fhqbpEBdYFtyjeM6P">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-KT7kUqEKYdbbBz4ZsA2DjG">
            32
          </note>
          <u who="Q1830351" xml:id="i-0fb4ba8ffbad7853-3" prev="i-0fb4ba8ffbad7853-1" next="i-0fb4ba8ffbad7853-4">
            <seg xml:id="i-GtwAgf4qdsZUJ5QfgPeXun">
              faktiskt erbjudit regeringen ett pris som utöver den ovan nämnda
              sjömålsrobotbesparingen om 300 milj. kr. skulle sänkt SK 38/A
              38-paketets pris med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GcVt1WUFUV6pEZqr3r2J2y">
            ytterligare 200 milj. kr.
          </note>
          <u who="Q1830351" xml:id="i-0fb4ba8ffbad7853-4" prev="i-0fb4ba8ffbad7853-3">
            <seg xml:id="i-JZP697rbRp8edjLXVep3JR">
              Varför har regeringen underlåtit att för riksdagen redovisa de
              lägre kostnader för SK 38/A 38 som uppenbarligen nu är de mest
              aktuella och relevanta?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G4pXMGoNnvjrzxF3A6Nk3Z">
            den 17 april
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LAivw9sffwCqni8szXyPh7">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-SsgwUyDgYAKvAxD3s1adfM">
            493 av Gunnar Richardson (fp) till statsrådet Birgit Rodhe om
            de centrala proven i gymnasieskolan:
          </note>
          <u who="Q6070749" xml:id="i-69db867c09af0fc8-1">
            <seg xml:id="i-6X7or3nCsXeax85u79LxJN">
              Enligt vad jag erfarit har flera skolledare börjat oroa sig för
              att de centrala proven skall få allt mindre betydelse. Bakgrunden
              till detta är att skolöverstyrelsen 1978 utfärdat nya föreskrifter
              om obligatoriska prov på gymnasieskolans två-, treoch fyraåriga
              linjer. I dessa föreskrifter har överstyrelsen angett att lärare
              i stället för det centralt utgivna provet efter rektors medgivande
              kan använda eget utarbetat prov. En sådan möjlighet har också
              funnits enligt tidigare anvisningar från SÖ men har då varit förbunden
              med vissa villkor. Särskilda skäl skulle föreligga och anmälan
              med bifogande av det aktuella provet skulle ske till SÖ i god
              tid före provtillfället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6n9ayZ1gCTfbAB4fVhGPNs">
              Jag kan med hänsyn till lydelsen i de senaste utfärdade SÖ-anvisningarna
              förstå skolledarnas farhågor rörande de centrala proven och vill
              i klarläggande syfte ställa följande frågor till skolministern:
            </seg>
            <seg xml:id="i-DRJBrbm9ZkT7fUaRg9QaPy">
              Skall de senaste anvisningarna från SÖ vara uttryck för en ny,
              mindre restriktiv ordning i fråga om möjligheten att utbyta centrala
              prov mot ”egna” av läraren utarbetade prov och anser i så fall
              skolministern att detta är en riktig utveckling?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-58XfYHTg8kN4mcbyugT8GU">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MHvFuyvKrVyGUMAE2dV6BJ">
            494 av Gunnel Jonäng (c) till kommunikationsministern om arbetssituationen
            vid SJ:s verkstad i Bollnäs:
          </note>
          <u who="Q4957384" xml:id="i-d49f2bb3668937a0-0">
            <seg xml:id="i-TFgzK6RBfWotnTS19vGUm5">
              Är kommunikationsministern beredd - mot bakgrund av den aktuella
              arbetssituationen vid SJ-verkstaden i Bollnäs — att vidtaga åtgärder,
              så att nyanställningar kan ske och en positiv utveckling av verkstaden
              kan säkras?
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-LBNsoLYJKgiXa1obG3tmVq">
          <note xml:id="i-DPN2F4bifCoXAr4hR2yLfp">
            § 20 Kammaren åtskildes kl. 16.17. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-H4KkjbhTsDqLfvKurDMg5Z">
            BERTIL BJÖRNSSON / Solveig Gemert
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JMw6JqpkQ8ZDakCcahqdqJ">
            Förteckning över talare 1978/79 (Siffrorna avser sida i protokollen)
            125-126
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UokM7GA5ssWQoqSEqoDAk6">
            Tisdagen den 17 april
          </note>
          <note xml:id="i-NkzzuEeJfLhMVebFotjP2p">
            Talmannen 3
          </note>
          <note xml:id="i-ChK4ujP9CckpDJxHb3Zhui">
            Annerstedt, Ylva (fp) 25
          </note>
          <note xml:id="i-VWyiEwxfSSX68GmKoXkLCi">
            Bondestam, Anitha, kommunikationsminister 14, 16, 17, 18 Enlund,
            Eric, jordbruksminister 3, 5, 6, 7, 8, 10, 11, 13, 14 Lidbom,
            Carl (s) 15, 17
          </note>
          <note xml:id="i-VniCq5moZqWF6vRTf4snHi">
            Lindahl, Hedda, statsråd 18, 19
          </note>
          <note xml:id="i-M1YhyTb5eq7J1gGCMkN4HN">
            Lundblad, Grethe (s) 12, 13, 14
          </note>
          <note xml:id="i-W7JvpUPwpHiqjyk6xbrkvx">
            Olsson, Gunnar (s) 9, 10, 11
          </note>
          <note xml:id="i-ApM3paURsMxpzpQLC8CF26">
            Pettersson, Lennart (s) 21, 22, 23, 24
          </note>
          <note xml:id="i-2dfEjv8qP1d3DQgn2dB1rS">
            Svensson, Jörn (vpk) 4, 5, 6, 7, 8
          </note>
          <note xml:id="i-9Fm1frAvP7kP7fRLGzu28j">
            Troedsson, Ingegerd (m) 18, 20
          </note>
          <note xml:id="i-3NUsjR4ZsEyBZjowS7NuTr">
            Wikström, Jan-Erik, utbildningsminister 20, 21, 22, 23, 24, 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-T3uaLjeZqLqQqvbtwR6zoT">
            Onsdagen den 18 april
          </note>
          <note xml:id="i-LPbAnszRoHVuS6yUJt83S9">
            Talmannen 35
          </note>
          <note xml:id="i-Rov4YRPPLQa6q9xEadxxBc">
            Andersson, Gösta (c) 124, 130, 132, 133, 135 Andersson, Karin
            (c) 43, 53, 58, 60, 67
          </note>
          <note xml:id="i-Gb64nbGqGBzuM72yXcUTjt">
            Anér, Kerstin (fp) 149, 150
          </note>
          <note xml:id="i-RqwodKk8KpZw332iWaBzH9">
            Aspling, Sven (s) 127, 131, 133, 134, 135, 137 Bergström, Britta
            (fp) 120
          </note>
          <note xml:id="i-WDqqo5dGdbUxoE5CYrGCbh">
            Berndtson, Nils (vpk) 100, 112, 113
          </note>
          <note xml:id="i-BBD5obBUaiMLnvGyBoke3x">
            Carlsson, Eric (c) 136, 137
          </note>
          <note xml:id="i-NrU6ssDEcY4WuoN6WQcmMo">
            Fiskesjö, Bertil (c) 107, 110, 112, 113, 114 Gillström, Åke (s)
            72, 73
          </note>
          <note xml:id="i-5UKnEHPzvG1xMVcxzt5W8m">
            Gustafsson, Lars (s) 139
          </note>
          <note xml:id="i-PntnM9npwLry8A5G17WBP8">
            Hagberg, Lars-Ove (vpk) 74, 75, 143, 148, 150, 151, 152 Hjelmström,
            Eva (vpk) 78, 80, 81
          </note>
          <note xml:id="i-Drr6Qd7kQLgR8MZEKk9czD">
            Johansson, Hilding (s) 103, 106
          </note>
          <note xml:id="i-Fy26QXSfL5J5YVFKtVPoDu">
            Landberg, Maj-Lis (s) 81
          </note>
          <note xml:id="i-4Ja9tE38urfdu856qZi8xV">
            Lantz, Inga (vpk) 47, 54, 57, 60, 67, 70 Larsson, Einar (c) 151
          </note>
          <note xml:id="i-CAiK5xR61svp4U4vRC4Z1o">
            Lindahl, Torkel (fp) 99, 105, 106, 110, 111 Littmarck, Blenda
            (m) 46
          </note>
          <note xml:id="i-PuJ8txTrK96M35mgMX2hL6">
            Lundblad, Grethe (s) 76, 142, 147, 148, 150, 152 Nordberg, Ivar
            (s) 42, 53, 54, 58, 66, 69 Nordlander, Karin (vpk) 119, 122
          </note>
          <note xml:id="i-EwfVMh8bGJRax55pht6jDh">
            Ringaby, Per-Eric (m) 117, 121, 135
          </note>
          <note xml:id="i-7NX9cr98PcMAoDX6zjQsBa">
            Romanus, Gabriel, socialminister 61, 68, 71, 73 Schött, Lars
            (m) 97, 105, 106, 110, 111
          </note>
          <note xml:id="i-NbHoYA9seBARyZTq1p6VNs">
            Swartz, Kersti (fp) 55, 59, 60, 75, 80, 94 Svensson, Sten (m)
            91, 94
          </note>
          <note xml:id="i-13SqJqr5rFzDuuRHLi3vZn">
            Ullenhag, Jörgen (fp) 140
          </note>
          <note xml:id="i-Vjvo7d4ZqZanbPSdDpGrbc">
            Ullsten, Ola, statsminister 33 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--125/prot_197879__125-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XY2kJaTVLmimVkPe1zeFp7">
            GOTAB Stockholm 1979
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
