<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1978</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1978</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-197879--155</head>
          <docDate when="1979-05-25">1979-05-25</docDate>
          <docDate when="1979-05-26">1979-05-26</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-95oz2qdPXrCcLJzFDU9Tks">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TcVpekZCDTvbMnzeN6L8GF">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-KYn2WFxa4qwR853GjSysgT">
            1978/79:154-156 25-26 maj 1979
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KJGZzccP49u5K8Q7LdqHjd">
            Debatter m. m. Fredagen den 25 maj kl. 10.30
          </note>
          <note xml:id="i-5F99SEcnAebBxUGRYD99pq">
            Ekonomiskt stöd åt barnfamiljer, M.M. ssssssssssssersssrrss 3
            Riktlinjer för skogspolitiken, m. Mm. ............ssssseoosoosöt
            97 Meddelande om frågor:
          </note>
          <note xml:id="i-X4uYp3DhKmdvB9wyAaw9MC">
            1978/79:572 av Börje Hörnlund (c) om planerna på en träteknisk
          </note>
          <note xml:id="i-Mv8RCu8DDk3fSJRfaKVsig">
            PIDHNONINNJÖ. ven sele a er FEN NAeoReRA Ske NN SRS 145 1978/79:573
            av Bo Lundgren (m) om åtgärder för att undanröja viss
          </note>
          <note xml:id="i-5EiRjJ1vb84GstNagLJVKJ">
            dubbeldebitering av socialförsäkringsavgifter ..............+
            145 1978/79:574 av Birgitta Dahl (s) om radongasproblemet .......
            145 1978/79:575 av Wiggo Komstedt (m) om orderingången till
          </note>
          <note xml:id="i-JcqRRFWUcq8ZxJ8ejt2VpM">
            SVORSKU SNMP SNINST a ad 7 se 046 ee sjön NN Re ANNA NAN Se SN
            Bajare 146
          </note>
          <note xml:id="i-HFMNLVP2WLxmpmZbqQFGXL">
            Fredagen den 25 maj kl. 19.30 Riktlinjer för skogspolitiken,
            m. m. (fortS.) ..........sssssssses 147 Lördagen den 26 maj
          </note>
          <note xml:id="i-NuoCR3vb9zhAqmdkq5QaWr">
            Svar på frågor: 1978/79:558 av Åke Gillström (s) om översynen
            av SJ:s vagn-
          </note>
          <note xml:id="i-MTddHitJRvcgC29Vupr8zS">
            MINNS 0 ck bra es SSR ÄN ARR a RSA ER DLR ke Sa RR NN a KS 181
            1978/79:537 av Ivan Svanström (c) om bibehållande av postanstal-
          </note>
          <note xml:id="i-6EVCknuYsorQec8pN1CaFL">
            OR OCR: DORO 7 000 ve ande rv RAS Sk SN Ve 185 1978/79:556 av
            Martin Olsson (c) om lokförarbemanningen inom
          </note>
          <note xml:id="i-BjWHRJc47JudKGPQHdjpKV">
            MD: Va Ck Us en siRR fiser nod Koäernr RRD VN org NÄR bre gb
            D RRNR € 6 189 Svar på interpellationer: 1978/79:176 av Carl Lidbom
            (s) om åtgärder för att trygga tillgången
          </note>
          <note xml:id="i-BFzGF5UiMaNWUCnNG2QHrY">
            JOIN SA Vare ka pr rör &lt;A rd BRN RE SV a a RK AA SNS SNI VE 191
            1978/79:179 av Bo Siegbahn (m) om åtgärder för att säkra tillgången
            2 RT fnyser md Po MISS LR BEE: STATS ER BAT a RSS er hU A AA RDLDA
            R 191
          </note>
          <note xml:id="i-JeV2JVT6bHmTektvPnBGzD">
            Svar på frågor: 1978/79:544 av Oswald Söderqvist (vpk) om provningen
            av utländ-
          </note>
          <note xml:id="i-XZbNKxo21j41o8JYwghBms">
            ska stridsflygplan i Norrbotten ............sssesrsessreera 226
            1978/79:560 av Ylva Annerstedt (fp) om ändrat datum i vissa fall
            för inryckning till värnpliktsutbildning. .......-ssssssssrsss
            230
          </note>
          <note xml:id="i-5tdAPQqR2DDDgTiLT9atBx">
            1 Riksdagens protokoll 1978179:154-156
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-001.jp2/_view"/>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SbjgqaVGbbzWU1vxJkPCYp">
            1978/79 154-156
          </note>
          <note xml:id="i-3Fo5BBtTytdU7NvNHkdFr8">
            Svar på interpellation 1978/79:183 av Hans Lindblad (fp) om det
            militära flygsäkerhets- PIRRIIN S00s ocker ra SSA KD KARIN oo
            AND ARSN NASA
          </note>
          <note xml:id="i-TTF6NYbSLNPmtienn1kidk">
            Samtliga avgjorda ärenden Fredagen den 25 maj kl. 10.30
          </note>
          <note xml:id="i-LwCCoXExZRJQhuMxkPVwjv">
            Socialutskottets betänkanden 1978/79:44 om ekonomiskt stöd åt
            barnfamiljer m.m. .......++ 1978/79:45 om föräldrautbildning ......ssssssseossrrrrsrner
          </note>
          <note xml:id="i-E3H7S2RAntfvgMabH14nxN">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande 1978/79:24 om ekonomiskt
            stöd åt barnfamiljer m. m. och om förbättringar av föräldraförsäkringen
            m. M. ..ssisssssserers
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Dv14mntLjqApwMbQMjHnyC">
            Fredagen den 25 maj kl. 19.30
          </note>
          <note xml:id="i-Kv8kCfryNq5GSRZG9XSj12">
            Jordbruksutskottets betänkande 1978/79:30 om riktlinjer för skogspolitiken,
            M.M. ....ssssssss
          </note>
          <note xml:id="i-JefVZoSkZHEpEx83RWsqaQ">
            Skatteutskottets betänkande 1978/79:49 om skogsvårdsavgiften
            ... .....di.teridis sole silver
          </note>
          <note xml:id="i-LsvCNvFvHCCQPcdUtTvmeE">
            232
          </note>
          <note xml:id="i-3MZMVkEQpwtsNapE99dvdA">
            147
          </note>
          <note xml:id="i-8dn1YvSACs4pF8Hnf8bTof">
            147
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W7Y3hkRJh1tgivnheDH8Pa">
            1978/79:155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Honkcj9bdJ2sD8iMtwAnaR">
            Fredagen den 25 maj KI. 19.30
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-RRsLbsLKUDJrjfmU7fSqjA">
          <note xml:id="i-59aFT7Zx8hqHU43PBzmLzr">
            § I Riktlinjer för skogspolitiken, m. m. (forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VPDshgMbHMgdrtiVrBA5p9">
            Fortsattes överläggningen om jordbruksutskottets betänkande 1978/79:30
            och skatteutskottets betänkande 1978/79:49.
          </note>
          <note xml:id="i-J9JvgVgMmgQeHzseGKVoL6" type="speaker">
            Jordbruksministern ERIC ENLUND:
          </note>
          <u xml:id="i-EDfCbx3MgDxScRgqhsVJcR" next="i-NRUbjqfPGck2zcjFaCZikT" who="Q5713444">
            <seg xml:id="i-8tD2YLaj9VGBVqAmiMA7rk">
              Herr talman! Som svar på Anders Dahlgrens fråga om vad regeringen
              ytterligare tänker göra när det gäller att ta till vara möjligheterna
              att utvinna energi från våra skogar, vill jag hänvisa till energipropositionen,
              där det klart och tydligt sägs att vi skall räkna med vissa lövvedskvaliteter
              och skogsavfall som en förnyelsebar och viktig råvarukälla i vår
              framtida energiproduktion. Jag kan också hänvisa till att det
              redan nu utgår stöd för utveckling av teknik när det gäller hopsamling
              och utdrivning av energiråvara av detta slag. Det är alltså inte
              så som Anders Dahlgren har antytt i diskussionen, att regeringen
              skulle vara ointresserad av möjligheterna att från skogen utvinna
              ytterligare energi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NRUbjqfPGck2zcjFaCZikT" prev="i-EDfCbx3MgDxScRgqhsVJcR" who="Q5713444">
            <seg xml:id="i-HBKmW5bf7BFcPJbkm62wsE">
              Svante Lundkvist har inte i något av sina inlägg kunnat motivera
              sitt påstående att regeringen även skulle vara ointresserad av
              samordningen mellan skogsindustriproblemen och den framtida skogspolitiken.
              Jag vill påpeka att i den avverkningsstimulansproposition som
              regeringen har lagt fram, som i första hand gäller att stimulera
              till ökad gallring framför allt i syfte att få ut mera virke men
              naturligtvis också är av värde från skogsvårdssynpunkt, så tillgodoser
              vi i väsentliga delar den socialdemokratiska motionen i det ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2ijrDXnErMPysCejYdDDV7">
            Talmannen anmälde att Anders Dahlgren och Svante Lundkvist anhållit
            att till protokollet få antecknat att de inte ägde rätt till ytterligare
            repliker.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VnGbe7dX89X1pX6vSa1ENc">
            GUNNAR OLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-f8b789b2ec7f5471-0" next="i-f8b789b2ec7f5471-2">
            <seg xml:id="i-9pLULeTTHPbtJkKwyVy1iL">
              Herr talman! Svante Lundkvist har i sitt anförande när han inledde
              denna debatt behandlat skogsnäringen i stort och klargjort vårt
              partis ställningstagande till den för vårt land så viktiga näringen.
              Jag skall i mitt anförande begränsa mig till några av de reservationer
              som fogats till utskottets betänkande och som vi socialdemokrater
              i utskottet har ställt oss bakom. Innan jag pläderar för våra
              ställningstaganden vill jag, herr talman, yrka bifall till reservationerna
              4, 5, 8, 11 och 15.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UDGgXb48AosRRKKLfJ4wo">
              I reservationen 4, som gäller samråd mellan skogsägare och kommun
              före spridning av kemiska bekämpningsmedel, vill vi ha till stånd
              ett obligatoriskt samråd mellan skogsägare och berörd kommun innan
              kemiska medel
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6GYADuNGU3oTxtvxMxLQLw">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NUaXkasGh3uCQT7ZBLSp4w">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-XeQxdEBptnrfFeHuBAPaYm">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-X5RTx7vW7YSfwJyJxCPNzJ">
            147
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VrnwSoefHQxjALVibCVc73">
            Nr 155 Fredagen den 25 maj 1979 Riktlinjer för skogspolitiken,
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-8J7hVQ3tPzZ7oxtbbnoVK8">
            148
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-f8b789b2ec7f5471-2" prev="i-f8b789b2ec7f5471-0" next="i-f8b789b2ec7f5471-3">
            <seg xml:id="i-MXrfDCh4siJcpUA3kHqKXx">
              kommer till användning för bekämpning av lövsly. Vi har från
              vårt parti i olika sammanhang pekat på att det bör eftersträvas
              en begränsning av användningen av kemiska medel och en successiv
              övergång till mekanisk bekämpning, detta från både miljöoch sysselsättningssynpunkt.
              Speciellt är det angeläget att största försiktighet iakttas i
              känsliga områden i närheten av bebyggelse och i markområden där
              människor ofta vistas i samband med det rörliga friluftslivet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AgtdNX9gikCxghsf5xaMYu">
              Vi har därför i vår motion nr 2278 yrkat på ett speciellt anslag
              på 10 milj. kr. att användas till mekanisk röjning i känsliga
              områden, och det har vi bl. a. i det län jag kommer från ansett
              som synnerligen värdefullt, då vi i samband med besprutningar
              intill bebyggelsen kunnat förmärka en stark reaktion från ortsbefolkningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-78JuxDDGrQ2U796WrS4GHY">
              I samband med att dessa medel ställs till förfogande tror vi
              att det skulle vara av stort värde med ett obligatoriskt samråd
              med myndigheter på kommunal nivå. Det kan i samband med sådan
              överläggning visa sig att mekanisk röjning från flera synpunkter
              är att föredra framför kemisk bekämpning. Bl. a. bör det ge ett
              icke föraktligt tillskott av sysselsättningstillfällen. Eftersom
              tanken på ekonomiskt stöd till dem som avstår från att använda
              kemiska besprutningsmedel till förmån för mekanisk röjning kommer
              från Värmland, så förutsätter jag att åtminstone de borgerliga
              ledamöterna från mitt län röstar för reservationen 4.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AUeoRnv9ymbbRmzskPNeLq">
              I reservation nr 5 har vi reservanter helt ställt oss bakom 1973
              års skogsutrednings föreslagna system med obligatorisk insättning
              av medel på särskilt skogsvårdskonto. Tyvärr har departementschefen
              och utskottsmajoriteten inte följt skogsutredningens tankegångar,
              och detta beklagar vi. Vi gör det därför att vi är övertygade
              om att s. k. öronmärkta pengar till skogsvård skulle få avgörande
              betydelse för den framtida råvaruförsörjningen. Återväxtåtgärderna
              skulle på ett helt annat sätt än nu kunna säkras. De nuvarande
              bestämmelserna för skogskonton ger ingen som helst garanti för
              att avsatta kontomedel kommer till användning för skogsvårdande
              åtgärder som t. ex. förbättrad skogshygien, röjning, gallring,
              skogsdikning etc. De föreslagna skogsvårdskontona skulle också
              om de genomfördes komma att innebära en nödvändig utjämning i
              tiden för skogsägarnas kostnader för skogsvård. Det är bara att
              beklaga att utskottsmajoriteten inte velat stödja en sådan för
              skogsbruket så betydelsefull åtgärd som en obligatorisk avsättning
              av pengar till skogsvård.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7r6KjKE7tiBtUYuQiNQPKK">
              I reservation nr 8 har vi reservanter rest krav på beståndsanläggning.
              Även i denna fråga har vi ansett skogsutredningens ställningstagande
              vara att föredra framför vad utskottsmajoriteten anser. Vi vill
              att riksdagen uttalar sig för att de krav på beståndsanläggningar
              som förordats av skogsutredningen skall ligga till grund för utformningen
              av tillämpningsföreskrifterna till skogsvårdslagen — märkligare
              än så är det inte. Mycket av de brister som på olika håll i landet
              finns har sin förklaring i de senaste årens dåliga återväxter,
              och vi kan inte finna annat än att detta är direkta effekter av
              för låga krav i tillämpningsföreskrifterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DcubYHDRg5b1GqdL5nbejD">
            Reservation nr 11 tar upp tillståndsplikten för gallring och
            röjning i
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-005.jp2/_view"/>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-f8b789b2ec7f5471-3" prev="i-f8b789b2ec7f5471-2" next="i-HKtx5oCr5tsejf4oSmndoY">
            <seg xml:id="i-8DomxSLGb7CUHMS48pqD9u">
              svårföryngrade skogar. Här är det fråga om områden av speciell
              karaktär, där en felaktigt utförd gallring kan få mycket svåra
              konsekvenser för beståndets fortsatta utveckling. Detta har också
              flera remissinstanser framhållit. Det är f. ö. tydligt att skador
              redan uppkommit genom okunnighet eller vårdslösa insatser i samband
              med avverkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HKtx5oCr5tsejf4oSmndoY" who="Q97061982" prev="i-f8b789b2ec7f5471-3" next="i-f8b789b2ec7f5471-4">
            <seg xml:id="i-CZH54VtGWmznf5F2WZsq7B">
              Slutligen, herr talman, vill jag kort beröra reservation nr 15
              avseende skogsbruksplaner.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-f8b789b2ec7f5471-4" prev="i-HKtx5oCr5tsejf4oSmndoY">
            <seg xml:id="i-2uhpm3cGUfVX54hsv55WjR">
              I motionen 2278 har vi socialdemokrater betonat vikten av att
              det för varje skogsfastighet bör finnas en skogsbruksplan. Vid
              varje överläggning i fråga om den svenska skogsnäringen som vi
              under senare år haft inom vårt parti har framhållits hur angeläget
              det är att alla fastigheter, som har någon betydelse för skogsbruket,
              omfattas av en skogsbruksplan. Frågan har fått ytterligare aktualitet
              sedan vi nu fått en ny skogsvårdslag. För att den nya skogsvårdslagen
              och de riktlinjer som anges för avverkningar skall kunna genomföras
              i praktiken måste vi under 1980-talet få till stånd en plan för
              varje fastighet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Y24jgVwZn2iFKZL1gAoay">
              Här har vi dock sagt att när det gäller mindre fastigheter bör
              en skogsbruksplan kunna omfatta flera fastigheter. Därigenom ökar
              man också förutsättningarna för den samverkan som i många fall
              måste ske i samband med större virkesuttag. På grund av den arrondering
              som på många håll i landet finns inom skogsbruket, kanske mest
              markerat i Kopparbergs och Värmlands län, måste flera skogsägare
              samverka för att över huvud taget kunna genomföra en skogsavverkning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KCVrNcMymtyxkJ9H8FytuE">
              Vi anser också att statligt stöd skall utgå i samband med att
              investeringar görs och planer upprättas, men att vi inte kan överlämna
              åt varje markägares godtycke när det gäller att bedöma om en plan
              skall upprättas eller inte. Här måste som vi ser det översiktliga
              skogsinventeringar växa fram.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3vQsPqo6cJKczNxuConAZe">
              Herr talman! Med det anförda vill jag än en gång yrka bifall
              till reservationerna 4, 5, 8, I1 och 15.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WedeLRH7V7mXP8YY1yWuRB">
            ANDERS DAHLGREN (c) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q4753755" xml:id="i-c06cddf6953b0572-0" next="i-f8b789b2ec7f5471-6">
            <seg xml:id="i-WfAXSx4YJ8LBoPiAWUhjDW">
              Herr talman! Gunnar Olsson tar här upp förslaget att det skall
              vara en obligatorisk samrådsskyldighet mellan markägare och kommuner.
              Tanken är varken ny eller orginell. Den har fördelar ur sysselsättningssynpunkt,
              och den har även den fördelen att man skulle slippa använda kemiska
              medel, vilka i så hög grad oroar många människor. Men problemet
              med den utformning som det socialdemokratiska förslaget har är
              att man inför en form av kommunal vetorätt. Det skulle i sin tur
              innebära att det blev helt olika förutsättningar för skogsbruket
              i olika delar av landet, beroende på vilken inställning man har
              i kommunen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Nr6FR5EvwNpCJ7QcvL9Yda">
              Till detta kommer att om kommunen säger nej, så skulle det utgå
              ersättning av statsmedel för att bekosta den manuella röjningen,
              som är dyrare. Denna ersättning skulle tas från de medel som den
              högre skogsvårdsavgiften ger. Det förtjänar då att påminnas om
              att från området söder om Dalälven, som har 40 96 av skogsmarksarealen,
              kommer 70 96 av skogsvårdsavgiften. I det området finns i huvudsak
              det privata skogsbruket. Det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FuKv9Bha65rjhFXAJeqhyc">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-36KwvmzBtWqHBbroHkm9z9">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-7zfZQY43EsgLqSoA1GtXLf">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-VV6i7kjwMfkxazCh3nY7QC">
            149
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y8x8QEcomUmQ8kaF1zjrpz">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JYGxi88bN3dJsGWoUf2cw">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-NvqcKsE52JQ9VwkaoBDKtE">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-RtY2Rs6aAzGsDwyBa1zLs4">
            150
          </note>
          <u who="Q4753755" xml:id="i-f8b789b2ec7f5471-6" prev="i-c06cddf6953b0572-0">
            <seg xml:id="i-HhNnTyyXf8j4UM2o654uBY">
              betyder, som jag sade tidigare, att det socialdemokratiska förslaget
              innebär att man tar från de små för att ge till de stora. Det
              är bondeskogsbruket som får betala den manuella röjningen på bolagens,
              statens och kyrkans skogar. Det är inget bra förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KAyJn2MLByJSLSAQCwJMck">
              Men tanken som sådan har utskottet inte avvisat. Utskottet vill
              skicka över detta uppslag till regeringen med anhållan att riksdagen
              till hösten skall få ett förslag som bygger på en utvärdering
              av hur det kan förhålla sig med den kommunala vetorätten, om ert
              förslag skulle bifallas. För egen del tror jag mer på ett system
              där man i vanlig ordning kan gå till högre instans med ett överklagande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ab3ShhMYTm7d7YcC4Dg3wN">
            GUNNAR OLSSON (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-c06cddf6953b0572-1">
            <seg xml:id="i-NPXss6qY92Jh2Fs5dXh31r">
              Herr talman! Jag delar inte Anders Dahlgrens uppfattning. Detta
              är inte ett sätt att ta från de små och ge till de rika. Vad vi
              avser med vårt förslag är känsliga områden kring tätorter och
              områden där vi har ett rörligt friluftsliv. Det är inte alls säkert
              att det är en liten markägare som har den skog som gränsar till
              en tätort. I mitt eget hemlän har vi haft de allra största bekymren
              i östra Värmland, där Uddeholmsbolaget är den dominerande markägaren
              och även äger den skog som ligger i de känsliga områdena. I det
              fallet blir det inte alls fråga om att ta från en liten markägare
              och ge till en större.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RtbjAWnahsFPKUpqJ276KT">
              Vad vi menar är att om man vid samråd mellan berörd skogsägare
              och kommunen kommer fram till slutsatsen att miljövårdssynpunkter
              talar för en mekaniskt utförd bekämpning i stället för en kemisk
              och att detta ur skogsvårdssynpunkt är möjligt och kommunen dessutom
              ställer krav på mekanisk bekämpning — något som i många fall är
              ganska troligt — så skulle dessa pengar komma väl till pass för
              att kompensera skogsägaren för de merutgifter som den mekaniska
              röjningen oneklingen medför. Vi vet alla att den är dyrare än
              exempelvis besprutning via flygplan. Men detta har ingenting att
              göra med om det är fråga om små eller stora markägare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RE9QFPq77JEMRAqV5jSfTs">
            ANDERS DAHLGREN (c) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q4753755" xml:id="i-c06cddf6953b0572-2">
            <seg xml:id="i-ABrMQa5oW2RNguc64p5BUG">
              Herr talman! Jo, Gunnar Olsson, det är det som är problemet,
              men det har ni inte satt er in i. Ni föreslår att 10 milj. kr.
              skall anvisas av de medel som skogsvårdsavgifterna ger för att
              betala den här merkostnaden. Jag har redan sagt att 70 96 av skogsvårdsavgifterna
              kommer från området söder om Dalälven, där det huvudsakligen finns
              privata skogsägare. Det innebär att ni villatt de privata skogsägarna,
              som inte använder kemiska medel, skall betala de merutgifter som
              uppstår därför att ni vill förbjuda storskogsbruken att använda
              kemiska bekämpningsmedel. Jag ställer i princip upp på ert förslag,
              men då måste pengarna tas från annat håll än från skogsvårdsmedel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WaxZ5RwTSZJ2MPjDo1iBxq">
            GUNNAR OLSSON (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-c06cddf6953b0572-3" next="i-f8b789b2ec7f5471-7">
            <seg xml:id="i-UaoGVqyUsqcpdfyxKD4YF5">
              Herr talman! Det är väl så, Anders Dahlgren, att den största
              delen av skogsarealen ligger söder om Dalälven. Om vi vidtar en
              sådan här åtgärd för att tillgodose även miljöintressena — dessa
              måste hela tiden finnas med i bilden — tycker vi att det är rimligt
              att man solidariskt är med och betalar vad
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-007.jp2/_view"/>
          <u who="Q97061982" xml:id="i-f8b789b2ec7f5471-7" prev="i-c06cddf6953b0572-3">
            <seg xml:id="i-4yTzss6b6rvLe8ohShkyXx">
              det kostar att möjliggöra en manuell röjning i stället för att
              bespruta dessa känsliga områden via flygplan. Vi vet att sådan
              besprutning ställer till en enorm oreda och åstadkommer den starka
              reaktion som vi mött, inte minst i vårt eget län. Dessutom ger
              den manuella röjningen sysselsättningstillfällen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7PoRXs7xyzmBpAzMzUBgHk">
            Talmannen anmälde att Anders Dahlgren anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare replik.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RmynZ6UH9dY9jNiqf9J4Zs">
            FILIP JOHANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q96983325" xml:id="i-00dcf1c2bf8970a1-0" next="i-00dcf1c2bf8970a1-2">
            <seg xml:id="i-VLMWqk75qnTnCBojcenH3M">
              Herr talman! Låt mig först säga att jag hoppas att den skogsvårdslagstiftning
              som vi nu är i färd med att anta verkligen kommer att leda till
              att våra skogsmarkers produktionsförmåga utnyttjas så effektivt
              som möjligt utan att man därmed kommer i konflikt med naturvårdsintressen.
              Det kan inte vara rimligt att vi har rätt stora arealer ägda av
              passiva ägare som inte sköter sin skogsmark på ett sådant sätt
              att produktionsförmågan tillvaratas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RptBCMbs5dvZjnbZzRrQ7W">
              Men jag kommer nu att begränsa mitt inlägg till några synpunkter
              på frågan om åtgärder för en intensifierad skogsvård i Norrland,
              som vi har haft anledning att diskutera vid rätt många tillfällen
              tidigare i den här kammaren.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TBEFmbpWmfmbcsGf7q82HB">
              Det var redan på 1960-talet som vi från Norrlands skogsägare
              ställde krav på stöd till åtgärder för en intensifierad skogsvård.
              Vi hade jämförelsematerial från Finland, där man hade kommit i
              gång med den här verksamheten tidigare och nått utomordentligt
              goda resultat genom en skogsvård i dessa former. Detta krav ställde
              vi givetvis med anledning av att vi i norra Sverige hade stora
              skogsmarksarealer med låg bonitet och med mycket långa omloppstider.
              Vi ansåg det rimligt att statsmakterna ställde medel till förfogande
              för att delvis bekosta de skogsvårdsåtgärder som var så utomordentligt
              angelägna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BWr4uVp8soKxxBuYWTbmBE">
              Det dröjde rätt länge innan vi fick igenom våra förslag. 1974
              framlades i alla fall en proposition om anslag för en intensifierad
              skogsvård i Norrland. Det sades också vid det tillfället klart
              ifrån att en sådan här verksamhet bör pågå minst under en tioårsperiod
              för att man skall se vilka resultat som kan uppnås.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ENtAto8nokjBdeqjX4ywG2">
              Det är ingen överdrift att säga att vi fick en explosionsartad
              utveckling av dessa skogsvårdsarbeten. Jag skall helt kort redovisa
              några siffror från mitt eget län. När det gäller t. ex. markberedning
              var det 1970 inte mer än 900 hektar som markbereddes, men år 1978
              markbereddes 9 000 hektar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-T3qruBxQmmP9DJNzUNtgxY">
              Vi hade egentligen ingen planeringstradition i dessa bygder,
              utan återväxten fick ske genom självföryngring. Det var på de
              enskilda skogsbruken och på domänverkets marker ungefär likadant.
              Men under det senaste året har vi haft en planteringsverksamhet
              som har inneburit att vi på plantskolan fått fram 20 miljoner
              plantor. Det har erfordrats ca 25 000 dagsverken för att få ut
              dessa plantor i skogen. Denna verksamhet har alltså gett en otrolig
              mängd arbete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3CUNhKSNQ3EjHVMEcDYkfn">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EaStHPpA1FGEsTbtmMRmQL">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-DZkCszW5XjoCA2NZM5ELhR">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-HdJebWG2XiuXi93J6613EV">
            151
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-65W1CWvTLuovb1dEX4t2w2">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-J3eVxJnGFGw8armkTKi5nK">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-PraDS2RjXWjcjrPSUc35dR">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-PAMipTTWAaXs2BtdMtMMgb">
            152
          </note>
          <u who="Q96983325" xml:id="i-00dcf1c2bf8970a1-2" prev="i-00dcf1c2bf8970a1-0">
            <seg xml:id="i-Wbg4JKuh6tkC8cjpvtGjw">
              Det har inte bara skett en verksamhet med stöd av statsbidragen.
              Skogsägarnas egeninsats har också under den här tiden mer än fördubblats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6wPzqMneRu8anEW1PJkTH3">
              Nu har man enligt vad som sägs från skogsvårdsstyrelsen kommit
              fram till att när det gäller de nya hyggena skall skogsägarna
              ta hand om den vård som bör ske efter det att skogen har huggits
              ut, och det löper friktionsfritt. Men vi har åtskilligt med gamla
              hyggen som måste saneras och där insatser behöver göras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CodSHvaa2VqYcS2P8dEoJL">
              Dessa skogsvårdsinsatser har omfattat ca 2 600 skogsvårdsobjekt
              inom vårt län under de senaste åren. Därtill skall givetvis läggas
              att det sker skogsvård i rätt stor omfattning utöver de skogsvårdsobjekt
              som får stöd av de medel det här gäller. Man kan följaktligen
              säga att det är få regionalpolitiska åtgärder som har varit så
              utomordentligt billiga och som har gett så utomordentligt fina
              resultat som just denna satsning på intensifierad skogsvård i
              Norrland. Propositionen innehåller visserligen en fortsatt satsning
              på en del skogsvårdsåtgärder, men det är långt ifrån vad som förekommit
              tidigare. Det blir en i rätt stora områden mycket väsentlig försämring,
              och skogsvårdsmyndigheterna är utomordentligt bekymrade över denna
              förändring.
            </seg>
            <seg xml:id="i-35ysEhCjUtYVnzPYKeDUMF">
              Jag har sagt tidigare att målsättningen var att verksamheten
              skulle pågå i minst tio år och att den sedan skulle omprövas.
              Man var också helt överens om att de medel som anslås skulle tas
              direkt ur budgeten. Det är därför ytterligt förvånande att socialdemokraterna
              i år bestämt hävdar att om ett sådant här stöd skall utgå i fortsättningen,
              så skall det utgå av medel som kommer från en höjd skogsvårdsavgift.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CpkvdxLByky4zXc8XR6pv">
              Vi tycker att det är långt ifrån rimligt och långt ifrån förenligt
              med den form av regionalpolitiska insatser som gjorts tidigare
              att just de som är i behov av regionalpolitiska insatser skall
              betala för att dessa insatser kommer till stånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ajf3xEpk1TuLrkcnvKU8UW">
              Jag har sagt tidigare att det sker självfallet åtskilligt av
              skogsvårdande insatser även utanför det här programmet. Det innebär
              följaktligen att de som själva gör dessa insatser skall dels göra
              insatserna, dels betala för de insatser som görs av andra. Det
              har aldrig tillämpats ett sådant system förut. När det gällt att
              satsa på en åtgärd som är till för att skapa dels en större produktion
              av skog, dels fler arbetstillfällen har man aldrig tillämpat systemet
              att just de som berörs av verksamheten också skall betala insatsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fib6mfcnGiRcxhPPhYfBGT">
              Här är det fråga om en insats som är av så stor samhällsekonomisk
              betydelse att det rimligen inte borde vara någon diskussion om
              hur den skall betalas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UNeaiF58RWUXmWgvxUJXvr">
              Jag vill följaktligen sluta mitt anförande med att säga att jag
              hoppas att vi kan komma fram till ett beslut som leder till att
              verksamheten får fortsätta under ytterligare några år i den form
              som den har haft tidigare, med den intensitet som man har lyckats
              uppnå och att verksamheten får fortgå efter samma normer som hitintills.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8RhDqr3Q98G7rymLRaeZi1">
            I detta anförande instämde Torsten Stridsman (c).
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-009.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-4Pan1dFRkZBCcmC52Msuq1">
            SVANTE LUNDKVIST (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-c06cddf6953b0572-4">
            <seg xml:id="i-KQ5kruyih4oBm8xwaUMjNN">
              Herr talman! Bara några ord med anledning av det senaste Filip
              Johansson sade. Först och främst är jag naturligtvis tillfredsställd
              med det resultat han menar är följden av den proposition som den
              socialdemokratiska regeringen lade fram 1974. Det är säkerligen
              riktigt att den har betytt mycket för skogsvården i Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-78N5A6YcqocqP9Ut6YCLMf">
              Sedan är det ju på det sättet att i det ekonomiska läge som vårt
              land befinner sig i har vi fått pröva — från den socialdemokratiska
              sidan i varje fall — olika vägar för att komma fram till en litet
              bättre balans i budgeten än den vi har, försöka komma bort från
              det stora underskott som vi f.n. har i statsbudgeten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SxAimPhrPAYuLdSzJmtEL2">
              Vi har då prövat om det inte är rimligt också att låta olika
              verksamheter — i det här fallet skogsbruket — medverka i något
              högre grad för att finansiera de åtgärder som är till gagn för
              näringen i fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BegwoVGsb35wtrT8fPMKmp">
              Den kritik som vi nyss har fått i det här sammanhanget har bestått
              i att man har sagt att det är fel att vi på det sättet belastar
              de södra delarna av landet med kostnader för åtgärder som genomförs
              i de norra delarna. Man har menat att den typen av solidaritet
              mellan de södra delarna av landet och de norra delarna inte skulle
              vara befogad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KbxXtbYNF86acEkZoqkGGs">
              Jag tycker att det är litet förvånansvärt om Filip Johansson
              är av samma uppfattning. Tycker inte Filip Johansson att det i
              och för sig kan vara relativt rimligt att se skogsbruket i vårt
              land som en enhet? Där de goda förutsättningarna finns borde man
              väl i solidaritetens namn, inom ramen för den skogsvårdsavgift
              som vi rör oss med för att finansiera olika åtgärder, kunna vara
              med och hjälpa till att bära den del av kostnaden för åtgärder
              som behöver vidtas i de norra delarna och på det sättet få till
              stånd en utjämning inom landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6qLmPVSkW4UEiRbTDp4qZ1">
            FILIP JOHANSSON (c) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q96983325" xml:id="i-c06cddf6953b0572-5" next="i-00dcf1c2bf8970a1-6">
            <seg xml:id="i-58JntDeWspyRhr37VaabMe">
              Herr talman! Ja, Svante Lundkvist, också jag är glad över att
              vi äntligen lyckades få den socialdemokratiska regeringen att
              förstå det här, men det tog åtskilliga år innan man från det hållet
              verkligen insåg att detta var åtgärder som var angelägna. Jag
              har tidigare nämnt att vi kunde påvisa att man i Finland gjort
              utomordentligt stora framsteg på detta område, och det var mot
              denna bakgrund som vi framlade detta förslag. Men, som sagt, det
              tog lång tid innan det gick att få det genomfört.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QuqjjvQoMtApPjqrYLMaw4">
              Nu när förslaget äntligen blivit genomfört och när vi under en
              del år har fått så utomordentligt goda erfarenheter, ja, då vill
              socialdemokraterna med sina förslag omöjliggöra en fortsättning.
              Då säger Svante Lundkvist att det väl ändå är riktigt att man
              belastar skogsägare i andra delar av landet för att få en skogsvård
              genomförd uppe i Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KjJ5URaChVQNLWUeYAE6KY">
              Vi har tyvärr varit i den situationen att vi gång efter annan
              fått räkna med t. ex. beredskapsarbeten för att få fram t. ex.
              vägar och annat. Men nog har vi solidariskt ansett att dessa pengar
              skulle betalas direkt ur statskassan och inte via några omvägar
              så att vissa grupper skulle tvingas ställa upp för att få detta
              genomfört.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2JKF99FX78Qu6JvzG39Cm8">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5kFeCEm5vMmmnR5gJMPJan">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-G6X9h6CNNiYggk3snSgJ57">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-6KtHnCXraxSbWgUjfXo2oH">
            153
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AtiHdV4P4FeUcPv54orESo">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JNUDhPxmuUdgE7syxoH8WM">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-QqisftroTheP1vrgr3Dd8c">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-BVm5uvddSjDjhRT4RaxMTL">
            skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-B227zMXwVcL6ejgatBvS25">
            154
          </note>
          <u who="Q96983325" xml:id="i-00dcf1c2bf8970a1-6" prev="i-c06cddf6953b0572-5">
            <seg xml:id="i-NRdkGiDKJ2343jXqorQXyM">
              Alternativet blir att mycket av skogsvården kommer att få utföras
              i form av beredskapsarbeten, och pengarna för dessa beredskapsarbeten
              kommer att tas direkt över budgeten. Skillnaden är bara att det
              kommer att kosta så ofantligt mycket mer än det gör genom det
              sätt på vilket man har kunnat ordna skogsvården med de pengar
              som man nu har anvisat till skogsvårdsarbeten i de norra delarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EhwFWVnb1MpymPxHxUkLZe">
            SVANTE LUNDKVIST (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-c06cddf6953b0572-6">
            <seg xml:id="i-PZTK2RkEs5oBqrTsYZhHk6">
              Herr talman! För det första är det så att vi är anhängare av
              att detta program skall fortsätta och att bidragsprocenten skall
              vara densamma som den som utgått hittills. Vi förstår värdet av
              dessa insatser i Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KKUvHUGQFiCDU5bcQPpKLs">
              För det andra är det inte märkligare att man visar solidaritet
              inom det här kollektivet än den solidaritet som vi får visa varandra
              inom andra kollektiv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3wmC7hiP124vuGY16krxza">
            FILIP JOHANSSON (c) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q96983325" xml:id="i-c06cddf6953b0572-7">
            <seg xml:id="i-irvsNa84hnpKBUXdBBhAQ">
              Herr talman! När Svante Lundkvist själv var ansvarig för att
              detta skulle komma i gång var det inte tal om att man skulle höja
              skogsvårdsavgiften med som nu är fallet 14-15 gånger den skogsvårdsavgift
              som f. n. gäller. Att genomföra detta är i allra högsta grad orimligt.
              Det skulle belasta även skogsägare i Norrland så mycket att de
              starkt skulle ifrågasätta om det är rimligt att genomföra en sådan
              ”reform” under sådana premisser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T7jseL6thtaAXUCJCkTR86">
            Talmannen anmälde att Svante Lundkvist anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare replik.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XYHFMGhD8UURjyXgBNsshC">
            SVEN ERIC LORENTZON (m):
          </note>
          <u who="Q5963543" xml:id="i-67275fb1b4810bcd-0" next="i-67275fb1b4810bcd-1">
            <seg xml:id="i-WABshtW1nk4espS7ryNepH">
              Herr talman! Vi tycks åtminstone vara ense om en sak, nämligen
              om den stora betydelse svensk skogsnäring har för samhället från
              såväl handelspolitisk som sysselsättningspolitisk och regionalpolitisk
              synpunkt. Vidare tycks vi vara eniga om att skogen, rätt skött,
              är en av de få förnyelsebara råvarukällorna i vårt land. Målet
              måste helt enkelt långsiktigt vara att producera råvara till industrin.
              Därför noterar jag med en viss förvåning Svante Lundkvists angrepp
              på bondeskogsbruket. Det är nämligen så, Svante Lundkvist, att
              i bondeskogsbruket finns den kategori skogsägare som i stort arbetar
              med de hektarkubikmassor som vi behöver för att kunna utnyttja
              vår skogsmark till fullo. Långsiktigt skall vi nämligen arbeta
              med ett betydligt större virkeskapital än f.n. Domänverket och
              bolagsskogarna arbetar i dag med kubikmassor på ca 100 m? per
              hektar, och vi behöver komma upp till en nivå där bondeskogsbruket
              befinner sig i dag, ja, faktiskt lite högre, nämligen 140-150
              m? per hektar. Därmed, herr talman, har jag inte på något sätt
              urskuldat de skogsägare som inte sköter sin skog, men jag vill
              poängtera att det inte finns mycket mer kubikmassa att ta i bondeskogsbruket.
              Vi skall inte minska de kubikmassor vi nu har.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UtH5Uvfy2qyezvbcYncYw1">
              I detta sammanhang skulle jag vilja säga att man främst på socialdemokratiskt
              håll har talat om planering, planläggning, beredskapsplanläggning
              för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-011.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963543" xml:id="i-67275fb1b4810bcd-1" prev="i-67275fb1b4810bcd-0" next="i-67275fb1b4810bcd-3">
            <seg xml:id="i-RV85wRqNMRosoAwLas3XaX">
              avverkning osv. Jag skall inte gå in på dessa frågor utan bara
              säga att jag för min del inte tror ett dugg på att en planering
              kommer att tillföra svensk skogsindustri några större kvantiteter
              än dagens. Jag tror att det blir en planering för planerandets
              egen skull. Problemet för svenskt skogsbruk i dag är den dåliga
              lönsamheten. Skall vi långsiktigt kunna producera skogsråvara,
              måste skogshanteringen vara ekonomiskt lönsam. Jag vill därför,
              herr talman, att det i skogsvårdslagens 1 $ skrivs in ett lönsamhetskrav
              i enlighet med det moderata yrkandet i reservationen 6, som jag
              härmed yrkar bifall till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MSMQqYw3tn5GUnTj4oERE">
              I propositionen förordar departementschefen ett skogsbruk här
              i landet med en årlig tillväxt och avverkning på ca 75 miljoner
              skogskubikmeter. En förutsättning för detta är enligt 1973 års
              skogsutredning en betydligt bättre beståndsanläggning än den nuvarande.
              I utredningen talas det om att man skall återgå till 1950-talets
              beståndsanläggningar, och detta skulle innebära en avsevärd skillnad
              i förhållande till dagsläget. 1950-talets beståndsanläggningar
              var betydligt bättre.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SLEctq6kSh4EE5T2cardob">
              Gunnar Olsson sade att skogsvårdslagens krav måste skärpas när
              det gäller skyldigheten att svara för plantering, återväxt och
              beståndsanläggning. Tyvärr är det bara så, att våra kära snytbaggar
              inte läser tillämpningsföreskrifter, utan de arbetar på sitt speciella
              sätt. Vi kan bara konstatera att vi har problem med återväxten.
              Även om departementschefen i propositionen på flera ställen har
              uttalat sig för dessa krav, vilka även utskottet ställer sig bakom,
              går utskottet emot en tillfällig återgång genom dispens från förbudet
              att använda DDT som skydd mot angrepp på plantorna av snytbaggar.
              Produktkontrollnämnden har nu godkänt ett par nya preparat för
              användning på det här området. Vi skogsägare ställer i dag mycket
              stora förhoppningar på dessa preparat och hoppas att de skall
              visa sig lika effektiva som DDT och inte medföra några ytterligare
              miljöprobiem. Till dess effekterna av dessa nya preparat klarlagts
              yrkar jag dock bifall till reservationen 2.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KY8yK4nzbuRaDrd8AnjBqM">
              I den moderata reservationen 3 har vi tagit upp trädslagssammansättningen.
              I all korthet vill jag bara säga, att om vi på lång sikt skall
              kunna upprätthålla en tillräcklig kubikmassa och producera värdefullt
              virke, främst barrvirke, måste vi åtminstone i ungskogarna, planteringar
              osv., kunna hålla efter lövslyt. Men jag skulle också vilja ta
              upp contortatallen, som har diskuterats här. Beträffande contortatallen
              delar utskottet den i propositionen och i olika motioner uttryckta
              uppfattningen att försiktighet rent allmänt bör iakttas när det
              gäller att införa främmande trädslag här i landet. Därom råder
              inga delade meningar. Men utskottet säger att man inte är beredd
              att i dag förorda ett temporärt förbud mot fortsatt inplantering.
              Hittillsvarande erfarenheter av contortaodlingen är goda. Några
              allvarliga kalamiteter är inte kända. Trädslaget har ändå en virkesavkastning
              som betydligt överstiger vad våra inhemska presterar, och förmågan
              att överleva efter utplantering synes vara klart bättre. Jag vill
              också konstatera att även så långt ned som på sydsvenska höglandet
              har vi frostkänsliga marker som är svåra att föryngra, där vi
              också tror att försök med contortatallen skulle vara intressanta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YQk4Ypk61JvDmRgqxZzE5j">
              Motiven för contortaplantering just nu är att man med snabbväxande
              träd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WdnWvrR8nUFzqcMkhmGmp7">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SccNvzjgBAAX9RLgRSoMjG">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-3ZgJ8WLRLFauE5Lmp2mgtv">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-38ng4VbLbvVuhQAVye9fDf">
            155
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-FKqEqTVZP4ATh1aBbFyk5A">
            Nr 155 Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-RUSNscGJMvv2LtkEXoDSWZ">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-72mE4V7F5C3AcKi6rjuWfQ">
            156
          </note>
          <u who="Q5963543" xml:id="i-67275fb1b4810bcd-3" prev="i-67275fb1b4810bcd-1" next="i-67275fb1b4810bcd-4">
            <seg xml:id="i-L48W7scKpEUj8GA3B2gtk">
              vill bygga upp ett förråd av avverkningsbar skog. Denna skog
              skulle utnyttjas i den av skogsutredningen påtalade virkessvackan
              någon gång i början av 2000-talet, då det annars på grund av skogens
              åldersförhållanden skulle råda virkesbrist. Att nu stadga förbud
              eller hårda restriktioner mot fortsatt, begränsat införande av
              contortatall skulle medföra att berörda företag — främst domänverket
              och vissa bolag i Norrland — omedelbart måste dra ner sina nuvarande
              avverkningsprogram.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W4n8quvfmbReet2VqtoyQN">
              Utskottet har inte lagt några produktionsaspekter på contortaodlingen
              utan endast beaktat de risker som kan föreligga. Vi anser att
              den långsiktiga målsättningen beträffande contortaplanteringen
              bör vara betydligt mer begränsad än som antas i skogsutredningens
              alternativ 2 — det högre alternativet — dvs. en successiv uppbyggnad
              av contortaskog till ca 1,9 miljoner hektar om 50 år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GUpeqkaJNGFkmTX3T6d4Fo">
              Olika skogsföretag har förklarat att contortaprogrammen kommer
              att nedtrappas sedan tillräckliga arealer planterats för att möta
              den befarade bristsituationen när det gäller avverkningsmogen
              skog om några decennier. Uppenbarligen innebär ambitionen att
              uppnå just denna effekt — alltså att inom den närmaste perioden
              uppnå en erforderlig areal contortaskog — en betydligt lägre insats
              på sikt än vad utredningen föreslagit i sitt alternativ 2. Ett
              sådant tidsbegränsat planteringsprogram är enligt vår uppfattning
              väl förenligt med de allmänna försiktighetskrav som vi liksom
              föredragande och utskott har uppställt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DsfoHEYSW4RzYdDbKk8Uoo">
              Jag skall, herr talman, sedan gå över till skatteutskottets betänkande
              nr 49, där man behandlar skogsvårdsavgiften. Jag vill börja med
              att konstatera att jag inte anser att skogsvårdsavgiften på något
              sätt är självklar, utan dess vara eller inte vara kan mycket väl
              diskuteras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7wQiQUA6x8iaTnVWdboGMz">
              I propositionen föreslås en höjning av avgiften från 0,9 ?/oo
              till 3 ?/oo, och i vår partimotion 2274 från moderata samlingspartiet
              avstyrks den föreslagna höjningen och även ändamålet med de influtna
              medlen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UPsBqdmw45GjVHphqnSGFe">
              Svante Lundkvist har i ett flertal inlägg uppehållit sig vid
              skogsvårdsavgiften. Han sade ungefär följande: Motivet för avgiften
              är att vi måste vara solidariska. Den skall utjämna de olika förutsättningar
              som råder i olika delar av landet. Det är inte mer än rimligt
              att skogsbruket i någon mån medverkar till finansieringen av skogsvårdsåtgärder,
              osv. — Det är här inte fråga om att medverka i någon rimlig mån.
              Det rör sig nämligen om oerhört stora belopp, åtskilliga miljoner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QkTRW1BVtvLordy6dNPv5D">
              Jag skall inte gå in i den diskussionen just nu. Jag tycker att
              Anders Dahlgren på ett utomordentligt sätt har bemött Svante Lundkvist
              i det här avseendet. Men jag skulle ändå vilja understryka, att
              förslaget innebär att skogsbruket skall finansiera en regionalpolitisk
              satsning och en omfördelning av medlen från söder till norr. Då
              som bekant privatskogsbruket dominerar i södra och mellersta Sverige
              och bolagsoch statsägt skogsbruk i norr, innebär det i praktiken
              en omfördelning från bondeoch privatskogsbruk till bolagsoch statsägt
              skogsbruk. Det går inte att dementera.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EXSCoKxbCrmuH1jg1pjWS4">
              I vår motion föreslår vi, herr talman, att skogsvårdsavgiften
              används för sådana ändamål som är till nytta för det samlade skogsbruket
              och inte anslås
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-013.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963543" xml:id="i-67275fb1b4810bcd-4" prev="i-67275fb1b4810bcd-3" next="i-JssNC6vnigf9uLxbvUSrP7">
            <seg xml:id="i-SyqC4Vh4Phy6Y5D2BbKBEe">
              till åtgärder som föreslås vara statsbidragsberättigade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KfEARbJm2XAHqMDy95dsQ1">
              Vi föreslår att skogsvårdsavgiften används för tillämpat skogsforskningsoch
              utvecklingsarbete som bygger på grundforskning. Avgiften skulle
              utgöra en del av skogsnäringens medel för finansiering av branschinstituten.
              På detta sätt kommer hela skogsnäringen att bidraga till pågående
              forskningsoch utvecklingsarbete, vilket inte är fallet f. n. Denna
              forskning är synnerligen angelägen, och förutsättningarna för
              dess genomförande är att den tillförs erforderliga medel. Vi föreslår
              därför, herr talman, att skogsvårdsavgiften används för detta
              ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JssNC6vnigf9uLxbvUSrP7" prev="i-67275fb1b4810bcd-4" who="Q5963543">
            <seg xml:id="i-RgFWWTKLjnfttjmSxcrNoE">
              Jag yrkar bifall till reservation nr 2 vid skatteutskottets betänkande
              nr 49.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5LkvdjQgBDbyrN1LzgbnP6">
            SVANTE LUNDKVIST (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-c06cddf6953b0572-8">
            <seg xml:id="i-NWFZkF92WbUene6TWNBF2p">
              Herr talman! Jag skall inte upprepa vår argumentering för skogsvårdsavgiften.
              Anledningen till att jag begärde ordet var egentligen att Sven
              Eric Lorentzon sade att jag hade angripit bondeskogsbruket. Vad
              jag gjorde var att jag konstaterade att det när det gäller skogsvård
              i vissa avseenden finns eftersläpningar, i första hand inom det
              privatägda småskogsbruket. Jag skulle kunna tillägga att också
              när det gäller det som i dag är bekymmersamt, nämligen avverkningarna,
              vid jämförelser mellan avverkningsvolymen i dag i småskogsbruket
              och i storskogsbruket kan man konstatera en betydligt lägre avverkning
              i småskogsbruket. Detta medverkar naturligtvis till de bekymmer
              som vi har för tillgången till virkesråvara.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E3v3vAfg3AeooHbetckFME">
              Jag har i mitt huvudanförande sagt att det finns många skogsägare
              som sköter sin skog föredömligt. Jag tillade att jag föreställer
              mig att dessa skogsägare borde vara lika intresserade som vi andra
              av att också de som inte sköter sin skog bra gjorde insatser av
              det slag som här diskuteras på skogsvårdens område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DAqW97rPE7oZZufHpZozRh">
              Jag fattade också Sven Eric Lorentzon så att detta är hans mening.
              Därför vill jag bara bestrida försöket att påstå att jag har gått
              till något slags generellt angrepp mot bondeskogsbruket — det
              har iag inte gjort. Men jag tycker att vi alla har ett intresse
              av att få bättre ordning på sådana insatser inom skogsvården som
              är angelägna, oavsett var de förekommer. Vi måste konstatera att
              det föreligger en viss eftersläpning inte minst på grund av de
              många små och splittrade enheterna inom småskogsbruket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4sis2GUZxGiAaqEGDwcxfJ">
            BÖRJE STENSSON (fp) kort genmäle:
          </note>
          <u xml:id="i-NZfyGh6uQXqy64M2cFv2zD" next="i-67275fb1b4810bcd-6" who="Q6189358">
            <seg xml:id="i-Je3JZ88Jzd3So6NL7heu2U">
              Herr talman! Jag vill säga några ord till Sven Eric Lorentzon,
              som erinrar om moderaternas reservation om lönsamhetskriterier,
              vilken också gäller utformningen av 1 $ i förslaget till ny skogsvårdslag.
              1 $ föreslås få följande lydelse:
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6189358" xml:id="i-67275fb1b4810bcd-6" prev="i-NZfyGh6uQXqy64M2cFv2zD" next="i-67275fb1b4810bcd-8">
            <seg xml:id="i-AR5hSUPGA5niuyNRnamAVS">
              ”Skogsmark med dess skog skall genom lämpligt utnyttjande av
              markens virkesproducerande förmåga skötas så att den varaktigt
              ger en hög och värdefull virkesavkastning. Vid skötseln skall
              hänsyn tas till naturvårdens och andra allmänna intressen.” Vi
              har i utskottet diskuterat denna fråga ganska ingående och i betänkandet
              kommenterat jordbruksministerns
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GNrmpdgt5DsiBzspfGG3pm">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NwNRC4MTgHeSKFCdRUXwcH">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-JG9MAs8UUnNjsQ35ok6szx">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-FwQALs6agzn85sgtbj2s4">
            157
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QHyF6YcaYksTtKPM8okJnx">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NcHRFPhfttznKVkox2sbP7">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-45iRY6Lvqqd1WpoxWokkhm">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-TYJCXhTsUmEHAc75PssH7K">
            skogspolitiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FqFKV2EUSbpsn6RZ7Dadnk">
            158
          </note>
          <u who="Q6189358" xml:id="i-67275fb1b4810bcd-8" prev="i-67275fb1b4810bcd-6">
            <seg xml:id="i-5ykhmhNVXTpCXkJKkfgkuF">
              tankegångar på denna punkt. Vi har framhållit att det på skogens
              ekonomi måste ställas rimliga krav på lönsamhet. Detta gäller
              både skogens skötsel och uttagen av skogsråvara.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6z1xGThuSpbyNAbsKTcpLd">
              Utskottet ansluter sig till jordbruksministerns bedömning i detta
              avseende och skriver bl. a.: ”Liksom denne anser utskottet det
              vara självklart att skogsnäringen måste verka i överensstämmelse
              med de övergripande samhällsekonomiska målen och i samspel med
              andra samhällssektorer. Det innebär bl.a. att näringen måste bidra
              till att uppfylla målen om full sysselsättning, ekonomisk tillväxt,
              regional balans och balans i utrikesbetalningarna men också målen
              för miljövårdsoch naturvårdspolitiken.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-Bfe18e4qrs3DGZkwzeb93J">
              Vi anser att det ändå på sitt sätt finns inskrivet ett lönsamhetskriterium.
              Jag tycker därför att vi borde kunna bli överens om vilka slutsatser
              man bör dra efter ett noggrant studium av 1 $ i den nya skogsvårdslagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DeCB8LSh6REjtfDm6ZDfuB">
              Kravet på att återinföra DDT har vi diskuterat tidigare här i
              kammaren. Vi bör, tycker jag, vara överens om att vi må hitta
              andra sätt att få till stånd en skogsföryngring än genom att använda
              dessa gifter, t. ex. genom en bättre markberedning eller genom
              mera forskning kring de insektsangrepp som åstadkommer stora skador.
              Detta förutsätts också i propositionen. Det är ingalunda så att
              staten lämnar den här frågan åt sitt öde, utan man satsar åtskilligt
              i budgeten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-51TQsc82Pz9B1wnQ1QRkqJ">
            SVEN ERIC LORENTZON (m) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q5963543" xml:id="i-c06cddf6953b0572-10">
            <seg xml:id="i-bnY5icExE5DUptsYs3i9i">
              Herr talman! Jag vill börja med att bemöta det sista som Börje
              Stensson sade. Markberedning och forskning räcker inte. Så länge
              vi inte har nått fram till godtagbara möjligheter att få till
              stånd en föryngring, är svenskt skogsbruk illa ute. Vi kan inte
              bara tala om kraftfullare föryngringsåtgärder, utan vi måste även
              ha de praktiska möjligheterna att genomföra dem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QTMyi9bCNVTMyFu1iaBKks">
              Enligt mina anteckningar talade Svante Lundkvist om de stora
              bristerna på privatskogsbrukets område, särskilt småskogsbrukets.
              Anders Dahlgren har redan bemött detta, och jag skall inte förlänga
              den här debatten med att diskutera den frågan ytterligare. Jag
              uppfattade ändå Svante Lundkvists anförande som ett ganska fränt
              angrepp på bondeskogsbruket. Har jag missuppfattat Svante Lundkvist,
              ber jag om ursäkt. I så fall är vi kanske betydligt mer ense än
              vad den här debatten har givit sken av. Men jag fick den bestämda
              känslan att hans anförande var ett ganska hårt frontalangrepp
              mot bondeskogsbruket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2Vut1g8caP6Lpr1d2qhYj7">
            CARL-WILHELM LOTHIGIUS (m):
          </note>
          <u who="Q5963832" xml:id="i-b7585934f6af8b06-0" next="i-b7585934f6af8b06-1">
            <seg xml:id="i-49SthswqjMooHrmXQZSvEJ">
              Herr talman! I riksdagskatalogen finns, såvitt jag vet, endast
              en ledamot med yrkestiteln skogsbrukare. Det innebär inte, herr
              talman, att jag är mer kunnig än någon annan på det här området.
              Jag är, liksom många andra, dock praktiskt engagerad och verksam
              på detta område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A8pRYq4zGmEXh5j8cpVdLT">
              Utgångsläget för skogsbruket i det här landet är i dag bättre
              än någonsin förr. Jag tänker då först och främst på råvarutillgångarna.
              Aldrig tidigare under detta sekel har vi haft så mycket skog som
              nu. När seklet var ungt hade vi i Småland mellan 50 och 60 m?
              per hektar. I dag har vi 2,5 gånger mer.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-015.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963832" xml:id="i-b7585934f6af8b06-1" prev="i-b7585934f6af8b06-0" next="i-b7585934f6af8b06-3">
            <seg xml:id="i-VA38j46aMQjw6mQ2Nh8b4h">
              Mot den bakgrunden är naturligtvis påståendet att enskilda markägare
              inte skulle sköta sin uppgift felaktigt. 80 ?6 av skogen i Jönköpings
              län ligger i bondehand.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RAwfCah8DYseqxM7bUwg5G">
              Jag är av samma mening som Svante Lundkvist. Den uppfattning
              som genomsyrade hans anförande var att den som inte använder marken
              på ett riktigt sätt, han bör inte ha ansvar för svensk jord och
              svensk mark. Men jag tillhör dem som anser att vi kan höja produktionen
              i det här landet med ytterligare 30-40 96 på redan befintliga
              marker. Det sker inte främst genom tekniska åtgärder, utan genom
              en utveckling av vårt biologiska kunnande. Det är en framgång
              att man i den här debatten inte har diskuterat socialisering,
              vilket annars ofta förekommer i skogsdebatter. En socialisering
              av skogen skulle nämligen enligt min mening innebära inte bara
              en försämring och en produktionsminskning inom hela vårt skogsbruk
              utan också ett sönderslitande av de band som nu förenar jordoch
              skogsbruk och som i vårt land är den huvudsakliga grunden för
              våra möjligheter att bruka de små tegarna, som ändock försörjer
              miljoner människor i vårt land med livsmedel och som ger oss trygghet
              mot händelser utomlands som vi själva knappast kan påverka. ;
            </seg>
            <seg xml:id="i-JDD6T8Cvg93i4FqRjzzjqz">
              När man talar om vikten av att bedriva en god skogspolitik utifrån
              vissa lönsamhetskriterier — som moderata samlingspartiet gör i
              en reservation — måste man dock enligt mitt förmenande därvid
              också klart framhålla att ett sådant krav måste sammanföras med
              kravet på ett uthålligt skogsbruk — i praktiken för evärdlig tid
              — byggt på biologiska förutsättningar. Min uppfattning är att
              det är fel att bedriva ett jordoch skogsbruk under sådana förutsättningar
              att man anser sig behöva använda gifter, exempelvis DDT, i skogen.
              Vi uppnår inte balans med naturen, om vi inte följer de lagar
              som denna själv har skapat. De skador som i stor skala kan förorsakas
              av insekter beror ofta på att vi själva medverkar till förutsättningarna
              för dessa skadeinsekters utbredning. I ett riktigt bedrivet skogsbruk
              blir skadorna däremot tolerabla, och de påverkar i relativt ringa
              mån avkastningsresultatet. Jag kan alltså inte följa reservationen
              i det sammanhanget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LxXPv8ueQZcyKKQPqCDE5z">
              Däremot anser jag att den framtida fibermekaniken — en tanke
              som har framförts av reservanterna från centerpartiet — kommer
              att i framtiden spela en väsentlig roll för möjligheterna att
              förändra energisituationen, där vi nu befinner oss i ett visst
              dilemma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DPH5vgjEo7BiqsPCFuWS4o">
              Det är ett intressant resonemang som förs i centerns reservation
              nr 16 om klenvirkesstöd. Utförligt redovisar man där fibrernas
              omhändertagande för omvandling till energi. Mycket av detta tycker
              jag emellertid är spekulationer. Visst finns det betydligt bättre
              biprodukter att tillgå än dem som vi i dag kan utnyttja för uppvärmningsändamål;
              det är inget tvivel om den saken. Jag arbetade i flera år under
              1960-talet för sågverksindustrins räkning med de här frågorna.
              Jag mötte då motstånd från företagare, från kommuner och från
              bönder, och jag mötte motstånd också från facket, som inte heller
              ville att man skulle syssla med sådant — man sade att det var
              ett arbetskrävande och smutsigt jobb. Det kanske blir lättare
              att göra det nu, när oljan stiger i pris; att den gör det är det
              väl ingen tvekan om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-URuCE5eLQ9Kr2qyEyVsf5x">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8oxQNa4RCJYVfi32mBFyrc">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-AnkLpGXocazspfeYqvS55V">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-6WPP52rLKMVnfi8CbzUddc">
            159
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XSN3ojyqGDFs8VcVZarkd6">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HCRXbvtVcSydDCenD3g2j1">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-MzV8M82ovrrozvtuSwCtw8">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <u who="Q5963832" xml:id="i-b7585934f6af8b06-3" prev="i-b7585934f6af8b06-1" next="i-b7585934f6af8b06-5">
            <seg xml:id="i-3qMLupkqZNKprbFCp7dRfx">
              Men energiskogarna måste ses mot bakgrund av fibrernas bästa
              förädlingsvärde. Visst finns det fuktiga områden, där energiskog
              kan passa utmärkt väl, men vi behöver i dag utnyttja all mark
              till den bästa råvara som det går att producera. Däremot kan man
              gärna tala om framställning av metan, metanol och syntetisk bensin
              som intressanta aspekter på frågan om att utnyttja en del av råvarorna
              ur den svenska skogen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MJbp7FdCu6phvEn3pUb4YL">
              Herr Lundkvist talade om skandalen med råvaran som inte kommer
              fram i ett, tycker jag, annars väl avvägt anförande. Jag har,
              herr Lundkvist, tillsammans med sågverksindustrin uppvaktat åtminstone
              två socialdemokratiska jordbruksministrar angående bättre och
              vettigare vägar för att få en jämnare avsättning från jordbruk
              till industri. Vi fick emellertid egentligen aldrig några sådana
              förslag av de två jordbruksministrarna. Om industrin i dag kör
              för fullt, så finns inte råvara i tillräcklig utsträckning i vårt
              land. Det räcker inte med de 75 miljoner m? som vi har, om man
              skall utnyttja industrins reella investeringar. En sågverksindustri
              i dag skulle mycket väl, om det hela vore riktigt upplagt, kunna
              köra med parskift för att utnyttja sin kapacitet och sina förutsättningar,
              vilket nu inte sker.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QcL2xcbwbLZ5SraS5qjr9q">
              Nej, jag tror i det här sammanhanget att det är nödvändigt med
              stimulans i stället för, som jag tyckte mig spåra i Svante Lundkvists
              anförande, byråkratisk styrning av den här verksamheten. Felet
              är att industrin fått växa över skogens tillgångar. Här är det
              alltså fel, och felet ligger också, Svante Lundkvist, i de åtgärder
              som ni vidtagit i tidigare sammanhang.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3pikXpJHGqPBvaoSuGT4CM">
              När jag nu sagt detta vill jag bara avsluta med att gå in på
              den motion, nr 2277, som jag väckt när det gäller skogsbilvägarna.
              Motionen har avstyrkts av utskottet, egentligen utan särskilda
              kommentarer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UBe1pZ5uEAMwosKoxNFDrd">
              Den som känner till förhållandena vet att vårt skogsbilvägnät
              i södra och mellersta Sverige tillkom under 1940- och 1950-talen.
              Det befinner sig i ett sådant skick att det inte passar för dagens
              materiel, för dagens bilar o. d., med tanke på bärigheten och
              med hänsyn till det starka slitage som skett sedan vägarna anlades.
              Jag har i min motion sagt att den senaste skogsutredningens välmotiverade
              förslag i denna fråga är nästan helt eliminerade i propositionen,
              och kvar står ett av rambeloppens otillräckliga anslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GkaBSiBVTPUvvSDvdLtGar">
              Vidare säger jag i motionen att det kan konstateras att bidragsprocenten
              inom området utanför den inre zonen är satt till högst 60 26.
              Att den högsta bidragsprocenten endast får utnyttjas inom gränsområdet
              till det skogliga stödområdets inre zon innebär stora begränsningar
              i dispositionen av pengar till områden där de skulle göra den
              bästa nyttan. Man har i propositionen inte klart för sig att det
              skogsvägnät som byggdes upp åren före och strax efter kriget i
              södra och mellersta Sverige i dag är i behov av en ordentlig upprustning
              för att skogsnäringen skall kunna klara skogsindustrins transportapparat
              och skogsbrukets nödvändiga rationalisering. Det måste betecknas
              som synnerligen missvisande att propositionen avvisar förslagen
              med hänvisning till att bidrag till underhåll i dessa fall skall
              utgå från anslaget Bidrag till drift av enskilda vägar under sjätte
              huvudtiteln.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Agat96cAZdXHaL36cnc5xb">
              Jag har pekat på några möjligheter, och jag har föreslagit att
              man skall återsända denna del av propositionen till jordbruksministern
              för beaktande
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Bz59AU2i27TqA7naYmCNR">
            och för utarbetande av nytt förslag.
          </note>
          <u who="Q5963832" xml:id="i-b7585934f6af8b06-5" prev="i-b7585934f6af8b06-3">
            <seg xml:id="i-FtBQudgBiJVRUVArnXqya9">
              Det kan tänkas att beloppen behöver ökas inom de drabbade områdena.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D7RSKsHuuHYUMPs6EQJidt">
              Byt ut bidragsprocenten eller sänk densamma och ersätt delar
              därav med statliga kreditgarantier efter speciella riktlinjer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-jmJsNVTJnsz9tKRVBzW9L">
              Genom att man prioriterar planläggning, där markägaren är beredd
              att inrymma planerna i det lokala vägnätet, kan särskilda bidrag
              lämnas och nybyggnad ske med statliga kreditgarantier.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6DyL6E7AxPm1yN1F7k7R5i">
              Det är alltså några av de förslag som jag ställt i sammanhanget
              och som utskottet icke har biträtt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FowFXmPCW5G1QfsoYKUHiL">
              Herr talman! Jag vill med det här säga att jag stöder de reservationer
              vid jordbruksutskottets betänkande nr 30 som har Hans Wachtmeister
              som första namn, utom reservationen 2.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5kewwjxn55LD4EzPN8s6aW">
            ANDERS DAHLGREN (c) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q4753755" xml:id="i-c06cddf6953b0572-11">
            <seg xml:id="i-852AYaxk5zEYnS6hPNHzp8">
              Herr talman! Jag har mycket stor respekt för Carl-Wilhelm Lothigius
              skogliga kunnande, och jag beklagar att riksdagen fortsättningsvis
              inte kommer att få del av hans friska synpunkter, ofta orädda
              och personliga. Men jag vill gärna korrigera honom på en punkt,
              och det gäller de speciella energiskogarnas framtid, som han sade
              var spekulation. Jag vill erinra om att vad vi i vår motion och
              reservation i första hand har talat om är ett utnyttjande av det
              virkesavfall som i dag inte tas till vara. Vi menar att det till
              mycket stor del skulle kunna ersätta den importerade oljan. Vad
              det blir av de odlade energiskogarna får vi ta ställning till
              när forskningen är framme vid sådana resultat att vi har en grund
              att stå på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-H45WuBLFmMctMFwtFvTdmJ">
            HANS WACHTMEISTER (m):
          </note>
          <u who="Q6228020" xml:id="i-7a9b16840663ca9e-0" next="i-7a9b16840663ca9e-3">
            <seg xml:id="i-T2vnSDBJ7VPDnrnBujmWNT">
              Herr talman! Jag begärde ordet för att få tillfälle att ge en
              kort kurs i skogsbrukets elementa, närmast föranledd av Bertil
              Måbrinks fantastiska uppgifter om 28 miljoner m? som är att hämta
              genom att avverka fröträd. Men eftersom det förefaller som om
              den uppgiften bygger på ett missförstånd antingen från hans eller
              min sida, skall jag avstå från det. Jag skall inte nu ta tiden
              i anspråk. Bertil Måbrink och jag får väl sedan göra upp den saken
              bakom knuten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y8XrZ39SdR5ZZbuy4ky2Z7">
              Nog finns det att göra i skogen, jag är helt ense med Bertil
              Måbrink i det avseendet. Men vi måste hålla utgifterna inom rimliga
              gränser. Vi kan naturligtvis ägna oss åt att stamkvista vartenda
              träd och därmed bereda t. 0. m. fler människor arbete än Bertil
              Måbrink menade. Men det blir för dyrt —-vi får förbehålla de allra
              bästa stammarna, dem som alltså skall bli timmer av högsta klassen,
              sådan vård.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5PHb9z2U8pvSDbhrZZy3jM">
              Låt mig, när jag ändå har ordet, tala litet om vad skogsvården
              kostar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Gw4VszjCQsNwR57m9yo53B">
              Planteringen går i dag på mellan 4 000 och 6 000 kr. per ha.
              Då är inbegripet omplanteringar med anledning av snytbaggeskador.
              Har jag turen att slippa dem, kanske jag kan hålla planteringskostnaderna
              inom ramen 2 300-3 000 kr., inkl. plantor och markberedning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HpTq6hbDHwGMx6erzKMQhp">
              Den första röjningen i 20-årsåldern, som inte lämnar något som
              helst utbyte, går på ungefär 600 kr. per ha. Slyröjning med kemiska
              preparat —-som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EE9GeC5kqi5F839FYMVdqy">
            11 Riksdagens protokoll 1978179:154-156
          </note>
          <note xml:id="i-JkxHzqb66i6B3NU69gG8Wh">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Tuwbqd6bo6SXVDvmQNyLJh">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Qhh7VWxnN3PJMY9vjyHhVp">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-Abz41ZEpHgN8K9egvGNeKn">
            161
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3w958FM8FhrUfCCuCYbw5X">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FU1AM6jAP2jRsqoj1VHvDs">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-27MAM63tTAihpxt4tfKy5F">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-FFQCYnEyY87FjdB62GUStF">
            skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-2dCNqsMbnLirr2QYWBW7MW">
            162
          </note>
          <u who="Q6228020" xml:id="i-7a9b16840663ca9e-3" prev="i-7a9b16840663ca9e-0">
            <seg xml:id="i-DrDUVNJdcEBuvCuh2HR1we">
              jag inom parentes inte tycker om och inte heller använder inom
              min förvaltning — kostar 225 kr. per ha. Det räcker med en omgång.
              Manuell röjning måste göras två å tre gånger. Man kommer då upp
              i en utgift på ungefär 1800 kr. per ha. Vill man hålla goda viltstammar,
              tillkommer besprutning av plantorna. Det är inte en giftbesprutning
              i ordets rätta mening, utan det är en besprutning med ett ämne
              som luktar så illa att det helt enkelt avhåller viltet från att
              äta plantorna. Det kostar 1 000 kr. till per ha.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hf28aXmapxfNUrxn5EzPyx">
              Alla dessa utgifter plus gallringskostnadernas nettobelopp måste
              förräntas under tiden fram till slutavverkningen. Det gäller oberoende
              av om det är stat eller enskild som äger skogen. Därför kan vi
              helt enkelt inte låta skötselkostnaderna svälla ut hur mycket
              som helst.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MD8sqqVhJ34bb3UZZQQrHw">
              Jag vill här citera en del av det tal som landshövding Rolf Edberg
              höll vid lantbruksveckans öppnande för fem år sedan:
            </seg>
            <seg xml:id="i-Uq7PCYkqKqemyn3JHfZsFG">
              ”Över landytor, som en gång var sterila som månlandskap, har
              tidsåldrarna penslat en tunn hinna av mull. Så tunn är denna hinna,
              att inte den finaste pensel skulle kunna dra dess motsvarighet
              på någon glob. Där den är som tjockast är den bara några bråkdelar
              av någon miljondel av jordradien. Men denna hinna är betingelsen
              för vad vi innefattar i begreppet organiskt liv
            </seg>
            <seg xml:id="i-DJmAg74LnnwNrpuNe8SGyz">
              Det är den hinnans vård som måste gå före allt annat. Det är
              därför som vi skall akta oss för att genom alltför detaljerade
              centrala föreskrifter bädda för arealmässigt utbredda kalamiteter.
              Det är därför vi inte skall vara så stelbenta att vi bara tillåter
              en form av slutavverkning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N54KLwvtZMcjuSHWDg58gW">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-CkuutJEaQKF2aSNWs3s7yA">
            Jordbruksutskottets betänkande nr 30
          </note>
          <note xml:id="i-Uk6tcsMFQ5Ck8K3kfNyt7G">
            Mom. I
          </note>
          <note xml:id="i-5avwFdBS86v7jq5ctwcPNd" type="speaker">
            TALMANNEN:
          </note>
          <u who="Q1606431" xml:id="i-3zMRiGWU57dpxaFzBQc3Zs">
            <seg xml:id="i-BVA5TxrWg1tZxFy9X1ps2M">
              Propositioner ställs först beträffande utskottets hemställan
              och därefter i fråga om motiveringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ede12t2QEBRQgHjv9DpvQP">
            Hemställan
          </note>
          <note xml:id="i-TBLuamdd8WhTCrCZoSj4Fe">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels hemställan i motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande
            del, och förklarades den förra propositionen vara med övervägande
            ja besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och
            godkändes följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-YLRr4CkzkKeM2oS56N2fTW">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 1 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-GijJqP37K2h8bERzesk7Ye">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-AH5zrnQZ3HVCD6yrgzkdFc">
            Vinner nej har kammaren bifallit hemställan i motionen nr 2281
            av Lars Werner m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-Ss7ztk61MLPte7CZhz5rWQ">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträk-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FrAXr418xhyjmbxUecQpLg">
            ning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna omröstning
            gav följande resultat: Ja — 294 Nej —- 11
          </note>
          <note xml:id="i-7iSkdv18xTxy39qBKxmjwh">
            Motiveringen
          </note>
          <note xml:id="i-G9sdr6NFY8XWmFwhaGB4Bx">
            Propositioner gavs på godkännande av dels utskottets motivering,
            dels utskottets motivering med den ändring däri som föreslagits
            i reservationen nr 1 av Hans Wachtmeister m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-23f5ByAbAaioCagUSiuESo">
            Den som vill att kammaren godkänner jordbruksutskottets motivering
            i betänkandet nr 30 beträffande mom. 1 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-LusDmJ8YpDK3HQHd1xwmtg">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-RHKSvNjFdzdm35vxA3UTR2">
            Vinner nej har kammaren godkänt utskottets motivering med den
            ändring däri som föreslagits i reservationen nr 1 av Hans Wachtmeister
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-XQ5MDJsiJrDD6jE25jh4YC">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-BonJCr92rzqY7n4Tyhej4K">
            Ja — 247 Nej — SS Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-LsJSkCUtfRaJfNZJPxXJTg">
            Mom. 2 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-KJA45vwnFzko9fVfYgM1E7">
            Mom. 3 a
          </note>
          <note xml:id="i-BYekDo3XtiqLhJnMiXF5sV">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 2 av Hans Wachtmeister m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-4m6CkD9oFXZEqmNg52buiF">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 3 a röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-NPf3zSMDzusntUiDRqcQZs">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-HxJgyf6D1MLbNaSBfQazb3">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 2 av Hans Wachtmeister
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-MGS6KDyPX4PoKruz3TuBnb">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde
          </note>
          <note xml:id="i-3QE1LkbvNqay469bk7zWQj">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UFVMDwSviT6QHvbWcpThGd">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-J3RWuFmLAAaQ49Py9iEeuF">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-BCw5DA2Twa7aNhdLg7nF4G">
            163
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J9Ksu9WW6Jv2Rqi6A53vWE">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-U8aUEffFacQRumafNQeXDv">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Qp6no1rzgXxy12Z9n1oG4p">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-WApa7BNY4VULXBphbtmK23">
            skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-7UPRu9VjMKCHmTw5XK8usj">
            164
          </note>
          <note xml:id="i-9p8x3iqaQuFJDSptQayYbb">
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-7bdyEHr8fzSdSxniEiGc6N">
            Ja — 256 Nej —- 47 Avstår — 2
          </note>
          <note xml:id="i-T3fXLd7QLDDhgDyWPjLtgB" type="speaker">
            Mom. 3 b TALMANNEN:
          </note>
          <u who="Q1606431" xml:id="i-SZfK9Lx6rkphEtJQu6rJZj">
            <seg xml:id="i-SKCn1cXcC16W7UTsG2qa5e">
              Propositioner ställs först beträffande utskottets hemställan
              och därefter i fråga om motiveringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RZN5XvgaA6uJFVbBKXvk4a">
            Hemställan
          </note>
          <note xml:id="i-2T3HG6UaW723oSDGz7yemK">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels hemställan i motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande
            del, och förklarades den förra propositionen vara med övervägande
            ja besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och
            godkändes följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-6oRxbE5G2qouwmcnwZyxjF">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 3 b röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-UeieBufddTLjVqyC4JWn1i">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-7uWtE1oWPLip8NB7F68Ttn">
            Vinner nej har kammaren bifallit hemställan i motionen nr 2281
            av Lars Werner m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-Tdr44CPJmCf6suesVDqu5U">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-UqE9kvadjeJ2HvnopuQni2">
            Ja — 294 Nej —- II
          </note>
          <note xml:id="i-7rBhkVhuZcfvscN64bgT87">
            Motiveringen
          </note>
          <note xml:id="i-Qp2bX3fQC249va9VZMBQ24">
            Propositioner gavs på godkännande av dels utskottets motivering,
            dels utskottets motivering med den ändring däri som föreslagits
            i reservationen nr 3 av Hans Wachtmeister m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-72vjvCRc3rbyKGRkaScaTb">
            Den som vill att kammaren godkänner jordbruksutskottets motivering
            i betänkandet nr 30 beträffande mom. 3 b röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-FAPwdDt7j28e4RJLv8QPps">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-A5WTJbZfgLyKUhuGjMnLKW">
            Vinner nej har kammaren godkänt utskottets motivering med den
            ändring däri som föreslagits i reservationen nr 3 av Hans Wachtmeister
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Luq5t6Hd2vqwKayLFSruNf">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FRx85yofcakZueqxqUsYE5">
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-Maus61Z8W3H4jZdniwD1tU">
            Ja — 252 Nej — 45 Avstår — 7
          </note>
          <note xml:id="i-NeYNsaNWXaJ8sL4Qc1SjJm">
            Mom. 3.c Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-VV6NT2KndoRF2jv9nhVECU">
            Mom. 3d
          </note>
          <note xml:id="i-Lu1rMDboc4ibaqvSamrLy3">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-LaDZVGBYwVnRDPoVDMnJs9">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 3 d röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-S8xyScjMs1M4EfLGpNtZS3">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-QnxTv9adNcbYux1RMhRAk9">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-HJfboJJjg53b57ZTeriN9m">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-XNvE7Yo2x6g5c2URmngz2V">
            Ja — 293 Nej —- 11
          </note>
          <note xml:id="i-26bPSpVNkPMsaMFD5V1Xbc">
            Mom. 3 e
          </note>
          <note xml:id="i-EqHATBEky1kq9yh3bVMXws" type="speaker">
            TALMANNEN:
          </note>
          <note xml:id="i-9uv4gsfCsaCQNKuxC3vwhh">
            Propositioner ställs först beträffande yrkandet 5 i motionen
            nr 2281 av Lars Werner m. fl. samt därefter i fråga om yrkandet
            6 i samma motion.
          </note>
          <note xml:id="i-SdF96isyJcM7a4h3k5bfPD">
            Yrkandet 5 i motionen nr 2281
          </note>
          <note xml:id="i-XU3gpPy4vLAF6syTXWxxrS">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels det av Bertil Måbrink under överläggningen framställda yrkandet,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-HGsKSXoWm2N6AW8pkPeLuP">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 3 e såvitt avser yrkandet 5 i motionen
            nr 2281 av Lars Werner m. fl. röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-GJtzVzBkS7keFHpjD86rRE">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-LzCUFBbuDVsqv6fnWehnaA">
            Vinner nej har kammaren bifallit det av Bertil Måbrink under
            överläggningen framställda yrkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-RZKrS5nTgGwS7c2iVNvj9F">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-E7Jrz4j2ZNbWSm2cNq6sw5">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-F3pdWtLLePEG65uzR2b4AP">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-Buo5u74V5tKrHbE4HuQWCd">
            165
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-79fkTHHmKFfkYScs11MoNN">
            Nr 155 Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-5H4RcD5LgsnLgSv3g1WfkV">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-2NhTmapeUzc9yiPWBDkDKn">
            166
          </note>
          <note xml:id="i-Xff6AdjiuCfspKPHz3w1dn">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-UL1ww4YpRWzpUW9r1zkTkX">
            Ja — 293 Nej —- 11 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-KqNtuAcaCmFkWQwF35RPDN">
            Yrkandet 6 i motionen nr 2281
          </note>
          <note xml:id="i-Mma31L4neqvaAEYdHCbmq7">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionsyrkandet, och förklarades den förra propositionen
            vara med övervägande ja besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt
            votering upplästes och godkändes följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-C6vU2LmEEoSNaD1wqgWETR">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 3 e såvitt avser yrkandet 6 i motionen
            nr 2281 av Lars Werner m. fl. röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-JvD6eeKAPTT4KQ7xpA6Kqk">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-3CFsB7WzPv4Y2GdtN5FUvt">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionsyrkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-qWcS4GLCj4i3kkrzyap5i">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-KrTccs5JUhrNaRUrCTQPHK">
            Ja — 294 Nej —- 11
          </note>
          <note xml:id="i-L8UNQpKJ126e6RqCezzJMj">
            Mom. 3f Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-G1W54tWZBE1TiyjoQAWNh7">
            Mom. 3g
          </note>
          <note xml:id="i-MZxg58Bxy197nxrFM1bHnW">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 4 av Svante Lundkvist m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Gunnar Olsson begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-Uqkyu4UgzcNSx8YSjxb5Do">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 3 g röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-AWhu1RQrgM4HpkBLjDouSu">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-CittDH2b1txc3SLzgWKkdZ">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 4 av Svante
            Lundkvist m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-T8yQSz1MjBsZAYtsx5Lbjk">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Gunnar Olsson begärde
            rösträk-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S4HLK6Vu4mY97xdHCkiSTG">
            ning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna omröstning
            gav Nr 155
          </note>
          <note xml:id="i-VHgHGZqtGBy8Z3LUHCYpvX">
            följande resultat: Fredagen den
          </note>
          <note xml:id="i-CXc7yGJCzKT6KxXLXB11W">
            Ja — 156 25 maj 1979 Nej — 144 Avstår — = 1 Riktlinjer för ;
            skogspolitiken, Mom. 3 h och i m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-VKjAnCQwA63CmyvuC9RDCa">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-FmweHChoCD6VqJVhs55VjX">
            Mom. 4a
          </note>
          <note xml:id="i-8WUgMPKdFwfdv3Cyv6coWw">
            Propositioner gavs på bifall till 1:0) utskottets hemställan,
            2:0) reservationen nr 5 av Svante Lundkvist m. fl. samt 3:0) motionen
            nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del, och förklarades
            den förstnämnda propositionen vara med övervägande ja besvarad.
            Då Gunnar Olsson begärde votering upptogs för bestämmande av kontrapropositionen
            ånyo de båda återstående propositionerna, av vilka den under 2:0)
            angivna förklarades ha flertalets mening för sig.
          </note>
          <note xml:id="i-2at3jwt7RoPdSTUKNwcs7g">
            I I enlighet härmed blev följande voteringsproposition uppläst
            och godkänd:
          </note>
          <note xml:id="i-7JyACDkTGK6m55F63Pjadp">
            I Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 4 a röstar ja, den det ej vill röstar
            nej. Vinner nej har kammaren bifailit reservationen nr 5 av Svante
            Lundkvist m.fl.
          </note>
          <note xml:id="i-N4F2wZEhf788egmd8vVHRe">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Gunnar Olsson begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-3M2tg2ARt3N1RWQPvVBJqu">
            Ja — 157 Nej — 146 Avstår — 2
          </note>
          <note xml:id="i-GVoGR7WEBccwi2FBAA3jot">
            Mom. 4b
          </note>
          <note xml:id="i-C7w3NLS5mzU9wXAu71uu45">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-37uvkyLas5vdKdGvcGeTP4">
            167
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EpXJ7qgwPeXBLZ8JoRARSc">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-B9rUdDsXXRiJHXYwW1CoDL">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-B6KSFPP9pWGfhkdb58Uy8h">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-7zZPXhHkgqmCQrpyJCnLdG">
            168
          </note>
          <note xml:id="i-PAmh918iLZJGshrkrTHanC">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 4 b röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-15yEu84HSGdq3pNnneksMF">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-4RM4Q26Baz4FeMHFrHtADu">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-P21btn3DtPNVLnJu18vwEg">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-GNAF3Xk1mVs89vbeTaPPyW">
            Ja — 294 Nej — 11
          </note>
          <note xml:id="i-AejkTh9tWwSMNYCyHEcWfG">
            Mom. 5
          </note>
          <note xml:id="i-6FQdGXKqSBXGE2j5eMWHpK">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-FAoYLLULPz2S79Ry5h88iC">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 5 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-ASfbQ5UaEUuPYahGv2fc2E">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-14X9T8PurthF5AKhFDqh92">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-Rs9ca1USXeSY7hyfartyUf">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-J8vzds7BAZPjMDi1zNmRsF">
            Ja — 294 Nej - 11
          </note>
          <note xml:id="i-9mxkPamsF5ShcqyBk3iFxM">
            Mom. 6 a
          </note>
          <note xml:id="i-HK4AKk7MkBRmRNcKyyCf94">
            Propositioner gavs på bifall till 1:0) utskottets hemställan,
            2:0) reservationen nr 6 av Hans Wachtmeister m. fl. samt 3:0)
            motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del, och
            förklarades den förstnämnda propositionen vara med övervägande
            ja besvarad. Då Hans Wachtmeister begärde votering upptogs för
            bestämmande av kontrapropositionen ånyo de båda återstående propositionerna,
            av vilka den under 2:0) angivna förklarades ha flertalets mening
            för sig. Sedan Bertil Måbrink begärt votering beträffande kontrapropositionen,
            upplästes och godkändes följande voteringsproposition:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CTMLnLi5bAfYUN21o5YxyC">
            Den som vill att kammaren till kontraproposition i huvudvoteringen
            angående jordbruksutskottets hemställan i betänkandet nr 30 mom.
            6 a antar reservationen nr 6 av Hans Wachtmeister m. fl. röstar
            ja,
          </note>
          <note xml:id="i-GWyiBkmgyLgJQAiqntGmJ">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-XrrjyExF1CQLUzaYAEp9nh">
            Vinner nej har kammaren till kontraproposition i nämnda votering
            antagit motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-4QuMqNn2Xo8p2eKuSBmuYV">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-VfeAVVNcufhMSZRJyiRsrm">
            Ja- 61 Nej —- 11 Avstår — 232
          </note>
          <note xml:id="i-Nq5DjgBMUcZvX3r8PAsEq1">
            I enlighet härmed blev följande voteringsproposition uppläst
            och godkänd:
          </note>
          <note xml:id="i-W6iicnS499tLeTBoM6mxYp">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 a röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-DU26UU3w5Nd28ep8yiwMNb">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-6koXXfajG1KsJV4M7etSev">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 6 av Hans Wachtmeister
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-EPKvUABCVno7XYJXMgt7p8">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-UyN1zYr6GbvmJK6ZwgVDys">
            Ja — 258 Nej — 46 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-TMYdrQcBZbV9WtZSAZNLNN">
            Mom. 6 b och c Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-QqGFDxn3wAqGA75ESGEdN2">
            Mom. 6d
          </note>
          <note xml:id="i-RhLDB1TWFBD4wphU7ZSRRE">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan
            med godkännande av utskottets motivering, dels utskottets hemställan
            med godkännande av den i reservationen nr 7 av Hans Wachtmeister
            anförda motiveringen, och förklarades den förra propositionen
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-NBZVeJi9f5BA2mLFwpniQz">
            Mom. 6 e
          </note>
          <note xml:id="i-HqisD9oJZLuPYxP2YiWKeu">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 8 av Svante Lundkvist m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Gunnar Olsson begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-Cb15w8c9kaWzq6RVjP1agx">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4Nr923wb1jCTvhvhQRzSZz">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-YNctqPKsQcqAKeLQN72d29">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-EjhQKxPeaLxq8GDLv3RozN">
            169
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LEhuRRC1yKSXehsRTCGYFy">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2FKMvf5Wtx9gkijJZr4BXE">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-RoM4cPg8oVCDat1B7gj95Q">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-RG9AHqPWQhuGg2U1AzKJEz">
            skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-ERPYbXZAZm3eBxrVcoAj4G">
            170
          </note>
          <note xml:id="i-TRGRAeyZ8xDqfyNSNHGKX">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 e röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-7JQuaQ1WsJ8GsWyvKtW128">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-WKxLPurzvw2H7PPsQRXGbL">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 8 av Svante
            Lundkvist m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-5oqAcfWMoiucgo6qHeNjCj">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Gunnar Olsson begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-Db6T3gkSsEas1FtU7g5tFC">
            Ja — 157 Nej — 146 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-XuVZ8t4HLwLmFobW73jeFz">
            Mom. 6f Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AKDsVW8BBHYcqdQHKZXuM5">
            Mom. 6g
          </note>
          <note xml:id="i-KeaYFASbB6Fti2F1HWgUa9">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-AG7XeYJKHmFGbzjpq9iajH">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 g röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-4Y526eJyVwHXtxjjGU5vtx">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-4GZkCjn3dBGaCdY8Fpwf6m">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-C1bDP3LCkwNnPSA9V9E1RK">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-WkNTtjDNDydJ22LpNoKEK1">
            Ja — 294 Nej — 11
          </note>
          <note xml:id="i-3mM6KMKy1p5trNGi8Sse9K" type="speaker">
            Mom. 6 h TALMANNEN:
          </note>
          <u who="Q1606431" xml:id="i-UXy5L92gng2mHoYH7M3V1u">
            <seg xml:id="i-5KxMrxVcjEzdNuXFcPsstX">
              Propositioner ställs först beträffande utskottets hemställan
              och därefter i fråga om motiveringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vqt5xjAdob5d1VXcemyPrw">
            Hemställan
          </note>
          <note xml:id="i-LCrMFAGLvw4dvTuJUcoGEC">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels hemställan i reservationen nr 9 av Hans Wachtmeister, och
            förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad.
            Sedan Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DcQETjEhWb7WRfRt3vBowm">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 h röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-NMS5KmicUQroy1E9Q5L5uH">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-RWNoYzaCHTjuYZk2XVyNyP">
            Vinner nej har kammaren bifallit hemställan i reservationen nr
            9 av Hans Wachtmeister.
          </note>
          <note xml:id="i-44YXryJQ72NHc6evKYqgb2">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-WE6CwzJiEpDfFkEBFMimGf">
            Ja — 258 Nej - 41 Avstår — 6
          </note>
          <note xml:id="i-47axnMPCwZdDEKNhLuVsjv">
            Motiveringen
          </note>
          <note xml:id="i-FhGEuuKHy6gfCwT4EhwRVD">
            Propositioner gavs på godkännande av dels utskottets motivering,
            dels utskottets motivering med den ändring däri som föreslagits
            i reservationen nr 10 av Hans Wachtmeister m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-9T9LoPaLnLKe5cyh9zSbMf">
            Den som vill att kammaren godkänner jordbruksutskottets motivering
            i betänkandet nr 30 beträffande mom. 6 h röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-YS7sTJaGnmnrV2oajZzJrL">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-EMUQcCngHNKp8ccuANeuq2">
            Vinner nej har kammaren godkänt utskottets motivering med den
            ändring däri som föreslagits i reservationen nr 10 av Hans Wachtmeister
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-QXaxC1ET8xrWr782tJXRfQ">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-7rVSCB721DS44xYD8ML9TC">
            Ja — 258 Nej — 46 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-E7RA8XLCCAiwE1CWQu1ayD">
            Mom. 6 i
          </note>
          <note xml:id="i-CwdjyC82k77DgWLhAGjWkS">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-YE3oJVCWZH75ankyywcb4Y">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 i röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-6h4HdeUeGNxWP42yb2toR9">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-YDcQDsZHetDX4mDBkykJyY">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-ALREgyrpmwM53S6H5zqdHH">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WqQ42uC1F1x2PixqwWAqBk">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-G82NGehffMhcHnCHLRiMLc">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-2BEbMsksQPUKxEZsLdPZtY">
            171
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WzXqkYPQj7j586ZbpyWgyC">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-S33zvnq3jdugJTiSD6ik89">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-4NbAWGiNLzrqvFteFPS6yS">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-WUqsCFtGBkVKYP7qdSo99c">
            skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-5S6UGK16bqT9zHbR3rfqvU">
            172
          </note>
          <note xml:id="i-7BKK7dBeidPZYM5STDKKSQ">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav
          </note>
          <note xml:id="i-Ndg3FasmuSTseVsSqiWXtX">
            följande resultat: Ja — 294 Nej - 11
          </note>
          <note xml:id="i-CPiykFCp3NCzwwwEHZwqn3">
            Mom. 6 j Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7YoRrYb2xkcam85p6YysVN">
            Mom. 6 k
          </note>
          <note xml:id="i-CvdEw15rsCpX1pRkmFQmsk">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 11 av Svante Lundkvist m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Gunnar Olsson begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-GVnxGcfgeUuMCbgwyjsmzj">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 k röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-81msSVQZZidY6A51GApm8b">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-QFYJRcBdBN4cVCPwAVxYy5">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 11 av Svante
            Lundkvist m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-M8v28dBnYYBM4N6eSZk5rq">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Gunnar Olsson begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-CQ2HziLGTBaYf3asSHDUVK">
            Ja — 157 Nej — 147 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-Xg1zTHju6JewRKLWfSMQmF">
            Mom. 61 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-RcgvWjBesyYHQa9RaBhYia">
            Mom. 6 m
          </note>
          <note xml:id="i-4gtUybmLv5ydwmnCgf9njK">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 12 av Hans Wachtmeister m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-K9RKXnCzpU49mZfUuNgspi">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 6 m röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-JEhUC393PzYy5BdNoQHyv1">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-6APKYxGMHoDnFWszjC2RYK">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 12 av Hans
            Wachtmeister m. fl.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MHd89ad3Gixap93FPkJHbJ">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröst-
          </note>
          <note xml:id="i-9Wz9qUHJ1KVV53FH1dZnoQ">
            ning gav följande resultat: Ja — 252 Nej - 50 Avstår — I
          </note>
          <note xml:id="i-9jDR8PnhVLEsUYd2Frs1AT">
            Mom. 6 n-p, 7 och 8 a Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-3ANcYoWRRWpdDY3RwTXCBs">
            Mom. 8b
          </note>
          <note xml:id="i-7ESVyYeH9eKNWsyLPEWR1m">
            Propositioner gavs på bifall till 1:0) utskottets hemställan,
            2:0) reservationen nr 13 av Hans Wachtmeister m. fl. samt 3:0)
            reservationen nr 14 av Bertil Jonasson m. fl., och förklarades
            den förstnämnda propositionen vara med övervägande ja besvarad.
            Då Anders Dahlgren begärde votering upptogs för bestämmande av
            kontrapropositionen ånyo de båda återstående propositionerna,
            av vilka den under 2:0) angivna förklarades ha flertalets mening
            för sig. Sedan Anders Dahlgren begärt votering även beträffande
            kontrapropositionen, upplästes och godkändes följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-SFTzb9dwCXqVrh9tf3ER9x">
            Den som vill att kammaren till kontraproposition i huvudvoteringen
            angående jordbruksutskottets hemställan i betänkandet nr 30 mom.
            8 b antar reservationen nr 13 av Hans Wachtmeister m. fl. röstar
            ja,
          </note>
          <note xml:id="i-VDstg9ujKP1JvTprcNWCdr">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-V8EY9FrEkLMFESPyKtQhQe">
            Vinner nej har kammaren till kontraproposition i nämnda votering
            antagit reservationen nr 14 av Bertil Jonasson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-V148USfqJnkni4AwjMpiZ1">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Anders Dahlgren begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-65XJjWVdVgJ2SfWrX7zSEZ">
            Ja - 76 Nej - 82 Avstår — 146
          </note>
          <note xml:id="i-HCxbr3nPfJYgfKAASiaZWk">
            I enlighet härmed blev följande voteringsproposition uppläst
            och godkänd:
          </note>
          <note xml:id="i-CuNP5MyZqCFHVUN3MwJA92">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 8 b röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-E2aQRxCi87cTMeSDRgfZSj">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-3ZUStwNdzt2QNkZnTMv5Bs">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 14 av Bertil
            Jonasson m. fl.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MKv6ZzciPWZaaNdwzw7f2M">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-4f8uar95E8t7h1ixQt55A8">
            Riktlinjer för skogspolitiken,
          </note>
          <note xml:id="i-C1U5m7uemympkBPdFGuRns">
            173
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XJ78jNcDZic1Tftozb9wDa">
            NES
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8V3yhqWVDUXjd9FXLgChE6">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-E9MK26PJ1AaNgeeQGHp7ti">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-GazKkr2o5mjoF2BE4ZDHtU">
            skogspolitiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WWHB5x2tzGepPnuaNKtJ4w">
            174
          </note>
          <note xml:id="i-GPjiaj7mFg1pNuuRb13WaL">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades tvekan kunna råda
            angående resultatet, varför votering med omröstningsapparat verkställdes.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-JKz5TFc1v5pwVj3ZZozKaw">
            Ja — 193 Nej — 104 Avstår — 6
          </note>
          <note xml:id="i-GbnzLKNDVb8mNyemVf9EvK">
            Mom. 8c Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-HEakFNrHzj8e5zeDRCW6qg">
            Mom. 8d
          </note>
          <note xml:id="i-NkmPHpkErrmw1U7xtLLYDW">
            Propositioner gavs på bifall till 1:0) utskottets hemställan,
            2:0) reservationen nr 15 av Svante Lundkvist m. fl. samt 3:0)
            motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del, och
            förklarades den förstnämnda propositionen vara med övervägande
            ja besvarad. Då Gunnar Olsson begärde votering upptogs för bestämmande
            av kontrapropositionen ånyo de båda återstående propositionerna,
            av vilka den under 2:0) angivna förklarades ha flertalets mening
            för sig.
          </note>
          <note xml:id="i-PFAXGe2s2nwJAwwdkh65sy">
            I enlighet härmed blev följande voteringsproposition uppläst
            och godkänd:
          </note>
          <note xml:id="i-A7KghWD5crzQATvQzuBbBH">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 8 d röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-5sgvnRHVAE6fVNdqnkATja">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-RTEQYNMi4B4GLKuqU35FAK">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 15 av Svante
            Lundkvist m. fl. $
          </note>
          <note xml:id="i-3NExHhp6cqgVbZAkjLiYot">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Gunnar Olsson begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-ThGf92SZUkq7rHgLh4JLtP">
            Ja — 157 Nej — 147 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-3mLY3SHSrqbf1zaeYozPZG">
            Mom. 8 e Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-GjzVAbQ8Frm3GBNwZt6uRr">
            Mom. 8f
          </note>
          <note xml:id="i-5A73hNDyueMMWGCf8BPosb">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 16 av Bertil Jonasson m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Anders Dahlgren begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N3BGXzaNuDuT4BecQhB9yo">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 8 f röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-YLXkPb719juhQ8fNgfsNjN">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-3f88h93TNdXUYtqMMdFSrQ">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 16 av Bertil
            Jonasson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-7iRq6vH4MrPvTJbMhxSh4z">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Anders Dahlgren begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-Cn7mF3QRtCgnNzKD4phbVs">
            Ja —- 211 Nej - 79 Avstår — 15
          </note>
          <note xml:id="i-7A63aXcYDsrc67KGL91BeH">
            Nils Hörberg (fp) anmälde att han avsett att rösta nej men av
            misstag nedtryckt ja-knappen.
          </note>
          <note xml:id="i-13adf9XVwtjqMHR8binny9">
            Mom. 8 g och h Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-PBxn2rwaPAQxSYCuDyrwUQ">
            Mom. 9a, II, 13 a, 14, 15 a och c, 16 e samt 17
          </note>
          <note xml:id="i-Nn5NxPeqEUNUTfUegGPjsQ">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 17 av Svante Lundkvist m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Svante Lundkvist begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-DaGQzey9sAdAcD4ogefk5N">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 9 a, 11, 13 a, 14, 15 a och c, 16 e samt
            17 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-65vYA5FktCWLzc5yvpoqQE">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-Drq3fZK4hMqcxCyRyECMVo">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 17 av Svante
            Lundkvist m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-KD7Ldx7Xyqp4NPLfM3SK5A">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Svante Lundkvist
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-8oSxrC5AGRG4cGDmcyuWLH">
            Ja — 157 Nej — 147
          </note>
          <note xml:id="i-UAq1UXx3knh9qoJaFUBbmz">
            Avstår — = 1
          </note>
          <note xml:id="i-7xi73puFx2rh1EHGkFTghW">
            Mom. 9 b, 10, 12, 13 b och 15 b Kammaren biföll vad utskottet
            i dessa moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-6Me12qeyWnXutnYk2fXtyF">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7AHEdB1WJyJfJYcZPHBfrK">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-RdPcXsC8wH7G3K7eQddSg6">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-4zctQWv3rbSeLPGH2TJv9w">
            175
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Z7PeV1b1jQZGqEYunVETH">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LAjWyfAkFQ9MPPitugLJyX">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-AYteVqwtZTh6cdsKWzL2wB">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-G63xDeyxBmpr1p9TyA4Zzg">
            skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-N3xP8LDWEJNhsKhYyAFJAC">
            176
          </note>
          <note xml:id="i-RrGnXPCwgg7j1jD86yUyTf">
            Mom. 15 d
          </note>
          <note xml:id="i-HUUFJch9Zj74AiupveRaTL">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 18 av Bertil Jonasson m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Anders Dahlgren begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-VQBsQVvsZRf3w8ZQbk7LaQ">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 15 d röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-VcCHxjC6S3X4FWmgzgov4T">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-Y7hjcpy9JQMm3U6JYFXmoe">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 18 av Bertil
            Jonasson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-TDERDHd2nPL43Fy7oj4AVN">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Anders Dahlgren begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-SWzHPe7GWEMArVfMNZEuXZ">
            Ja — 224 Nej —- 79 Avstår — 2
          </note>
          <note xml:id="i-Ks6asUAfvzpenG2U7kQpwg">
            Mom. 16 a-d och 18 Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-E4yYk33WqzSGU1KbWLdDjC">
            Mom. 19
          </note>
          <note xml:id="i-GseLt9cErk13QvHBDqBycG">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 19 av Svante Lundkvist m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Svante Lundkvist begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-WioWjxaWkpB5rsHeRwEp8m">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 19 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-E1BkBxynQJUevo4CF15QwB">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-9kJDhWka753MfQ8pGVdwW3">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 19 av Svante
            Lundkvist m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-ALbBCzciegxjDr385em6hW">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Svante Lundkvist
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-6xx8n2R9p5r5WkTVfw2eMn">
            Ja — 156 Nej — 146 Avstår -— 2
          </note>
          <note xml:id="i-Xfrn7W7pC5iezKZBjRkzxx">
            Mom. 20 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q257CyxRdKX9ZUSZziHHs4">
            Mom. 21
          </note>
          <note xml:id="i-Dz8sBAahu8hA45JCkx2cQE">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-4YqW3BBRkrfGU6sAWdooSc">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 21 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-TUwhcPeQm4PrU4WT7WQ5es">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-U9uEXEifPS4ARnKgGxb1XZ">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-ELUtwQaXfZKY9KrWNEaUG3">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-9ftfNegWoFG64UfuXiQHJR">
            Ja — 293 Nej — 11 Avstår — 1
          </note>
          <note xml:id="i-SFwraNQEK8W3qZtATqrrnc">
            Mom. 22 och 23 Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-5iUKHBXapcBGaTvHtiPiYU">
            Mom. 24 a
          </note>
          <note xml:id="i-KzP6asS5Grpo1qzkXw8sTP">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 20 av Bertil Jonasson m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Anders Dahlgren begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-7H5fzi2n5FjEHUeEZHJMPs">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 24 a röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-VD2swuUv1AHJ6ysHvU5o5b">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-WTE29seK3cxmc5vWm1TrEt">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 20 av Bertil
            Jonasson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-t53vFU28xZJJt9KNqzH6x">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Anders Dahlgren begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-4wqANtbBbW3Q6zToF531nb">
            Ja — 223 Nej — 80 Avstår — 2
          </note>
          <note xml:id="i-RLPmEmyLfUbAPzZLEQvyP">
            Mom. 24 b och 25 a Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-WCCow8get3oJEML3ok5EtA">
            12 Riksdagens protokoll 1978179:154-156
          </note>
          <note xml:id="i-VtBRBWbv5gV3Dea157kDAs">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Feqxx6VDwGERKUe4HECJVZ">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-2VtrppVSAkFZuxZzrzuaGZ">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m
          </note>
          <note xml:id="i-LabKVoAyEQJ9gaBennMBE">
            177
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8XPbydvZBtuBMjqhjCHnJL">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JkQqomgBscnAmbSdVT8uuG">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-Ab4LPS2koG9RWjcZKyqkfS">
            Riktlinjer för
          </note>
          <note xml:id="i-LwLW2VAicD6f1cizdxFZS1">
            skogspolitiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CrinWtbfva6xw1NUog2rNb">
            178
          </note>
          <note xml:id="i-EDN8z2na85CA68YobM2zdh">
            Mom. 25 b
          </note>
          <note xml:id="i-3aR27XDM14UczXBP3vRPQc">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels motionen nr 2281 av Lars Werner m. fl. i motsvarande del,
            och förklarades den förra propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Sedan Bertil Måbrink begärt votering upplästes och godkändes
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-6aZcGipPvmNHFo2amX6ULh">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 25 b röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-3qubZL3y9SiXnbZL8AcfJf">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-MTkfxvwPHRSTBQ7EfMQps">
            Vinner nej har kammaren bifallit motionen nr 2281 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-DtoZYhAiWwLnTxDrzy66Qx">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Bertil Måbrink begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-Cv2hZrk2zY8TGDSVUGBB2B">
            Ja — 293 Nej —- 11
          </note>
          <note xml:id="i-NydyFKx4GPMREEugdtJCV4">
            Mom. 26 och 27 Kammaren biföll vad utskottet i dessa moment hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-YJoRKY276aMbeC8TvGon76">
            Mom. 28 é
          </note>
          <note xml:id="i-HyuPaXmcLiH52Hsawe4Ajm">
            Propositioner gavs på bifall till dels utskottets hemställan,
            dels reservationen nr 21 av Hans Wachtmeister m. fl., och förklarades
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Sedan
            Hans Wachtmeister begärt votering upplästes och godkändes följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-FKkbYgkTSg5P1CzaM5bPjX">
            Den som vill att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i betänkandet nr 30 mom. 28 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-QYFMrqk1rG4kjtRcXbeTc8">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-PwYt6K58xQAAA7Jw3dL26K">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 21 av Hans
            Wachtmeister m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-VfiTogR6Kw4FkmjzxfBuHf">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Hans Wachtmeister
            begärde rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-NtThq4d3EKyJXb7rrESEE7">
            Ja - 172 Nej — 117 Avstår — 16
          </note>
          <note xml:id="i-M5dPnQJ5BXZ9TSY8qzRVfQ">
            Skatteutskottets betänkande nr 49 Å
          </note>
          <note xml:id="i-f6oTCcMgtdz4UZ5gCbAmA">
            Propositioner gavs på bifall till 1:0) utskottets hemställan,
            2:0) reservationen nr I av Alvar Andersson m. fl. samt 3:0) reservationen
            nr 2 av Kurt Söderström och Bo Lundgren, och förklarades den förstnämnda
            propositio-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MxUv6TKPnoouBP5pna7pzQ">
            nen vara med övervägande ja besvarad. Då Alvar Andersson begärde
            votering upptogs för bestämmande av kontrapropositionen ånyo de
            båda återstående propositionerna, av vilka den under 2:0) angivna
            förklarades ha flertalets mening för sig. Sedan Kurt Söderström
            begärt votering beträffande kontrapropositionen, upplästes och
            godkändes följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-AyDk7FF1vcuUpfW7jE85Nm">
            Den som vill att kammaren till kontraproposition i huvudvoteringen
            angående skatteutskottets hemställan i betänkandet nr 49 antar
            reservationen nr I av Alvar Andersson m. fl. röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-3gavAdwx6wNJpu8RKBPMQx">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-X1zVkMH25beCCztEv57h3n">
            Vinner nej har kammaren till kontraproposition i nämnda votering
            antagit reservationen nr 2 av Kurt Söderström och Bo Lundgren.
          </note>
          <note xml:id="i-L8CUBFMrMn9Q7Mn2Eu6BEa">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Då Kurt Söderström begärde
            rösträkning verkställdes votering med omröstningsapparat. Denna
            omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-4Rs2t3mFy3yEVB4BakqMVk">
            Ja - 112 Nej — 46 Avstår — 147
          </note>
          <note xml:id="i-R6fzGAVMLWdJyLibdMMAEi">
            I enlighet härmed blev följande voteringsproposition uppläst
            och godkänd:
          </note>
          <note xml:id="i-6csR3Q5cd53QWsUrE2dU1M">
            Den som vill att kammaren bifaller skatteutskottets hemställan
            i betänkandet nr 49 röstar ja,
          </note>
          <note xml:id="i-EYhyEb2196krF19uXJtWP3">
            den det ej vill röstar nej.
          </note>
          <note xml:id="i-XCoAozt61WqQeBvipCX8Hn">
            Vinner nej har kammaren bifallit reservationen nr 1 av Alvar
            Andersson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-VbM64dxuvEhvome7eF1Hg8">
            Vid omröstning genom uppresning förklarades tvekan kunna råda
            angående resultatet, varför votering med omröstningsapparat verkställdes.
            Denna omröstning gav följande resultat:
          </note>
          <note xml:id="i-88ac9wLPePn47oz7Q9cnMw">
            Ja — 147 Nej — 157 Avstår — 1
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-P4N2EmWX2TMfBVD1kpHPcU">
          <note xml:id="i-PQsbBp6f5Mo7NCpSXgrSks">
            §2 På förslag av talmannen beslöts att kammarens förhandlingar
            skulle fortsättas vid ett senare sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-P7uBw97hzoQE7cVe3oR31e">
          <note xml:id="i-YYUpzP3mgQTQkDEksj6tnX">
            §3 Kammaren åtskildes kl. 21.28. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-JQ8XGYkML2pistHhkhENUU">
            BERTIL BJÖRNSSON / Solveig Gemert
          </note>
          <note xml:id="i-8wk56hyFu8jt8bBrDf22vz">
            Nr 155
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3UzqdFDowiJZRnrwRov6ej">
            Fredagen den 25 maj 1979
          </note>
          <note xml:id="i-7F4vkQZ2ApXFTtm2oA8AGL">
            Riktlinjer för skogspolitiken, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-BTkd2DFQ2WKf58dJnbCAGy">
            179
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CSzKvYDockUKvS23M8zZVx">
            1978/79 154-156
          </note>
          <note xml:id="i-MnB1R5vM1oKmfSg5GDdURw">
            244
          </note>
          <note xml:id="i-TN1nbGGfZZBpKjz9jqU9gH">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-42bhQUS5JbFT7ZQAfzDDVA">
            Fredagen den 25 maj kl. 10.30
          </note>
          <note xml:id="i-WnU6bYUXGmeKkEVoFHsuyp">
            Förste vice talmannen 97
          </note>
          <note xml:id="i-FCewBz36kFJ2jLDn3bqF2A">
            Tredje vice talmannen 4
          </note>
          <note xml:id="i-RNpGY6aJmt9qe7SAqLTSAy">
            Andersson, Alvar (c) 137
          </note>
          <note xml:id="i-KkbJfLBPSzvftayir7D8Ef">
            Andersson, Gösta (c) 64
          </note>
          <note xml:id="i-GKpV7FSBN61HeE2eG5k4XF">
            Bergström, Britta (fp) 68, 73
          </note>
          <note xml:id="i-ALB3dS12mUwHVbdJWVGZs8">
            Bernström, Bonnie (fp) 83
          </note>
          <note xml:id="i-HwiSmDb7uGM5LxtB6jF1N3">
            Boström, Curt (s) 138
          </note>
          <note xml:id="i-DY2suN6rAHJcRFV5V1CGdy">
            Dahlgren, Anders (c) 119, 123, 125, 142, 144 Enlund, Eric, jordbruksminister
            138, 142 Gustavsson, Rune (c) 24, 39, 42, 48, 53, 62, 63 Håvik,
            Doris (s) 57, 63, 64, 71, 74 Johansson, Sven (c) 79
          </note>
          <note xml:id="i-4eykmZXPCre2YmQEomj4sa">
            Lantz, Inga (vpk) 30, 39, 41, 48, 54, 72, 84 Lundblad, Grethe
            (s) 81
          </note>
          <note xml:id="i-MMuF5SESd65gf7kvHC4z3R">
            Lundkvist, Svante (s) 114, 122, 124, 140, 143 Måbrink, Bertil
            (vpk) 129, 136, 137, 141, 144 Nordberg, Ivar (s) 22, 46, 52
          </note>
          <note xml:id="i-X7TjSuC2JraPKSnL8QV9Vf">
            Romanus, Gabriel, socialminister 17, 43, 49, 55, 74, 77 Stensson,
            Börje (fp) 133, 137
          </note>
          <note xml:id="i-UsvUqRoanfxpaecvjk89EH">
            Swartz, Kersti (fp) 37, 40, 43, 83
          </note>
          <note xml:id="i-M1kNxa1bub8SrZm1Hb7iAh">
            Svensson, Evert (s) 78
          </note>
          <note xml:id="i-WpuTtxVhEFDofHYraRpdG9">
            Troedsson, Ingegerd (m) 27, 38, 42, 47, 53 Wachtmeister, Hans
            (m) 125
          </note>
          <note xml:id="i-8wwri8o9oZBsBHF7w4RsZs">
            Åkerlind, Allan (m) 66, 72, 77
          </note>
          <note xml:id="i-TSZ5VdgizNfqbKrVvy6tR2">
            Fredagen den 25 maj kl. 19.30 Dahlgren, Anders (c) 149, 150,
            161 Enlund, Eric, jordbruksminister 147 Johansson, Filip (c) 151,
            153, 154 Lorentzon, Sven Eric (m) 154, 158 Lothigius, Carl-Wilhelm
            (m) 158 Lundkvist, Svante (s) 153, 154, 157 Olsson, Gunnar (s)
            147, 150 Stensson, Börje (fp) 157 Wachtmeister, Hans (m) 161
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MMwAhomtgK7hzbXCt9STp7">
            Lördagen den 26 maj
          </note>
          <note xml:id="i-LAaEY2rSxfJTeqVLA5Rmgx">
            Annerstedt, Ylva (fp) 230, 232
          </note>
          <note xml:id="i-Hae2MjGWGUH8EHKJRvJdhV">
            Aulin, Olle (m) 196, 202, 206
          </note>
          <note xml:id="i-SkbezrCwS3xEPLn7WVWwMc">
            Bondestam, Anitha, kommunikationsminister 181, 182, 183, 184,
            185, 186, 187, 188, 189, 190
          </note>
          <note xml:id="i-EsEZXn72GzdnCH3G4zWM3S">
            Cars, Hadar, handelsminister 191, 198, 203, 206, 212, 215, 225,
            226
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3iivHnBRYVYbEdxMaUppmm">
            De Geer, Lars, försvarsminister 226, 228, 229, 230, 231, 232,
            238, 241 Gillström, Åke (s) 181, 183, 184 Hambraeus, Birgitta
            (c) 209, 213, 216, 221 Kristiansson, Axel (c) 223, 226
          </note>
          <note xml:id="i-XV4rGun7jwpznPSeTz8Dey">
            Lidbom, Carl (s) 193, 201, 205, 220, 222; 226 Lindblad, Hans
            (fp) 234, 240
          </note>
          <note xml:id="i-PDDNJxhqu33eJYj8YTq7KA">
            Olsson, Martin (c) 189, 190, 191
          </note>
          <note xml:id="i-Ky7qmFz7FHSFYfWN2WuxNP">
            Svanström, Ivan (c) 186, 187, 188 Söderqvist, Oswald (vpk) 227,
            228, 229 Tham, Carl, statsråd 217, 222
          </note>
          <note xml:id="i-4tWzAm6Mrz7VP9zUiXVnY3">
            Åsling, Nils (c) 208, 214, 216
          </note>
          <note xml:id="i-Spc9G7UnzGoJwUUkPP8T7k">
            1978/79 154-156
          </note>
          <note xml:id="i-SijRWGQzw8Cf5RNWx4V23z">
            245
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--155/prot_197879__155-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DRFQMvs6XoPs6R7ENJ9nCn">
            GOTAB Swckholm 1979
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
