<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1978</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1978</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-197879--112</head>
          <docDate when="1979-03-26">1979-03-26</docDate>
          <docDate when="1979-03-27">1979-03-27</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-000.jp2/_view"/>
          <note n="5f0f3062">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="2e98e162">
            1978/79:112-113 26-27 mars 1979
          </note>
          <note n="183d72b5">
            Debatter m. m. Måndagen den 26 mars Svar på interpellationer:
          </note>
          <note n="bd2a5692">
            1978/79:152 av Gunnar Biörck i Värmdö (m) om tidpunkten för information
            till riksdagens ledamöter om uttalanden från rege-
          </note>
          <note n="7cf15840">
            FIVRNN- Ge ER Es arken song kn ee NRK RN bas RE MR NAN 3 1978/79:157
            av Nils Hjorth (s) om en oljelagringsanläggning i FINER 555 5
            sa Knot NR KARA AR RÅR ER SD SRS NER 18 1978/79:154 av Ivar Högström
            (s) om upprätthållande av driften vid sulfatföbriken i Fam ; +=
            -=sss vesklkes sork res kar RETT 23 1978/79:162 av Sven Lindberg
            (s) om Norrlands Skogsägares Cellulosa AB:s ekonomiska situation.
            ........sssssrssrrses 23
          </note>
          <note n="1a8db794">
            Svar på frågor: 1978/79:439 av Bernt Nilsson (s) om utbyggnad
            av pappersbruket i
          </note>
          <note n="404dfc92">
            MÖNStOrÖR "5 orre 0 vea va KR Res KR NAKNE TENS RTR EN SANT 3
            1978/79:441 av Gustav Lorentzon (vpk) om NCB:s sulfatmassefarik
            Vid KOpIARNOINONTS 26: sasse RENA VENT 23
          </note>
          <note n="c9b4bf83">
            Svar på interpellation 1978/79:161 av Alf Lövenborg (apk) om
            åtgärder för att undvika nedläggning av Seskarö sågverk. 7:-ss:essissosssjod
            seees ste 46 Meddelande om interpellationssvar.. .........sssseess.coct
            bee 50 Svar på interpellation 1978/79:163 av Alf Lövenborg (apk)
            om hälsorisken med 'diesel- MINI sans ven vv ret aijgt ss ER ESSENS
            SNS ENTER SETT 50 Meddelande om frågor: 1978/79:455 av Ella Johnsson
            (c) om omhändertagandet av miljö-
          </note>
          <note n="7c8684dc">
            FÄNTIRV UDI oc da hö SLA nee KARE BRED srO AS VINER a RRD 59
            1978/79:456 av Åke Wictorsson (s) om lotsningsverksamheten i
          </note>
          <note n="639848cb">
            Förusund OCK DNIMÖ: &amp;-—32 =&gt; dläkele se ne SIDA oe bög RING 59
            1978/79:457 av Åke Wictorsson (s) om färjetrafiken mellan Yxlan
          </note>
          <note n="90d65ad5">
            HON BIN ra rna SS får kondee RNA ar SNRA KW 59
          </note>
          <note n="28848d73">
            1 Riksdagens protokoll 1978/79:112-113
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-001.jp2/_view"/>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-002.jp2/_view"/>
          <note n="9af12878">
            1978/79 112-113
          </note>
          <note type="date" n="60e108a8">
            Tisdagen den 27 mars
          </note>
          <note n="d59ac69d">
            Svar på frågor: 1978/79:422 av Kjell-Olof Feldt (s) om lämpligheten
            av vissa SUNNE OIE RIAA IN Cr ers or sed dvs rn DÄ LAR Ag FER
            1978/79:421 av Mats Hellström (s)' om regeringsåtgärder för att
            efterforska en i Buenos Aires försvunnen flicka. ...........+
            1978/79:430 av Jörn Svensson (vpk) om åtgärder med anledning av
            diskriminering av kvinnor i Iran, M. M.. .sssssssesssrrr rs ra
            1978/79:443 av Rolf Hagel (apk) om viseringsavtalet med Polen
            1978/79:428 av Anton Fågelsbo (c) om åtgärder för att finna arbötskraft
            till vissa lediga platser ......s.ceecsseseses. cr 1978/79:435
            av Nils Berndtson (vpk) om rätten till ledighet vid AAA ka DININRTE:
            ol skön ven ana ojölg dn övig es BR Svar på interpellation 1978/79:158
            av Olle Östrand (s) om åtgärder för att förbättra sysselsättningen
            i Gävleborgs lä, «-=««&lt;å2-. ess ske soee es sc €å Svar på frågor:
            1978/79:427 av Wivi-Anne Cederqvist (s) om åtgärder för bibehållande
            av sysselsättningen i Gästrike-Hammarby ...... 1978/79:431 av
            Lennart Bladh (s) om den fortsatta driften vid Broby ANNGNTRRS
            AID S5 6 bon 0 ere air sb ARKA BRN FA RNA SV 1978/79:434 av Karl
            Boo (c) om lämpligheten av fler konkurser JUN NOPE ak se en ER
            kors e h TR VSVERA «AR våg ER 1978/79:436 av Magnus Persson (s)
            om åtgärder för att förhindra friställning av arbetskraft vid
            de mindre och medelstora
          </note>
          <note n="3d7375d4">
            Meddelande om frågor:
          </note>
          <note n="68b822c6">
            1978/79:458 av Sven-Gösta Signell (s) om lokaliseringen av ett
            institut för yrkesinriktad rehabilitering Mm. M.........s.ssssss
          </note>
          <note n="02e9a172">
            1978/79:459 av Åke Polstam (c) om åtgärder för att underlätta
            administrationen av bostadsbidragen, Mm. M.................
          </note>
          <note n="a5ca935a">
            1978/79:460 av Åke Polstam (c) om skärpt kontroll av militär
            rök- KICKE BTR TIN ENIOR Se os rs a seg dn ioiNe bn bira on VR
            ARNE Rb
          </note>
          <note n="02ccdf87">
            61
          </note>
          <note n="4c5aa124">
            65
          </note>
          <note n="8bd1e910">
            67 70
          </note>
          <note n="c5f88eec">
            [
          </note>
          <note n="c9fd91b0">
            78
          </note>
          <note n="39e1826b">
            80
          </note>
          <note n="380b6910">
            101
          </note>
          <note n="8a3603d5">
            103
          </note>
          <note n="e8f8a71a">
            105
          </note>
          <note n="c427897a">
            107
          </note>
          <note n="42a32a90">
            114
          </note>
          <note n="42a32a90">
            114
          </note>
          <note n="3e6c1760">
            115
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-003.jp2/_view"/>
          <note n="fbb750a2">
            1978/79:112
          </note>
          <note type="date" n="c9d6b472">
            Måndagen den 26 mars Kl. 11.00
          </note>
          <note n="d27afe9d">
            $ 1 Justerades protokollet för den 16 innevarande månad.
          </note>
          <note n="d628e795">
            $ 2 Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om
            uttalanden från regeringen
          </note>
          <note n="97bdf0f4">
            Statsrådet CARL THAM erhöll ordet för att besvara Gunnar Biörcks
            i Värmdö (m) den 28 februari anmälda interpellation, 1978/79:152,
            till statsministern, och anförde:
          </note>
          <note n="9dce4c0b">
            Herr talman! Gunnar Biörck i Värmdö har i en interpellation frågat
            statsministern om denne delar uppfattningen att riksdagsledamöterna
            bör ha rätt och möjlighet att direkt och samtidigt med massmedia
            få del av den fullständiga lydelsen av auktoriserade uttalanden
            från regeringen eller enskilda regeringsledamöter och vilka åtgärder
            statsministern i så fall är beredd att överväga.
          </note>
          <note n="ec9d5d5e">
            Interpellationen har överlämnats till mig.
          </note>
          <note n="25220382">
            Det är självfallet att regeringens förslag till riksdagen — propositionerna
            — skall göras tillgängliga för riksdagens ledamöter snarast möjligt
            efter avlämnandet. Så sker också.
          </note>
          <note n="4db4290d">
            Propositionerna har ofta ett betydande allmänt intresse. Det
            är därför väsentligt att massmedierna utan dröjsmål kan lämna
            korrekta uppgifter om innehållet i framför allt viktigare propositioner.
            Som regel kan detta tillgodoses genom att massmedierna får ta
            del av propositionen samtidigt med riksdagsledamöterna.
          </note>
          <note n="6d86695d">
            I vissa fall — som budgetpropositionen — kan dock hänsynen till
            massmediernas arbetsvillkor motivera att förhandsinformation med
            publiceringsförbehåll går ut till massmedierna. Syftet är då att
            möjliggöra att allmänheten får en korrekt och lättfattlig information
            om ett omfattande material i så nära anslutning som möjligt till
            propositionens avlämnande till riksdagen.
          </note>
          <note n="a3096d5b">
            I andra fall kan det allmänna intresset i en fråga vara så stort
            att det är motiverat att regeringen, när den har tagit ställning,
            offentligt redovisar huvudinnehållet i sitt ställningstagande,
            även om ett visst propositionsarbete återstår. På så vis får allmänheten
            — och även den politiska oppositionen — en korrekt beskrivning
            av regeringens hållning i stället för att vara hänvisade till
            enbart spekulationer, som kan vara mer eller mindre välgrundade.
            Pressmeddelanden i sådana fall delges också partiernas riksdagskanslier.
          </note>
          <note n="7579be46">
            Det riksdagen har att ta ställning till är dock de propositioner
            som regeringen överlämnar och som innehåller regeringens fullständiga
            förslag. Att till riksdagens ledamöter formellt överlämna även
            uttalanden från regeringen eller dess enskilda ledamöter skulle
            kunna skapa oklarhet om den
          </note>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-004.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="35e22382">
            konstitutionella innebörden i uttalanden och pressmeddelanden.
          </note>
          <note n="37b5cb8b">
            Jag vill tillägga att statsråd liksom riksdagsmän är politiker
            som i olika sammanhang -— intervjuer, anföranden, uppvaktningar,
            debatter m. m. — självfallet måste kunna redovisa sina politiska
            avsikter och ambitioner. Även riksdagsmän och riksdagspartier,
            som inte är representerade i regeringen, redovisar ibland offentligt
            politiska förslag som de först senare formellt väcker som motioner
            i riksdagen.
          </note>
          <note n="2c960244">
            GUNNAR BIÖRCK i Värmdö (m):
          </note>
          <note n="c8e35a20">
            Herr talman! Tillåt mig att till statsrådet Tham uttrycka mitt
            tack för hans svar på min interpellation. Omständigheterna har
            gjort att detta är tredje gången i vår, som jag har förmånen att
            med statsrådet få föra vad som med en lätt travestering av titeln
            på statssekreterare Anérs doktorsavhandling skulle kunna kallas
            ett ”Samtal i blandade ämnen”.
          </note>
          <note n="4d342ca1">
            Statsrådet säger i sitt svar att massmedierna som regel fått
            ta del av propositioner samtidigt med riksdagsledamöterna. Jag
            är inte säker på att den uppgiften täcker de verkliga förhållandena.
            Tillsamman med ett antal andra riksdagsmän avnjöt jag för någon
            månad sedan här i huset kvällens TV-program, jag tror det var
            Rapport. Vi erfor då, att statsrådet Rodhe ”lade fram sitt förslag
            om läroplan för grundskolan”: man talade om ”skolministerns officiella
            presentation av dagens förslag”. Man frågade sig onekligen: När
            och för vem lades läroplansförslaget fram? Knappt hade vi hunnit
            smälta denna uppgift förrän vi fick höra att handelsministern
            ”presenterade regeringens tekoproposition i Borås”. Det rörde
            sig därvid om ”förhandsinformation om tekopropositionen, som läggs
            på riksdagens bord i morgon”. Och, om jag minns rätt, kom som
            ett tredje inslag i samma nyhetssändning uppgifter om ”det förslag
            till ny skogspolitik som presenterades i dag”. Jag gick ut till
            mitt fack för att hämta dessa dyrgripar. Men ack, inte fanns där
            några propositioner i dessa frågor. Även vid andra liknande tillfällen
            har det dröjt innan man kunnat få tag på de propositioner, om
            vilkas innehåll massmedia lämnat officiella — eller officiösa
            — besked.
          </note>
          <note n="f6507dac">
            Den här saken har åtminstone två aspekter. Den ena är praktisk
            och prosaisk: en riksdagsman blir inte sällan tillfrågad av sina
            väljare — som han träffar på möten eller som ringer till honom
            efter att ha sett på TV eller läst tidningen — om vad han tycker
            och tänker om det ena eller andra regeringsförslaget. Har han
            haft tid att tillbringa kvällen framför TV är han kanske lika
            orienterad, eller desorienterad, som frågaren. Annars blir han
            tvungen att svara: jag har ingen aning om detta, för någon sådan
            proposition har i varje fall inte jag sett till. Ett sådant svar
            kan nog väcka en viss undran hos frågaren.
          </note>
          <note n="6764e205">
            Den andra aspekten är av en annan valör, nämligen vad som är
            normal hövlighet. En proposition är en skrivelse till Sveriges
            riksdag. Den avlämnas genom att inges till kammarkansliet och
            anmäles av talmannen vid sammanträde med kammaren efter det att
            den har delats ut till riksdagens ledamöter (riksdagsordningen
            3 kap. 1 $ punkt 1). Det är såvitt jag förstår en god regel i
            umgänget människor och organisationer emellan — som i varje fall
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-005.jp2/_view"/>
          <note n="828ca9bd">
            strikt observeras av den del av regeringen som utgöres av kabinettet
            för den utrikes brevväxlingen — att man inte röjer innehållet
            i avsända brev och skrivelser förrän det blivit tillgängligt för
            mottagaren. Inte bara utländska makter utan också Sveriges riksdag
            kan kanske göra anspråk på att bemötas med en viss respekt. Jag
            är inte i stånd att avgöra om man skall anse att kammarkansliet
            är att betrakta som mottagare, när det gäller riksdagen. I varje
            fall tycks riksdagsordningen innebära att det officiella erkännandet
            av mottagandet, som utgörs av talmannens anmälan av propositionen
            i kammaren, sker först sedan riksdagens ledamöter mottagit var
            sitt exemplar av handlingen.
          </note>
          <note n="6cd49c31">
            När statsrådet Tham i sitt svar säger, att massmedierna får ta
            del av propositionerna ”samtidigt med riksdagsledamöterna” så
            har detta nog karaktären av ett overstatement; tågordningen förefaller
            inte så sällan att vara den omvända. I min interpellation har
            jag emellertid inte djärvts sträcka mig längre än till att ifrågasätta,
            om inte riksdagens ledamöter skulle kunna få tillgång till texten
            till auktoriserade uttalanden från regeringen eller dess enskilda
            ledamöter samtidigt med eller i varje fall i omedelbar anslutning
            till offentliggörandet av den i massmedia.
          </note>
          <note n="58f3ed25">
            Av statsrådet Thams svar framgår att han tycks anse att ordningen,
            evad det gäller tillkännagivanden om innehållet i propositioner,
            är tillfredsställande som den är och att, om något statsråd gör
            ett förhandsuttalande i massmedia, det räcker med att ett exemplar
            av ett pressmeddelande härom delges partiernas riksdagskanslier.
            Jag är ledsen att behöva säga, att jag inte anser någondera situationen
            tillfredsställande.
          </note>
          <note n="d1c098fc">
            I slutet av sitt svar berör statsrådet Tham uttalanden som statsråd,
            riksdagsmän och andra politiker gör i skilda sammanhang och som
            inte avser kommande propositioner. Det är självklart att sådana
            uttalanden kan göras, mer eller mindre fritt. Jag har i min interpellation
            inte berört regeringsmedlemmars uttalanden i anslutning till andra
            beslut än dem som gäller den direkta relationen mellan regering
            och riksdag. Enligt grundlagen är det regeringen som ”styr riket”.
            Vad regeringen i denna sin egenskap beslutar kan riksdagen inte
            ställa särskilda krav på att bli informerad om. Där får riksdagsmännen
            nöja sig med att ställa interpellationer och frågor och eventuellt
            granska regeringens förehavanden genom konstitutionsutskottets
            försorg. Vilka meddelanden enskilda riksdagsmän lämnar massmedia
            hör inte heller till den fråga jag anhängiggjort i min interpellation.
            ”Rätten att fritt meddela sig med Sveriges folk” är, såvitt jag
            förstår, endast en av landets medborgare förmenad.
          </note>
          <note n="d9425bd0">
            Jag har också försökt jämföra statsrådet Thams uttalanden i de
            två näst sista styckena med varandra. I det näst sista stycket
            oroar sig statsrådet för en oklarhet, som skulle kunna skapas
            om ”den konstitutionella innebörden i uttalanden och pressmeddelanden”,
            om sådana texter överlämnades till riksdagens ledamöter. I stycket
            ovanför säger han däremot att pressmeddelanden från regeringen,
            som innehåller ”en korrekt beskrivning av regeringens hållning”
            i vissa viktigare frågor, kan vara av allmänt intresse och att
            sådana meddelanden också delges partiernas riksdagskanslier. Om
            jag tolkar
          </note>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-006.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="ee63bcb4">
            statsrådets framställning rätt, skulle skillnaden ligga däri,
            att det kunde skapas konstitutionell oklarhet om sådana meddelanden
            utdelades i våra fack av kammarens expeditionsassistenter, medan
            det är konstitutionellt oklanderligt, om samma meddelanden läggs
            dit av expeditionsassistenterna från hotellavdelningens fem politiska
            våningsplan. För mig, som inte är jurist, ter sig dock skillnaden
            hårfin, och jag tror det skulle vara inte bara i allmänhetens
            intresse, utan också av intresse för riksdagens ledamöter, om
            statsrådet Tham kunde utveckla denna statsvetenskapliga teori
            litet närmare.
          </note>
          <note n="cca9e583">
            I min interpellation till statsministern — som statsrådet Tham
            nu på ett så älskvärt sätt ansträngt sig att besvara — frågade
            jag nämligen också om denne —- för den händelse han delade min
            syn på riksdagsledamöternas rätt och möjlighet att direkt och
            samtidigt med massmedia få del av den fullständiga lydelsen av
            auktoriserade uttalanden av regeringen eller enskilda regeringsledamöter-—
            ville överväga några åtgärder i saken. De åtgärder som man skulle
            kunna tänka sig vore väl, för mitt enkla förstånd, att uppdra
            åt de numera ymnigt förekommande informationssekreterarna att
            ge riksdagens ledamöter samma stenciler som pressen får. För att
            undvika alla konstitutionella komplikationer skulle man ju kunna
            formulera meddelandena till riksdagens ledamöter ungefär så: ”Härmed
            beredes riksdagen tillfälle att få del av den information regeringen
            i dag lämnar till massmedia rörande” etc. Detta skulle också kunna
            ge riksdagen en möjlighet att i efterhand bedöma, huruvida massmediernas
            återgivning av regeringens budskap varit tillnärmelsevis riktig
            eller ej. Jag skulle vara tacksam om statsrådet Tham ville lämna
            några synpunkter på denna sak, eftersom han i sitt svar inte indikerade
            någon som helst beredvillighet från regeringens sida att överväga
            några åtgärder i saken.
          </note>
          <note type="speaker" n="257f7e08">
            NILS HJORTH (s):
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-0" next="i-b7ad467d4940331e-1" n="97e738f8">
            <seg n="7745401f">
              Herr talman! Jag vill helt instämma i vad Gunnar Biörck i Värmdö
              sade, ty jag tror att vi inom alla partier upplever förhållandena
              som synnerligen otillfredsställande. Det är nonchalant mot riksdagen
              att regeringen går ut till massmedia långt innan riksdagen fått
              del av förslagen. För min del syftar jag inte på olika uttalanden
              av enskilda statsråd utan på de fall då regeringen inbjuder till
              presskonferenser och presenterar viktiga propositioner. Nu händer
              det, som Gunnar Biörck sade, att de korta pressmeddelandena kommer
              långt innan propositionerna ligger på riksdagens bord.
            </seg>
            <seg n="0357439e">
              Folkpartiregeringen är naturligtvis angelägen att under detta
              viktiga valår få så god press som möjligt för sina förslag. Härvidlag
              är regeringen också erkänt skicklig, men regeringen måste ta hänsyn
              till riksdagen. Nu händer det, som Gunnar Biörck sade, att radio
              och tidningar ber oss om kommentarer till det eller det förslaget.
              Då känns det litet snopet att behöva säga att vi tyvärr inte har
              fått ta del av förslaget, trots att det för flera dagar sedan
              behandlats i tidningarna och omtalats i radio och TV. Vi får också
              frågor på möten och konferenser. Folk ringer och frågar, men vi
              måste då bekänna att vi inte känner till saken närmare. Tydligen
              är det viktigare med tidningarna.
            </seg>
            <seg n="46bb3624">
              Gunnar Biörck har givit flera exempel på förslag som behandlats
              på detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-007.jp2/_view"/>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-1" prev="i-b7ad467d4940331e-0" n="97e738f8">
            <seg n="30a24900">
              sätt. För min del kan jag tillägga att i onsdags, den 21 mars,
              hade arbetsmarknadsministern presskonferens om regionalpolitiker.
              Jag tänkte då att jag skulle ta med mig propositionen hem och
              läsa den under helgen. Den hade emellertid inte kommit på fredagseftermiddagen
              när jag åkte hem. I morse när jag kom hit gick jag ned till tryckeriexpeditionen
              för att hämta den, men den hade inte heller då kommit. Ändå stod
              det i tidningarna i tisdags att den hade avlämnats. Folk som ringer
              till departementen om propositioner brukar, enligt vad jag har
              inhämtat, hänvisas till riksdagens tryckeri, men där vet man inte
              heller när de kommer. Det är faktiskt ingen riktig ordning på
              det hela. Samma sak har hänt beträffande fiera andra stora frågor,
              t.ex. trafikpolitiken. Jag tycker faktiskt att riksdagen blir
              akterseglad. Vi måste få en bättre ordning till stånd. Samma dag
              som presskonferens hålls borde också förslagen lämnas till riksdagen.
              Detta står också i svaret, och jag hoppas verkligen att regeringen
              försöker leva upp till vad som skrivits i interpellationssvaret.
              Det är ändå här i riksdagen som förslagen skall behandlas och
              avgöras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f79a2be0">
            BERTIL FISKESJÖ (c):
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-0" next="i-91f6724eccca421d-10" n="bcf22ba4">
            <seg n="a31de1ea">
              Herr talman! Jag vill först nämna att jag i viss utsträckning
              delar de synpunkter som kommit fram i debatten. Innan jag går
              vidare skulle jag bara vilja säga att det i Gunnar Biörcks i Värmdö
              interpellation talas om den första, den andra och den tredje statsmakten,
              varvid riksdagen karakteriseras som den andra. Jag tycker att
              det är på tiden att vända på det här: riksdagen är enligt den
              nya författningen onekligen den första statsmakten. Det är hos
              riksdagen som lagstiftningsmakten och makten över finanser och
              skatter ligger. Alla har skyldighet att rätta sig efter de beslut
              som riksdagen fattar, och därför är det självklart att besluten
              här i riksdagen skall vara så väl förberedda som möjligt. En förutsättning
              härför är naturligtvis att inte ett stort antal ärenden på kort
              tid pressas igenom här i riksdagen. Med det upparbetade lagstiftningssystem
              som vi har och med den arbetsordning som gäller är givetvis regeringens
              propositioner av mycket stor betydelse för det fortgående beslutsfattandet.
              Den sittande regeringen har ansvaret för propositionsavlämnandet
              och i övrigt för hanteringen av regeringens förslag till riksdagen.
              Här har, enligt min mening, den nu sittande regeringen i två avseenden
              betett sig betänkligt.
            </seg>
            <seg n="1683fffe">
              För det första har regeringen inte lyckats planera propositionsavlämnandet
              på ett sådant sätt att riksdagen får acceptabla möjligheter att
              göra det noggranna beredningsarbete som skall föregå beslutet.
              Medan riksdagen under den första delen av vårsessionen närmast
              gick på tomgång, har nu propositionerna kommit med en sådan volym
              och i en sådan mängd att det inte är fysiskt möjligt för riksdagens
              ledamöter att gå igenom alla propositioner.
            </seg>
            <seg n="a6d17272">
              För det andra har den här regeringen — och det berörs ju i Gunnar
              Biörcks interpellation — i större utsträckning än någon annan
              regering nonchalerat riksdagen. Regeringen har valt att presentera
              stora och viktiga förslag vid presskonferenser och genom pressreleaser.
              Efter det att förslagen lagts fram i
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-008.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-3" prev="i-91f6724eccca421d-0" n="bcf22ba4">
            <seg n="f4096cd8">
              massmedia har det förflutit veckor, innan riksdagens ledamöter
              har fått någon chans att ta del av förslagen i deras helhet. Regeringens
              ambition har alltså varit att få ut så mycket PR som möjligt.
              Riksdagen har kommit först i andra eller tredje hand.
            </seg>
            <seg n="8be82916">
              Så här får det naturligtvis inte vara. Genom presskonferenserna
              och pressreleaserna finns det ju selekterad information, som företrädare
              för andra partier i riksdagen inte har någon möjlighet att ingående
              diskutera, eftersom det mera grundläggande materialet saknas.
            </seg>
            <seg n="93912fee">
              Jag delar inte Gunnar Biörcks i Värmdö uppfattning att dessa
              pressreleaser skall få ställningen av något slags konstitutionellt
              fullvärdiga dokument i riksdagens hantering av de politiska frågorna.
              Jag tycker i stället att ren anständighet borde bjuda regeringen
              att se till att det samtidigt som den håller sina presskonferenser
              — och självfallet vill ingen förbjuda en regering att anordna
              sådana — också finns exemplar i ledamöternas fack av den proposition
              som det gäller. Först då kan det bli fråga om en meningsfull debatt
              på grundval av de förslag som regeringen har lagt fram.
            </seg>
            <seg n="17cb3839">
              Jag vill avslutningsvis tillägga att konstitutionsutskottet flera
              gånger har behandlat dessa frågor och framfört de meningar som
              jag här har givit uttryck för. Vi kommer naturligtvis att fortsätta
              denna granskning. Samtidigt kan jag inte underlåta att notera
              att jag i samband med min genomgång av de debatter som förts med
              anledning av konstitutionsutskottets betänkanden har funnit, att
              de som varit hårdast i sin kritik mot tidigare regeringar för
              försummelser på dessa punkter har varit folkpartistiska ledamöter
              här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="149bc8f7">
              Statsrådet CARL THAM:
            </seg>
            <seg n="6d498d94">
              Herr talman! Jag vill först instämma i det som Bertil Fiskesjö
              sist var inne på, nämligen att denna fråga har varit föremål för
              behandling här i riksdagen många gånger. Det är kanske också riktigt,
              som han avslutningsvis sade, att perspektiven ibland kan te sig
              litet olika beroende på om man enbart agerat som opposition eller
              också har förekommit i regeringsställning.
            </seg>
            <seg n="704812a2">
              Nu har denna fråga inte så mycket att göra med folkpartiregeringens
              hantering utan är ett gammalt problem, vilket jag också vill påminna
              Nils Hjorth om. Jag har ingen invändning emot den principiella
              hållningen — som också flera gånger understrukits av konstitutionsutskottet
              — att det är önskvärt att få en samstämmighet i tiden när det
              gäller avlämnande av propositioner och deras offentliggörande.
              Problemet är emellertid inte så enkelt. Det har här förutsatts
              att det skulle vara en omättlig publicitetslust som gör att presskonferenser
              hålls eller uttalanden görs redan innan propositionerna kan formellt
              föreligga, men så är faktiskt inte fallet. Sett från regeringens
              utgångspunkter skulle det självfallet vara att föredra att ett
              offentliggörande skulle kunna ske exakt samtidigt med att en proposition
              överlämnas till riksdagen.
            </seg>
            <seg n="8464ccb5">
              Men ibland är det av en rad olika skäl inte möjligt. För det
              första deltar statsråden precis som andra politiker i den politiska
              debatten, medverkar i debattpaneler, håller anföranden osv. Det
              var exempelvis fallet i det sammanhang som Gunnar Biörck i Värmdö
              åberopade, nämligen vid det
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-009.jp2/_view"/>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-4" prev="i-91f6724eccca421d-0" n="bcf22ba4">
            <seg n="ddb1fbe4">
              tillfälle när Birgit Rodhe diskuterade läroplanerna. I sådana
              sammanhang måste man naturligtvis kunna ge uttryck för sin allmänna
              syn på ett visst problem.
            </seg>
            <seg n="85208b75">
              Detta uppfattas ibland av massmedia som att man har presenterat
              innebörden av en framtida proposition, även om så inte är fallet.
              Så vart. ex. inte förhållandet i vad gäller Birgit Rodhe och propositionen
              i läroplansfrågan. Någon presentation av läroplansförslaget har
              regeringen inte gjort. Däremot har skolministern deltagit i en
              debatt om saken och haft en del allmänna synpunkter på hur läroplanerna
              skall utformas. Det kan ibland tolkas som att man direkt har presenterat
              hela propositionen, även om så inte varit fallet. Liknande exempel
              förekommer på andra områden.
            </seg>
            <seg n="97301d3c">
              För det andra kan det vara så, vilket jag också nämnde i mitt
              svar, att allmänhetens och massmedias intresse för en viss fråga
              är så stort att det är omöjligt att avvakta med ett offentliggörande
              av ett visst beslut inom regeringen tills propositionen är färdig.
              Det uppstår en lång rad spekulationer, läckor och allmän uppmärksamhet
              i en viss fråga, och det är naturligtvis då i allas intresse att
              allmänheten, riksdagspartierna osv. får en korrekt information
              om vad regeringen faktiskt har beslutat. Oavsett vad man sedan
              tycker om beslutet, måste det ändå ligga i allas intresse att
              det finns en faktisk och riktig information om vad det innebär.
              Det kan då vara ”ödvändigt att offentliggöra detta beslut redan
              innan man är klar att lägga fram en proposition för riksdagen.
            </seg>
            <seg n="d9f66327">
              Detta är inget uttryck för nonchalans mot riksdagen utan snarare
              tvärtom. Om regeringen trots en ivrig spekulationsflora, gissningar
              och artiklar om vad regeringen egentligen kan ha kommit fram till
              avstod från att ge en korrekt information, skulle det bli ännu
              svårare att diskutera sådana frågor i riksdagen eller i den allmänna
              debatten. Därför kan det alltså bli nödvändigt att ge en sådan
              information, och det måste ibland ske i form av en presskonferens.
              Jag vill som ett exempel på detta peka på den uppmärksammade frågan
              om den svenska flygplanstillverkningen, där det ju var nödvändigt
              att klargöra regeringens ställningstagande redan innan vi kunde
              lägga fram en proposition.
            </seg>
            <seg n="3be4ae9c">
              Det kan i många fall också från massmediernas synpunkt vara angeläget
              att man något delar upp propositionsinformationen, så att det
              blir lättare att hantera frågan nyhetsmässigt och även med hänsyn
              till allmänhetens information. Då kan det vara nödvändigt att
              ha någon presskonferens om en proposition några dagar innan den
              blir klar, så att det blir en jämn spridning i tiden.
            </seg>
            <seg n="bc286725">
              Kort sagt: det är en rad praktiska skäl som ligger till grund
              för dessa problem. I den mån man skulle kunna underlätta riksdagens
              arbete genom att distribuera pressmeddelanden på något lämpligt
              sätt, så att det här mera konstitutionella problemet inte uppstår,
              så har regeringen givetvis ingenting att invända mot det. Jag
              kan alltså på den frågan till Gunnar Biörck i Värmdö säga att
              vi skall överväga något lämpligt sätt att ordna det, så att man
              kan få samma information den vägen som riksdagspartierna får till
              sina partikanslier. Det skall kunna gå att ordna på ett praktiskt
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-010.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="f5abfc5c">
            10
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-7" prev="i-91f6724eccca421d-0" n="bcf22ba4">
            <seg n="19a8142d">
              Det är naturligtvis ändå vår strävan att kunna avge och offentliggöra
              propositioner och samtidigt eller så gott som samtidigt ha dem
              klara att överlämnas till riksdagen, men av de praktiska skäl,
              som jag har nämnt och som faktiskt över huvud taget har att göra
              med arbetsformerna för politiker i dag och med den stora uppmärksamheten
              från massmediernas sida, är det inte alltid möjligt.
            </seg>
            <seg n="4f61dd9b">
              GUNNAR BIÖRCK i Värmdö (m):
            </seg>
            <seg n="9bb628a1">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Tham för hans senaste
              inlägg. Det innehöll, såvitt jag kunde finna, fyra olika meddelanden
              — det är möjligt att jag har missat något — nämligen dels att
              statsrådet principiellt erkände riktigheten av vad som här har
              framkommit, dels att det ibland var nödvändigt att lämna information
              för att bl. a. förekomma läckor, dels att det fanns ett psykologiskt
              behov av en spridningseffekt av propositionsinformationen och
              dels att statsrådet överväger att fundera på hur en praktisk information
              skall kunna komma till stånd. Jag ber att få återkomma särskilt
              till den sista punkten om ett ögonblick.
            </seg>
            <seg n="8aa3d271">
              Jag fäste mig emellertid också vid vad Bertil Fiskesjö sade här.
              Det problem som vi diskuterar är faktiskt någonting mer och djupare
              än vad det kan synas vara. Man brukar emellanåt tala om pressen
              — man får väl numera säga massmedierna — som ”tredje statsmakten”.
              Det begreppet kan föras tillbaka till Erik Gustaf Geijer och Henrik
              Bernhard Palmer i slutet av 1830-talet, och jag medger att det
              kanske är moget för omvärdering.
            </seg>
            <seg n="89d64b74">
              Däremot har jag kanske en annan uppfattning än Bertil Fiskesjö
              om vad som är ”första statsmakten”. I hittillsvarande språkbruk
              har man uppfattat första statsmakten som regeringen. Det förefaller
              dock som om regeringen anser det viktigare att äga den tredje
              statsmaktens öra och gunst än den andra statsmaktens — riksdagens;
              kort sagt att massmedierna numera har företräde framför riksdagen.
              Det är möjligt att det är en realistisk bedömning, när man har
              fått uppleva hur ett av medierna genom en systematisk och raffinerad,
              skoningslös psykologisk krigföring mot en statsminister lyckades
              bringa honom och hans regering på fall. Tredje statsmakten betvingade
              den första, medan andra statsmakten var hänvisad till åskådarplatsen.
              Det har varit i en känsla av att det inte är till nytta för demokratin,
              om en sådan utveckling får fortgå utan att ens diskuteras av dem
              det berör, som jag har dristat mig att ta upp denna sak här i
              kammaren. Kanske är det ett lägligt tillfälle att göra det nu,ien
              parlamentarisk situation, när riksdagen inte längre kan karakteriseras
              som ett ”transportkompani”, utan många reella avgöranden träffas
              just i och av riksdagen.
            </seg>
            <seg n="8e19a8b2">
              Jag vill emellertid ta fasta på det sista som statsrådet Tham
              sade om att han övervägde praktiska lösningar. I motsats till
              Bertil Fiskesjö — som inte ville att regeringen skulle få säga
              någonting förrän propositionen är bordlagd, vilket jag i och för
              sig anser vara ett riktigt krav men som jag fruktar också är ett
              övermänskligt krav — tycker jag i varje fall att, just som jag
              sagt i min interpellation, auktoriserade meddelanden av den typ
              som statsråden delger pressen samtidigt eller i omedelbar anslutning
              härtill även bör delges
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-011.jp2/_view"/>
          <note n="a26f6d12">
            riksdagens ledamöter.
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-9" prev="i-91f6724eccca421d-0" n="bcf22ba4">
            <seg n="4a36d3ed">
              Medan jag funderade på det här problemet kunde jag inte låta
              bli att tänka på den uppmaning som mötte 1686 års riksdagsmän,
              när de i sina kärror och karosser tog sig till Stockholm:
            </seg>
            <seg n="25e67c8b">
              ”Vad göras skall är allaredan gjort,
            </seg>
          </u>
          <note n="d6535fe9">
            I herredagsmän, reser icke så fort!”
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-10" prev="i-91f6724eccca421d-0" n="bcf22ba4">
            <seg n="143fd950">
              När jag läste utkastet till statsrådet Thams svar funderade jag
              på om det inte med en lätt travestering skulle kunna sammanfattas
              så:
            </seg>
            <seg n="288895a0">
              ”] herredagsmän kunnen lugnt sitta ned,
            </seg>
            <seg n="a5e5868a">
              för i sinom tid fån I också besked.”
            </seg>
            <seg n="7b4a6c3e">
              Men jag vågar alltså hoppas att vi skall kunna åstadkomma en
              tredje vers, som bättre överensstämmer med vad riksdagen och uppenbarligen
              även regeringens samordningsminister innerst inne vill.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="257f7e08">
            NILS HJORTH (s):
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-2" n="97e738f8">
            <seg n="b202f9c7">
              Herr talman! Det är ett gammalt problem, säger statsrådet Tham.
              Visst har det väl förekommit tidigare någon enstaka gång, när
              särskilda skäl har förelegat, men inte i så stor omfattning som
              under denna folkpartistiska regering. Låt mig som exempel ta en
              konkret fråga.
            </seg>
            <seg n="26c9e096">
              Det stod att läsa i tidningen i torsdags, som jag nämnde i mitt
              förra anförande, att arbetsmarknadsministern lade fram den regionalpolitiska
              propositionen i onsdags. Vad menas då med detta? Avlämnades den
              då till tryckning? Var det bara en korrekturupplaga, eller på
              vilket stadium befann sig då propositionen? Och vad var skälet
              till att man gick ut med uttalanden så tidigt, om inte propositionen
              var klar? Den gällde ju till mycket stor del lokalpolitiska spörsmål,
              som man först måste ta del av för att kunna fatta hela innehållet.
            </seg>
            <seg n="19a46dfe">
              Kan statsrådet Tham upplysa om när vi får den propositionen i
              riksdagen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1b68a826">
            ALLAN HERNELIUS (m):
          </note>
          <note n="4dc5dfde">
            Herr talman! Enligt riksdagsordningen skall proposition vara
            åtföljd av regeringens protokoll i ärendet, av en redogörelse
            för ärendenas tidigare behandling, av motivering och av lagrådets
            yttrande då sådant föreligger.
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-1" n="92830935" next="i-1dd0ad8976eeaf95-4">
            <seg n="cee15058">
              I de propositioner som regeringen avlämnar har förvisso dessa
              krav iakttagits — formellt — men i realiteten har propositionerna
              lämnats långt tidigare. Det materiella innehållet är alltså klart.
              Jag kan inte finna annat än att det förfarandet, om det sätts
              i system, innebär en nonchalans mot riksdagens ledamöter. Nonchalansen
              har också tagit sig uttryck i massavlämningen av propositioner
              under den senaste tiden, och vi har att vänta en fortsättning.
              Denna nonchalans medför att riksdagen inte hinner handlägga propositionerna
              på sätt som den hade bort göra. Den medför också en rad åtgärder
              som säkerligen inte kommer att stå i strid med grundlagen men
              som i varje fall kommer att tangera vissa bestämmelser om yttranderätt
              och annät. Allt detta sker i syfte att förhindra att riksdagen
              gör det stora övertrampet mot grundlagen, nämligen tvingas att
              fortsätta även efter den 15 juni.
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="96c2a633">
            1
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-012.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="3c5dba9d">
            12
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-4" prev="i-1dd0ad8976eeaf95-1" n="92830935">
            <seg n="e8341618">
              Detta är inte någon riktigt trevlig ordning.
            </seg>
            <seg n="04a9d229">
              Jag vill tillägga att ett av dessa förhandsmeddelanden t. o.
              m. lämnades i Atlanta i Förenta staterna, och den därav föranledda
              brådskan med propositionen har ju nu tydligen åtstadkommit — men
              det kanske inte är definitivt klart ännu — att det inte blir någon
              lagrådsremiss av den propositionen, vilket bort vara fallet på
              ett område som delvis är nytt principiellt lagstiftningsmässigt.
              Propositionen lämnas också av ett parti som under det långa författningsarbetet
              har varit mycket noga med att hävda lagrådets ställning och ytterligare
              stärka densamma.
            </seg>
            <seg n="fbedf8fe">
              Statsrådet Tham säger här gång på gång att praktiska skäl talar
              för att det är ett stort intresse i massmedia, att det kanske
              också är en fördel för riksdagsledamöterna osv. att få lämna sådana
              förhandsmeddelanden. Det är nog riktigt, men dessa praktiska skäl
              får ju inte komma i konflikt med riksdagsarbetet och med riksdagens
              rättigheter, och de får inte gå ut över riksdagen och riksdagsmännens
              anspråk på den behandling av riksdagen som följer enligt grundlagarna.
            </seg>
            <seg n="0f3256c5">
              Dessa missförhållanden kan bero på att den nuvarande regeringen
              är mer PR-sinnad än tidigare regeringar, även om det förut förekommit
              missbruk. Kanske är det att ge beröm att säga att regeringen möjligen
              är PR-sinnad, men det PR-sinnet får verkligen inte komma i konflikt
              med de rättigheter som jag nyss talat om. På något ställe står
              det på Zoo i Köpenhamn: Drille ikke dyrene. Jag skulle vilja ge
              regeringen rådet att ”ikke drille” riksdagsledamöterna för länge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f79a2be0">
            BERTIL FISKESJÖ (c):
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-11" next="i-91f6724eccca421d-15" n="bcf22ba4">
            <seg n="26c39d47">
              Herr talman! Jag skall inte tvista med Gunnar Biörck i Värmdö
              om beteckningen för första statsmakten. Enligt vår författning
              är det riksdagen som är den första statsmakten. Regeringen är
              mer att betrakta som ett utflöde av riksdagen, ett slags riksdagens
              verkställande utskott.
            </seg>
            <seg n="b55546aa">
              För att återgå till de frågor som vi här diskuterat så säger
              Carl Tham att för att massmedia över huvud taget skall kunna ägna
              propositionerna den uppmärksamhet som de kräver, så är det viktigt
              att man sprider meddelanden om deras innehåll över en tidsperiod.
              Ja, det kan väl i och för sig vara rimligt, men varför inte dra
              ut konsekvenserna av detta och se till att propositionsavlämnandet
              blir spritt över en längre tidsperiod, så att även riksdagens
              ledamöter — inte bara massmediafolket — får rimliga arbetsförhållanden
              och möjligheter att verkligen penetrera propositionerna?
            </seg>
            <seg n="327852f2">
              Det förefaller mycket märkligt att regeringen visar denna myckna
              omsorg om massmedia, vilken motiveras med att man måste portionera
              ut meddelandena undan för undan för att tidningarna skall kunna
              sprida dem, men att man inte alls visar någon omsorg om riksdagens
              ledamöter som samma dag - ofta på en fredag när en del ledamöter
              redan har åkt hem — kan få ta emot hela högar av stora och viktiga
              propositioner, som det sedan löper 15 dagars motionstid på.
            </seg>
            <seg n="e6f2a5e6">
              Det är naturligtvis inte min mening att på något sätt förmena
              regeringen eller dess ledamöter att umgås med massmedia eller
              att gå ut med
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-013.jp2/_view"/>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-12" prev="i-91f6724eccca421d-11" n="bcf22ba4">
            <seg n="134fd0e9">
              meddelanden till allmänheten via massmedia. Självfallet har regeringen
              och dess ledamöter full frihet att göra det. Men vad som är betänkligt
              är att man går ut och presenterar, som tidigare påpekats här,
              propositioner som om dessa förelåg i sinnevärlden och som om man
              kunde förvänta sig en initierad diskussion om dessa propositioner
              mellan de politiska partierna sedan massmedia publicerat innehållet.
              Rent allmänt är det betänkligt, men det borde också ur massmedias
              synpunkt vara litet tvivelaktigt att det man i tidningarna för
              sina bedömningar har att hålla sig till är en väldigt selekterad
              information ur de propositioner som regeringen förväntas komma
              med. Det är en sak att gå ut och säga: Vi tänker inte satsa på
              B3LA. En helt annan är att säga: Det kommer en skatteproposition,
              och denna innehåller bl. a. förslag om vissa marginalskattesänkningar.
              Men sedan visar det sig, när skattepropositionen äntligen kommer,
              att det som publicerats via massmedia endast var en ringa del
              av det verkliga innehållet i propositionen som helhet.
            </seg>
            <seg n="46c6a376">
              Genom att det portioneras ut vissa bitar av propositionerna får
              man alltså i massmedia en helt annan bild än den man skulle få
              om massmediafolket fick tillfälle att ta del av propositionerna
              som helhet. Jag tycker att detta är en viktig informationsfråga.
            </seg>
            <seg n="7587fc0b">
              Det är onekligen så att tidningarna på grund av konkurrensen
              om utrymmet inte så ofta mera utförligt kommer tillbaka till stora
              och viktiga förslag. Den bild som allmänheten får första gången
              ett förslag presenteras blir ofta bestående, och den kan i allra
              högsta grad vara ofullkomlig.
            </seg>
            <seg n="149bc8f7">
              Statsrådet CARL THAM:
            </seg>
            <seg n="58c96d1d">
              Herr talman! Jag vill först bara helt kort påminna Nils Hjorth
              om det som jag sade och som även Bertil Fiskesjö har understrukit,
              nämligen att det här problemet är gammalt och att det inte är
              speciellt för den här regeringen och att det inte heller har varit
              så särskilt sällan förekommande tidigare. Men det är i och för
              sig ingen ursäkt. Man bör sträva efter att uppnå en god tidsanpassning
              mellan propositionsavlämnandet och publiceringen, vilket vi talat
              om och i princip är överens om. Jag upprepar att det är ett gammalt
              problem, som sammanhänger med såväl riksdagens som regeringens
              arbetsformer. Jag tror att Bertil Fiskesjö och jag kan vara överens
              i långa stycken om att det finns otympligheter i vårt sätt att
              arbeta som gör att det normalt blir ansamlingar av propositioner
              under begränsade tidsperioder. Även med tanke på riksdagens sätt
              att arbeta blir detta ganska otympligt och svårhanterligt. Det
              problemet förstärks naturligtvis när det är många viktiga förslag
              som skall behandlas. I allmänhet har förslagen tillkommit genom
              en tidigare beställning av riksdagen. Den här regeringen har inte
              heller så förskräckligt många månader på nacken, och därför har
              möjligheterna att sprida ut propositionerna under en mycket längre
              tidsperiod varit förhållandevis begränsade. Här finns alltså ett
              problem som i och för sig, hoppas jag, kan föranleda diskussioner
              om hur vi skall få en bättre fungerande arbetsordning för framtiden.
              Men det hänger i sin tur samman med så stora problem som budgetårets
              placering. En ändring av budgetåret och tidpunkten för regeringens
              budgetförslag för att därigenom få till stånd en jämnare arbetsfördelning
              i
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="2120d800">
            13
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-014.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="9d1d42f5">
            14
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-14" prev="i-91f6724eccca421d-11" n="bcf22ba4">
            <seg n="2393de5a">
              riksdagen var för några år sedan föremål för diskussion. Men
              av en rad olika praktiska skäl föll det förslaget. Det kanske
              var synd, men så var obestridligen fallet, och det är en orsak
              till att vi nu har en bekymmersam situation.
            </seg>
            <seg n="85655e83">
              Jag vill korrigera Allan Hernelius i ett avseende. Det var icke
              så att Sydafrikapropositionen presenterades av statsministern
              i USA. Det som hände var att handelsministern här i Sverige förklarade
              att man slutfört förhandlingarna med företagen i den frågan och
              att regeringen nu var på det klara med hur man skulle inrikta
              propositionsarbetet. Eftersom detta var en förhandling som pågått
              en tid och som varit föremål för ett stort allmänt intresse var
              det självklart — det låg såväl i regeringens som i de berörda
              företagens intresse — att, i och med att förhandlingarna var slutförda,
              klargöra vad man kommit fram till, eller i det här fallet rättare
              sagt vad man inte kommit fram till, och vilka slutsatser regeringen
              drog av detta. Däremot presenterades icke propositionen vid det
              tillfället. Det här belyser den typ av problematik vi diskuterar.
              Frågor måste ibland presenteras inför allmänheten, riksdagen och
              massmedierna innan det föreligger faktiska propositioner.
            </seg>
            <seg n="aa58df4d">
              Bertil Fiskesjö tog upp problemet om den selekterade informationen.
              Jag tror inte att problemet är exakt det som Bertil Fiskesjö vill
              göra det till, nämligen att regeringen omsorgsfullt väljer ut
              mera behagfulla bitar ur propositionerna i sina pressreleaser
              och att propositionen sedan ger en helt annan bild. Det är självklart
              alltid en avvägningsfråga hur mycket man kan redovisa i en pressammanfattning,
              men det är självklart att det ligger även i regeringens intresse
              att däri försöka göra en så noggrann beskrivning som möjligt av
              propositionen. Medvetna manipuleringsförsök skulle ju omedelbart
              avslöja sig, och det finns heller ingen anledning att förfara
              på det sätttet. Mitt intryck är inte heller att massmedierna upplever
              sig så till den milda grad som regeringens fångar att de låter
              sin nyhetsförmedling manipuleras på det sättet. Däremot kan det
              vara ett problem rent arbetsmässigt. Även om propositionen föreligger
              är det inte alltid säkert att journalisterna hinner, som Bertil
              Fiskesjö sade, läsa igenom den. Det är faktiskt ofta nog ett ganska
              omfattande material, och att hinna läsa igenom det och därefter
              göra en sammanfattning som är korrekt är inte alltid tidsmässigt
              möjligt ens om man får propositionen precis samtidigt som den
              avlämnas till riksdagen. Under alla omständigheter är det nödvändigt
              att göra sammanfattningar — det görs nu också i propositionen
              — och att göra pressammanfattningar som i stora drag överensstämmer
              med dessa mer officiösa sammanfattningar.
            </seg>
            <seg n="c63b602d">
              Ett ytterligare problem är vad av allt detta som kommer ut i
              massmedierna. Då kommer vi in på en helt annan debatt, nämligen
              frågan om vad som anses viktigt eller oviktigt i massmedias återspegling
              av olika propositioner. Där arbetar självfallet regeringen på
              precis samma villkor som alla andra politiker eller politiska
              partier. Det händer faktiskt att regeringen ganska ofta ställs
              inför uttalanden eller förslag som oppositionspartierna avgivit
              och som vi inte fått någon närmare information om men som vi ändå
              åläggs att ganska hastigt kommentera. Problemet finns ju inte
              bara i den ena riktningen — det förekommer också i den andra riktningen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-015.jp2/_view"/>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-15" prev="i-91f6724eccca421d-11" n="bcf22ba4">
            <seg n="7b7525b5">
              Jag vill avslutningsvis säga att den strävan vi har är densamma
              som tidigare regeringar har redovisat, nämligen att vi vill ge
              riksdagen en så tidig och allsidig information som det över huvud
              taget är möjligt, att det ibland är ofrånkomligt att redovisa
              innehållet i kommande förslag innan propositionstexten finns till
              hands och att vi skall undersöka om det finns några praktiska
              förutsättningar att på ett enkelt sätt bättre informera riksdagsmännen
              om pressuttalanden och liknande som handlar om kommande propositioner.
              Jag vill dock förutskicka att detta kommer att bidra till pappersflödet,
              för det är många pressmeddelanden från regeringskansliet som inte
              direkt har med propositioner att göra och som då naturligtvis
              kommer att ytterligare öka den stora pappersmängd som jag vet
              att alla riksdagens ärade ledamöter har att ta hand om. Det kan
              dock vara ett sätt att underlätta den här kontakten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1b68a826">
            ALLAN HERNELIUS (m):
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-5" n="92830935">
            <seg n="e95e5381">
              Herr talman! Det är riktigt att handelsministern presenterade
              innehållet i den kommande propositionen på svensk botten, men
              i tiden sammanföll praktiskt taget den prestationen med statsministerns
              meddelande i Atlanta. Jag vill lämna därhän den mycket intressanta
              frågan om koordinationen av förhandlingarnas avslutande och meddelandet
              vid konferensen i Atlanta hade något samband. Det törs jag inte
              uttala mig om, men det är ett märkligt sammanträffande.
            </seg>
            <seg n="b4723b52">
              Det hade, herr talman, kanske varit mer intressant att få höra
              huruvida regeringen avser att gå till lagrådet med propositionen
              eller inte. Är det meningen att denna proposition, som kommer
              att innehålla betydelsefulla nyheter i fråga om svensk lagstiftning,
              i fråga om lagstiftningsmaktens tillämplighet på företag och personer
              utomlands, skall överlämnas till riksdagen utan lagrådets hörande?
              I så fall är det mycket märkligt. Jag är tacksam för svar.
            </seg>
            <seg n="4f61dd9b">
              GUNNAR BIÖRCK i Värmdö (m):
            </seg>
            <seg n="b5fd92ea">
              Herr talman! Jag vill bara konstatera att statsrådet Tham i sitt
              senaste anförande i stort sett accepterat att gå in på de förslag
              till praktiska åtgärder för att förbättra riksdagsmännens information
              om regeringsuttalanden till massmedia som jag förespråkat. Därmed
              får jag för min del vara nöjd.
            </seg>
            <seg n="c9c1b13c">
              Sedan vill jag gärna överlämna till Bertil Fiskesjö och konstitutionsutskottet
              att eventuellt komma med förslag till ny numrering av statsmakterna.
              Vad jag har varit rädd för är att vi glider in i en situation,
              där det i själva verket är massmedia som är första statsmakten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="257f7e08">
            NILS HJORTH (s):
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-3" next="i-b7ad467d4940331e-7" n="97e738f8">
            <seg n="76feffa3">
              Herr talman! Statsrådet Tham upprepar att detta inte är något
              nytt problem. Det kanske det inte är, men det har aldrig tidigare
              förekommit i så stor omfattning som nu. Statsrådet säger också
              att det är önskvärt med en bättre förhandlingsordning, och det
              vill jag notera såsom positivt i den här debatten.
            </seg>
            <seg n="3600237a">
              Frågor måste ibland presenteras innan propositioner föreligger
              i färdigt
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="f3f941fb">
            15
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-016.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <note n="33809623">
            16
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-7" prev="i-b7ad467d4940331e-3" n="97e738f8">
            <seg n="56835acb">
              skick, säger statsrådet Tham. Får jag då upprepa min fråga: I
              vilket skick befinner sig propositionen om regionalpolitiken,
              och när kan den tänkas avlämnas till riksdagen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f79a2be0">
            BERTIL FISKESJÖ (c):
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-16" next="i-91f6724eccca421d-18" n="bcf22ba4">
            <seg n="a915c828">
              Herr talman! Jag tror inte, Gunnar Biörck, att det behövs någon
              ytterligare reglering i grundlagen om vilken del av statsmaskineriet
              som är att betrakta som den första statsmakten, om vi fortfarande
              skall tala om makt i detta sammanhang. Enligt vår författning
              är det onekligen riksdagen. Men vad man kan säga möjligen skiner
              igenom i den här debatten är att det finns tendenser till att
              man anser det mera angeläget att tillgodose det som har kallats
              den tredje statsmaktens intressen än riksdagens.
            </seg>
            <seg n="15ef24e0">
              I den stora fråga som Carl Tham berörde, nämligen frågan om riksdagens
              arbetsformer totalt sett, vill jag bara upplysa honom och andra
              om att det även till årets riksdag föreligger förslag till genomgripande
              förändringar. Jag hoppas att dessa förslag skall diskuteras i
              en positiv anda från alla partiers sida. Jag är väl medveten om
              att den arbetsordning som vi har nu inte är bra. Det finns vissa
              fundamentala brister i den som vi måste rätta till. De bristerna
              skall vi naturligtvis inte lasta den nu sittande regeringen för.
            </seg>
            <seg n="83a1c588">
              Det hindrar inte att jag tycker att man har kunnat spåra en beklaglig
              tendens just när det gäller regeringens relationer till riksdagen.
              Man harsom jag nyss var inne på — varit angelägnare att tillgodose
              PR-intresset, att stå på god fot med massmedia, än att underlätta
              riksdagens och de enskilda riksdagsledamöternas arbete.
            </seg>
            <seg n="29a4aa5d">
              Jag är inte — måste jag säga — särskilt tilltalad av att man
              fortsätter med den här pressreleasemetoden, vilket Gunnar Biörck
              tycks vara. Han är belåten med att han får pressreleaserna i sitt
              fack. Det finns risk att detta kommer att medverka till att ytterligare
              förytliga debatten — får de här pressreleaserna ett slags halvofficiell
              ställning även här i riksdagen blir det en diskussion omkring
              den information som finns just i pressreleaserna, och det är inte
              det vi skall ha i riksdagen. Vad vi skall diskutera är ju förslagen
              som helhet, mot bakgrund av hela det material som presenteras
              i propositionen.
            </seg>
            <seg n="142dbab4">
              Vad jag framför allt har vänt mig mot är att genom att man plockar
              ut vissa bitar av en proposition och presenterar den i massmedia
              får vi en debatt som inte rör helheten utan vissa utvalda delar.
              Sedan kommer kanske besluten när det gäller helheten så småningom
              att hamna i ett massmedialt mörker. — Det har vi upplevt många
              gånger.
            </seg>
            <seg n="149bc8f7">
              Statsrådet CARL THAM:
            </seg>
            <seg n="c4577f69">
              Herr talman! Propositionen om regionalpolitiken kommer att avlämnas
              denna vecka.
            </seg>
            <seg n="5e81fb25">
              Till Bertil Fiskesjö vill jag bara säga två saker.
            </seg>
            <seg n="b5afda80">
              För det första: Även om propositionen presenteras i sin helhet,
              så rör den allmänpolitiska diskussionen trots allt ofta några
              inslag i propositionen som är av särskilt allmänt intresse eller
              av särskilt politiskt intresse. Det gäller oavsett om man presenterar
              innehållet vid tidpunkten för presentationen av
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-017.jp2/_view"/>
          <note n="48f54190">
            propositionen eller i samband med pressreleasen.
          </note>
          <u who="Q4895681" xml:id="i-91f6724eccca421d-18" prev="i-91f6724eccca421d-16" n="bcf22ba4">
            <seg n="5c0e2e16">
              För det andra: Det är ett legitimt intresse att tillhandahålla
              massmedierna en så korrekt information som möjligt. Ibland är
              det nödvändigt att göra det redan innan propositionen är färdig.
              Detta är inte på något sätt uttryck för ringaktning gentemot riksdagen,
              utan det är uttryck för ett ansvarstagande för att allmänheten
              och den politiska debatten också utanför riksdagen får korrekt
              information när det är tillfälle för det och när det råder en
              stor allmän efterfrågan på upplysningar om vad det är regeringen
              egentligen avser. Jag tror att alla regeringar måste arbeta på
              det sättet.
            </seg>
            <seg n="c1b39369">
              Det är inte heller så att man därigenom minskar möjligheterna
              till politisk debatt. Tvärtom, skulle jag vilja påstå, är det
              nödvändigt att ibland lämna den här informationen på ett tidigt
              stadium för att förhindra spekulationer som grundar sig på felaktiga
              föreställningar om vad regeringen avser eller inte avser.
            </seg>
            <seg n="4f61dd9b">
              GUNNAR BIÖRCK i Värmdö (m):
            </seg>
            <seg n="cdfee599">
              Herr talman! Bara några ord med anledning av vad Bertil Fiskesjö
              sade. Min riksdagserfarenhet är blygsam i förhållande till hans.
              Det har föranlett en viss blygsamhet också i mina anspråk på regeringen.
            </seg>
            <seg n="5f452739">
              Om Bertil Fiskesjö mot bakgrund av sin uppfattning att riksdagen
              numera är första statsmakten — det kanske är första gången som
              det har sagts här i kammaren — kan åstadkomma något mera än det
              jag försökte uppnå och delvis anser mig ha uppnått genom den debatt
              som här har förts och de medgivanden som statsrådet Tham har gjort,
              så är det klart att jag även står bakom Bertil Fiskesjö.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1b68a826">
            ALLAN HERNELIUS (m):
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-6" n="92830935">
            <seg n="68211c5f">
              Herr talman! Jag fick inte svar på min fråga om lagrådet och
              dess befattning med en viss proposition.
            </seg>
            <seg n="80aadcb4">
              Statsrådet CARL THAM: Herr talman! Jag har ingen anledning att
              i den här debatten ge mig in i en diskussion om en enstaka proposition.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1b68a826">
            ALLAN HERNELIUS (m):
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-7" next="i-1dd0ad8976eeaf95-12" n="92830935">
            <seg n="aa38f2a1">
              Herr talman! Statsrådet Tham har anledning till det. Det är ett
              legitimt intresse att kravet på lagstiftningens noggrannhet, fasthet
              och reda i principer icke åsidosätts genom att en så viktig proposition
              icke lämnas till lagrådet. När nu både statsrådet Tham och handelsminister
              Cars är närvarande är det också ett legitimt intresse att få svar
              på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="7908625c">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="aaf8da22">
            2 Riksdagens protokoll 1978/79:112-113
          </note>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="e9087c21">
            Om tidpunkten för information till riksdagens ledamöter om uttalanden
            från regeringen
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-018.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="aabd82ed">
            Om en oljelag-
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-10" prev="i-1dd0ad8976eeaf95-7" n="92830935">
            <seg n="abd4c673">
              ringsanläggning i Hargshamn
            </seg>
          </u>
          <note n="f809c2d3">
            18
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-11" prev="i-1dd0ad8976eeaf95-7" n="92830935">
            <seg n="5caf072d">
              $ 3 Om en oljelagringsanläggning i Hargshamn
            </seg>
          </u>
          <note n="76049025">
            Handelsministern HADAR CARS erhöll ordet för att besvara Nils
            Hjorths (s) den 6 mars anmälda interpellation, 1978/79:157, till
            statsrådet Carl Tham, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5802833" xml:id="i-1dd0ad8976eeaf95-12" prev="i-1dd0ad8976eeaf95-7" n="92830935">
            <seg n="3e576ae2">
              Herr talman! Nils Hjorth har riktat en interpellation angående
              byggande av en oljelagringsanläggning i Hargshamn till statsrådet
              Carl Tham. Interpellationen har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
            <seg n="cb4b77c5">
              Nils Hjorth ställer tre frågor:
            </seg>
            <seg n="dea8e7b3">
              1. Vad är orsaken till att regeringen sagt nej till ett oljelager
              i Hargshamn trots att intresse från ÖEF föreligger?
            </seg>
            <seg n="8c2d054d">
              2. Är regeringen medveten om sambandet mellan byggandet av en
              bergrumsanläggning för olja och det planerade kommunala industriområdet?
            </seg>
            <seg n="9c2b0c6e">
              3. Är regeringen beredd att i det uppkomna läget ge utökat statsbidrag
              för att möjliggöra ett fullföljande av det planerade industriområdet?
            </seg>
            <seg n="fd91b969">
              Svaret på den första frågan är att regeringen funnit att en lokalisering
              av ett beredskapslager av olja till Hargshamn är klart olämplig
              från försvarssynpunkt.
            </seg>
            <seg n="6c9a2d38">
              Beträffande den andra frågan är regeringen väl medveten om sambandet
              mellan byggandet av oljelagret och industriområdet. Om bergrummet
              skulle ha byggts, hade det varit lämpligt att utnyttja sprängmassorna
              därifrån för anläggning av industriområdet.
            </seg>
            <seg n="514feae7">
              Beträffande den tredje frågan kan nämnas att regeringen den 1
              mars beviljat statsbidrag för anläggning av industriområdet till
              75 26 av lönekostnaderna och 30 96 av övriga kostnader. Den normala
              procentsatsen för övriga kostnader för kommunala beredskapsarbeten
              i denna kommun är 20 96. Regeringen har således beviljat ett högre
              bidrag än vanligt för att möjliggöra att ett industriområde kommer
              till stånd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="257f7e08">
            NILS HJORTH (s):
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-8" next="i-b7ad467d4940331e-21" n="97e738f8">
            <seg n="c63cafa1">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret på min interpellation.
              Frågan om industrietablering i Hargshamn vid Roslagskusten är
              mycket gammal och har diskuterats och utretts vid många olika
              tillfällen under årens lopp. De mest pessimistiska rösterna om
              utvecklingen har tillhört dem som är bosatta i Hargshamn och som
              upplevt alla misslyckade försök till industrisatsningar. Vi tror
              ingenting förrän spaden sitter i jorden, har de sagt, och de har
              också fått vatten på sin kvarn. För en del år sedan var det nämligen
              så gott som klart att NCB skulle bygga en massafabrik i Hargshamn.
              Det blev inget av med detta, men ett sågverk skulle det ändå bli.
              Det var Östra Sveriges Skogsägare som var intresserade den gången.
              Även detta projekt rann ut i sanden.
            </seg>
            <seg n="c03e649d">
              Annars har Harg-Hargshamnsområdet gamla industritraditioner att
              bygga vidare på. För över 100 år sedan, år 1876, invigdes Dannemora-Hargs
              järnväg. Det 39 km långa järnvägsbygget hade då pågått i ett och
              ett halvt år och kostat 1 123 000 kr. inkl. lok, tre personvagnar,
              60 godsvagnar, stationshus på fem platser och tolv banvaktsstugor.
              Banan byggdes huvudsakligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-019.jp2/_view"/>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-9" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="4fa3da51">
              för malmtransporter från Dannemora gruvor till utskeppningshamnen
              i Hargshamn. Den har genom åren haft stor betydelse, även om verksamheten
              till följd av konjunkturerna tidvis måst inskränkas. 1960 lades
              persontrafiken ned, och 1970 var breddningen av den smalspåriga
              malmbanan klar. Det möjliggjorde ökade malmtransporter och snabbare
              utlastning genom att Dannemora gruvor också 1967-1968 investerade
              i ny malmkaj, modern utlastningsanordning samt malmupplag. Hamnen
              har ett djup om 10,4 m. För några år sedan fick Hargshamn bredspårig
              förbindelse med Hallstavik genom en ny järnvägslinje.
            </seg>
            <seg n="2142a354">
              Hargs bruk med masugn och stångjärnshamrar anlades 1668 av riksamiralen
              Stenbock. Själva järnhanteringen är dock sedan många år tillbaka
              nedlagd. F.n. finns endast en mindre industri i Hargshamn.
            </seg>
            <seg n="cf454ac9">
              I samband med den nya kommunbildningen 1974, då Östhammars och
              Dannemora kommuner samt delar av Olands kommun sammanslogs till
              Östhammars kommun, blossade åter diskussionen upp om försök till
              nya satsningar i Hargshamn. I förslaget till regional trafikplanering
              för Uppsala län diskuterades möjligheterna till en utvidgad hamnverksamhet
              i Hargshamns hamn. Frågan togs upp i Uppsala läns landsting, och
              jag tillsammans med några partikamrater motionerade i riksdagen
              i januari 1974 om utredning av frågan om upprustning av hamnanläggningen
              i Hargshamn. SJ, som ägde hamnen, hade nämligen låtit den del
              av hamnområdet som ej hörde till malmutlastningen förfalla. Trafikutskottet
              och riksdagen ansåg att vederbörande kommunala och regionala organ
              borde ta upp förhandlingar med SJ om en upprustning av hamnen,
              varvid även de fortsatta äganderättsoch driftsformerna beträffande
              hamnen borde prövas.
            </seg>
            <seg n="88fe4f5b">
              Detta ledde till att det på hösten samma år tillsattes en arbetsgrupp
              med representanter från länsstyrelsen, landstinget och Östhammars
              kommun. Man var överens om att hamnen borde behålla sin karaktär
              av specialhamn, varför begränsade utbyggnader av hamnen i första
              hand borde aktualiseras. SJ var villig att sälja hamnen, men intresset
              för en modernisering av hamnen från de tillfrågade industriernas
              sida var ganska ljumt. Det fanns dock goda möjligheter till en
              utbyggnad, och den nya järnvägen från Hallstavik var därvid en
              betydelsefull faktor i sammanhanget. Detta skulle kunna medverka
              till att näringslivet i Hargshamn och kringliggande orter i framtiden
              utvecklades i positiv riktning, ansåg man. En expansion av näringslivet
              i denna del av Uppsala län kunde på sikt aktualisera planerna
              på en utbyggnad av den s. k. bruksvägen mellan Gimo och Hargshamn.
            </seg>
            <seg n="a8aeef4f">
              Till den positiva bilden hörde att företaget Sentab då undersökte
              möjligheterna att bygga ett bergrum i Hargshamn för beredskapslagring
              av olja. Härvid skulle man kunna utnyttja befintlig kaj och befintligt
              spår — det kan nämnas att man redan 1967 diskuterade frågan om
              ett oljelager på platsen. Vid byggandet av bergrummet skulle de
              stora mängder stenmassor som sprängdes bort kunna användas till
              utfyllning av hamnområdet samt för det av kommunen planerade industriområdet.
              En byggnadsplan för industriområdet fastställdes av länsstyrelsen
              i april 1978.
            </seg>
            <seg n="850586a4">
              Man hade hoppats på att få frågan om bergrummet klarlagd i så
              god tid att
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="aabd82ed">
            Om en oljelag-
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-10" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="7c51a9ef">
              ringsanläggning i
            </seg>
          </u>
          <note n="9b98357e">
            Hargshamn
          </note>
          <note n="3cd28666">
            19
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="60aff9e9">
            Nr 112 Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-13" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="2f5dca87">
              Om en oljelagringsanläggning i Hargshamn
            </seg>
          </u>
          <note n="8fd30719">
            20
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-14" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="a335d567">
              projektet kunde användas för att ge ersättningsarbete åt de bergrumsoch
              byggnadsarbetare som skulle bli friställda i Forsmark genom regeringens
              beslut om en neddragning av verksamheten där. Det kan sägas att
              statssekreterargruppen, som utrett frågan om lämpliga ersättningsarbeten,
              också hade oljelagret som främsta objekt. Oklarheten om huvudmannaskapet
              och om storleken av lagret komplicerade emellertid det hela, trots
              att kravet på ökad oljeberedskapslagring förstärktes.
            </seg>
            <seg n="2ded4025">
              Regeringen gav den 26 april 1978 statens vattenfallsverk i uppdrag
              att fullfölja projekteringen av ett bergrumslager för olja i Hargshamn.
              Vattenfall konstaterade i sin rapport den 21 november 1978 till
              industridepartementet att det stora intresset för oljelagring
              som man förväntat sig inte förelåg. Överstyrelsen för ekonomiskt
              försvar var dock fortfarande intresserad av ett lager om 150 000
              m?. Dessutom fanns en annan mindre intressent. Enligt de ursprungliga
              beräkningarna skulle lagret visserligen omfatta 500 000 m?, men
              man hade då räknat med flera intressenter. Vattenfall begärde
              emellertid att få fullfölja projekteringen. Man fann det önskvärt
              att ha lämpliga projekt när avvecklingen vid Forsmarks kraftstation
              skulle bli aktuell, projekt som var förberedda så långt att byggstart
              kunde ske när det behövdes från kommunal eller regional synpunkt.
            </seg>
            <seg n="250610c9">
              En fortsatt projektering är något som också kommunen sedan länge
              förväntat sig och hoppats på. Som jag nämnde i min interpellation
              lämnades byggnadslov och dispens redan 1975. Överstyrelsen för
              ekonomiskt försvar hardessutom hela tiden varit positiv till att
              förlägga ett oljelager i denna del av landet. Därför kom regeringens
              negativa besked den 1 mars som en kalldusch. Den mildrades inte
              av att inte heller någon motivering lämnades. Genom detta beslut
              försattes kommunen i en brydsam planeringssituation.
            </seg>
            <seg n="7f365e5a">
              Nu har jag av handelsministern fått svar på min fråga om motiveringen
              för regeringens avslag: lokaliseringen är klart olämplig ur försvarssynpunkt.
              Det är ett högst märkligt svar, ett svar som jag också tycker
              kommer väl sent in i bilden. Redan i februari 1974 förklarade
              ju försvarsområdesbefälhavaren att han intet hade att erinra mot
              ett byggnadslov för en oljelagringsanläggning i Hargshamn. Militärbefälhavaren
              i östra militärområdet hade heller inget att erinra, och chefen
              för ostkustens örlogsbas var av samma uppfattning. Jag har kopior
              på deras remissvar, om handelsministern önskar ta del av dem.
              Det gällde den gången ett lager på 500 000 m?.
            </seg>
            <seg n="473f94ff">
              Till bilden hör också att militärbefälhavaren över huvud taget
              inte har varit inkopplad i slutskedet och inte har fått yttra
              sig i frågan — han har inte blivit tillfrågad. Det skulle vara
              intressant att få veta på vilken nivå som avgörandet nu har träffats.
              Kan handelsministern upplysa om vilken militär befattningshavare
              eller myndighet som fällt avgörandet och rekommenderat regeringen
              att ta detta steg?
            </seg>
            <seg n="e3f9bb8e">
              Det verkar allt litet senkommet att nu, efter alla dessa år av
              utredningar, anföra försvarsskäl för avslag. Staten har lagt ut
              1,5 milj. kr. på projektering, och statssekreterargruppen hade
              oljelagret som främsta objekt när sysselsättningspaketet för Forsmark
              lades fram. Nog borde försvarsaspekterna vara
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-021.jp2/_view"/>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-15" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="8ba573e4">
              kända då, tycker man.
            </seg>
            <seg n="10e68447">
              Regeringen är väl medveten om sambandet mellan oljelzger och
              industriområde, säger handelsministern. Kommunen har hela tiden
              arbetat med den förutsättningen att oljelagret skulle byggas och
              räknat med att använda överskottsmassorna från bergrummet för
              sin industriområdesplanering. Efter de förda diskussionerna har
              kommunen också haft god anledning att räkna med statsbidrag för
              minst 50 26 av kostnaderna. Därför har kommunen i budgeten tagit
              upp 1,5 milj. kr. av totalkostnaden 3 milj. kr. Regeringen har
              nu höjt bidraget till 75 26 av lönekostnaderna och 30 96 av de
              övriga kostnaderna, men då totalkostnaderna nu biir så mycket
              större fördubblas ändå kommunens insatser. Jag kände till denna
              procenthöjning när jag framställde interpellationen, och min fråga
              gällde närmast om regeringen i det nyuppkomna läget var beredd
              att lämna det bidrag på minst 50 926 av de totala kostnaderna
              som man från kommunens sida hela tiden haft anledning att räkna
              med.
            </seg>
          </u>
          <note n="e0990791">
            Under detta anförande övertog förste vice talmannen ledningen
            av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-16" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="a9ed90ba">
              Handelsministern HADAR CARS:
            </seg>
            <seg n="7c243a50">
              Herr talman! Det är mycket förståeligt att man från kommunens
              sida nu tycker att läget är bekymmersamt — det har regeringen
              all insikt i.
            </seg>
            <seg n="9173e8c4">
              Det uppdrag som gavs åt Vattenfall avsåg en projektering av ett
              kommersiellt oljelagringsutrymme på det sätt som interpellanten
              här har beskrivit. När Vattenfall gjort sin undersökning kom man
              till följande slutsats:
            </seg>
            <seg n="40bdd0a9">
              ”Sammanfattningsvis kan konstateras att det förväntade stora
              intresset för lagring av olja i Hargshamn inte har infriats. Efter
              genomförda förhandlingar med representanter för statliga verk,
              landstingskommuner, industrier och oljelagringsföretag kvarstår
              endast två intressenter, nämligen överstyrelsen för ekonomiskt
              försvar och Sigtuna kommun.”
            </seg>
            <seg n="79db84c7">
              Det fanns inte intressenter för det planerade stora oljelagret
              på 500 000 m? — det kommersiella oljelagret. När det kommersiella
              oljelagret inte kunde komma till stånd föreslog Vattenfall ett
              oljelager med hänsyn till försörjningsberedskapens krav. Det är
              det lagret som har varit föremål för prövning av regeringen. Den
              militära instans som vi har vänt oss till - överbefälhavaren —
              har uppgivit att beredskapslagring av olja i Hargshamnsområdet
              icke är lämplig. Det är för oss oerhört väsentligt — vi kan inte
              bygga beredskapslager för olja i ett område som överbefälhavaren
              bedömer som olämpligt för ett sådant lagringsutrymme. Om det kommersiella
              lagret hade kommit till stånd, hade regeringen självfallet inte
              haft någon som helst invändning mot detta. Men jag är övertygad
              om att inte heller Nils Hjorth menar att staten skall bygga ett
              beredskapslager för olja på en för vårt försvar olämplig plats
              bara för att tillhandahålla billig sprängmassa.
            </seg>
            <seg n="f99160bb">
              Det är regeringens önskan att industriområdet nu kommer till
              stånd. Av hänsyn till den fina kustmiljön bör dock inte miljöskadande
              industrier förläggas till området.
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="aabd82ed">
            Om en oljelag-
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-17" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="7c51a9ef">
              ringsanläggning i
            </seg>
          </u>
          <note n="9b98357e">
            Hargshamn
          </note>
          <note n="ea7042e7">
            21
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-022.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="aabd82ed">
            Om en oljelag-
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-20" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="abd4c673">
              ringsanläggning i Hargshamn
            </seg>
          </u>
          <note n="582ce796">
            22
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-21" prev="i-b7ad467d4940331e-8" n="97e738f8">
            <seg n="6e8ad0fa">
              De statliga bidragen för kommunala beredskapsarbeten är redan
              i normalfallen mycket generösa. För att rädda sysselsättningen
              på utsatta orter ger staten bidrag med tre fjärdedelar av lönekostnaderna.
              Till övriga kostnader lämnas bidrag med varierande procenttal
              — i södra Sverige 20 26. Med hänsyn till att man vid projekteringen
              av detta industriområde räknat med billigare sprängmassor än normalt
              har regeringen beviljat en 50-procentig höjning av den för kommunen
              gängse bidragsnormen. Regeringens avsikt med denna höjning är
              att ett industriområde skall komma till stånd, till gagn för sysselsättningen
              i norra Uppland.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="257f7e08">
            NILS HJORTH (s):
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-22" next="i-b7ad467d4940331e-30" n="97e738f8">
            <seg n="7a80d956">
              Herr talman! Jag tackar för de kompletterande upplysningar som
              handelsministern lämnat här.
            </seg>
            <seg n="20dadf11">
              Jag måste bekänna min okunnighet och säga att jag har svårt att
              förstå skillnaden mellan ett beredskapslager och ett kommersiellt
              lager ur försvarspolitisk synpunkt, för ett oljelager är väl känsligt
              oavsett om det gäller omsättning av lagret eller beredskap. Jag
              har alltså litet svårt att förstå vitsen med det hela.
            </seg>
            <seg n="10066383">
              Vad jag vänder mig mot är att dessa bedömningar kommer så sent
              in. Tidigare har man ju yttrat sig från militärt håll och då inte
              haft någonting att invända. Det gällde den gången ett mycket större
              lager. Nu är det alltså fråga om mindre lager, och då skulle det
              väl göra mindre skada ur försvarssynpunkt. Jag tycker att man
              borde ha kunnat tillåta upprättandet av det här lagret, när frågan
              avancerat så långt. Man har utrett projektet under många år och
              lagt ned pengar på det, så jag anser att man också kunde ha släppt
              fram projektet.
            </seg>
            <seg n="f3f64b9b">
              När det gäller anslaget till industriområdet, så hade man ju
              den uppfattningen i kommunen att det skulle bli ett större bidrag
              genom att det ingick i det paket man skulle få som ersättningsarbete
              för Forsmark. Man hade tagit undan 25 milj. kr. av de 100 milj.
              kr. som det var avsett att man skulle få, och vi hade i kommunen
              räknat med att få en större del av de pengarna just för att hjälpa
              till med industriområdet. Jag vill betona att det blir en svår
              uppgift för kommunen och de regionala organen att få fram ersättningsarbeten
              då byggnadsverksamheten trappas ned och avslutas i Forsmark. Det
              blir inte lätt att skaffa jobb för dem som har bosatt sig i kommunen
              och regionen och som även fortsättningsvis önskar få arbete inom
              begränsat avstånd från hemorten.
            </seg>
            <seg n="a3fe8768">
              Jag hoppas ju att industriområdet kan komma till stånd, men jag
              är rädd för att man måste ompröva projektet och ge det en mindre
              omfattning. Det tycker jag är synnerligen olyckligt, och över
              huvud taget är hanteringen av frågan olycklig, när det just i
              slutskedet kommer fram sådana här synpunkter som borde ha kunnat
              framföras tidigare.
            </seg>
          </u>
          <note n="7908625c">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-023.jp2/_view"/>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-24" prev="i-b7ad467d4940331e-22" n="97e738f8">
            <seg n="129328ed">
              8 4 Om situationen inom pappersindustrin
            </seg>
            <seg n="e1d66204">
              Industriministern ERIK HUSS erhöll ordet för att i ett sammanhang
              besvara
            </seg>
          </u>
          <note n="84a61d39">
            dels de den 1 resp. 8 mars anmälda interpellationerna 1978/79:154
            av Ivar Högström (s) och 1978/79:162 av Sven Lindberg (S),
          </note>
          <note n="537164c8">
            dels de den 15 resp. 16 mars anmälda frågorna 1978/79:439 av
            Bernt Nilsson (s) och 1978/79:441 av Gustav Lorentzon (vpk)
          </note>
          <note n="fbdad681">
            och anförde:
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-25" prev="i-b7ad467d4940331e-22" n="97e738f8">
            <seg n="43eceafe">
              Herr talman! Ivar Högström har frågat mig vilka åtgärder regeringen
              är beredd att vidta för att driften vid Sandvikens sulfatfabrik
              i Kramfors skall kunna upprätthållas intill dess ny sysselsättning
              tillskapats vid företagets anläggningar i Väja.
            </seg>
            <seg n="7d455ca9">
              Sven Lindberg har frågat mig om regeringen avser att vidta åtgärder
              och inför riksdagen framlägga förslag som kan rädda Norrlands
              Skogsägares Cellulosa AB som en bestående företagskoncern.
            </seg>
            <seg n="8f492d6d">
              Bernt Nilsson har frågat mig om regeringen är beredd att föreslå
              riksdagen att gå in med erforderligt kapital så att utbyggnaden
              av pappersbruket i Mönsterås kommer till stånd.
            </seg>
            <seg n="2067b114">
              Gustav Lorentzon har frågat mig vilka planer regeringen har för
              att rädda sulfatmassefabriken i Köpmanholmen och sysselsättningen
              där.
            </seg>
            <seg n="26ae9804">
              Jag besvarar interpellationerna och frågorna i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg n="d6f8be4c">
              Våren 1978 tillkallades en kommitté med uppgift att bl. a. analysera
              frågan om en lämplig struktur inom skogsägarföretagen och en långsiktig
              finansiering av dessa företag. Denna uppgift har sedermera övertagits
              av en särskild förhandlingsgrupp som jag har tillkallat. Riktlinjerna
              för förhandlingsgruppens arbete överensstämmer i allt väsentligt
              med de direktiv som gällde för kommitténs arbete.
            </seg>
            <seg n="71d5f4b6">
              På grund av den kraftigt negativa resultatutveckling som skogsägarföretagen
              fått vidkännas även under år 1978 har förhandlingsgruppens arbete
              måst inriktas på att i första hand finna former för en finansiell
              rekonstruktion av vissa företag. Det är som bekant åtgärder av
              detta slag som övervägs för Norrlands Skogsägares Cellulosa AB
              (NCB) och Södra Skogsägarna AB. Till att börja med är det nödvändigt
              att skapa en sund ekonomisk bas i dessa två företag. Först därefter
              kan åtgärder i fråga om den fysiska strukturen aktualiseras.
            </seg>
            <seg n="5833e061">
              Regeringen för nu genom sin förhandlingsgrupp diskussioner med
              NCB och Södra Skogsägarna om former för statens medverkan i en
              finansiell rekonstruktion av resp. företag. Regeringen kommer
              troligen att kunna förelägga riksdagen förslag till åtgärder redan
              under innevarande riksmöte.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="60aff9e9">
            Nr 112 Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-26" prev="i-b7ad467d4940331e-22" n="97e738f8">
            <seg n="810ca15f">
              Om situationen inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="240e0b6b">
            23
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-024.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-29" prev="i-b7ad467d4940331e-22" n="97e738f8">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="7e6817c9">
            24
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-b7ad467d4940331e-30" prev="i-b7ad467d4940331e-22" n="97e738f8">
            <seg n="0de34f64">
              Eftersom förhandlingarna med de båda företagen ännu inte har
              slutförts, kan jag inte nu lämna besked om vad som kan komma att
              hända med olika anläggningar inom dessa företag. Detta är frågor
              som får tas upp efter det att eventuella förhandlingsuppgörelser
              mellan staten och de berörda företagen är klara och därmed formerna
              och de grundläggande villkoren för statens medverkan.
            </seg>
            <seg n="64c69f5f">
              Till Sven Lindberg vill jag säga att regeringen har ambitionen
              att snabbt få till stånd en uppgörelse med ägarna till NCB som
              syftar till en finansiell rekonstruktion av bolaget. Innan så
              har skett kommer regeringen inte att godkänna att företaget avyttrar
              produktionsanläggningar.
            </seg>
            <seg n="f2bea259">
              Ivar Högström tar i sin interpellation upp den skogsindustriella
              sysselsättningen i Ådalen och pekar på det angelägna i en tidsmässig
              samordning mellan en utbyggnad i Dynäs/Väja och en nedläggning
              av sulfatmassefabriken i Sandviken. Jag har i ett annat sammanhang
              upplyst om att regeringen anser att en fortsatt utveckling av
              Dynäs bör komma till stånd. Några förutsättningar att tidsmässigt
              samordna detta med den redan beslutade och mycket nära förestående
              nedläggningen i Sandviken bedömer jag dock inte föreligga.
            </seg>
            <seg n="628ad01f">
              Svaret på Gustav Lorentzons fråga är att varken NCB eller regeringen
              har några konkreta planer för Köpmanholmen. Denna sulfatmassefabrik
              måste, liksom alla andra anläggningar inom NCB, ingå i den totala
              översyn av NCB:s framtida struktur och utveckling som måste komma
              efter det att en finansiell rekonstruktion av företaget har skett.
            </seg>
            <seg n="203d16e3">
              Vad gäller Södra Skogsägarnas anläggning i Mönsterås och frågan
              om det planerade pappersbruket där vill jag säga att det nu gäller
              att i första hand slutföra och säkerställa finansieringen av investeringen
              i massabruket. Frågan om ett kapitaltillskott för ett eventuellt
              framtida pappersbruk i Mönsterås kan rimligen inte bli föremål
              för diskussion i dagsläget inom vare sig företaget eller regeringen.
              I första hand måste företaget få en solid ekonomisk bas. Först
              därefter kan strukturfrågorna och utvecklingslinjerna för företaget
              tas upp till meningsfyllda överväganden.
            </seg>
            <seg n="d662c990">
              Låt mig avslutningsvis säga att de omfattande expansionsplaner
              inom pappersområdet som i dag föreligger inom den svenska massaoch
              pappersindustrin i och för sig är lovvärda. En fortsatt utbyggnad
              av vidareförädlingen är riktig för att på sikt kunna utveckla
              den svenska skogsindustrin. Det finns emellertid såväl finansiella
              som — och framför allt — marknadsmässiga restriktioner för att
              nu förverkliga alla de utbyggnadsprojekt som har diskuterats.
              Vad gäller Södra Skogsägarna och NCB:s framtida satsningar på
              pappersområdet får, som jag redan har nämnt, frågan tas upp efter
              en finansiell sanering av företagen. Härvid måste en samordning
              ske med andra företag, som umgås med liknande planer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f791d30e">
            IVAR HÖGSTRÖM (s):
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-0" next="i-c62dd94edd3cf432-7" n="ec233a1d">
            <seg n="0b8fb07e">
              Herr talman! Jag tackar industriministern för svaret på interpellationen
              — ett svar som jag dock inte är nöjd med.
            </seg>
            <seg n="a5ffe027">
              Sandvikens fabrik i Kramfors är en av de sista i Ådalen, och
              den har levat
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-025.jp2/_view"/>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-1" prev="i-c62dd94edd3cf432-0" n="ec233a1d">
            <seg n="98f8ea90">
              med nedläggningshot över sig under flera år, men till skillnad
              från vad som gäller för andra nedläggningsföretag i Ådalen har
              det här givits löften om att nedläggningen skulle samordnas med
              en sedan länge planerad större utbyggnad av NCB:s pappersbruk
              i Väja. Detta har givit de anställda och kommunen en viss förhoppning
              om att sysselsättningen skulle kunna tryggas denna gång.
            </seg>
            <seg n="03cf30f3">
              Men nu säger industriministern i sitt svar: ”Några förutsättningar
              att tidmässigt samordna detta med den redan beslutade och mycket
              nära förestående nedläggningen i Sandviken bedömer jag dock inte
              föreligga.”
            </seg>
            <seg n="9bf5c23d">
              Detta negativa besked från industriministerns sida ger inte ens
              en antydan om att regeringen är beredd att sätta in andra sysselsättningsskapande
              åtgärder för att denna arbetskraft skall kunna stanna kvar i bygden
              tills en utbyggnad i Väja är klar.
            </seg>
            <seg n="717894f6">
              Inför detta besked vågar jag ifrågasätta om regeringen verkligen
              är medveten om hur situationen egentligen ser ut i Ådalen. Trots
              alla uppvaktningar från länsmyndigheter och kommunala myndigheter
              och från företrädare för de berörda fackliga organisationerna
              har man tydligen i regeringskansliet inte klart för sig hur pass
              allvarlig läget är. Att så är fallet styrks ytterligare av regeringens
              nyligen avgivna proposition om ändring av nuvarande skatteutjämningsregler
              och av vad som i den aviserade regionalpolitiska propositionen
              sägs om stödområdesindelningen. I ingen av dessa propositioner
              har regeringen på något sätt beaktat den svåra situationen i Ådalen.
              Skulle dessa förslag genomföras sådana de redovisats i pressen
              — och vad gäller skatteutjämningen har vi ju även kunnat läsa
              propositionen — kommer situationen i Ådalen att förvärras ytterligare.
              Men det är frågor som vi får anledning att återkomma till senare.
            </seg>
            <seg n="615198c2">
              Tillåt mig, herr talman, att något belysa den dagsaktuella situationen
              i Ådalen.
            </seg>
            <seg n="b2265ca1">
              Först vill jag då konstatera att ingenstans i hela vårt land
              har strukturomvandlingen inom skogsindustrin blivit så förödande
              som i Ådalen — detta beroende på denna sektors dominans i regionen.
              Mellan åren 1960 och 1975 minskade antalet anställda inom skogsindustrin
              i nuvarande Kramfors kommun med hela 1 447 personer eller 42 926
              av de anställda. Enbart under åren 1964-1977 har sju skogsindustrienheter
              med 1 360 anställda nedlagts. Det betyder i genomsnitt 200 sysselsättningstillfällen
              per år. Och nu hotas ytterligare 200 anställda i Sandvikens fabrik
              av friställning. Jämsides med denna utveckling inom skogsindustrin
              har mekaniseringen inom jordoch skogsbruk enligt folkräkningen
              1975 medfört att antalet anställda inom denna sektor minskat med
              hela 31 96.
            </seg>
            <seg n="d08c126b">
              Till bilden hör också att de lokaliseringspolitiska åtgärder
              som satts in efter 1965 på intet sätt kunnat kompensera bortfallet
              av arbetstillfällen. Dess värre har några av de företag som det
              gäller lagts ner, och andra kämpar med stora svårigheter. De två
              textilföretagen AB Eiser och Krammkläder hotas nu också av nedläggning,
              vilket ytterligare kommer att minska de mycket fåtaliga sysselsättningsmöjligheterna
              för kvinnlig arbetskraft.
            </seg>
            <seg n="22627bb6">
              Som en följd av denna utveckling har tusentals människor tvingats
              flytta
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-2" prev="i-c62dd94edd3cf432-0" n="ec233a1d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="88307285">
            25
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-026.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-5" prev="i-c62dd94edd3cf432-0" n="ec233a1d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="9bb880bc">
            26
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-6" prev="i-c62dd94edd3cf432-0" n="ec233a1d">
            <seg n="a8a39365">
              från Ådalen. Från 1950 t. o. m. 1978 har befolkningen gått ner
              med inte mindre än drygt 11 000 personer. Och för många över 60
              år har det inneburit arbetslöshet eller förtidspensionering. Detta
              avspeglar sig också i det höga antalet pensionärer, som utgör
              32 96 av befolkningen och som skall jämföras med siffran 23,2
              96 för länet och 20,4 96 för riket. En annan siffra som bevisar
              hurallvarlig situationen är befolkningsmässigt är att andelen
              av befolkningen i åldern över 65 år utgör för Kramfors 24,4 96
              och för länet 17,2 26 samt för riket som helhet 15,7 96.
            </seg>
            <seg n="4d1db312">
              Med detta för ögonen inser vi att allt måste göras för att rädda
              de återstående jobben i bygden. Nu gäller det jobben för de anställda
              i Sandvikens fabrik. Jag påstår att om viljan finns hos regeringen,
              så finns också förutsättningarna för att klara sysselsättningen
              för dessa människor.
            </seg>
            <seg n="0f547aae">
              Närriksdagens näringsutskott besökte Ådalen den åttonde i denna
              månad, deklarerade tillförordnade koncernchefen Gunnar Engman
              att med ett statligt sysselsättningsstöd, så skulle det vara möjligt
              att driva fabriken intill dess klarhet om utbyggnadsplanerna i
              Väja vunnits. Han gjorde dessutom den bedömningen att virkesbristen
              inte var fullt så dramatisk som det har gjorts gällande. Sedermera
              har platschefen Evert Nilsson i en tidningsintervju den 16 mars
              sagt att Sandvikens fabrik kanske måste drivas för massaförsörjning
              under en tid av fem å sex år efter en utbyggnad i Väja. I vart
              fall, sägs det i intervjun, kan fabriken drivas i två år utan
              större investeringar.
            </seg>
            <seg n="994099db">
              Men eftersom regeringens förhandlare ännu inte är klara med formerna
              för statens medverkan i en finansiell rekonstruktion av NCB, vädjar
              jag till industriministern att snarast pröva frågan hur sysselsättningen
              i Sandviken skall kunna upprätthållas intill dess klarhet vunnits
              om utbyggnaden i Väja. Sådan förnyad prövning ägde exempelvis
              rum när det gällde driften vid AB Eisers fabriker i Norrland,
              och det medförde att man flyttade fram tidpunkten för en nedläggning.
            </seg>
            <seg n="99e324c0">
              Vi har helt enkelt inte råd, varken från företagsekonomisk eller
              samhällsekonomisk synpunkt, att friställa och skingra denna välutbildade
              arbetskraft, som kommer att behövas när utbyggnaden i Väja är
              klar. Medelåldern hos de anställda i Sandviken är låg — 154 av
              de 200 anställda är under 52 år.
            </seg>
            <seg n="01cdee90">
              Industriministern säger själv i sitt svar att regeringen anser
              att en fortsatt utveckling av Väja bör komma till stånd.
            </seg>
            <seg n="6a006ddf">
              För att ytterligare understryka allvaret i situationen vill jag
              åberopa en sammanfattning av den 9 mars, vari länsarbetsnämnden
              konstaterar att situationen i Kramfors är ytterligt bekymmersam.
              Arbetslösheten ökar, medan antalet lediga platser minskar, samtidigt
              som andelen sysselsatta genom arbetsmarknadspolitiska åtgärder
              ökar.
            </seg>
            <seg n="0f50d7a2">
              En av de anställda i Sandvikens fabrik, Seppo Grönlund, har i
              en intervju i tidningen SIA gett uttryck åt vad de flesta känner
              i dag:
            </seg>
            <seg n="eb5f00a8">
              ”Det är inte mycket att tro på längre. Jobben försvinner, 200
              i stöten vartannat år. Och arbetsförmedlingen har inget. När man
              kommer dit känns det som man gått fel.”
            </seg>
            <seg n="9c776045">
              Jag vill, herr talman, avslutningsvis med tillfredsställelse
              notera att industriministern nu är beredd att föreslå riksdagen
              ett statligt ägarengage-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-027.jp2/_view"/>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-7" prev="i-c62dd94edd3cf432-0" n="ec233a1d">
            <seg n="099d8299">
              mang i NCB. Därmed bör förutsättningar föreligga för en positiv
              utveckling av den så betydelsefulla skogsindustriella verksamhet
              som drivs av NCB. Med ett statligt ägaransvar bör det vara möjligt
              att åstadkomma ett samarbete mellan Svenska Cellulosa AB och NCB
              och därmed på sikt trygga jobben i Ådalen.
            </seg>
            <seg n="5ec8cff6">
              Jag vill också i sammanhanget understryka att det inom socialdemokratin
              inte finns något intresse av att slå sönder det kooperativa ägandet
              inom skogsindustrin. Det utgör ett betydelsefullt komplement till
              privat och statligt ägande inom vårt lands viktigaste näringsgren.
              Vi har också sagt att det för en samlad planering av skogsindustrin
              krävs ett nära och förtroendefullt samarbete mellan staten, de
              anställda, företagen och skogsägarna.
            </seg>
            <seg n="17c1bdc4">
              Industriministern säger också i sitt svar beträffande den fortsatta
              utbyggnaden av vidareförädlingen inom skogsindustrin att dessa
              frågor bör tas upp efter en finansiell sanering av de nu aktuella
              företagen. Med anledning av detta vill jag, herr talman, till
              sist uttala den förhoppningen att man då verkligen beaktar både
              de regionalpolitiska och de råvarumässiga förutsättningarna för
              de nu aktuella satsningarna på pappersområdet. Enligt branschkunniga
              bedömare bör ett LWC-pappersbruk vara baserat på granråvara. Eftersom
              Ångermanälvens virkesfångstområde till 70 96 utgörs av gran, talar
              mycket starka skäl för att ett första LWC-pappersbruk förläggs
              till Ådalen.
            </seg>
            <seg n="a2bbf224">
              Jag hoppas att industriministern vid sin bedömning av de nu föreliggande
              utbyggnadsplanerna beaktar de skäl jag här redovisat till förmån
              för Ådalen. Befolkningen i denna del av landet har rätt att efter
              en lång och svår nedgångsperiod kunna få se fram emot en ny skogsindustriell
              utveckling. Ådalens framtid beror helt på möjligheterna att trygga
              en utveckling av den skogsindustriella verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f46d10c9">
            SVEN LINDBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-0" next="i-8a9ec0fc238988f9-10" n="7950769d">
            <seg n="5cc236f6">
              Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret
              på min interpellation. Jag kan försäkra statsrådet att innehållet
              i svaret — om jag tolkar det rätt — lugnar många oroliga människor.
              Jag bedömer svaret som positivt trots att det innehåller en del
              oklarheter, som jag skall be att få återkomma till.
            </seg>
            <seg n="665882e7">
              Först en liten bakgrund till min fråga till industriministern.
              Envisa rykten talade länge om att regeringen inte hade för avsikt
              att lägga fram förslag till någon samlad lösning, som skulle rädda
              NCB som en bestående företagskoncern. Tvärtom skulle regeringens
              förslag vara att NCB borde sälja ifrån sig sina bästa företagsenheter,
              innan regeringen var beredd att medverka till en rekonstruktion
              av företaget. Man fick ett starkt intryck av att ryktena var i
              färd att besannas när pressen lämnade uppgifter om att Wallenberg
              stod i begrepp att engagera sig i koncernen. Enligt dessa rykten
              skulle Wallenberg med två raska grepp ta befälet över utvecklingen
              — dels bli delägare i NCB-fabriken i Vallvik utanför Söderhamn,
              dels ingå i ett nytt pappersbruk i Ådalen i Utansjö.
            </seg>
            <seg n="dea868d5">
              En sådan lösning skulle innebära att storfinansen skulle plocka
              russinen ur
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-1" prev="i-8a9ec0fc238988f9-0" n="7950769d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="687b530a">
            2"
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-028.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-4" prev="i-8a9ec0fc238988f9-0" n="7950769d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="638dd2af">
            28
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-5" prev="i-8a9ec0fc238988f9-0" n="7950769d">
            <seg n="d5fae6cb">
              kakan och statens roll återigen bli städgummans. Om NCB skulle
              tvingas att sälja ifrån sig sina bästa företagsenheter, skulle
              det få förödande konsekvenser för sysselsättningen i skogsnäringen,
              bl. a. i Jämtlands län. Det skulle innebära att de nya ägarna
              indirekt skulle lägga under sig en betydande del av virkesmarknaden
              och försämra de inlandslokaliserade träindustriernas möjligheter
              att förse sig med råvara.
            </seg>
            <seg n="40c351d0">
              Vi har i vårt län inte råd att tappa mer av vår träförädlande
              industri. Sedan Hissmofors har lagts ned är det endast ca 15 96
              av den i länet årligen avverkade råvaran som förädlas inom länets
              gränser. Tvärtom ställer vi starka krav på att en ny processindustri
              lokaliseras till länet. Den utveckling som regeringen enligt pressuppgifter
              skulle ha varit beredd att släppa fram, skulle starkt ha försämrat
              möjligheterna till att lokalisera en ny processindustri till länet.
            </seg>
            <seg n="8e0f7f7e">
              Men det finns också en annan bakgrund till min interpellation.
            </seg>
            <seg n="da9771ce">
              Den producentkooperativa rörelsen bildades för att tillvarata
              de små skogsägarnas intressen. Den har också haft en stor betydelse
              när det gällt att tillvarata böndernas och de små skogsägarnas
              intressen i förhållande till de stora privatägda bolagen.
            </seg>
            <seg n="6246dad8">
              Jag har i många år levat och verkat i direkt kontakt med skogsägarrörelsen
              — låt vara med denna som förhandlingsmotståndare. Låt mig därför
              säga att jag inte har kunnat undgå att uppleva den betydande roll
              som både skogsägarföreningarna och deras förädlingsindustrier
              har haft för ägarnas ekonomiska intressen och leveranstrygghet
              och inte minst för att åstadkomma jämnare sysselsättning både
              för dem själva och för den anställda arbetskraften. Bakom uppbyggnaden
              av deras organisationer ligger betydande insatser genom frivilligt
              ideellt arbete och ekonomiska uppoffringar. Denna företagsform
              har inneburit en trygghet för den enskilde skogsägaren, som är
              nödvändig för att trygga både investeringsviljan och sysselsättningen
              för skogsägarna själva och de anställda.
            </seg>
            <seg n="e018dffb">
              Skulle nu NCB tvingas in i en konkurs, kommer det med största
              sannolikhet att innebära att konkursen drar flera skogsägarföreningar
              med sig i fallet. Det skulle vara ett grymt dråpslag mot alla
              de människor som i åratal har slitit för att bygga upp sin organisation.
              De skulle återigen komma att hamna i ett beroendeförhållande till
              de stora privatägda skogsbolagen, något som erfarenheten har lärt
              oss skulle vara olyckligt för skogsägarna. Det skulle dessutom
              slå sönder de stora administrativa organisationer som föreningarna
              och skogsbruksområdena utgör och som är nödvändiga för att kunna
              organisera bl. a. avverkningar och skogsvårdsarbeten samt framför
              allt för att fullgöra arbetsgivaransvaret. Det skulle leda till
              stora friställningar av både arbetare och tjänstemän. Även om
              jag i likhet med många andra är starkt kritisk mot NCB:s företagslednings
              sätt att sköta företaget, anser jag det ändå vara ett stort samhällsintresse
              att inför framtiden värna om den producentkooperativa företagsformen
              som en motvikt mot de stora privata bolagens eljest uppkommande
              monopolsituation både på virkesmarknaden och i skogsindustrin.
              De många människornas insatser för att bygga upp sina föreningar
              och en egen producentkooperation är värda ett bättre öde än att
              nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-029.jp2/_view"/>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-6" prev="i-8a9ec0fc238988f9-0" n="7950769d">
            <seg n="206a4c8f">
              helt raseras.
            </seg>
            <seg n="a0b0f13a">
              Jag kan försäkra industriministern att min lilla insats att framställa
              den här interpellationen till statsrådet har väckt gensvar och
              sympatier som jag aldrig tidigare upplevt. Många är de människor
              som har hört av sig — både politiska sympatisörer och politiska
              motståndare — och tackat mig för interpellationen. De har hävdat
              att min inställning i denna fråga är riktig.
            </seg>
            <seg n="a3531d65">
              Skogsägarna har tagit på sig ett stort ansvar när man köpt ett
              stort antal nedläggningshotade industrier och drivit dem vidare
              och därmed upprätthållit sysselsättningen på många orter. Man
              kan naturligtvis ifrågasätta det företagsekonomiskt riktiga i
              denna åtgärd, men det är ändå en insats som bör räknas dem till
              godo när man försöker lösa den ekonomiska kris som NCB har råkat
              in i.
            </seg>
            <seg n="00fe73ed">
              Sedan till de punkter i industriministerns svar som jag anser
              vara oklara. Jag ber industriministern att svara på mina frågor
              på dessa punkter.
            </seg>
            <seg n="94891db0">
              Erik Huss säger i svaret att regeringen har ambitionen att snabbt
              få till stånd en uppgörelse med ägarna av NCB, som syftar till
              en finansiell rekonstruktion av företaget. Innan så har skett
              kommer inte regeringen att godkänna att företaget avyttrar produktionsanläggningar.
            </seg>
            <seg n="bcd16bf5">
              Så långt är allt gott och väl. Men vad svaret inte avslöjar är
              vilken ambition regeringen har när det gäller den slutliga lösningen.
              Är det regeringens avsikt att den slutliga lösningen skall vara
              att NCB skall bestå som en enhetlig koncern eller finns det fortfarande
              tankar på att företaget skall sälja ifrån sig de bästa produktionsanläggningarna?
              Det skulle, som vi tidigare har sagt, innebära att storfinansen
              skulle plocka åt sig de bästa bitarna och att staten skulle få
              gå in och ta på sig både ansvaret och kostnaden för de förlustbringande
              delarna. En sådan lösning är helt oacceptabel.
            </seg>
            <seg n="ad16003d">
              Vi anser att både NCB och Södra Skogsägarna bör bestå som företagskoncerner.
              Att det sedan kommer att vara nödvändigt med en strukturrationalisering
              är en annan fråga.
            </seg>
            <seg n="d067c54b">
              Vi anser det vara nödvändigt att staten går in som delägare i
              företagen och att staten också får ett nödvändigt inflytande över
              deras fortsatta utveckling. Det är numera inte bara vi socialdemokrater
              som anser det vara nödvändigt med ett statligt engagemang i skogsindustrin,
              utan även människor som tidigare har pläderat kraftigt mot ett
              statligt engagemang i skogsindustrin har inför den hårda och grå
              vardagsverkligheten upptäckt att det kommer att bli nödvändigt
              med ett statligt engagemang framöver i skogsnäringen.
            </seg>
            <seg n="c79e5d28">
              En annan fråga som rör NCB är: Vad kommer att hända med företagets
              skogar? Som bekant pågår förhandlingar om en försäljning av en
              betydande del av bolagets skogar. Industriministern talar i svaret
              bara om bolagets produktionsanläggningar. Vad innebär detta? Räknar
              Erik Huss in även bolagets skogar när han använder detta uttryck?
            </seg>
            <seg n="f5db8575">
              Skulle NCB tvingas sälja ifrån sig en betydande del av skogsinnehavet,
              är det mycket olyckligt för företagets framtida utveckling. Som
              skogsägarna själva framhåller är skogsägarföreningarnas avverkningsresurser
              i hög grad dimensionerade med tanke på NCB:s skogsarealer, och
              försäljningarna skulle innebära att föreningarna skulle mista
              den skogsreserv som behövs i
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-7" prev="i-8a9ec0fc238988f9-0" n="7950769d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="24a0258d">
            29
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-030.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-10" prev="i-8a9ec0fc238988f9-0" n="7950769d">
            <seg n="810ca15f">
              Om situationen inom pappersindustrin
            </seg>
            <seg n="a5be93ef">
              arbetsutjämnande syfte och NCB drabbas av ett stort virkesbortfall
              för sina industrier. Det skulle innebära betydande men för den
              anställda arbetskraften när det gäller att för dem i framtiden
              erhålla kontinuerlig sysselsättning.
            </seg>
            <seg n="fa47f081">
              Jag frågar därför: Räknar Erik Huss även skogarna som produktionsanläggningar?
              Är regeringen beredd att medverka till att NCB:s skogar inte får
              säljas från företaget i avvaktan på att förslag på en slutgiltig
              lösning till rekonstruktion av företaget kan föreläggas riksdagen?
              Industriministern säger också i sitt svar att man troligen kan
              komma att lägga fram förslag under innevarande riksmöte. Jag vill
              understryka att det på grund av det ansträngda ekonomiska läget
              för företaget är mycket angeläget att man under innevarande riksmöte
              får möjlighet att ta ställning till ett regeringsförslag i denna
              fråga.
            </seg>
            <seg n="1eb5199f">
              Låt mig slutligen i korthet beröra industriministerns svar angående
              den framtida utvecklingen i skogsindustrin. Han säger att Södra
              Skogsägarnas och NCB:s framtida satsningar på pappersområdet måste
              samordnas med andra företag som har liknande planer. Jag har ingen
              avvikande mening i detta fall. Tvärtom har vi från det socialdemokratiska
              partiet krävt att en strukturplan för skogsindustrin utarbetas
              innan ytterligare utbyggnader sanktioneras.
            </seg>
            <seg n="642788e3">
              Som jag tidigare nämnt i denna kammare, krävs för skogsindustrins
              framtida konkurrenskraft betydande strukturrationaliseringar.
              De kommer att bli besvärliga. De kommer att hota många orters
              framtida existens. Men de får inte ske planlöst. De måste planeras
              i både tid och rum så att de sker i socialt acceptabla former
              och så att vi kan tillvarata de regionalpolitiska intressena.
              Det kommer att krävas ett betydande politiskt mod att genomföra
              en strukturplan. Det är klart att det för en politiker vore enklast
              att springa ifrån de besvärliga ställningstaganden som en sådan
              planering för med sig. Men jag säger att det måste krävas ändå
              mera mod att låta marknadskrafterna helt sköta denna utveckling
              själva, med de sociala vådor och regionalpolitiska konsekvenser
              det kan föra med sig. Vi får som politiker inte frånhända oss
              ansvaret i denna fråga och bara följa minsta motståndets lag.
            </seg>
            <seg n="1f4c8e2e">
              Jag vill därför till sist ställa frågan till industriministern:
              Betyder svaret på interpellationerna att regeringen nu är beredd
              att tillgodose vårt krav på att en strukturplan utarbetas för
              hela skogsindustrin?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5df9f2b5">
            BERNT NILSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-0" next="i-b5b89e29f133f19c-6" n="210d051f">
            <seg n="61abd85c">
              Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret
              på min fråga, även om jag hade önskat att det varit mera positivt
              och kanske framför allt mera progressivt.
            </seg>
            <seg n="c9e09b50">
              Den enda möjligheten att ta oss ur den ekonomiska kris vi har
              hamnat i, delvis genom den borgerliga regeringens agerande, är
              att vi skapar ytterligare arbetstillfällen inom industrin. De
              senaste två åren har i stället inneburit en minskning i industrisysselsättningen
              med närmare 100 000 industriarbeten, trots att borgerliga partier
              före valet gick ut och lovade att det skulle bli 270 000 nya jobb
              inom industrin.
            </seg>
            <seg n="8634ff90">
              Det är självklart att den naturligaste vägen och kanske enda
              möjligheten att ta oss ur denna kris är att vi expanderar där
              det finns råvara, där det finns
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-031.jp2/_view"/>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-1" prev="i-b5b89e29f133f19c-0" n="210d051f">
            <seg n="386536fa">
              naturliga förutsättningar att öka sysselsättningen.
            </seg>
            <seg n="764b0339">
              Sådana utvecklingsmöjligheter föreligger sedan en tid tillbaka
              vid Södra Skogsägarnas anläggning i Mönsterås. Där pågår också
              f. n. en utbyggnad av massadelen. När man har lagt upp planerna
              för denna utveckling har man naturligtvis dimensionerat med hänsyn
              till det pappersbruk som ingick i tillståndet. Ett fullföljande
              av utbyggnaden av pappersbruket är därför en nödvändighet. Om
              det inte sker innebär det ett slöseri med ekonomiska medel.
            </seg>
            <seg n="d6a52ef1">
              På grund av den internationella krisen har emellertid Södra Skogsägarna
              fått ekonomiska problem med att klara den här utbyggnaden — det
              har också industriministern understrukit i sitt svar. Det är också
              anledningen till att jag efterlyser en mer progressiv syn från
              regeringen — jag har en känsla av att den passivt väntar på att
              någonting skall hända, att de fria marknadskrafterna skall verka.
              Det skulle i så fall innebära, som Sven Lindberg tidigare sade,
              att det privata storkapitalet skulle tillåtas att plocka russinen
              ur kakan.
            </seg>
            <seg n="970765f0">
              Södra Skogsägarna har sedan länge planerat utbyggnaden och är
              som sagt nu i färd med att fullfölja planerna. Man har enligt
              regeringsbeslut 1976 tillstånd att utvidga verksamheten i Mönsterås
              till en årlig produktionskapacitet på 300 000 ton sulfatmassa,
              60 000 ton mekanisk massa och ett pappersbruk på 150 000 ton.
              Utbyggnaden av massadelen pågår f. n., och det skall väl inte
              dröja så länge innan den är klar. På grund av ekonomiska svårigheter
              har emellertid pappersbruket inte kunnat byggas ut.
            </seg>
            <seg n="f4e2a42c">
              Företaget och länsmyndigheterna uppvaktade departementet i slutet
              av 1978, och då framhöll regeringen att den ansåg det mycket angeläget
              att pappersbruket byggdes ut. Man kan då fråga sig vad regeringen
              har gjort för att hjälpa Södra Skogsägarna att få till stånd det
              som man 1978 såg som så angeläget. Industriministern säger i sitt
              svar: ”Frågan om ett kapitaltillskott för ett eventuellt framtida
              pappersbruk i Mönsterås kan rimligen inte bli föremål för diskussion
              i dagsläget inom vare sig företaget eller regeringen.” Det är
              ett högst märkligt uttalande. Jag vet inte hur man skall tolka
              det. Är det i folkpartiets Sverige inte så angeläget med en industriell
              utbyggnad? I varje fall vill tydligen inte folkpartiets industriminister
              medverka till den här utbyggnaden, såvitt jag kan förstå.
            </seg>
            <seg n="a2236f61">
              Under alla förhållanden bör det var en utomordentligt viktig
              angelägenhet för företaget att diskutera den här problematiken
              eftersom man, som jag sade förut, har dimensionerat stora delar
              av den övriga verksamheten med hänsyn till att man skall ha ett
              pappersbruk. Tillståndet att bygga ett pappersbruk för 150 000
              ton papper gäller fram till 1984.
            </seg>
            <seg n="e415e8db">
              Avslutningsvis säger industriministern i svaret att vid en utbyggnad
              av pappersbruket i Mönsterås ”måste en samordning ske med andra
              företag, som umgås med liknande planer”. Det kan jag naturligtvis
              hålla med om. Men självfallet protesterar vi, om det skall ske
              på det sätt som beskrivits i tidningarna. Jag anser —-ilikhet
              med övriga talare —- att en allmän strukturplan beträffande skogen
              är lämplig. Men då måste min fråga till industriministern bli:
              Hur har regeringen tänkt sig att samordningen skall ske? Detta
              är ju utomordentligt viktigt för Mönsterås som ligger i startgroparna
              — eller som i
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-2" prev="i-b5b89e29f133f19c-0" n="210d051f">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="e160322b">
            31
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-032.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-5" prev="i-b5b89e29f133f19c-0" n="210d051f">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="78293981">
            32
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-6" prev="i-b5b89e29f133f19c-0" n="210d051f">
            <seg n="7c3b6e66">
              varje fall borde ligga där — för att bygga pappersbruket. Avser
              man att inte göra någonting förrän 1984, eftersom tillståndet
              för pappersbruket gäller fram till den tidpunkten? Eller avser
              regeringen att, som framskymtat, tvinga företaget att avstå från
              utbyggnaden? Det naturliga vore givetvis att regeringen progressivt
              medverkade till en snabb utbyggnad av pappersbruket i Mönsterås,
              som man ju en gång gav tillstånd till. Jag tror att det på olika
              sätt skulle kunna göras en samordning, så att det inte på något
              sätt behöver bli en dualism mellan Södra Skogsägarna och NCB.
              Det gäller bara att planera och forska och se till att vi får
              fram produkter som kan vidareutvecklas. Om utbyggnaden av pappersbruket
              i Mönsterås skulle verkställas, skulle det innebära att ett antal
              nya arbetstillfällen skapades. Begränsar man sig däremot till
              att bygga ut endast massalinjen, skulle detta betyda en minskning
              av antalet anställda med närmare ett hundratal personer. Detta
              gäller då en region som vi har mycket stor anledning att stödja,
              vilket arbetsmarknadsutskottet också flera gånger har framhållit.
              Den relativa arbetslösheten i Kalmar län är högst i hela södra
              Sverige. Vi har ett löneläge som ligger avsevärt under riksgenomsnittet
              när det gäller industriarbetarna. Vidare har vi ett skatteläge
              som kanske på grund härav ligger i topp i landet. Nu väntar vi
              därför att folkpartiregeringen skall ta några initiativ.
            </seg>
            <seg n="3ecc0aaf">
              Ser vi på Norrlandslänen framgår det av arbetsmarknadsutskottets
              betänkande nr 21, som behandlades för en tid sedan, att bara Norrbottens,
              Västerbottens och Värmlands län har en större relativ arbetslöshet
              än Kalmar län. Jag hoppas därför att regeringen lägger fram ett
              förslag som med hänsyn till Södra Skogsägarnas erhållna tillstånd
              innebär ett snabbt fullföljande, och jag hoppas också att regeringen
              på ett positivt och progressivt sätt medverkar till utbyggnaden
              av pappersbruket. I tillståndet bör också ingå ett bifall till
              den nyligen inlämnade begäran om en lövmassalinje, något som jag
              inte tror kommer att ha någon som helst betydelse för skogsindustrin
              i den norra delen av landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8c979cb5">
            GUSTAV LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-0" next="i-c23b6dcd87d05a1e-12" n="22b96f93">
            <seg n="08eefa8a">
              Herr talman! Jag tackar industriministern för svaret på min fråga.
              Då jag den 15 mars ställde denna fråga till industriministern
              pågick som bäst debatterna i massmedia om hur det skulle gå med
              bondeskogen och de privata skogsägarnas skogsindustrier, vilkas
              svåra finansiella läge kunde resultera i en omfattande konkurs.
            </seg>
            <seg n="94df6086">
              Finanssläkten Wallenberg hade trätt fram på arenan. Det talades
              öppet om att Wallenberg, i kraft av sin starka ekonomiska ställning
              inom svenskt näringsliv, nu var framme för att plocka till sig
              de bästa bitarna ur konkursboet, i likhet med vad som hände då
              denna finanssläkt påpassligt tog över Ivar Kreugers stora tillgångar
              vid dennes konkurs på 1930-talet. Det var en allvarlig situation
              i Sverige just då.
            </seg>
            <seg n="7fe6ec6d">
              För att inledningsvis hålla mig till svaret på min direkta fråga
              till industriministern om den NCB-ägda sulfatmassefabriken i Köpmanholmen
              och dess fortsatta bestånd, vill jag hänvisa till vad som meddelas
              i det senaste numret av tidskriften Affärsvärlden. Där sägs det
              bl. a. att ett statligt ägande
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-033.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-1" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="8fbe974b">
              av NCB egentligen inte är en lösning för framtiden. Därefter
              framhålls bl. a. att ett sådant ägande ”löser inte företagets
              långsiktiga problem. En rad mindre enheter måste avvecklas eller
              säljas. Hit hör förutom den redan beslutade nedläggningen av Sandvikens
              sulfatfabrik, även enheterna i Hörnefors i Västerbotten och Köpmanholmen.”
              Samma tidning fortsätter: ”I praktiken är det:ovisst om någon
              kan räddas. Diskussioner pågår om en samordning av Köpmanholmens
              sulfatfabrik med MoDos Domsjöfabrik som båda ligger i Örnsköldsvik.”
              Ett alternativ har varit en nedläggning av NCB:s fabrik på Köpmanholmen
              under statlig medverkan och att flytta fabrikens sodapanna — som
              i fjol kostade NCB 10 milj. kr. — till Domsjöfabriken.
            </seg>
            <seg n="f312c716">
              Hur mycket av verklig sanning ligger det i vad jag här har citerat
              ur tidskriften Affärsvärlden? Folk är numera vana vid att det
              läcker ut uppgifter rätt ofta från regeringen och regeringen närstående
              kretsar. Det framgick klart av en tidigare interpellationsdebatt
              i kammaren i dag, där samordningsminister Tham själv förklarade
              att man måste ge ut en pressrelease i god tid, eftersom man annars
              är rädd för att det kommer att ”läcka” från regeringen.
            </seg>
            <seg n="8853b54a">
              Oron är mot denna bakgrund stor ute i de olika landsändarna,
              framför allt i de områden som är omedelbart och direkt berörda.
              Det visar ju det faktum att vi i dag är fyra riksdagsledamöter
              som ställt frågor vilka är inspirerade av den hotfulla situationen
              inom skogsindustrin och vilka industriministern sökt besvara i
              ett sammanhang.
            </seg>
            <seg n="73265b73">
              I svaret finns det enligt min uppfattning inget konkret att ta
              fasta på, annat änatt vi får vänta och se vad framtiden bär i
              sitt sköte efter det att en finansiell rekonstruktion har skett
              av hela NCB.
            </seg>
            <seg n="fe908e55">
              Statsråden kommer och går. Vad en industriminister lämnar garantier
              för det ena året kan en ny industriminister ha en helt annan uppfattning
              om någon tid senare.
            </seg>
            <seg n="cd8fbc89">
              Den 8 februari 1977 besvarade den dåvarande industriministern
              Åsling en fråga som jag ställt om ersättningsindustri till Köpmanholmen
              i stället för det sågverk som NCB den gången skulle nedlägga,
              och om det kunde anses vara förenligt med socialt ansvarstagande
              att lägga ned företag utan att svara för ersättningsindustri.
              Den dåvarande industriministern hade nämligen tidigare högtidligt
              förklarat inför kammaren att, och jag citerar direkt ur protokollet:
              ”Det faller i första hand på de berörda företagen att trygga en
              fortsatt sysselsättning för sina anställda. Vi” — alltså den gången
              inte bara herr Åsling själv utan hela regeringen — ”kräver av
              företagen att man mobiliserar annan sysselsättning i stället för
              den som man berövar orten.”
            </seg>
            <seg n="ad9fad7d">
              Staten och samhället hade inget som helst med saken att göra.
              Endast de fria marknadskrafterna fungerade den gången som ett
              ”Sesam öppna dig” för regeringen. På min fräga blev svaret då
              att det inte alls var befogat med statliga åtgärder för att skaffa
              ersättningsindustri. De som den gången måste sluta sin anställning
              vid det nedlagda sågverket garanterades av dåvarande industriministern
              sysselsättning vid sulfatmassefabriken på Köpmanholmen ända fram
              till pensioneringen. Han förklarade att den som valde att flytta
              skulle ges förtur till anställning vid NCB:s övriga företag.
            </seg>
          </u>
          <note n="8f5e3e51">
            3 Riksdagens protokoll 1978/79:112-113
          </note>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <note n="487fd3d2">
            inom pappersindu-
          </note>
          <note n="7d02baf4">
            strin
          </note>
          <note n="bc5e35ed">
            33
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-034.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-4" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="62b99cbe">
            34
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-5" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="244e9b7d">
              Det är endast två år sedan ett så konkret löfte gavs, och ändå
              är allt med ens förbytt. Eller är det inte det? Visste man inget
              på högre håll om de stora finansiella svårigheter som NCB hade
              att brottas med?
            </seg>
            <seg n="f3ca4b28">
              På Köpmanholmen och bland de anställda vid sulfatmassefabriken
              har man inte hyst några större farhågor för sin sysselsättning
              efter det att förre industriministern, herr Åsling, den 8 februari
              1977 garanterade denna — i synnerhet som herr Åsling var hårt
              involverad i NCB och måste känna företaget utan och innan.
            </seg>
            <seg n="95876ee3">
              Däremot har arbetarna vid massafabriken i Alfredshem — även den
              inom Örnsköldsviksområdet — hyst farhågor för sin sysselsättning.
              Ägaren Mo och Domsjö har inte genomfört nödiga investeringar under
              flera år. En sodapanna var vad de anställda ansåg stod först på
              dagordningen då det gällde investeringar, om fabriken över huvud
              taget skulle kunna fortsätta driften några år till.
            </seg>
            <seg n="1a8a2fd6">
              Då det nu meddelas i tidskriften Affärsvärlden — som tydligen
              är mycket initierad — att ett av alternativen då det gäller sulfatfabriken
              på Köpmanholmen är, att denna fabrik under statlig medverkan kommer
              att nedläggas och den nya sodapannan flyttas till Mo och Domsjös
              fabrik i Alfredshem, verkar detta troligt mot den bakgrund jag
              angivit. En ny sodapanna är nämligen vad Alfredshemsfabriken behöver.
              Detta innebär att fabriken på Köpmanholmen kommer att försvinna
              och utgöra ytterligare en industriruin i Ångermanland.
            </seg>
            <seg n="19fdf44a">
              Att Mo och Domsjö skulle vara intresserat av att ta över massafabriken
              på Köpmanholmen, då företaget har en egen sulfatfabrik några tiotal
              kilometer därifrån, är det ingen i området som sätter tro till.
              Däremot talar mycket för att Mo och Domsjö är synnerligen intresserat
              av en nedläggning av fabriken på Köpmanholmen, varvid Mo och Domsjö
              slipper en konkurrent om råvaran. De skogar som tillhör fabriken
              vill säkerligen Mo och Domsjö gärna komma över, i synnerhet som
              Mo och Domsjö endast till 25 26 disponerar egen råvara.
            </seg>
            <seg n="2a9012ee">
              För några dagar sedan, närmare bestämt den 22 mars, sades det
              i rubriker över heltidningssidor i folkpartipressen, att det krävs
              40 miljarder kronor för att rädda svensk skogsindustri. Artikeln
              bygger på en intervju med statssekreterare Bengt Westerberg på
              industridepartementet, som låter läcka ut vissa uppgifter ur den
              promemoria som departementet inom kort skall lägga fram.
            </seg>
            <seg n="bfe79e69">
              Vi har, säger statssekreterare Bengt Westerberg, gjort ett grovt
              försök att uppskatta de 20 största skogsindustriföretagens behov
              av finansiella resurser. Totalt har behovet för perioden 1979-1983
              på detta sätt beräknats till 40 miljarder kronor. Huvudparten
              av denna gigantiska summa kommer att gå till rena nyinvesteringar,
              säger Bengt Westerberg. För de mera akuta problemen krävs mellan
              en och två miljarder för att kunna rekonstruera NCB och Södra
              Skogsägarna nu när staten går in i dessa båda skogskoncerner.
            </seg>
            <seg n="968a0aee">
              Den skogspromemoria som industridepartementet snart har färdig
              kommer emellertid inte att innehålla någon samlad lösning för
              hela branschen. Det förvarnar statssekreterare Bengt Westerberg
              redan nu om.
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-035.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-6" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="4b4cd482">
              Och, fortsätter folkpartiets pressbyrå genom Förenade landsortstidningar
              sin intervju med nämnde statssekreterare, den som väntar sig någon
              plan för skogsindustrin kommer att bli grymt besviken.
            </seg>
            <seg n="ad789d98">
              Det skall alltså satsas 40 miljarder men utan någon plan, om
              man nu skall tro den intervju jag här har refererat, och det måste
              man ju. Det måste vara fråga om kungsord i detta sammanhang, eftersom
              de kommer från industridepartementet, även om de bara har läckt
              ut och även om det verkar underligt. 40 miljarder skall satsas
              utan någon plan — alltså planlöst — enligt statssekreterare Westerberg.
            </seg>
            <seg n="77a6c737">
              Trots allt bibringar intervjun med statssekreterare Bengt Westerberg
              läsaren den bestämda uppfattningen att miljarderna skall satsas
              på de verkligt stora industrierna, vilket innebär att de mindre
              företagen inom skogsindustrin kommer att försvinna.
            </seg>
            <seg n="6705161d">
              Inga av dessa mer klarläggande uppgifter, som statssekreterare
              Bengt Westerberg i industridepartementet förmedlat till Förenade
              landsortstidningar, finns med i industriministerns svar till oss
              i dag. Jag skulle därför vilja ställa frågan till industriministern:
              Stämmer de uppgifter som hans statssekreterare har låtit läcka
              ut till folkpartipressens pressbyrå och som var publicerade bara
              för några dagar sedan? Efter de uppgifter som lämnats är det ändå
              utsiktslöst att be industriministern om ett konkret svar, om sulfatfabriken
              på Köpmanholmen är bland dessa industrier som kommer att försvinna?
              Det måste ju vara klart nu. Om så är fallet, vilka planer har
              regeringen på att skaffa ersättningsindustri åt de många, som
              kommer att förlora sina sysselsättningar på Köpmanholmen och i
              Örnsköldsviksområdet? Jag skulle nämligen förmoda att industriminister
              Huss inte i allt delar förre industriministerns uppfattning att
              samhället-staten inte hade med den saken att skaffa.
            </seg>
            <seg n="70fcf225">
              Industriministern ERIK HUSS:
            </seg>
            <seg n="a755415f">
              Herr talman! För att börja med Gustav Lorentzon så vill jag säga
              honom att det förvisso är mycket som läcker ut, men mycket av
              det som läcker ut är inga äkta läckage utan spekulationer på fri
              hand. Det är sådana som Gustav Lorentzon råkat ut för när han
              har läst en artikel, där det också stod diverse andra felaktigheter,
              exempelvis att jag har velat driva NCB i konkurs men ganska sent
              fått uppgift om planerna. Det är också gripet ur luften.
            </seg>
            <seg n="40ec43a8">
              Beträffande Köpmanholmen är det precis så som jag säger i svaret,
              att det är en fråga som får tas upp när den första och mest överhängande
              frågan är klar, nämligen den om NCB:s finansiella struktur och
              rekonstruktion. Först då får vi ta itu med den fysiska strukturen.
            </seg>
            <seg n="c90b1847">
              Till frågan om de 40 miljarderna som ju gäller decennier och
              vad som skulle krävas bl. a. om man på oerhört bred front skall
              vidareförädla svensk massa till pappersprodukter. Beträffande
              de miljarderna skall jag nu inte ta upp en allmän plandebatt,
              det medger ändå inte detta tillfälle. Jag vill bara säga att Gustav
              Lorentzon i sitt resonemang förväxlar planlöshet med den form
              av planering som företag gör i decentraliserade former och som
              är någonting helt annat än den planhushållning som utan tvivel
              är Gustav Lorentzons ideal.
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <note n="487fd3d2">
            inom pappersindu-
          </note>
          <note n="7d02baf4">
            strin
          </note>
          <note n="9cc7c371">
            35
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-036.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-10" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="0da4caa8">
            36
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-11" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="83a104bc">
              Här är två olika betraktelsesätt.
            </seg>
            <seg n="c3d58b7d">
              Till Ivar Högström vill jag säga att jag förvisso är medveten
              om att läget i Ådalen är bekymmersamt och att Ådalen under skiftande
              regeringar och särskilt under den förrförra regeringen har fått
              se en mängd produktionsenheter försvinna på grund av ett förlopp
              som varit tekniskt-ekonomiskt betingat. Det är ett allvarligt
              läge. Det är angeläget att göra något åt det. Det är därför som
              det har känts viktigt att markera att en fortsatt vidareförädling
              i Väja bör ske så snart NCB kommer i handlingsläge. Det är av
              samma skäl som jag har välkomnat Graningeverkens beslut att tillsammans
              med en kapabel partner bygga vidare och vidareförädla produkten
              i Utansjö, där betingelserna för ett pappersbruk ur många synpunkter
              sett är idealiska.
            </seg>
            <seg n="901f0ba1">
              Bernt Nilsson återkom i sitt anförande oavbrutet till begreppet
              progressivt. Jag fick en känsla av att Bernt Nilsson med det ordet
              menade att man så att säga handlöst skulle bygga vidare utan att
              vänta på den finansiella rekonstruktion som jag talar om och utan
              att vänta på den samordning som alla debattörerna, inkl. mig själv
              — och åtminstone med läpparna även Bernt Nilsson —, är ense om.
              Men skall man göra en samordning och ta hänsyn till marknadens
              möjligheter, kan man inte rimligen nu, före rekonstruktionen och
              innan någon överblick över olika journalpappersplaner är gjorda,
              bara tuta och köra. Mitt svar innebär alltså inget ställningstagande
              i något avseende just nu beträffande Mönsterås liksom inte heller
              beträffande Köpmanholmen. Men Bernt Nilsson får väl bestämma sig:
              Är det en plan han vill ha, eller vill han att vi skall handlöst
              köra vidare?
            </seg>
            <seg n="b93fd80f">
              Sven Lindbergs anförande hade en vidare syftning. Det var så
              många frågor han ställde att jag inte vet om jag nu hinner kommentera
              dem alla.
            </seg>
            <seg n="8eeacb37">
              Han sade att mitt besked om satsning på en finansiell rekonstruktion
              av NCB lugnar många människor. Det är ju glädjande att höra, men
              det är samtidigt litet överraskande, eftersom några andra tongånger
              inte har varit aktuella. De här förhandlingarna har drivits —
              detta har uttalats vid skilda tillfällen — med sikte på att få
              till stånd en rekonstruktion som räddar NCB:s fortvaro och även
              skapar möjligheter för en vidareförädling, i första hand i Väja
              men gärna också på annat håll.
            </seg>
            <seg n="7189cce9">
              Låt mig vidare konstatera att beträffande Vallvikssatsningen,
              där han fördömde Stora Kopparbergs inhopp, har hans partivänner
              i Hälsingland en annan ståndpunkt. Jag har sagt att från industridepartementets
              sida sett bör ingen försäljning ske nu, innan företaget blivit
              rekonstruerat och staten finns med i bilden. Vi är däremot på
              det klara med att det, med tanke på både Söderhamnsområdets prekära
              situation sysselsättningsmässigt osv. och med hänsyn till utsikterna
              till en god utveckling av skogsindustrin, är både lämpligt och
              önskvärt att det blir byggt i Vallvik, men hur och av vem är en
              fråga som vi får återkomma till.
            </seg>
            <seg n="c591df92">
              Sven Lindberg underströk själv att man inte bör driva företaget
              i konkurs. Därom är vi alltså ense. Pressuppgifter i motsatt riktning
              är helt osanna. Men det är, i detta fall som i andra när det gäller
              saker som har ett så starkt nyhetsintresse, ganska svårt att avvärja
              att felaktiga uppfattningar kommer i svang. Särskilt under valår
              får sådana felaktiga uppfattningar villiga sprida-
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-037.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-12" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-0" n="22b96f93">
            <seg n="101934d3">
              re;
            </seg>
            <seg n="9d7237e1">
              Slå inte sönder skogsägarföreningarna! säger Sven Lindberg Vi
              är helt ense om detta; jag markerade det bl. a. i januari i en
              helsidesintervju i Dagens Nyheter, som med gillande citerades
              från LRF-håll under skogsveckan för några dagar sedan.
            </seg>
            <seg n="1212bcbf">
              Skall skogar säljas eller inte? frågar Sven Lindberg. Ja, det
              verkar såväl på den punkten som på en del andra som om han är
              så att säga mera rättrogen än föreningsrörelsen själv. Där betraktar
              man, såvitt jag förstår, saken så, att det väsentliga för skogsägarkooperationen
              är föreningarna med deras förhandlingsuppgifter och deras serviceuppgifter.
              Det är själva nerven. Tankegången beträffande industrierna har
              i detta avseende bl. a. varit att de bygger på medlemmarnas skogsinnehav
              och leveranser, medan de egna skogarna bildat en ganska liten
              del av råvaruunderlaget. Man synes i olika skogsägarindustrier
              vara beredd att diskutera försäljning för att stärka sin sedan
              länge alldeles för svaga finansiella bas. Jag förstår inte varför
              vi skulle ingripa mot genomförandet av sådana planer som inte
              rör nerven i skogsägarrörelsen. Skogsägarna själva, anser jag,
              kan lika bra som Sven Lindberg och jag bedöma hur frågan bör avgöras.
            </seg>
            <seg n="46d4e3b4">
              Vi kommer att lägga fram ett förslag så snart som det över huvud
              taget är möjligt. Men vi har två parter, och trots att en del
              politiker detta valår haft mage att påstå att vi är senfärdiga,
              så är det väl ändå uppenbart för varje iakttagare att de problem
              beträffande ledningen som de båda stora skogsägarföretagen haft,
              de strider inför öppen ridå inom ägarkretsar som har förevarit,
              den ovisshet om hur det dubbelkommando skulle etableras som skapades
              i januari — allt detta har gjort att det har varit svårt att komma
              till tals och att snabbt komma till ett avslut. Jag tror dock
              att vi är mycket nära om bara de båda föreningarna i dagsläget
              har en ledning som förmår att träffa avgöranden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8c979cb5">
            GUSTAV LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-13" next="i-c23b6dcd87d05a1e-17" n="22b96f93">
            <seg n="62342f1a">
              Herr talman! Industriministern började sitt senaste anförande
              med att hänvisa till att uppgifter som läcker ut inte alltid är
              sanning. Det kan vara fråga om spekulationer på fri hand, och
              det tror jag också alldeles säkert. Någon har sagt att om man
              ger en viss person ett finger, så tar han snart hela handen. Om
              man är lika intresserad av publicitet som denna regering är, ja,
              då kan man hamna var som helst. Då får man som industriminister
              tåla — som han själv sade — att det finns tidningar som skrivit
              att han velat driva NCB i fördärvet. Det är inte jag som har sagt
              det, och så illa vill jag inte tro om den folkpartistiska regeringen
              att den vill — även om mittenbröderna just nu inte är så goda
              vänner — att skogsägarna och skogskooperationen skall få lida
              för detta.
            </seg>
            <seg n="4d9f171f">
              Jag har klippet från Örnsköldsviks Allehanda här. Det är folkpartiets
              egen pressbyrå som förmedlat detta. Det gäller en intervju med
              industriministerns egen statssekreterare, herr Bengt Westerberg.
              Om detta kan man inte säga att det bara är spekulationer. Jag
              frågade industriministern om han instämde med vad som här sagts
              och då fick jag till svar att det kan spekuleras också på
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <note n="487fd3d2">
            inom pappersindu-
          </note>
          <note n="7d02baf4">
            strin
          </note>
          <note n="3505a42d">
            37
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-038.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-16" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-13" n="22b96f93">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="e26a3dc6">
            38
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-17" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-13" n="22b96f93">
            <seg n="6eec6015">
              fri hand. Frågan är om statssekreteraren har gjort det.
            </seg>
            <seg n="12b556a8">
              De 40 miljarder kronor som det här är fråga om gäller enligt
              industriministern för decennier, om jag nu inte hörde fel. Men
              enligt statssekreteraren gäller summan för åren 1978-1983. Man
              skriver, för att citera tidningen ordagrant:
            </seg>
            <seg n="f41a137c">
              ”Vi har gjort ett grovt försök att uppskatta de 20 största skogsindustriföretagens
              behov av finansiella resurser för att kunna genomföra en utbyggnad
              av detta slag. Totalt har behovet för perioden 1979-1983 på detta
              sätt beräknats till cirka 40 miljarder kronor, säger Bengt Westerberg.”
            </seg>
            <seg n="5da57fa9">
              Frågan jag inte fick svar på gäller samma sak som statssekreteraren
              nämner, nämligen de stora skogsföretagen.
            </seg>
            <seg n="b400ef76">
              Hur går det då med de små skogsföretagen? Till de små skogsföretagen
              kan Köpmanholmen räknas, även om åtskilliga hundra man sysselsätts
              där. Är det dessa som skall åka, till förmån för de stora jätteföretagen?
              Jag fick inget svar på den frågan, och inget svar på hur stort
              intresse Mo och Domsjö visat i det här sammanhanget. Då är frågan
              om inte samhället och staten måste träda till. Den tidigare industriministern
              hade inget intresse av detta. Jag citerade själv ur protokollet
              vad han vid ett tillfälle sagt. Jag hoppas att folkpartiregeringen
              och industriminister Huss inte hyser uppfattningen att de fria
              marknadskrafterna är ett Sesam, öppna dig! Här måste staten träda
              till och det instämmer faktiskt industriministern i.
            </seg>
            <seg n="4c0b4a62">
              Men om Köpmanholmens fabrik skall läggas ned måste man redan
              nu -om man inte gjort det tidigare — planera en ersättning för
              de många människor som där mister sina jobb. Man kan inte vänta
              tills promemorian är klar, även om den kommer innan detta riksmöte
              är upplöst. Åtgärderna måste vidtas nu och i samförstånd med fackföreningen
              på platsen — i varje fall måste man ha diskuterat med den och
              med de anställda.
            </seg>
            <seg n="1049f46a">
              Jag fick som bekant inte svar på mina frågor tidigare och har
              inte fått det nu heller. Men innan jag slutar, herr talman, skulle
              jag vilja instämma i vad Ivar Högström sagt om Ådalen. Jag är
              själv därifrån och har under de tolv år jag vistats i riksdagen
              gång på gång återkommit med motioner, interpellationer och frågor
              om sysselsättningen i Ådalen. Men jag måste säga att vilken regering
              som än har suttit har det varit lika negativt. Jag minns den tid
              då vi tog upp frågan om sysselsättningen i Ådalen för att få dit
              nya industrier, eller för att se till att den eller den industrin
              inte lades ner. Man frågade oss då varför vi gnällde, när vi fick
              det högsta anslaget för beredskapsarbete i hela landet. Om man
              råkade replikera att det var ett bevis för att arbetslösheten
              var störst där fick vi höra: Det är ett uttryck för att regeringen
              tänker på er i Ådalen. Och så blev Ådalen den industriella kyrkogården.
            </seg>
            <seg n="3da4412a">
              I dag är det fråga om ytterligare industrinedläggningar. Den
              regering som nu sitter skulle kunna få en fjäder i hatten — vilket
              man kanske skulle behöva — om man klarade jobben vid Sandvikens
              fabrik. Ni lade ju fram förslaget om ett industricentrum till
              Ånge. Det betraktar jag faktiskt som en fjäder i hatten för den
              regering som sitter nu. Tidigare regeringar ordnade inte detta,
              trots omfattande debatter och motioner i denna riksdag. Men i
              den nya propositionen lär det förslaget komma.
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-039.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="f791d30e">
            IVAR HÖGSTRÖM (s):
          </note>
          <u who="Q5820937" xml:id="i-c62dd94edd3cf432-8" n="ec233a1d">
            <seg n="eb14d71f">
              Herr talman! Jag vill till industriministern säga att när jag
              i mitt anförande ifrågasatte om regeringen verkligen kände till
              förhållandena i Ådalen så byggde det helt enkelt på det som sägs
              i industriministerns svar, nämligen att inget löfte getts om att
              sätta in särskilda åtgärder för att trygga arbetskraftens sysselsättning
              i bygden om samordningen mellan nedläggningen i Sandviken och
              utbyggnaden i Väja inte klaras. Detta är bakgrunden till mitt
              påstående.
            </seg>
            <seg n="e397b4d8">
              Med hänvisning till vad jag sade i mitt anförande är jag dessutom
              inte övertygad om att man inte kan upprätthålla sysselsättningen
              utifrån de synpunkter jag redovisade. Om detta icke skulle vara
              möjligt, är industriministern då beredd att föreslå sådana åtgärder
              som kan trygga den här arbetskraftens kvarblivande i Ådalen? Det
              är viktigt för framtiden, och det är viktigt också för utbyggnaden
              i Väja.
            </seg>
            <seg n="02da2698">
              Jag vill sedan till industriministern säga att jag noterar med
              tillfredsställelse att industriministern här förstärker sitt uttalande
              i interpellationssvaret beträffande behovet av att utbyggnad snarast
              kommer till stånd i Väja. Självfallet delar jag med industriministern
              glädjen över att man så småningom också kan se en utbyggnad i
              Utansjö. I och med det tryggar man ju sysselsättningen för människorna
              i den delen av Ådalen. Men för att trygga hela denna bygds framtid
              vill jag än en gång understryka att det mest angelägna objektet
              är utbyggnaden i Väja. Det är mycket angeläget att den åstadkommes
              så snart som möjligt.
            </seg>
            <seg n="a5f9b1bb">
              Jag vill allra sist ställa följande fråga till industriministern:
              Kan den nuvarande förhandlingsgruppen få i uppdrag att pröva förutsättningarna
              för att upprätthålla sysselsättningen i Sandviken?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5df9f2b5">
            BERNT NILSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-7" next="i-b5b89e29f133f19c-10" n="210d051f">
            <seg n="c6cfbf31">
              Herr talman! Med den utveckling som nu råder är det självklart
              att det finns en betydande oro hos de människor som är berörda
              av skogen som råvara. Vi vet att avverkningen på många ställen
              inte är så som den borde vara —i varje fall inte i den privata
              skogen. Man har kanske inte heller den vidareutveckling som man
              borde ha.
            </seg>
            <seg n="d69ac341">
              Det är riktigt, som industriministern sade, att jag i mitt första
              anförande flera gånger använde ordet progressiv. Jag tycker nämligen
              inte att regeringen har varit tillräckligt progressiv i dessa
              frågor. Vad har regeringen gjort med anledning av de ekonomiska
              och andra svårigheter som tornat upp sig för exempelvis Södra
              Skogsägarna? Och vad har den tidigare trepartiregeringen gjort?
              Jo, man tillsatte våren 1978 en utredning som skulle titta på
              de här frågorna, och nu har man nyligen tillsatt en förhandlingsgrupp
              som skall arbeta med det här. Men det är ju fråga om en kris som
              har pågått länge, och därför borde regeringen ha tagit initiativ
              långt tidigare. Vår enda möjlighet att ta oss ur krisen är, som
              jag sade förut, att öka industriproduktionen. Vi måste få resurser
              för att arbeta oss ur vårt ekonomiska underläge och betala igen
              det ekonomiska underskottet.
            </seg>
            <seg n="e24c7162">
              Jag nämnde tidigare att företaget och länsmyndigheterna vid uppvaktning
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <note n="487fd3d2">
            inom pappersindu-
          </note>
          <note n="7d02baf4">
            strin
          </note>
          <note n="7b00f95b">
            39
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-040.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-10" prev="i-b5b89e29f133f19c-7" n="210d051f">
            <seg n="810ca15f">
              Om situationen inom pappersindustrin
            </seg>
            <seg n="0dff5e48">
              hos den tidigare regeringen hade fått besked att regeringen fann
              det angeläget att pappersbruket i Mönsterås kom till stånd. Är
              det möjligen så att det råder en annan uppfattning i dag? Man
              kan nästan tyda industriministerns interpellationssvar på det
              sättet. Det skulle i så fall vara oerhört olyckligt, för man har
              — som jag sade i mitt förra anförande — tagit hänsyn till ett
              kommande pappersbruk vid dimensioneringen av olika anläggningar.
              Det skulle innebära ett omfattande slöseri med pengar och andra
              resurser, om man nu går ifrån planerna på ett pappersbruk. Industriministern
              vill inte ge något besked i dag på den här punkten. Jag beklagar
              det. Företaget har tillstånd för utbyggnad i Mönsterås fram till
              1984. Men jag fick alltså inget besked huruvida utbyggnad av pappersbruket
              över huvud taget skall ske före 1984 eller inte.
            </seg>
            <seg n="f61ff7a1">
              Sedan sade industriministern att jag fick bestämma mig om jag
              ville ha en plan eller inte. Jo tack, jag vill gärna ha en plan.
              Jag skulle gärna ha sett att en sådan funnits och att den hade
              förelagts oss här i dag, så att de människor som är berörda av
              skogsnäringen kunde ha fått ett klart besked om vad som skall
              inträffa. Det får icke vara på det sättet att de regeringar som
              kommer till här på olika sätt hoppar ifrån, som den nu sittande
              regeringen gör, vad tidigare regeringar och eventuellt riksdagen
              har beslutat. Det är självklart att man måste få en stadga i planläggningen.
              Det går inte an att ändra uppfattning allteftersom. Det fanns
              en statssekreterare som tyckte att det är mycket angeläget med
              utbyggnad av pappersbruket i Mönsterås, men i dag vill ministern
              själv inte säga något om det. Jag måste som sagt beklaga att vi
              inte kan få ett klart besked om hur det skall bli. Självfallet
              kommer oron att hålla i sig när regeringen inte ger besked.
            </seg>
            <seg n="0bf608e0">
              Det faktum att man inte är beredd att lämna ett besked när fyra
              interpellanter från både södra och norra Sverige begär det tyder
              f. ö. på att man inte är särskilt progressiv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f46d10c9">
            SVEN LINDBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-11" next="i-8a9ec0fc238988f9-15" n="7950769d">
            <seg n="d000cc73">
              Herr talman! Industriministern sade i sin replik att några andra
              uttalanden än dem han för till torgs i interpellationssvaret till
              mig aldrig har varit aktuella. Jag skulle kunna säga: Hm, sa”
              greven.
            </seg>
            <seg n="6b7e3297">
              Det är klart att tidningsreferat kan vara felaktiga. Mina informationer
              om regeringens tankegångar i det här avseendet sträcker sig betydligt
              längre än till tidningsreferat. Men låt oss inte gräla om det.
              Är det så att regeringen hela tiden har delat den uppfattning
              som jag har framfört här, så desto bättre. Avgörande för framtiden
              är ändå det ställningstagande som regeringen har redovisat i dag.
            </seg>
            <seg n="4a40a323">
              Jag frågade om det var regeringens målsättning att NCB skulle
              bestå i framtiden som en företagskoncern. Jag förstår att industriministern
              inte hann svara på alla frågor, men jag ber honom svara på den
              frågan innan vi slutar den här debatten.
            </seg>
            <seg n="7611d20b">
              När det gäller NCB:s skogsinnehav hävdar industriministern att
              nerven är medlemmarnas skogsinnehav och att NCB kan bedöma den
              saken bättre än industriministern och jag kan göra här. Ja, jag
              skall inte alls hävda att vi är
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-041.jp2/_view"/>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-12" prev="i-8a9ec0fc238988f9-11" n="7950769d">
            <seg n="4e074351">
              bättre skickade att göra den bedömningen. Men situationen inom
              NCB och skogsägarrörelsen är i dag ändå att man inser att det
              ställningstagande man gjorde när man beslutade sig för att sälja
              av en del skogar för att klara situationen finansiellt var felaktigt.
              Det inbringar så litet kapital att det är meningslöst att göra
              denna avsäljning av skogarna.
            </seg>
            <seg n="318be950">
              Om inte industriministern redan har fått det, så kommer han ganska
              snart att få ett brev med underskrifter som representerar tusentals
              skogsägarmedlemmar som i dag protesterar mot en avsäljning av
              skogarna. Jag behöver väl inte upprepa de argument jag framförde
              i mitt tidigare anförande om intresset av att skogarna behålls
              i företaget.
            </seg>
          </u>
          <note n="1ddd70f7">
            Sedan till företagsstrukturen!
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-13" prev="i-8a9ec0fc238988f9-11" n="7950769d">
            <seg n="78308161">
              Industriministern stöder tanken på en utbyggnad av Vallvik. Jag
              har inte tagit avstånd från den. Jag har tagit avstånd från den
              lösning som syntes vara på gång genom att Stora Kopparberg och
              Wallenberg helt plötsligt skulle skaffa sig makt över utvecklingen
              när det gäller företagsstrukturen inom skogsindustrin.
            </seg>
            <seg n="a4a2a60d">
              Industriministern hävdar att mina partivänner i Hälsingland tycker
              att det är Önskvärt att det blir utbyggt i Vallvik. Ja, det tror
              jag det. Partivännerna i Väja tycker detsamma. Partivännerna i
              Utansjö och i Mönsterås och på flera andra ställen tycker detsamma
              om sina orter. Men tror inte industriministern att partivännerna
              i Jämtland — och inte bara partivännerna utan även mina politiska
              meningsmotståndare — tycker att det vore väldigt angeläget att
              frågan prövades om vi i framtiden inom länets gränser endast skall
              förädla 15 26 av den vedråvara som avverkas inom vårt läns gränser?
            </seg>
            <seg n="feeae85b">
              Landshövdingen fick av industriminister Huss företrädare uppdraget
              att se över möjligheterna att skapa en ersättningsindustri i Hissmofors.
              Ett utredningsarbete pågår som är synnerligen intressant. Såvitt
              jag kan bedöma är det värt att fortsätta och diskutera det realistiska
              i de planer som där håller på att växa fram.
            </seg>
            <seg n="7c04b632">
              Det här understryker bara det krav vi tidigare har ställt: Det
              är nödvändigt att vi får en samlad strukturplan när det gäller
              skogsindustrins uppbyggnad för att vi på bästa sätt skall kunna
              ta till vara de regionalpolitiska intressena, för om vi börjar
              en diskussion mellan människor som representerar olika orter,
              så försvarar självfallet var och en sin ort. Detta belyser bara
              vad jag sade i mitt tidigare anförande, nämligen att det krävs
              politiskt mod att ta i den här frågan, men jag upprepar att det
              måste krävas ännu större politiskt mod att helt släppa den och
              planlöst låta utvecklingen gå av sig själv.
            </seg>
            <seg n="b3d8d485">
              Vi skall var medvetna om att i många orter som berörs av skogsindustrin
              är det ytterst svårt att skaffa ersättningssysselsättning när
              olika företag kan tänkas falla bort ur produktionen, medan det
              återigen i andra orter kan vara betydligt lättare. Därför måste
              det vara väldigt viktigt att vi får ett grepp över utvecklingen
              i framtiden. Jag skulle slutligen vilja be industriministern att
              svara på frågan: Anser också regeringen nu att det är nödvändigt
              att vi skaffar oss en strukturplan för skogsindustrins framtida
              utveckling?
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <note n="487fd3d2">
            inom pappersindu-
          </note>
          <note n="7d02baf4">
            strin
          </note>
          <note n="f7690f2f">
            41
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-042.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-14" prev="i-8a9ec0fc238988f9-11" n="7950769d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="1b5e80a9">
            42
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-15" prev="i-8a9ec0fc238988f9-11" n="7950769d">
            <seg n="70fcf225">
              Industriministern ERIK HUSS:
            </seg>
            <seg n="a696401c">
              Herr talman! Gustav Lorentzon felciterade mig ganska gravt när
              han hänförde mitt uttalande om spekulationer på fri hand i massmedia
              till intervjun med statssekreteraren i industridepartementet.
              Det var ju de preciserade uttalandena om planer beträffande Köpmanholmen
              som jag karakteriserade på det sättet.
            </seg>
            <seg n="877f3520">
              Ivar Högström uttryckte sin glädje över att jag nu hade förstärkt
              uttalandet om Väja, och jag är naturligtvis glad om han är glad.
              Men jag kan egentligen inte finna att det var fråga om någon förstärkning,
              eftersom det uttalande jag gjorde i svaret är fullt klart och
              tydligt, nämligen att regeringen anser att vidareförädling i Väja
              bör komma till stånd.
            </seg>
            <seg n="c755d14d">
              Låt mig erinra både Gustav Lorentzon och Ivar Högström -— ja,
              egentligen alla talarna, Bernt Nilsson också — om att situationen
              är den, att alldeles strax innan vi, som jag verkligen hoppas,
              kommer till ett resultat i förhandlingarna med de här två stora
              företagen äger den här debatten rum, och det lägger rimligen en
              betydande hämsko på mig i fråga om vad det kan vara lämpligt för
              mig att säga i debatten.
            </seg>
            <seg n="b6e6910e">
              Man har efterlyst en strukturplan för hela skogsindustrin. Det
              är inte obekant att vi har delade meningar om i vilken grad staten
              bör detaljreglera utvecklingen inom en hel näringsgren eller i
              vilken grad denna som hittills under de gångna decennierna kan
              ske under de mera decentraliserade former som blandekonomin innebär,
              förvisso under en växelverkan mellan samhället och enskilda initiativ.
              Vad jag i svaret har talat om är att sedan en finansiell rekonstruktion
              har gjorts av NCB och Södra Skogsägarna är det angeläget att man
              samordnar de planer som de företagen har och likartade planer
              som andra har på vidareförädling av massa till papper; det är
              ju ungefär samma typ av papper som man i flera fall har avsett,
              nämligen journalpapper. Avslutningsvis vill jag säga att alla
              sakkunniga i dessa frågor är medvetna om att man inte på en gång
              kan bygga upp och saluföra produkterna från ett flertal journalpappersbruk.
              Den västeuropeiska marknaden, som är vår huvudmarknad, tål inte
              detta. Vi skulle riskera att få repressalier som hänger samman
              med den för svensk pappersindustri livsviktiga avvecklingen av
              de utländska papperstullarna.
            </seg>
            <seg n="03f4fe4a">
              Den här frågan måste därför hanteras på ett förståndigt sätt,
              och ett förståndigt sätt vore inte, Bernt Nilsson, att nu handlöst
              bestämma sig för att fullfölja ett av projekten utan att ta hänsyn
              till de andra.
            </seg>
          </u>
          <note n="cda71c50">
            Under detta anförande övertog talmannen ledningen av kammarens
            förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="f46d10c9">
            SVEN LINDBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-16" next="i-8a9ec0fc238988f9-17" n="7950769d">
            <seg n="52f21822">
              Herr talman! Det är ganska märkligt — eller kanske är det helt
              följdriktigt — att varje gång vi kräver en strukturplan, så svarar
              de borgerliga företrädarna att det inte är lämpligt att staten
              går in och detaljreglerar inom en näringsgren. Men det är ju inte
              det vi har begärt, utan vi har begärt en övergripande planering
              av näringens utveckling. I vårt skogspolitiska program har vi
              också
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-043.jp2/_view"/>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-17" prev="i-8a9ec0fc238988f9-16" n="7950769d">
            <seg n="fcbacfa5">
              sagt att det är önskvärt och nödvändigt att en sådan planering
              inte utvecklas till någon detaljplanering, för en sådan skall
              företagen sköta själva. De borgerliga företrädarna försöker fly
              undan sitt ansvar för att upprätta en strukturplan genom att hänvisa
              till att en sådan skulle innebära att vi får en detaljreglering.
            </seg>
            <seg n="7774e2a3">
              Det är ändå underligt att statens representanter i samråd med
              företagen och de anställda inte skall kunna sätta sig ner och
              diskutera hur den framtida utvecklingen inom denna sektor skall
              planeras så att det bäst gynnar samhälle, företag och anställda.
              Företagen själva måste ju i allra högsta grad vara betjänta av
              att få en vettig planering. Som industriministern sade rör det
              sig ju om mycket känsliga frågor. Alla företag kan inte satsa
              på samma produkter, men erfarenheten visar att det är så man väldigt
              ofta har gjort. När det gäller skogsnäringen och skogsindustrin
              brukar man använda uttrycket ”alla på en gång” , men låt oss för
              allt i världen försöka undvika att arbeta efter den modellen också
              i framtiden.
            </seg>
            <seg n="3ac583fe">
              Vi vet så innerligt väl hur angelägen den här frågan är för de
              olika orter som berörs, men här står vi nu och argumenterar var
              och en utifrån sina utgångspunkter och de egna intressen vi har
              att försvara. Det är väldigt lätt att ena anställda och företagsledning
              i t. ex. Vallvik om var en utbyggnad skall ske — så kan man göra
              i företag efter företag — men vad som är viktigt är att vi kan
              enas om de slutgiltiga ställningstagandena och att dessa är grundade
              på de regionalpolitiska intressen som vi alla kämpar för i det
              politiska livet.
            </seg>
            <seg n="8c327236">
              Jag skulle slutligen vilja fråga industriministern om han är
              beredd att ta under övervägande en omprövning av sitt ställningstagande
              när det gäller försäljning av NCB:s skogar till dess att man har
              förhandlat färdigt och kan se den slutgiltiga lösningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5df9f2b5">
            BERNT NILSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-11" next="i-b5b89e29f133f19c-13" n="210d051f">
            <seg n="000c170a">
              Herr talman! Jag sade i mitt förra anförande att jag gärna såg
              att en plan kom till stånd och att det skedde en samordning på
              detta område. Jag kan naturligtvis förstå att industriministern
              i dagens läge, med hänsyn till känsliga förhandlingsförhållanden
              etc., har svårt att ge besked. Men det var några saker som gjorde
              mig orolig.
            </seg>
            <seg n="da8fed0e">
              Det var kanske främst industriministerns avslutningsreplik, där
              han sade att det är omöjligt att i dag handlöst bestämma sig för
              ett pappersbruk utan hänsyn till de andra. Vad menar industriministern
              med det? Det är ändå på det sättet, industriministern, att det
              i dag finns tillstånd att bygga ett pappersbruk i Mönsterås. Innebär
              beskedet om det ”handlösa bestämmandet” att det inte skall komma
              till stånd något pappersbruk?
            </seg>
            <seg n="d5160d03">
              Jag menar att det är nödvändigt att vi får fram en plan. I den
              planen bör Mönsterås pappersbruk ligga först, eftersom Södra Skogsägarna
              sedan länge har arbetat på en utbyggnad och har planer för projekteringen.
              Därtill har man, som jag sade tidigare, gjort vissa investeringar
              i samband med massafabrikens utbyggnad och dimensionerat den så
              att pappersbruket skall passa in. I den plan som skall läggas
              fram måste alltså enligt min mening Mönsterås ligga först.
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <note n="487fd3d2">
            inom pappersindu-
          </note>
          <note n="7d02baf4">
            strin
          </note>
          <note n="9124a34d">
            43
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-044.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-13" prev="i-b5b89e29f133f19c-11" n="210d051f">
            <seg n="810ca15f">
              Om situationen inom pappersindustrin
            </seg>
            <seg n="be447407">
              Det är litet oroande att en regering går ut och säger att det
              är önskvärt att pappersbruket i Mönsterås kommer till stånd och
              att en annan regering efter några månader säger att man inte handlöst
              skall bestämma sig för pappersbruket. Jag beklagar att vi i dag,
              genom sådana här åtgärder, har så dålig kontinuitet i det politiska
              livet. Så kan det inte, som jag ser det, få fortsätta. Jag hoppas
              verkligen att industriministern fullföljer de beslut som tidigare
              regeringar har fattat — vid tillfällen då folkpartiet har suttit
              med i regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8c979cb5">
            GUSTAV LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-19" next="i-c23b6dcd87d05a1e-20" n="22b96f93">
            <seg n="36a25abb">
              Herr talman! Jag tänker inte förlänga denna debatt många minuter.
              Jag vill bara kommentera att industriministern ansåg att jag hade
              felciterat honom. Om jag förstår saken rätt, stämmer det som statssekreterare
              Bengt Westerberg i industridepartementet har läckt ut. Det svarar
              industriministern för. Frågan gäller då de 40 miljarder kronorna.
              Är det ett decennium det är fråga om, eller gäller det fyra år?
              Gäller uttalandet att vi inte har någon plan enbart för NCB, eller
              hur skall man tolka det? Uttalandet blir inte klarare av denna
              debatt än det var när vi började.
            </seg>
            <seg n="5d9f69bd">
              Faktum är att den viktigaste brickan i hela spelet var det pappersbruk
              som betecknades LWC -— ett bruk för det trähaltiga, bestrukna
              journalpappret LWC. Det ansågs att det pappret hade den bästa
              marknadstillväxten. Men vem skulle få starta detta pappersbruk,
              där det tydligen fanns stora pengar att göra? Jo, den som i detta
              skede hade pengarna. Och var fanns pengarna? Jo, de fanns hos
              Wallenbergssläkten. När detta började diskuteras ute i bygderna
              blev människorna naturligtvis oroliga. Det var ju tre företag
              som var intresserade.
            </seg>
            <seg n="ba625738">
              Det var Södra Skogsägarna, det var Stora Kopparberg och det var
              NCB. Men den som hade pengarna, det var Wallenberg. Det var då
              oron började komma och industriministern faktiskt — jag vet inte
              om han kände sig tvingad — måste låta staten träda in. Utifrån
              detta har det blivit en ny situation, och nu är frågan hur det
              kommer att gå med NCB:s skogar och mindre företag. Det var med
              utgångspunkt i detta som jag har ställt frågan om fabriken vid
              Köpmanholmen, och på den har jag inte fått något svar. Även om
              industriministern i dag inte kan svara på om Mo och Domsjö kommer
              att ta hand om sodapannan eller om man kommer att lägga ner den
              innebär det ändå i sin förlängning ett svar på frågan: Blir det
              sysselsättning för dessa människor som då kommer att förlora jobben?
              Den frågan vill inte industriministern svara på, för då måste
              nämligen samhället — staten — träda tili.
            </seg>
            <seg n="70fcf225">
              Industriministern ERIK HUSS:
            </seg>
            <seg n="3c3b8509">
              Herr talman! Jag skall inte förlänga debatten genom att medverka
              i de försök som görs av ett par talare att vidga en interpellationsdebatt
              om två konkreta företag till att bli en allmän skogspolitisk debatt.
              Jag skall nöja mig med att bara kommentera ett par konkreta ting.
            </seg>
            <seg n="270d190d">
              Beträffande Mönsterås upprepar jag att jag har sagt att vi icke
              har tagit
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-045.jp2/_view"/>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-c23b6dcd87d05a1e-20" prev="i-c23b6dcd87d05a1e-19" n="22b96f93">
            <seg n="3314cf73">
              ställning för eller emot. Däremot måste jag uppfatta de många
              inläggen från en interpellant som försök att just pressa fram
              ett, som jag kallar det, handlöst besked om det företaget. Vad
              vi vet är att företagsledningen sedan åtskillig tid icke längre
              betraktar situationen för pappersbruket som helt akut — det har
              nyligen klargjorts i tidningarna. Jag säger: Låt oss nu rekonstruera
              företaget, och sedan får vi ta ställning till de olika sakerna
              på ett samordnat sätt. Det är ett besked som också gäller Köpmanholmen
              m. fl.
            </seg>
            <seg n="e7464d87">
              Låt mig till sist säga till Sven Lindberg och Gustav Lorentzon,
              som båda talade om dålig kontinuitet i politiken: Ni är välkomna
              att förstärka kontinuiteten i politiken genom att låta denna regering
              sitta kvar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5df9f2b5">
            BERNT NILSSON (s):
          </note>
          <u who="Q6009809" xml:id="i-b5b89e29f133f19c-14" n="210d051f">
            <seg n="3dcf15c8">
              Herr talman! Om vi socialdemokrater skall medverka till att förstärka
              kontinuiteten föredrar vi nog att återgå till den socialdemokratiska
              regering vi hade tidigare.
            </seg>
            <seg n="30a2d4ae">
              Låt mig återkomma till beskedet, som industriministern ånyo tar
              upp, att han handlöst skulle lägga ut ett pappersbruk. Men, industriministern,
              företaget har ju sedan länge tillstånd att bygga detta pappersbruk.
              Det är de ekonomiska resurserna som fattas, och där måste staten
              gå in och hjälpa till. Jag tycker det är märkligt att just detta
              uttryck att ”handlöst” lägga ut skall komma i denna debatt. Man
              förväntar sig självfallet i Mönsterås att utbyggnaden skall komma
              till stånd. Då är det inte fråga om att lägga ut det handlöst,
              för det är planlagt sedan länge. Det är bara det att man inte
              har pengar för att kunna fullfölja det, på grund av den kris m.
              m. som kommit in i bilden. Men vi får hoppas att det är på väg
              att vända, och då skall vi kunna ro det hela i land.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f46d10c9">
            SVEN LINDBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-18" next="i-8a9ec0fc238988f9-24" n="7950769d">
            <seg n="1245ad4e">
              Herr talman! Industriministerns senaste replik förvånade mig
              i högsta grad. Jag har inte talat om dålig kontinuitet när det
              gäller de borgerliga regeringarna. Jag har inte tagit de orden
              i min mun. Tvärtom tycker jag att kontinuiteten, i varje fall
              när det gäller frågan om en strukturplan, är ganska god. Det är
              nämligen samma avvisande svar från varje borgerlig talare i denna
              kammare: ingen statlig detaljreglering.
            </seg>
            <seg n="35427c78">
              Det hade varit bättre om industriministern hade ägnat tiden åt
              att svara på de två frågor som jag har ställt och som fortfarande
              är obesvarade: Vilket är det slutliga målet för NCB - skall det
              vara en bestående företagskoncern? Är man beredd att ompröva ställningstagandet
              i fråga om frånträdandet av NCB:s skogar? Men jag har givit upp
              hoppet, jag väntar mig inget svar.
            </seg>
            <seg n="70fcf225">
              Industriministern ERIK HUSS:
            </seg>
            <seg n="ff257c6d">
              Herr talman! Det är möjligt att jag med orätt beskyllde Sven
              Lindberg för uttalandet om kontinuiteten i politiken — det var
              visst Bernt Nilsson som efterlyste en sådan.
            </seg>
            <seg n="ce4c7f9c">
              Får jag bara på nytt säga till Bernt Nilsson om pappersbruket
              i Mönsterås, att det är inte till företaget han i dag vänder sig
              utan till mig. Han begär att jag
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="5a47aa5a">
            Om situationen
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-19" prev="i-8a9ec0fc238988f9-18" n="7950769d">
            <seg n="73cec113">
              inom pappersindustrin
            </seg>
          </u>
          <note n="ad9bc6e2">
            45
          </note>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-046.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-22" prev="i-8a9ec0fc238988f9-18" n="7950769d">
            <seg n="1032b906">
              Om åtgärder för att undvika nedläggning av Seskarö sågverk
            </seg>
            <seg n="e2ca17ac">
              nu på stunden, innan företaget är rekonstruerat och innan det
              har gjorts den samordnande översyn av de olika journalpappersplanerna
              som övriga talare har varit överens om, skall ta ställning. Det
              var om detta som jag använde ordet handlöst, men det kanske inte
              var så väl valt.
            </seg>
            <seg n="8e4e4f9a">
              Jag upprepar: Här föreligger inget ställningstagande för eller
              mot var staten skall satsa på de olika utbyggnaderna.
            </seg>
          </u>
          <note n="7908625c">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-23" prev="i-8a9ec0fc238988f9-18" n="7950769d">
            <seg n="aae82566">
              $5 Om åtgärder för att undvika nedläggning av Seskarö sågverk
            </seg>
          </u>
          <note n="886b326f">
            Industriministern ERIK HUSS erhöll ordet för att besvara Alf
            Lövenborgs (apk) den 8 mars anmälda interpellation, 1978/79:161,
            och anförde:
          </note>
          <u who="Q5954016" xml:id="i-8a9ec0fc238988f9-24" prev="i-8a9ec0fc238988f9-18" n="7950769d">
            <seg n="ca67b7b9">
              Herr talman! Alf Lövenborg har frågat mig
            </seg>
            <seg n="deea0714">
              1. om regeringen är informerad om läget vid Seskarö sågverk och
              de förslag som lagts för att trygga dess existens och utveckling,
            </seg>
            <seg n="4761e267">
              2. om regeringen är beredd att vidta åtgärder för att befrämja
              industrins utveckling.
            </seg>
            <seg n="a894ef5d">
              Seskarö sågverk i Haparanda hör till AB Statens Skogsindustriers
              (ASSI:s) anläggningar i Norrbotten. Kapaciteten vid sågverket
              uppgår till 50 000 m? per år och antalet anställda till 110 personer.
              Därutöver har f. n. 22 personer anställning på grund av tillfällig
              tvåskiftskörning.
            </seg>
            <seg n="3ccd895f">
              Alf Lövenborg nämner i sin interpellation att det enligt en promemoria,
              som gjorts inom företaget, skulle finnas förutsättningar att driva
              verket med tvåskift efter vissa investeringar.
            </seg>
            <seg n="ba23362a">
              När det gäller möjligheten att kontinuerligt driva sågverket
              med tvåskift utgör tillgången på råvara en begränsning. ASSI har
              efter utredningar tillsammans med domänverket hittills kommit
              fram till att det i Norrbotten inte finns råvara för att öka sågningen
              i nämnvärd grad i Seskarö. Skall detta göras måste det ske på
              bekostnad av andra sågverk i regionen.
            </seg>
            <seg n="9121fbd3">
              Vid Seskarö genomförs f. n. ett investeringsprogram för 8,5 milj.
              kr. som omfattar en ny barkningsoch timmersorteringsanläggning.
              Härigenom erhålls en rationellare hantering av råvaran samtidigt
              som arbetsmiljön förbättras. Staten medverkar i finansieringen
              genom lokaliseringsbidrag och lokaliseringslån.
            </seg>
            <seg n="4d8cf755">
              Enligt vad jag har erfarit har ASSI inga planer på att lägga
              ned sågverket i Seskarö. Tvärtom säkerställs driften och sysselsättningen
              genom de nu pågående investeringarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ab0c090">
            ALF LÖVENBORG (apk):
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-0" next="i-f7663bb13227581c-6" n="5fcdeac3">
            <seg n="8cd14d82">
              Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="51b8859d">
              Den här frågan har en viss anknytning till den långa debatt som
              just har förts här i kammaren. Då handlade det om träindustrins
              framtid över huvud taget. Den fråga vi nu diskuterar rör en industri
              av mindre dimensioner — det är bara det att denna lilla industri
              är helt avgörande för det samhälle det gäller
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-047.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-1" prev="i-f7663bb13227581c-0" n="5fcdeac3">
            <seg n="7e5960a3">
              och för de anställda. Det finns inget alternativ för dem.
            </seg>
            <seg n="f7d13a3a">
              Jag betraktar inte svaret som helt tillfredsställande. Det betonas
              där att ASSI inte har planer på att lägga ned driften vid sågverket
              i Seskarö. Jag har inte heller påstått att det finns sådana planer.
              Däremot har jag pekat på konsekvenserna på längre sikt om inte
              omfattande nyinvesteringar görs vid Seskarö sågverk. Jag har därvid
              stött mig på uppgifter från såväl platsledningen som de anställda
              vid industrin i fråga.
            </seg>
            <seg n="ff55b5e2">
              I industriministerns svar heter det bl. a.: ”När det gäller möjligheten
              att kontinuerligt driva sågverket med tvåskift utgör tillgången
              på råvara en begränsning.” Det åberopas i svaret utredningar som
              gjorts av ASSI och domänverket. Ökas produktionen på Seskarö kommer
              det att gå ut över andra sågverk i regionen, heter det. Jag är
              inte övertygad om att resonemanget håller i praktiken. Man sågar
              ju f. ö. mest gran på Seskarö och har därför stort fångstområde.
            </seg>
            <seg n="348032bf">
              Råvarubristen är framför allt kännetecknande för Sydoch Mellansverige.
              I norr råder i stort sett balans, och därtill kommer ju att det
              varje år sker en betydande råvaruexport från Norrbotten till träindustrier
              i södra Sverige. En utbyggnad av sågningen på Seskarö skulle måhända
              gå ut över råvaruexporten från Norrbotten, men det är faktiskt
              en annan sak.
            </seg>
            <seg n="6eb06977">
              Jag har tagit upp frågan om Seskaröindustrins framtid, därför
              att jag delar den synpunkt som har framförts av flera av de anställda,
              nämligen att problematiken bör belysas medan tid är — inte när
              industrin har råkat i akuta svårigheter.
            </seg>
            <seg n="1f9c56fd">
              Det finns näraliggande exempel som man tänker på i det här sammanhanget.
              Båtskärsnäs ligger ju inte långt från Seskarö, och där låg också
              en ASSI-industri. Där kom nedläggningsbeskedet som en chock när
              ASSI deklarerade att anläggningen var nedsliten och omodern, att
              den gick med förlust och måste läggas ned.
            </seg>
            <seg n="45c04fed">
              Något liknande får alltså inte ske med Seskarö sågverk.
            </seg>
            <seg n="a520dfc5">
              Industriministern framhåller att man nu genomför ett investeringsprogram
              för 8,5 milj. kr., varigenom driften och sysselsättningen skall
              säkerställas. Jag är övertygad om att industriministern är en
              så klok karl att han förstår att det inte är så enkelt. 8,5 milj.
              kr. står inte i paritet med det som måste göras för upprustning
              och modernisering av anläggningen, så att framtiden tryggas.
            </seg>
            <seg n="ccf8f1a9">
              Jag har i min interpellation hänvisat till en PM som ASSI:s ledning
              har fått från platschefen på Seskarö. Det har i Norrbottenstidningar
              påståtts att jag sprider rykten om att Seskarö skall läggas ned
              och att mina uppgifter skulle vara felaktiga, ja, t. o. m. att
              platschefens PM inte skulle finnas i sinnevärlden. Naturligtvis
              ligger det inte till på det sättet. Jag har dokumentet, och min
              interpellation bygger på uppgifter hämtade därur.
            </seg>
            <seg n="645d9f36">
              I platschefens PM heter det bl. a.:
            </seg>
            <seg n="3fe7967e">
              ”Jag tror att det är fullt möjligt att i framtiden driva verket
              med tvåskift med en ökning av personalen med cirka 10 man. För
              att möjliggöra detta fordras investeringar av betydande storlek,
              men om man utnyttjar tillkomsten av bron till Seskarö mot myndigheter
              kan man förvänta sig en positiv
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-2" prev="i-f7663bb13227581c-0" n="5fcdeac3">
            <seg n="1032b906">
              Om åtgärder för att undvika nedläggning av Seskarö sågverk
            </seg>
          </u>
          <note n="b6e4e6e4">
            47
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-048.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-4" prev="i-f7663bb13227581c-0" n="5fcdeac3">
            <seg n="1032b906">
              Om åtgärder för att undvika nedläggning av Seskarö sågverk
            </seg>
          </u>
          <note n="51621831">
            48
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-5" prev="i-f7663bb13227581c-0" n="5fcdeac3">
            <seg n="3ac5fe63">
              behandling på både bidragsoch lånesidan. Om jag icke vill göra
              investeringar äralternativet nedläggning, då jag utgår från att
              moderbolaget i framtiden inte orkar med att utge koncernbidrag
              till vår verksamhet. Man kan förvänta sig att myndigheter icke
              medger ökat råvarubehov, men eftersom det ökade behovet uttages
              från massaved kan detta ersättas med avfall (flis och spån) samt
              ökad lövmasseandel. Jag kan icke se annat än att detta måste vara
              intressant för ASSI som koncern och samhället i övrigt. Skulle
              detta inte kunna genomföras på grund av råvarustopp ser jag ingen
              möjlighet för Seskarö att i framtiden kunna kvarleva.”
            </seg>
            <seg n="12026c1f">
              När platschefen talar om nödvändigheten av investeringar är det
              inte 8,5 milj. kr. han tänker på utan ett betydligt större investeringsprogram.
              Det handlar om åtgärder för att öka produktionen, inrättande av
              en klentimmerlinje och en utbyggnad av torkningskapaciteten. Med
              en klentimmerlinje, säger platschefen, gör man sågning av klentimmer
              lönsam. Man kan tillgodogöra sig en växande marknads behov av
              specialsortiment av klena dimensioner, eftersom behovet av limträ
              ökar både i Sverige och på exportmarknaden. Det föreslås åtgärder
              för en rationellare och mera lönsam virkeshantering, en hyvelmaskin
              samt en rad andra åtgärder.
            </seg>
            <seg n="ba1cce32">
              Jag skall inte förlänga debatten genom att räkna upp alla de
              konkreta förslag som har arbetats fram av platsledningen och facket
              och som industriministern har möjlighet att studera. Men allt
              det här är investeringar som anses vara helt nödvändiga, om man
              vill göra industrin lönsam och trygga framtiden. Man måste också
              satsa på en ökad förädling. Man behöver inte vara fackman för
              att vid en rundvandring vid anläggningen övertygas om att det
              måste göras betydande investeringar. Stora delar av anläggningen
              är gamla och nedslitna och motsvarar inte tidens krav. När man
              säger att betydande investeringar måste göras om en framtida nedläggning
              inte skall bli nödvändig, är jag övertygad om att detta är en
              riktig bedömning.
            </seg>
            <seg n="87d049a3">
              Jag vill fråga industriministern, om han har haft tillfälle att
              studera de förslag som ställts och om man från departementets
              och regeringens sida är beredd att stödja ett investeringsprogram,
              som rimligtvis måste gå långt utöver det som åsyftas i svaret,
              dvs. 8,5 milj. kr., som ju inte räcker långt.
            </seg>
            <seg n="70fcf225">
              Industriministern ERIK HUSS:
            </seg>
            <seg n="2c902830">
              Herr talman! Jag vet att platschefen på Seskarö har lagt fram
              förslag om diverse åtgärder. Enligt min mening är det ASSI:s ledning
              som bör ta ställning till de framlagda förslagen, och ASSI har
              också bättre möjligheter att göra detta än jag. Såvitt jag förstår
              studerar man också förslagen.
            </seg>
            <seg n="61045047">
              Jag gör bara den allmänna reflexionen, som inte har speciell
              syftning på det här fallet, att ledningen i ett företag ju inte
              alltid — det må vara ett statligt eller ett privat företag — har
              samma uppfattning som platschefen om hur mycket som bör göras
              vid en viss anläggning. Jag har inte kunnat ta ställning till
              dessa förslag. Däremot kan jag konstatera att ASSI över huvud
              taget håller på att se över sin verksamhet i Norrbotten och kommer,
              såvitt jag förstår, att lägga fram en plan i slutet av året.
            </seg>
          </u>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-049.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-6" prev="i-f7663bb13227581c-0" n="5fcdeac3">
            <seg n="d5b3d899">
              ASSI har under 1970-talet gjort huvuddelen av sina satsningar
              just i Nr 112 Norrbotten, och detta accentueras när det gäller
              snittet för hela decenniet, så Måndagen den någon brist på vilja
              att satsa i dessa områden finns inte. Vad som konkret bör = 26
              mars 1979 ske på Seskarö kan jag emellertid inte bedöma. Jag har
              dock den uppfattningen att hänvisningen till virkestillgången
              inte är oviktig. Vid Seskarö har det under lågkonjunkturen tillfälligtvis
              samlats upp mycket virke, vilket under en viss tid möjliggjort
              tvåskifte. Men detta har endast varit någonting temporärt.
            </seg>
            <seg n="1032b906">
              Om åtgärder för att undvika nedläggning av Seskarö sågverk
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ab0c090">
            ALF LÖVENBORG (apk):
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-7" next="i-f7663bb13227581c-12" n="5fcdeac3">
            <seg n="6a14ca4a">
              Herr talman! Industriministern säger att de anställda och platsledningen
              inte alltid gör samma bedömningar av vad som är nödvändiga investeringar
              som de som görs av en koncernledning, och det är naturligtvis
              en sanning. Men man får väl förmoda — och jag är övertygad om
              att så är förhållandet i det här fallet — att de anställda och
              ledningen på platsen har det största kunnandet idetta avseende.
              Jag har vidare förståelse för att industriministern inte heller
              i det här sammanhanget kan ha sin ståndpunkt klar i alla frågor
              som ställs.
            </seg>
            <seg n="70f9bb2e">
              Jag tycker att det framför allt är viktigt att man aktualiserar
              frågan om denna industris läge och nödvändigheten av investeringar
              för att trygga framtiden. Jag vill hoppas att man både inom ASSI:s
              ledning och inom regeringen uppmärksamt och välvilligt följer
              de positiva förslag som har kommit från de anställda och platsledningen,
              som utan tvivel hyser omsorg om företaget och vill utveckla det.
              Jag tror att det vore en klok politik att mycket noga studera
              de konkreta förslag som redan har framförts därifrån och ge dem
              allt tänkbart understöd.
            </seg>
            <seg n="8243fd2a">
              Vi har, som jag tidigare sade, en del dystra exempel på hanteringen
              av träindustrin i Norrbotten. Törefors lades ned och sedan också
              Båtskärsnäs, där ASSI:s ledning mycket länge dolde sina planer.
              Man avstod från nödvändiga investeringar i dessa två fall och
              lät anläggningarna slitas ned för att en vacker dag kunna säga,
              att de var otidsenliga och olönsamma och att man inte kunde ha
              dem kvar. Det spelet omgärdades också med många löften innan såväl
              regeringen som ASSI helt övergav befolkningen. Jag har här sagt
              att något liknande inte får upprepas när det gäller Seskarö. Därför
              tycker jag att det är bra att både platsledningen och de anställda
              på ett tidigt stadium säger ifrån vad som måste göras för att
              vi skall kunna utveckla industrin i stället för att avveckla den.
            </seg>
            <seg n="2c6ee207">
              När det sedan gäller tillgången på råvara, som berördes av industriministern,
              tycker jag att man inom departementet och inom ASSI också skall
              studera de synpunkter också på den frågan som framförts i den
              omdiskuterade PM:en. Jag tänker på inrättandet av en klentimmerlinje
              som skulle få en oerhörd betydelse. En sådan skulle inte behöva
              innebära några nya, våldsamma uttag, utan virket skulle kunna
              tas från det som nu blir massaved och som i sin tur kan ersättas
              med avfall, flis, spån och ökad lövmasseandel.
            </seg>
            <seg n="fc73fdfe">
              Jag vill i detta sammanhang erinra om att den kartongfabrik som
              planerades till Karlsborg men som nu har lagts på is, till väsentlig
              del skulle ha 49
            </seg>
          </u>
          <note n="8c4b5985">
            4 Riksdagens protokoll 1978/79:112-113
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-050.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="585a71f9">
            Meddelande om interpellationssvar
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-9" prev="i-f7663bb13227581c-7" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
            <seg n="4e8be165">
              försörjts genom ett bättre tillvaratagande av det skogsavfall
              som nu får ruttna ner i våra skogar. Ökad sågning vid Seskarö
              skulle alltså kunna kompenseras genom en lätt nyinriktning av
              råvaruuttaget.
            </seg>
            <seg n="8229230a">
              Jag kan vidare inte befria mig från intrycket att talet om råvarubrist
              i Norrbotten är överdrivet så länge som de stora timmertransporterna
              i riktning söderut, till lands och till sjöss, fortsätter.
            </seg>
            <seg n="90e66e9f">
              Slutligen vill jag att industriministern skall tänka på att sågverket
              på Seskarö är samhällets enda industri, det som bär upp existensen
              för praktiskt taget alla som bor där. Om den industrin försvann,
              skulle det innebära en fullständig katastrof.
            </seg>
          </u>
          <note n="7908625c">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="bd0521b7">
            $ 6 Meddelande om interpellationssvar 1978179:164 om sysselsättningen
            i Västerbotten
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-10" prev="i-f7663bb13227581c-7" n="5fcdeac3">
            <seg n="2bfd7872">
              Arbetsmarknadsministern ROLF WIRTÉN:
            </seg>
            <seg n="a4537bc3">
              Herr talman! Arne Nygrens interpellation om sysselsättningen
              i Västerbotten berör inte bara arbetsmarknadsdepartementets verksamhetsområde.
              Behovet av samverkan vid utformningen av svaret har gjort, att
              det inte kan lämnas inom den föreskrivna tiden av fyra veckor.
              Med hänvisning till riksdagsordningens 6 kap. 1$ får jag meddela
              att jag avser att svara på interpellationen den 23 april.
            </seg>
            <seg n="c9c70a30">
              $ 7 Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="abe25921">
            Arbetsmarknadsministern ROLF WIRTÉN erhöll ordet för att besvara
            Alf Lövenborgs (apk) den 12 mars anmälda interpellation, 1978/79:163,
            till socialministern, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-11" prev="i-f7663bb13227581c-7" n="5fcdeac3">
            <seg n="df2c105b">
              Herr talman! Alf Lövenborg har frågat socialministern dels om
              han tänker vidta några åtgärder för att snabbt få till stånd en
              grundlig undersökning av dieselavgasernas effekter på människor
              som arbetar i särskilda miljöer, dels om han ämnar vidta några
              åtgärder för att så långt som möjligt eliminera dieseldriften
              i miljöer där det med skäl kan misstänkas att den är farlig för
              människors liv och hälsa.
            </seg>
            <seg n="d7de706f">
              Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag som skall
              svara på interpellationen.
            </seg>
            <seg n="bacf46a7">
              Det är fortfarande inte helt klarlagt vilka hälsorisker som är
              förknippade med dieselavgaser. Genom undersökningar vet man emellertid
              att det finns risk för kronisk bronkit. Däremot har något direkt
              samband mellan dieselavgaser och andra sjukdomar som t.ex. lungcancer
              inte kunnat fastställas. De redan klarlagda riskerna och farhågorna
              för ytterligare sådana gör det emellertid angeläget att ägna stort
              intresse åt förebyggande åtgärder
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-051.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-12" prev="i-f7663bb13227581c-7" n="5fcdeac3">
            <seg n="3b3ac8c4">
              och en intensifierad forskning.
            </seg>
            <seg n="76822c61">
              Arbetarskyddsstyrelsens författningsverksamhet har varit av central
              betydelse för de förebyggande åtgärder som redan vidtagits. Av
              särskilt intresse är styrelsens berganvisningar, som gäller arbete
              i bl. a. gruvor, hamnarbetsanvisningar och anvisningarna om hygieniska
              gränsvärden.
            </seg>
            <seg n="1cc4ff0c">
              I berganvisningarna finns utförliga anvisningar om luftkontroll
              och fortlöpande avgaskontroll av dieseldriven utrustning. Med
              särskild hänvisning till förekomsten av dieselavgaser har de hygieniska
              gränsvärdena enligt gränsvärdesanvisningarna skärpts i berganvisningarna
              med avseende på kolmonoxid, koloxid och kväveoxider för att även
              tänkbara kombinationseffekter skall kunna elimineras.
            </seg>
            <seg n="e7b7d2d8">
              Enligt anvisningarna bör vidare eldrivna redskap användas där
              så kan ske. Om förbränningsmotordrift planeras skall yrkesinspektionens
              yttrande inhämtas i god tid.
            </seg>
            <seg n="3b3b7da1">
              Även hamnarbetsanvisningarna innehåller särskilda anvisningar
              avseende ventilation och avgaskontroll vid bruket av förbränningsmotordrivna
              fordon. Också enligt dessa anvisningar bör eldrivna fordon användas
              i t. ex. slutna utrymmen.
            </seg>
            <seg n="670bdde6">
              Vad beträffar forskningen så pågår f.n. flera projekt, vilka
              som regel bekostas med bidrag från arbetarskyddsfonden.
            </seg>
            <seg n="59ac7610">
              Vid högskolan i Luleå bedrivs t.ex. forskning om användningen
              av dieseldrivna fordon under jord och dieselavgasernas skadeverkningar.
              Dessutom bedrivs såväl vid högskolan som vid gruvföretagen försök
              med elektriska lastmaskiner och ny ventilationsteknik.
            </seg>
            <seg n="774d41b7">
              Vid Lunds universitet undersöks orsakerna till kromosomförändringar
              och ökad leukemifrekvens hos transportarbetare. Uppmärksamheten
              är bl. a. inriktad på förekomsten av dieselavgaser. Även den utländska
              forskningen följs med stor uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="bc0e724c">
              I sammanhanget bör också bilavgaskommitténs arbete nämnas. Inom
              kommittén utreds behovet av skärpta avgasreningskrav bl. a. i
              vad gäller dieselfordon.
            </seg>
            <seg n="0d0d04b2">
              Inom arbetarskyddsstyrelsen arbetar man också i övrigt med att
              få fram ett bättre underlag för nya eller ändrade föreskrifter
              inom de aktuella områdena. Jag har bl. a. inhämtat att representanter
              för styrelsen redan på onsdag den 28 mars skall sammanträffa med
              representanter för Svenska hamnarbetareförbundet för att utbyta
              erfarenheter och diskutera tänkbara utvecklingsvägar.
            </seg>
            <seg n="05eb130a">
              Mot den här bakgrunden kan jag konstatera att det f. n. pågår
              ett intensivt arbete för att komma till rätta med de risker i
              arbetsmiljön som Alf Lövenborg uppmärksammat. Regeringen kommer
              att följa utvecklingen och resultaten av det pågående arbetet
              med största uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ab0c090">
            ALF LÖVENBORG (apk):
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-13" next="i-f7663bb13227581c-23" n="5fcdeac3">
            <seg n="4d708392">
              Herr talman! Jag ber att få tacka arbetsmarknadsministern för
              svaret.
            </seg>
            <seg n="36144294">
              Detta är en fråga som jag faktiskt har sysslat rätt mycket med
              i samarbete med gruvarbetarna i Malmfälten, som har plågats av
              problemet under mycket
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-14" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="578ab0ca">
            SI
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-052.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-16" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="2b254617">
            52
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-17" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="f6f3c0a5">
              lång tid. Där har kampen mot dieseldriften i gruvorna under lång
              tid intagit en mycket framträdande plats i deras fackliga aktivitet
              och i övrigt.
            </seg>
            <seg n="3ab76ecf">
              Jag har i tidigare debatter i denna kammare åberopat de undersökningar
              som mycket klart har visat att antalet lungcancerfall bland underjordsarbetarna
              är oproportionerligt stort. Det finns det svart på vitt på. Därför
              är det inte konstigt att gruvarbetarna drog den slutsatsen att
              det måste finnas ett samband mellan atmosfären i gruvan, den dåliga
              luft som de inandas, och antalet lungcancerfall.
            </seg>
            <seg n="06b3a278">
              Den kamp som fördes av gruvarbetarna i den frågan medförde bl.
              a. att man har satsat betydligt mera på utluftning av gruvgångarna,
              vilket utan tvivel har inneburit förbättringar.
            </seg>
            <seg n="a4d65311">
              Men problemet är inte löst utan kommer att kvarstå till dess
              man har mönstrat ut dieseldriften och ersatt den med andra och
              miljövänligare fordon och maskiner — vilket är fullt möjligt om
              man verkligen vill. Men hittills har förhållandet varit det att
              man inte har velat. Arbetarnas liv och hälsa har vägt mindre tungt
              i vågskålen än vinstaspekten.
            </seg>
            <seg n="ce1db1df">
              Min övertygelse kvarstår: dieseldriften måste bort ur sådana
              arbetsmiljöer och över huvud taget begränsas. Avgaserna innehåller
              alltför många farliga ämnen.
            </seg>
            <seg n="4cf4a29f">
              Men nu gäller det också hamnarbetarna. Jag åberopar i interpellationen
              en undersökning som de själva har gjort och som klart påvisar
              att det inte är väl beställt med hälsan hos dem som i stuveriarbetet
              arbetar i anslutning till eller kör dieseltruckar. Det handlar
              om att man kör in dieseltruckarna i båtarna. Det är inte så svårt
              att föreställa sig vilken inverkan detta har på den luft som mannarna
              måste andas in under arbetets gång.
            </seg>
            <seg n="e49088d5">
              Arbetsmarknadsministern säger nu i svaret:
            </seg>
            <seg n="06d3e44f">
              ”Det är fortfarande inte helt klarlagt vilka hälsorisker som
              är förknippade med dieselavgaser. Genom undersökningar vet man
              emellertid att det finns risk för kronisk bronkit. Däremot har
              något direkt samband mellan dieselavgaser och andra sjukdomar
              som t.ex. lungcancer inte kunnat fastställas. De redan klarlagda
              riserna och farhågorna för ytterligare sådana gör det emellertid
              angeläget att ägna stort intresse åt förebyggande åtgärder och
              en intensifierad forskning.”
            </seg>
            <seg n="d8e9d531">
              Arbetsmarknadsministern betonar alltså i svaret att det pågår
              ett intensivt arbete för att komma till rätta med de risker det
              här gäller. Men så har faktiskt svaret varit under många år. Jag
              erinrar mig det från tidigare debatter med dåvarande statsråd.
              Man har rört sig med en rad till intet förpliktande formuleringar.
              Man har talat om forskningar och utredningar. Under tiden har
              den ena arbetaren efter den andra fått sin hälsa förstörd eller
              drabbats av för tidig död.
            </seg>
            <seg n="46d87943">
              Jag har redovisat — det tror jag faktiskt att jag kan säga —
              denna del av svaret för en av Hamnarbetareförbundets förtroendemän
              och fått ungefär det här beskedet: ”Hälsa arbetsmarknadsministern
              att det där har vi hört i tio år nu utan att det har gjorts något
              för att komma till rätta med eländet.” Det som däremot har hänt
              är ju att den ena arbetaren efter den andra har blivit sjuk och
              gjort den direkta kopplingen att det handlar om dieselgasen. Och
              när man vet
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-053.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-18" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="f2d02233">
              vad dieselgasen innehåller, är det ju inte någon osannolik slutsats
              som gubbarna har dragit. Dieselavgaserna är sannerligen ingen
              hälsobrygd!
            </seg>
            <seg n="c63d8c16">
              Det är fortfarande inte helt klarlagt vilka hälsorisker som är
              förknippade med dieselavgaser, säger arbetsmarknadsministern.
              Det är säkert riktigt att det inte är till fullo klarlagt, men
              det man redan vet borde räcka för att vidta åtgärder för att skydda
              arbetarna. Hur länge skall folk utsättas för hälsorisker? Hur
              många skall få dö eller bli allvarligt skadade innan det räcker
              till för åtgärder? — Den frågan måste jag ställa. Eller skall
              man hålla på så länge som man gjorde när det gällde asbesten innan
              man vidtar åtgärder? Nu vet vi att många människor är skadade
              för livet. Måste det verkligen vara på det sättet?
            </seg>
            <seg n="ae7984a0">
              Det finns också en rad andra hälsorisker, som klart har påtalats
              av dem som jobbar men som under årens lopp har viftats bort av
              myndigheterna.
            </seg>
            <seg n="19e888ce">
              Arbetsmarknadsministern erkänner nu i svaret att det finns risk
              för kronisk bronkit som är förknippad med dieselgaser. Jag tycker
              att enbart det skälet borde räcka i sammanhanget. Lägg därtill
              vittnesbörden från dem som arbetar i de miljöer som här är i fråga!
            </seg>
            <seg n="94b146a5">
              Skulle man inte här kunna använda sig av den omvända bevisföringen?
              Den frågan vill jag ställa till arbetsmarknadsministern — dvs.
              att dieseltruckar inte får användas i sådana miljöer som det här
              är fråga om förrän det har bevisats att dieselgasen är oskadlig
              för de människor som arbetar där. Men det gör man inte. Hellre
              äventyras människors hälsa än den vinst som man uppenbarligen
              anser ligga i användningen av dieselfordon. Jag tycker det är
              upprörande!
            </seg>
            <seg n="59229868">
              Hamnarbetareförbundet har nu länge försökt få myndigheterna att
              på allvar ta itu med frågan.
            </seg>
            <seg n="6a0c8d93">
              År 1974 skrev förbundet till arbetarskyddsstyrelsen med begäran
              om en medicinsk undersökning för ett antal truckförare som under
              en period av 8-10 år varit förare på dieseloch gasoldrivna truckar.
              Man ville också ha dokumenterade de risker som arbetare löper
              under nuvarande förhållanden med de nuvarande värdena när de befinner
              sig i utrymmen där sådana fordon används. Förbundet fick till
              svar att det inte fanns resurser, och eftersom skrivelsen kom
              från Örnsköldsvik, hänvisades förbundet till 10:e distriktet.
              Där blev det f. ö. inte mycket gjort.
            </seg>
            <seg n="2be938ab">
              År 1977 skrev Hamnarbetareförbundet igen till arbetarskyddsstyrelsen
              och redovisade den undersökning som jag åberopar i min interpellation
              — den som hamnarbetarna själva har gjort och som enligt mitt sätt
              att se borde uppfattas som alarmerande. Det var inte mycket till
              svar den gången heller. Arbetarskyddsstyrelsen konstaterade bara
              att arbetstagare kan utsättas för hälsorisker och besväras av
              dieselgaser på vissa arbetsplatser men att forskning och utredningar
              pågår. Så nonchalant kan man alltså behandla en arbetargrupp som
              med skäl känner oro för sin hälsa.
            </seg>
            <seg n="6932fb4a">
              Nu har Hamnarbetareförbundet ledsnat på detta spel, detta förhalande
              och alla dessa försök att försköna obehagliga fakta. Man har slagit
              näven i bordet, av omsorg om sina medlemmars hälsa, och hotat
              med strejk. Då händer i alla fall detta, som arbetsmarknadsministern
              betonar i svaret, att representanter
            </seg>
          </u>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-19" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="21dc261d">
            53
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-054.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-21" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="79f6db37">
            54
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-22" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="198701ae">
              för arbetarskyddsstyrelsen bekvämar sig till att sammanträffa
              med representanter för fackförbundet i fråga för att utbyta erfarenheter
              och diskutera tänkbara utvecklingsvägar. Det är naturligtvis bra.
            </seg>
            <seg n="01bbb379">
              Herr Wirtén har ju inte haft så lång tid på sig som arbetsmarknadsminister
              och kan därför rimligtvis inte ställas till ansvar för att man
              inte har närmat sig en lösning under alla dessa år, men nog bör
              statsrådet nu göra allt för att befrämja att man verkligen kommer
              någon vart.
            </seg>
            <seg n="a33063b5">
              Det finns också alternativ till dieseldriften vid gruvorna och
              i hamnarna. Det finns gasoldrivna truckar och det finns eldrivna.
              Det är den vägen man måste välja i stället för att fortsätta att
              använda sig av dieseldrift i de speciella miljöer som det här
              handlar om.
            </seg>
            <seg n="68ed36d0">
              Och nog är väl kravet på en ordentlig specialundersökning i arbetarskyddsstyrelsens
              regi väl befogad — en undersökning av dem som klart anser sig
              drabbade av dieseldriftens hälsorisker.
            </seg>
            <seg n="439ed27f">
              Men det räcker naturligtvis inte enbart med det. Sanningen är
              ju att skador på människor uppstår efter 10-15 år eller mera.
              De som i dag andas in dieselgaserna upptäcker kanske någon gång
              efter 1990 att det var ödesdigert. Statsrådet kan väl inte med
              gott samvete välsigna en fortsatt långhalning i frågan.
            </seg>
            <seg n="2bfd7872">
              Arbetsmarknadsministern ROLF WIRTÉN:
            </seg>
            <seg n="cac909f5">
              Herr talman! Jag noterar att Alf Lövenborg också konstaterar
              att det pågår en hel del projekt. Han säger dock att det är det
              svar som statsråd gett under en period av tio år. Jag tycker det
              är en betydande överdrift. Om man jämför situationen för tio år
              sedan med situationen i dag, så har en hel del framsteg gjorts.
            </seg>
            <seg n="408ba835">
              Jag medger gärna att det behövs fler åtgärder här. Därför betonar
              jag hela tiden i mitt svar att vi skall gå vidare när det gäller
              forskningsverksamheten. Det avgörande är ju att vi har ett kunskapsunderlag
              som möjliggör riktiga åtgärder.
            </seg>
            <seg n="b0e77bc9">
              När det gäller forskningen vill jag gärna bygga ut mitt svar
              med att redovisa för Alf Lövenborg att flera forskningsprojekt
              är på gång. Beträffande projekt i samband med problemet med dieselavgaser
              kan jag nämna körcykler och avgaskomponenter för renare dieselmotorer
              under jord. Ett annat projekt kallas för belastningscykel hos
              dieseldrivna fordon under jord för renare avgaser. Ett tredje
              projekt är kemisk analys av polyaromatiska kolväten i dieselavgaser.
              Jag kan också hänvisa till vad som sker vid högskolorna i Luleå
              och Lund, vilket också framgår av mitt svar. Så visst pågår ett
              forskningsarbete för att få fram riktiga fakta som sedan kan ligga
              till grund för åtgärder av olika slag. Jag vill också påminna
              om att kraven beträffande gränsvärdena skärpts för att man på
              den vägen skall kunna tvinga fram bättre arbetsmiljöer. Detta
              sker successivt allteftersom förutsättningar finns för att skärpa
              kraven.
            </seg>
            <seg n="63c78853">
              Det låter, herr talman, sympatiskt med tanke på den omvända bevisbördan.
              Men jag tror att både Alf Lövenborg och jag skulle tvingas att
              konstatera att man, om dieseldrivna fordon inte kunde användas
              i en del av de här
            </seg>
          </u>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-055.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-23" prev="i-f7663bb13227581c-13" n="5fcdeac3">
            <seg n="5a59dc6c">
              miljöerna, skulle göra ett så drastiskt ingrepp i arbetsprocesserna
              att produktionen sannolikt skulle omöjliggöras. Därför tvingas
              vi att gå stegvis fram här som i så många andra fall när vi arbetar
              för en bättre arbetsmiljö.
            </seg>
            <seg n="da5b9691">
              Jag har redan tidigare i mitt svar betonat att det finns olika
              vägar att komma till rätta med situationen tills vi får alternativa
              tekniker för en bättre arbetsmiljö. En väg är — jag tror att Alf
              Lövenborg också sade det — att förbättra ventilationen i de aktuella
              arbetsutrymmena. Här kan man under hand göra åtskilligt, och åtskilligt
              har också gjorts.
            </seg>
            <seg n="5f685e27">
              Herr talman! Det pågår alltså ett intensivt arbete på det här
              området, och jag är den förste att vilja vara med om att fortsätta
              att driva på den verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ab0c090">
            ALF LÖVENBORG (apk):
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-24" next="i-f7663bb13227581c-31" n="5fcdeac3">
            <seg n="dbc9067e">
              Herr talman! Enligt statsrådet Wirtén har jag framhållit att
              de åtgärder som vidtagits, exempelvis i gruvorna, har hjälpt upp
              situationen genom förbättrade ventilationsanordningar och det
              är naturligtvis riktigt. Men problemet är inte löst. Det handlar
              här hela tiden om vad som händer med dem som år efter år arbetar
              i de här ångorna, även om gifthalten är lägre än tidigare.
            </seg>
            <seg n="b0907a5a">
              Nu betonar statsrådet återigen att man skall gå vidare inom forskningsverksamheten.
              Det finns nya projekt. Men detta är faktiskt besked som jag och
              åtskilliga andra känner igen från många års tidigare debatter.
              Man kan förstå människornas oro, och jag tycker fortfarande det
              finns skäl för kritik mot handläggningen av den här frågan.
            </seg>
            <seg n="be9b0cc8">
              Måste verkligen alla frågeställningar vara klarlagda innan man
              vidtar åtgärder? Misstanken finns att dieselgaser utgör hälsorisker.
              Det är helt klart. Det förnekar ingen. Många människor förbinder
              utan tvivel sin förstörda hälsa med sitt arbete i den här miljön.
              Jag vill verkligen ställa frågan: Måste vi vänta till dess vi
              har absolut full bevisföring, när det gång efter annan visar sig
              att det hade varit väldigt bra om man tagit varningarna på allvar?
              Så var det med silikos och asbest, och det finns även andra exempel.
              År efter år gick utan åtgärder. Nu vet man, men det är många år
              för sent.
            </seg>
            <seg n="b6a8167f">
              De gränsvärden som åberopas i detta sammanhang ger ingen verklig
              trygghet, för, som jag säger, tidsfaktorn måste också räknas in.
              Vad händer med människors hjärta, lungor, kärlsystem, när de under
              lång tid exponeras för dessa gaser. Det vet inga myndigheter,
              man bara misstänker. Men jag har ett brev från arbetarskyddsstyrelsens
              tillsynsavdelning, daterat i början av 1979, där man motvilligt
              besvarar frågan vad som händer med en människa som inandas nitrösa
              gaser, vilka är en del av dieselgaserna. Arbetarskyddsstyrelsen
              säger så här:
            </seg>
            <seg n="31da9e9c">
              ”Nitrösa gaser kan ge lokal irritation, tex i ögonen och slemhinnorna.
            </seg>
            <seg n="b33c896f">
              ” Under lång tids exposition kan en missfärgning av huden och
              tänderna uppstå, särskilt om förutsättningar finns för bildande
              av salpetersyra i luftens fuktighet.” Det torde möjligen kunna
              appliceras på förhållandena i hamnarna. ”Syror av denna och liknande
              art har starkt frätande verkan.
            </seg>
            <seg n="808b240c">
              I stark koncentration kan nitrösa gaser ge en akut förgiftning
              med
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="60aff9e9">
            Nr 112 Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-25" prev="i-f7663bb13227581c-24" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="7e4eec74">
            55
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-056.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-27" prev="i-f7663bb13227581c-24" n="5fcdeac3">
            <seg n="58631b88">
              Om hälsorisken med dieseldrift
            </seg>
          </u>
          <note n="fc4a3b79">
            56
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-28" prev="i-f7663bb13227581c-24" n="5fcdeac3">
            <seg n="cbf92d2c">
              illamående, blåfärgning av läpparna, hosta, andningssvårigheter,
              frossa, feber, huvudvärk och kräkningar. Även kollaps och död
              kan inträda om koncentrationerna är tillräckligt höga.
            </seg>
            <seg n="cbd077ea">
              Med lägre koncentrationer kan nitrösa gaser ge en irritation
              i luftvägarna som dock går över och följs efter en symtomfri period
              på mellan 5-12 timmar av akut lungödem, dvs en vätskeöverfyllning
              av lungorna som kräver omedelbar medicinsk behandling.”
            </seg>
            <seg n="cda92ccb">
              Jag skall inte läsa längre, men det finns en rad indikationer
              som visar att detta verkligen är allvarligt.
            </seg>
            <seg n="91940a4c">
              Efter detta tycker jag det är något gåtfullt att man ändå förklarar
              att det knappast kan vara farligt för dem som arbetar i dieselgas
              och att man inte ens vill undersöka de personer som drabbats av
              sjukdomar. Skall den attityden drivas vidare är det inte helt
              osannolikt att hotet om strejk kan bli en verklighet.
            </seg>
            <seg n="fc7eff05">
              Jag hoppas verkligen att de planerade överläggningarna den 28
              mars kommer att vittna om att arbetarskyddsstyrelsen med större
              allvar och omsorg tar hand om arbetarnas hälsa. Skulle inte det
              vara fallet har statsrådet all anledning att ta initiativ i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="7908625c">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="bd3871f7">
            $ 8 Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="0bbb778c">
            Proposition
          </note>
          <note n="7d72081c">
            1978/79:111 till utskott enligt följande:
          </note>
          <note n="8bf44041">
            Bil. 1 SNR SE nn 6 SN Rn SSE justitieutskottet lagförslag 3.
            . .. lagutskottet
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-30" prev="i-f7663bb13227581c-24" n="5fcdeac3">
            <seg n="d223d0ac">
              Bil. 4 SÖREN MRS ta salseskelk neka justitieutskottet ANN an
              sa ras se ANN sade nr socialförsäkringsutskottet INFININR esse
              peter isevnnden sa skatteutskottet JAgfÖrsIN rna rn ska ör krackeldie
              socialutskottet hemställan — såvitt avsåg riktlinjer för bidrag
              till kommunernas FIANSOTRNNR Son cr oRR kkr SA RSA socialutskottet
            </seg>
          </u>
          <note n="58df3873">
            Bil. 5 MRS Völssracske ep söps trafikutskottet
          </note>
          <note n="932c0d2e">
            Bil. 7 MAN Sön rens VAL skatteutskottet
          </note>
          <note n="94b2f9b9">
            Bil. 10 lagförslag 1-3. .. skatteutskottet lRfOrENN 4 OCK Siänses&gt;essnrinr
            jordbruksutskottet SNR sad rd ve sr skatteutskottet
          </note>
          <note n="da5180da">
            Bil. 12 lg fr OPs överens civilutskottet
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-f7663bb13227581c-31" prev="i-f7663bb13227581c-24" n="5fcdeac3">
            <seg n="080c6cb6">
              FIVE fär ig SKA ek SINE re Jae konstitutionsutskottet
            </seg>
          </u>
          <note n="0b2315cc">
            $9 Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="0bbb778c">
            Proposition
          </note>
          <note n="79fef03b">
            1978/79:168 lagförslagen till socialförsäkringsutskottet i övrigt
            till socialutskottet
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-057.jp2/_view"/>
          <note n="5491052a">
            8 10 Föredrogs och hänvisades Nr 112
          </note>
          <note n="7b71d982">
            Motioner
          </note>
          <note n="3ffa0c77">
            1978/79:2246 till trafikutskottet
          </note>
          <note n="f3a2901b">
            1978/79:2247 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note n="99778707">
            1978/79:2248-2250 till näringsutskottet
          </note>
          <note n="4410cc09">
            1978/79:2251 yrkandena 1, 7 och 8 till jordbruksutskottet yrkandet
            5 till civilutskottet yrkandena 3, 6 och 9 till arbetsmarknadsutskottet
            i övrigt till näringsutskottet
          </note>
          <note n="364723b6">
            1978/79:2252 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note n="e855a9ff">
            1978/79:2253 och 2254 till försvarsutskottet
          </note>
          <note n="b7f30419">
            1978/79:2255 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note n="03e10242">
            1978/79:2256 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="b8077255">
            1978/79:2257 och 2258 till näringsutskottet
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="59d1765b">
            $ 11 Föredrogs men bordlades åter Konstitutionsutskottets betänkanden
            1978/79:26 och 27 Finansutskottets betänkanden 1978/79:23 och
            24 Skatteutskottets betänkande 1978/79:39
          </note>
          <note n="edfd10b6">
            Lagutskottets betänkande 1978/79:14—-16 och 18 Utrikesutskottets
            betänkande 1978/79:25 Försvarsutskottets betänkanden 1978/79:17
            och 18 Socialförsäkringsutskottets betänkande 1978/79:17 Socialutskottets
            betänkanden 1978/79:24, 26, 27, 29 och 30 Kulturutskottets betänkanden
            1978/79:22 och 23 Näringsutskottets betänkanden 1978/79:29 och
            31 Arbetsmarknadsutskottets betänkanden 1978/79:22 och 28
          </note>
          <note n="bd93006c">
            $ 12 Föredrogs och bifölls Interpellationsframställning 1978/79:168
          </note>
          <note n="574401ef">
            $ 13 Anmäldes och bordlades Proposition 1978/79:136 om trädgårdsnäringen
          </note>
          <note n="056b245f">
            $ 14 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="7b71d982">
            Motioner
          </note>
          <note n="150bd054">
            1978/79:2259 av Nils Hörberg
          </note>
          <note n="07c6e291">
            1978/79:2260 av Nils Hörberg
          </note>
          <note n="2e6537f8">
            med anledning av propositionen 1978/79:99 om en ny trafikpolitik
          </note>
          <note n="47d199c2">
            1978/79:2261 av Anders Dahlgren m. fl. 1978/79:2262 av Hans Wachtmeister
            med anledning av propositionen 1978/79:110 om riktlinjer för skogspolitiken,
            m.m. 57
          </note>
          <pb n="58" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-058.jp2/_view"/>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="252c9c11">
            58
          </note>
          <note n="406ce299">
            1978/79:2263 av Karl-Erik Strömberg och Karin Ahrland med anledning
            av propositionen 1978/79:115 om riktlinjer för energipolitiken
          </note>
          <note n="3a0a07b6">
            1978/79:2264 av Karl Boo och Alvar Andersson med anledning av
            propositionen 1978/79:121 om användningen av automatisk databehandling
            (ADB) i statsförvaltningen
          </note>
          <note n="86f23b31">
            1978/79:2265 av Erik Hovhammar m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:124 om förvärv av Kockums varvsrörelse, m. m.
          </note>
          <note n="05f36be9">
            1978/79:2266 av Yngve Nyquist m. fl.
          </note>
          <note n="6d43b086">
            1978/79:2267 av Karl-Anders Petersson m. fl.
          </note>
          <note n="50818e1a">
            med anledning av propositionen 1978/79:126 om medel för tidigareläggningar
            av vissa investeringar inom SSAB Svenskt Stål AB, m. m.
          </note>
          <note n="d80b78a0">
            1978/79:2268 av Lars Werner m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:127 om åtgärder för att främja sysselsättningen i Norrbotten
          </note>
          <note n="17f0e020">
            1978/79:2269 av Einar Larsson m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:130 om vissa åtgärder på växtförädlingsområdet m. m.
          </note>
          <note n="d008e993">
            1978/79:2270 av Åke Wictorsson m. fl.
          </note>
          <note n="2f5093e3">
            med anledning av propositionen 1978/79:133 om organisation för
            arbetsmiljöfrågor, företagshälsovård samt personalutbildning och
            personaladministrativ konsultation m. m. inom statsförvaltningen
          </note>
          <note n="8e2f9efc">
            1978/79:2271 av Per-Olof Strindberg m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:138 om vissa anslagsfrågor m. m. rörande försvaret
          </note>
          <note n="94f6dc82">
            1978/79:2272 av Ivan Svanström med anledning av propositionen
            1978/79:143 om barn och kultur
          </note>
          <note n="2694fc94">
            1978/79:2273 av Birger Rosqvist m. fl. med anledning av propositionen
            1978/79:144 om bidrag till en svensk vetenskaplig expedition till
            Arktis
          </note>
          <pb n="59" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-059.jp2/_view"/>
          <note n="7be47857">
            $ 15 Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
          </note>
          <note n="8227074c">
            den 23 mars
          </note>
          <note type="speaker" n="03bb99bd">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" n="6d4a4d56">
            455 av Ella Johnsson (C) till jordbruksministern om omhändertagandet
            av miljöfarligt avfall:
          </note>
          <note n="278f59e1">
            År 1975 beslöt riksdagen i anledning av propositionen 1975:32,
            Återvinning och omhändertagande av avfall, om lagar och lagändringar
            som bl. a. syftar till bättre omhändertagande av miljöfarligt
            avfall.
          </note>
          <u who="Q5713444" xml:id="i-1cf79f7c6abc206a-2" n="e1e4d240">
            <seg n="0effaba0">
              SAKAB har fått monopol på att behandla miljöfarligt avfall. Kommunförbundet
              i Halland har arbetat fram en särskild modell i vad gäller omhändertagande
              av detta avfall. Förutsättningarna för att det hela”skall kunna
              genomföras är dock att staten bygger upp resurser för slutbehandlingen.
              Kommuner och industrier i Halland väntar nu otåligt på ett regeringsbeslut
              om uppförande av en sådan anläggning.
            </seg>
            <seg n="73d88dfa">
              Med anledning av det anförda anhåller jag att till jordbruksministern
              få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="1354cc8f">
              När kommer regeringen att fatta avgörande beslut om .ppförande
              av anläggning för slutbehandling och förvaring av miljöfarligt
              avfall?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="03bb99bd">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" n="5a272da4">
            456 av Åke Wictorsson (s) till kommunikationsministern om lotsningsverksamheten
            i Furusund och Dalarö:
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-0f4688059023e2da-1" n="7ead1ffe">
            <seg n="7823925f">
              Ansluter sig kommunikationsministern till sjöfartsverkets uppfattning
              att lotsningsverksamheten i Furusund och Dalarö skall upphöra?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="03bb99bd">
            1978/79:
          </note>
          <note type="speaker" n="505da1c5">
            457 av Åke Wictorsson (s) till kommunikationsministern om färjetrafiken
            mellan Yxlan och Blidö:
          </note>
          <note n="cc4616c8">
            Mellan Furusund och Yxlan samt mellan Yxlan och Blidö upprätthåller
            vägverket färjetrafik varje halvtimme mellan kl. 06.00 och 20.00,
            efter kallelse varje halvtimme mellan kl. 20.00 och 22.00 och
            efter kallelse entimmestrafik mellan kl. 22.00 och 02.00 samt
            mellan kl. 05.00 och 06.00. Mellan kl. 02.00 och kl. 05.00 upprätthålles
            trafiken enbart för utryckningsfordon, dock ej när dessa skall
            återvända.
          </note>
          <u who="Q4987638" xml:id="i-0f4688059023e2da-4" n="7ead1ffe">
            <seg n="99bf8c47">
              Under hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
              till kommunikationsministern:
            </seg>
            <seg n="be8725c0">
              Är statsrådet beredd medverka till att blidöborna får förbättringar
              i sin färjetrafik så att färjorna går i halvtimmestrafik efter
              kallelse mellan kl. 22.00 och 24.00, och i entimmestrafik efter
              kallelse mellan kl. 00.00 och 06.00?
            </seg>
          </u>
          <note n="125ed4da">
            $ 16 Kammaren åtskildes kl. 14.36. In fidem
          </note>
          <note n="a26b591a">
            BENGT TÖRNELL / Solveig Gemert
          </note>
          <note n="f010a127">
            Nr 112
          </note>
          <note type="date" n="b9012936">
            Måndagen den 26 mars 1979
          </note>
          <note n="defb6223">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="06ab778e">
            frågor
          </note>
          <note n="ecbe058a">
            59
          </note>
          <pb n="60" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-060.jp2/_view"/>
          <pb n="61" facs="https://betalab.kb.se/prot-197879--112/prot_197879__112-061.jp2/_view"/>
          <note n="9af12878">
            1978/79 112-113
          </note>
          <note n="61a0495e">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="e130797d">
            Måndagen den 26 mars
          </note>
          <note n="8704fa8c">
            Biörck, Gunnar, i Värmdö (m) 4, 10, 15, 17 Cars, Hadar, handelsminister
            18, 21 Fiskesjö, Bertil (c) 7, 12, 16
          </note>
          <note n="120e06c0">
            Hernelius, Allan (m) 11, 15, 17
          </note>
          <note n="2ff81055">
            Hjorth, Nils (s) 6, 11, 15, 18, 22
          </note>
          <note n="c6303031">
            Huss, Erik, industriminister 23, 35, 42, 44, 45, 46, 48 Högström,
            Ivar (s) 24, 39
          </note>
          <note n="a3161697">
            Lindberg, Sven (s) 27, 40, 42, 45
          </note>
          <note n="8ee50eb3">
            Lorentzon, Gustav (vpk) 32, 37, 44 Lövenborg, Alf (apk) 46, 49,
            51, 55
          </note>
          <note n="068245fa">
            Nilsson, Bernt (s) 30, 39, 43, 45
          </note>
          <note n="cff8a751">
            Tham, Carl, statsråd 3, 8, 13, 16, 17 Wirtén, Rolf arbetsmarknadsminister
            50, 54
          </note>
          <note type="date" n="60e108a8">
            Tisdagen den 27 mars
          </note>
          <note n="d65c4ce2">
            Andersson, Axel 88, 97
          </note>
          <note n="a176a84a">
            Berndtson, Nils (vpk) 78, 79
          </note>
          <note n="68764a8d">
            Bladh, Lennart (s) 103, 104, 105
          </note>
          <note n="acb49e79">
            Blix, Hans utrikesminister 65, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72, 73,
            74, 75 Boo, Karl (c) 106, 107
          </note>
          <note n="8f0f741d">
            Cars, Hadar, handelsminister 61, 63, 64
          </note>
          <note n="15be5bbe">
            Cederqvist, Wivi-Anne (s) 101, 102
          </note>
          <note n="ada57261">
            Dahlberg, Rolf (m) 92
          </note>
          <note n="d27a7a4f">
            Feldt, Kjell-Olof (s) 62, 64, 65
          </note>
          <note n="3c07c01d">
            Fågelsbo, Anton (c) 76, 77
          </note>
          <note n="b3836f65">
            Hagel, Rolf (apk) 70, 72, 73, 74, 75
          </note>
          <note n="c9706890">
            Hellström, Mats (s) 65, 66
          </note>
          <note n="3ef54fae">
            Huss, Erik, industriminister 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107,
            109 Måbrink, Bertil (vpk) 86, 97
          </note>
          <note n="a50553cb">
            Persson, Magnus (s) 108, 109
          </note>
          <note n="0059468d">
            Svensson, Jörn (vpk) 67, 68, 69
          </note>
          <note n="368fb1c8">
            Westberg, Olle, i Hofors (s) 90, 98
          </note>
          <note n="1e3a1b99">
            Wirtén, Rolf arbetsmarknadsminister 75, 77, 78, 79, 80, 93, 99
            Östrand, Olle (s) 81, 95, 100
          </note>
          <note n="4de61fbc">
            'GOTAB Stockholm 1979
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
