<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1898--fk--28">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1898--fk--28</head>
          <docDate when="1898-04-27">1898-04-27</docDate>
          <docDate when="1898-04-29">1898-04-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jf6CFSVMF8ZmbJEfHzhUAy">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-5dz4SgRMdrNZW1BzVWEtmf">
            1898. Första Kammaren. = N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-DNYhoQKCCGuLGAu9Q3C8JV" type="date">
            Onsdagen den 27 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MZs6MLHxJyTGpq3jjdYxpK">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GEpo5NxrRaDUeh55w95rBp">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 23 och 26 i denna
            månad bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-G9R67c2EZGwJQkv3x6e7Bz">
            n:o 70, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            af mark och virke från kronoparker till sanatorier, och
          </note>
          <note xml:id="i-tCrTj7kQqe67Yw9fa2zGo">
            n:o 71, i anledning af väckta motioner om anslag för åstadkommande
            af ett sanatorium i södra delen af Sverige,
          </note>
          <note xml:id="i-9UzeaE3Bka9aM2i8QnCz59">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-6vSbHJsuLoMWoyW7NKpkz4">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande bevillningsutskottets
            den 23 och 26 innevarande månad bordlagda betänkande n:o 25, i
            anledning af väckta motioner om ändring af bestämmelserna rörande
            postbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-DtysGtCv89R7xb1YXce5xS">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-QABYpucBAnTFPpkghzpzdq" type="speaker">
            Herr Ljungberg:
          </note>
          <u who="Q5960854" xml:id="i-LwAQtNEN3ByXBKtegYznFS">
            <seg xml:id="i-RWefaMyXfWJXBrDT1LXYtQ">
              Jag kan för min del icke finna, att utskottet har haft goda skäl
              för denna hemställan. Det är ju bevisligt, att man 1 andra länder,
              såsom i Danmark och Norge, har lägre rekommendationsafgift. Hvarför
              skulle det då icke kunna gå för sig äfven här? Om det skulle vara
              svårt att bifalla en nedsättning i denna afgift, till följd af
              den risk, som på grund af den ringa rekommendationsatgiften skulle
              möta, då stora summor skola utbetalas, så borde generalpoststyrelsen
              hafva visat detta, men det finnes icke den ringaste antydan om
              den förlust, som genom afgiftens nedsättande skulle drabba postverket.
              Vid sådant förhållande synes det mig, att man med god vilja hade
              kunnat medgifra en nedsättning i denna afgift t. ex. till 10 öre,
              såsom det är i Norge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4aCCLtq5SkP5kLGwe3U1wg" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-SWZs8nS4xER5Dz8vxgsWM3" next="i-Ws2T8Jt1YwFGAVNNF4SC6N">
            <seg xml:id="i-Dym7AfNaJSdbqoSvCGp5rr">
              Den siste ärade talaren har ganska kortfattadt angifvit, hvarför
              han för sin del tyckte, att man borde nedsätta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VBcUoTwQJ9LhqBufsk6VXC">
            Första Kammarens Prot. N:o 28. 1898. i
          </note>
          <note xml:id="i-CK8fjCux8Vc1CPo1poTX9S">
            Ifrågasatt nedsättning i afgiften förrekommenderade inrikes
          </note>
          <note xml:id="i-UWSRrtfpHZUTLGJBQqpTP">
            bref.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fijd2CsqBFEHtUJndAiY9x">
            )
          </note>
          <note xml:id="i-Xsdc2CAx1h2M1aHibKjWw5">
            Ifrågasatt nedsättning i afgiften för rekommenderade inrikes
          </note>
          <note xml:id="i-UbjinDYyWWjCnTntWbJwFD">
            bref.
          </note>
          <note xml:id="i-9wPK7k3pNn42S5iCvPAzfG">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TXZyWLMnCY2MqF8pLDxGzE">
            Ifrågasatt nedsättning i korsbandsportot för vissa trycksaker.
          </note>
          <note xml:id="i-J3emroH9xGE6q5d7LTwLJE" type="date">
            2 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Ws2T8Jt1YwFGAVNNF4SC6N" prev="i-SWZs8nS4xER5Dz8vxgsWM3" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-62UjYFcNvZrB1pEnGezfTc">
              rekommendationsafgiften från 20 till 10 öre, men det kräfves
              en något fullständigare och noggrannare utredning för denna fråga,
              än den han bestod. Jemför man den utredning han lemnade med den,
              som generalpoststyrelsen åstadkommit, och hvilken delvis finnes
              intagen i det föredragna betänkandet, ställer jag mig obetingadt
              på generalpoststyrelsens sida. För öfrigt har den ärade talaren
              förbisett, att denna af honom ganska kort affärdade sak skulle
              åstadkomma för postverket en minskning i årliga inkomster af 252,000
              kronor. Jag skall derför tillåta mig hemställa om bifall till
              nu föredragna moment i bevillningsutskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BfTWk8R74iS5pfwwQaoMWC" type="speaker">
            Herr Ljungberg:
          </note>
          <u who="Q5960854" xml:id="i-Kd6yaVfeQbFqB973vgv4TT">
            <seg xml:id="i-N2haMpepVpBHBcjEFXbPuG">
              Det är väl icke på den grund, att det skulle minska inkomsterna
              för poststyrelsen, utan på den grund att det vore farligt att
              nedsätta rekommendationsafgiften, emedan det skulle kunna medföra
              stora förluster, som man motsätter sig denna nedsättning. Men
              dessa förluster hafva icke på minsta sätt bevisats, i det att
              man icke ens lemnat någon redogörelse för de utbetalningar, som
              förkomna rekommenderade bref föranledt. Jag vill icke vidare påyrka
              den begärda nedsättningen, men jag vill erinra derom, att då man
              motsätter sig en så billig begäran, bör man kunna visa, att dess
              bifallande kunde medföra fara eller förlust.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5pcaJ6pS62uTfAk5uwee4a">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på förevarande punkt yrkats, dels att hvad utskottet
            hemstält skulle bifallas, dels ock att kammaren, med afslag å
            utskottets hemställan, skulle bifalla den i ämnet väckta motionen
            i den del, hvarom nu vore fråga.
          </note>
          <note xml:id="i-FCwFxitFKgCkVp329W8k39">
            Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden,
            och förklarades propositionen på bifall till utskottets hemställan
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-JGyzh16Gkgpq1eoW5h2NV1">
            Punkten 2. Utskottets hemställan bifölls. Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-MpA8UEnSxVcB42LnbZDS7p" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-YBvFsrVLLY8iC53uc4ApVr" next="i-ECNuAeShr4WohPReJycRbV">
            <seg xml:id="i-PYVKimDaHAEB4zFM2p8fuh">
              Jag har underskrifvit detta betänkande, men icke reserverat mig.
              Då ligger det i sakens natur, att jag godkänner det slut, hvartill
              utskottet kommit. Men hvarför jag detta oaktadt begärt ordet,
              det är derför, att det i betänkandet finnes en sak, som jag anser
              mig böra påpeka till det afseende, dervid kan fästas. Den motion,
              som i detta ämne väckts, har efter åtskillig utredning mynnat
              ut deri, att motionären säger, att på den grund att portot för
              tidningar och tidskrifter är så lågt, synes portot på vanliga
              trycksaker böra ställas i relation dertill. Utskottet har efter
              inhemtande af yttrande från generalpoststyrelsen, på skäl som
              jag anser fullt giltiga, ansett sig böra afstyrka förslaget, och
              för den händelse detta afstyrkande vinner Riks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5v8U7uWxyBkV5x66YMEtWN" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-ECNuAeShr4WohPReJycRbV" prev="i-YBvFsrVLLY8iC53uc4ApVr" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-LkvrRpho7wu3o2nmvS5ne">
              dagens bifall, är det klart, att Riksdagen anser, att dev grund,
              hvarpå motionären byggt, är origtig. Saken bör således vändas
              om, och den frågan framställas: är icke det porto, som för närvarande
              erlägges för befordran af tidningar, för lågt? Bevillningsutskottet
              har påpekat detta i sitt yttrande, der utskottet ansett, att portosatserna
              för trycksaker icke äro för höga, utan snarare tvärtom att portosatserna
              för tidningar och tidskrifter äro synnerligen låga. Om så är,
              och jag tror att detta är temligen allmänt meningen bland dem,
              som hafva att dermed sysselsätta sig, föreställer jag mig, att
              något borde göras för ändring i eller utjemnande af dessa förhållanden.
              Det är detta i utskottets yttrande påpekade förhållande, hvilket
              jag velat än ytterligare påpeka till det afseende, chefen för
              finansdepartementet dervid nu eller framdeles kan behaga fästa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RzeCZVkQJvFyKnZoNU1m17" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NdftRFnBtoTz1UovTv5SXp">
            <seg xml:id="i-HDjzu55xDULY5FxUYP5gV9">
              Jag kan antaga, att ifrågavarande portosatser möjligen i förhållande
              till kostnaderna äro låga, men jag hemställer till herrarna, om
              med de höga skatter, svenska folket nu har att betala, och hvilka
              för fjolåret beräknas lemna ett öfverskott af omkring 15 millioner,
              det kan vara skäl att öka afgifter, och om det icke snarare vore
              billigt att fortfarande låta allmänheten vara i åtnjutande af
              det billiga tidningsportot!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BSMnPnytxtLNXqF6VK8qS7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8oxBRnz5DHitisxZKoBMUx">
              Jag tillstyrker, att icke något afseende måtte fästas vid herr
              Cavallis yttrande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-973kcZvVEvCBmDGQCXD4YB">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i föreliggande punkt hemstält. !
          </note>
          <note xml:id="i-52fXVFKE56EroZn8SFtEMt">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 23 och 26 innevarande april bordlagda utlåtande n:o 10, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens nionde hufvudtitel,
            innefattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
          </note>
          <note xml:id="i-8mPWFcXezG7NMuSEdCEaHc">
            Punkten 1. Lades till handlingarna. Punkterna 2—17.
          </note>
          <note xml:id="i-MFypyFBarheEtunj84AXau">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Vd63kJy43oVApzUd8FSmta">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets nedannämnda, den
            23 och 26 innevarande månad bordlagda memorial och utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-JFmqu7xMzJYqNHLkxYQo45">
            n:o 65, om anvisande af de i regeringsformens 63 8 föreskrifna
            kreditivsummor,
          </note>
          <note xml:id="i-3Q7EzoRrQBT3LKVRgBB1zp">
            n:o 66, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beredande
            af lånemedel till fortsatt utveckling af statens telefonväsende,
            och
          </note>
          <note xml:id="i-MoNfGomLAoGJTjhYUapgt9">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-FKeCe2RuuZ3Lw7CnsrSnNw">
            Ifrågasatt nedsättning i korsbandsportot för vissa trycksaker.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N1F1SmgY9xfBHqLMrM3WAD">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-NNzvqJh9p9SLKJwfV5umgv">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-TBT7gmqnqhN7xuSdvRJN2G" type="date">
            4 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EtrmmrBsUQvQdco4Aot2hL">
            n:o 67, med förslag till åtskilliga stadganden, hvilka böra införas
            i det nya reglementet för riksgäldskontoret, biföll kammaren hvad
            utskottet i dessa betänkanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-CnyomUB7yRjHjtLn5bWonn">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 23 och 26 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 68, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående
            de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-RGUctMz6DhEBS4cTJAPZZo" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-2bDrmdgpcy4Bu3XdMCPkqi" next="i-WYmHVpkChvxk6fRbtPw6vy">
            <seg xml:id="i-KdtH22gPoFW4nLvXjNRKye">
              Då jag icke anser lämpligt, att teaterfrågan afgöres, utan att
              en enda mening till protokollet gör sig hörd utöfver den, som
              utskottet uttalat, skall jag be att få yttra några ord, angifvande
              den Ååsigt i frågan jag hyser. Statsutskottet säger nemligen,
              att Kongl. Maj:ts förevarande förslag synes utskottet innebära
              "en väl funnen lösning" af frågan om ordnande af de kongl. teatrarnpas
              framtida ställning och verksamhet. Jag kan icke häri instämma.
              Det må vara, att den dramatiska teatern är utdömd och bör försäljas,
              liksom att vägande röster mana till begagnande af det tillfälle,
              som erbjuder sig att inköpa den s. k. svenska teatern. Ja, det
              kan vara olika meningar härom; men en tredje mening kan man också
              hafva, just den, som utskottet atvisat, uå det säger, att «uppförande
              af en ny teater för detta ändamål icke synes kunna under nuvarande
              förhållande ifrågasättast. Det är dock den enda utväg, som jag
              anser «kunna ifrågasättas", för så vidt man anser, att den dramatiska
              konsten har några anspråk på den församling, som skall besluta
              öfver dess framtid. Af det kongl. förslaget är det alldeles påtagligt,
              att den dramatiska scenen enligt sagda förslag skall komma att
              tjenstgöra såsom ett slags tjenarinna, ett slags penninginsamlande
              bianstalt, till operan. Denna ställning anser jag icke den dramatiska
              scenen värdig; och jag tror, att hvar och en, som har en rigtig
              uppfattning af hvad den dramatiska konsten innebär, måste anse,
              att en lösning 1 den vägen icke kan anses vara "väl funnent, Det
              är ju alldeles påtagligt, att skall den dramatiska scenen på detta
              sätt tjenstgöra, måste den känna sig hänvisad att slå in på en
              väg, som allt för länge och under mångas beklagande redan blifvit
              anlitad, nemligen den, att man, utan att tillse de dramatiska
              konstalstrens verkliga värde, endast fäst sig vid deras beskaffenhet
              att kunna draga folk, och således — skaffa pengar. Detta blefve
              enligt föreliggande förslaget den hufvudsakliga uppgiften för
              den dramatiska scenen, men icke hvad som skulle vara det, nemligen
              att kunna, såsom i slutet af statsutskottets utlåtande uttalas,
              på ett konsten värdigt sätt utöfva teaterverksamheten, hvilken
              borde omfatta det större skådespelet, hvarjemte svensk dramatisk
              diktning borde i möjligaste mån hägnas och uppmuntras. Det är
              komplett omöjligt, för den händelse den anordning vidtages, som
              här är föreslagen. Om man måste göra sitt val emellan att antingen
              upprätthålla den nationella skådebanan så som här föreslagits,
              utan visshet att den verkligen kan tjena sitt verkliga syfte och
              utan att man vill
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SsUm5EU5AQ55ZhbGMcCTpK" prev="i-2bDrmdgpcy4Bu3XdMCPkqi" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-UwVCdZ9FcMkWhZuApi88x3">
              göra de förutsättningar möjliga, som härför kräfvas, eller också
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PBhnUoZX7wtCsFFsGW7jVT" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 5
          </note>
          <u xml:id="i-WYmHVpkChvxk6fRbtPw6vy" prev="i-2bDrmdgpcy4Bu3XdMCPkqi" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-W58D2huZ17ivYFPXmDSLki">
              låta den dramatiska teaterverksamheten utöfvas af privata, vill
              jag hellre välja det senare. Men är det så, att Kongl. Maj:t framlägger
              ett förslag, hvari den nationella skådebanans intressen kunna
              anses hafva blifvit på ett fullt värdigt sätt tillvaratagna, skall
              jag vara den förste att rösta för ett sådant förslag. Detta kan
              jag icke bifalla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bb6FGsApRVKJoN9vroYBdP" type="speaker">
            Herr statsrådet grefve Wachtmeister:
          </note>
          <u who="Q6228037" xml:id="i-CxwoSNdmp7zEPA7d2Ez9uJ" next="i-RwK3n5RUKWxNBbkPihbLzB">
            <seg xml:id="i-824cYnctqL3kPAZQnZZzWJ">
              Den siste ärade talaren har anmärkt, att enligt Kongl. Maj:ts
              förslag den nationella talecenen skulle komma att få en missgynnad
              ställning. Teaterkomitén har beräknat, att om uteslutande operaverksamhet
              skulle utöfvas på stora teatern, en årlig brist af 27,800 kronor
              skulle uppkomma, och att om talscenen och sångscenen förenades
              å stora teatern under gemensam ledning, en årlig brist skulle
              uppstå af 54,200 kronor, hvaremot om man anordnade två skådebanor
              under gemensam förvaltning man skulle få en årlig behållning af
              39,100 kronor. Af dessa siffror kan man ju draga samma slutsats,
              som den förre talaren, eller att den dramatiska skådebanan beräknats
              lemna en behållning, som skulle komma den lyriska scenen till
              godo. Men han har dragit den enligt min mening origtiga slutsatsen,
              att denna anordning skulle blifva menlig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FVuajAUjwRVWch4ALLYpR8" prev="i-CxwoSNdmp7zEPA7d2Ez9uJ" who="Q6228037">
            <seg xml:id="i-5oGKHDEe4aBJLMRTDyHyfa">
              för den dramatiska konsten. Jag kan för min del icke finna någon-
              -.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RwK3n5RUKWxNBbkPihbLzB" prev="i-CxwoSNdmp7zEPA7d2Ez9uJ" who="Q6228037">
            <seg xml:id="i-8aPb2Hapu7x8MnpRUYc33d">
              ting för den dramatiska konsten nedsättande eller eljest olämpligt
              deri, att då staten anser sig böra vidtaga anordningar för främjande
              af en mot konstens fordringar i möjligaste mån svarande teaterverksamhet,
              och man är på det klara dermed, att staten bör främja båda grecarna
              af teaterverksamheten, såväl den lyriska som den dramatiska, staten
              då låter den viust, som beräknas uppkomma på talscenen, hvilken
              har lättare att bära siz, komma till godo den lyriska, som har
              svårare att bära sig. Jo, säger då talaren, om jag fattade honom
              rätt, en sådan anordning skulle kunna leda dertill, att, om teatern
              råkade i ekonomiskt trångmål, det föreslagna teaterbolaget icke
              alltid skulle kunna motstå frestelsen att för att förbättra affärerna
              på talscenen gifva pjeser, som vore mer eller mindre underhaltiga,
              men som gåfve goda hus. Denna farhåga synes mig skäligen långsökt,
              och jag ber dessutom att få fästa uppmärksamheten på, att enligt
              den organisation, som skulle gifvas åt teaterbolaget, erforderliga
              garantier synes komma att vinnas mot sådana eventualiteter, som
              talaren befarade. Enligt det upprättade förslagskontraktet skulle
              nemligen af de fem medlemmar, af hvilka bolagsstyrelsen skulle
              bestå, Kongl. Maj:t utse tre, bland dem ordföranden och verkställande
              direktören, som skulle vara teaterns chef med ledning af hela
              den konstnärliga och finansiella förvaltningen, Visserligen skulle
              enligt förslaget den verkställande direktören underställa vissa
              frågor, bland dem valet af teaterstycken, styrelsen, men då de
              af Kongl. Maj:t tillsatta ledamöterna bilda majoritet, och dessa
              ledamöter icke behöfva tagas inom teaterbolaget, skulle ju äfven
              för Get oförmodade fall, att de af bolaget utsedda styrelseledamöterna
              skulle tillstyrka införande af sämre repertoir, alla möjliga garantier
              finnas för att teaterverksamheten komme att ledas med nödig hänsyn
              till en sund konsts fordringar. Jag tror, att ur den synpunkten
              de mot Kongl. Maj:ts förslag framstälda betänkligheterna icke
              äro befogade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sg13tKEU8SiCV44QHCBTGX">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-JcK1zNS4dNoyH4h3wvfbRA">
            de kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-DMKk6nMxtPm6eYzUqvGGdC">
            teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FmqZjkQb6f6emuL4vn8d9j">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-Py1Rz9Q6M7752a6s1BZo4B">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-DwnoRWCfvM1Dvb6Gt5XctT">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2RgzpA4Mju1hPbXJzT4Jdx" type="date">
            6 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UQfA3AKEVmPamZ1zwdzFWA" type="speaker">
            Herr Lundeberg:
          </note>
          <u who="Q53286" xml:id="i-SRFdC9uJeLqghd2DJndrf1" next="i-7r7cCku25XLUYVABmUJLax">
            <seg xml:id="i-4hCyy8A3CkKBHXM6X4NdkV">
              Vid den utgång frågan fått i medkammaren kan det ju icke vara
              skäl att uppehålla tiden med många ord om densamma, men jag har
              blifvit uppkallad af ett af den förste ärade talarens yttranden.
              Han framhöll nemligen, att det icke kunde vara berättigadt, när
              statsutskottet yttrar, att den nu föreliggande lösningen af teaterfrågan
              vore väl funnen. Jag tillåter mig icke att ingå på det konstnärliga
              i frågan; jag vill blott betona, att det synes mig vara af den
              komité, som nedlagt så mycket arbete på utredningen af denna angelägenhet,
              till fullo påvisadt, att teaterfrågan icke kan lösas genom sammanförande
              af de båda scenerna på en gemensam skådebana, och att, såsom en
              konseqvens deraf, man måste vara betänkt på att anordna två skådebanor.
              När man då skall ordna ekonomien för de båda teatrarne, får man
              icke förglömma, att Riksdagen under en lång följd af år framhållit,
              att teaterfrågan icke må lösas annorlunda än så, att staten befrias
              från allt ansvar för uppehållandet af teaterverksamheten utöfver
              det bidrag Riksdagen derför anslagit, d. v. s. 60,000 kronor.
              Det är sålunda en mycket knapp marginal i detta fall tillmätt.
              Med hänsyn till detta Riksdagens uttalande, som fick sin särskilda
              pointering 1889, hafva också de vederbörande, hvilka ordnandet
              af denna angelägenhet ålegat, arbetat med det resultat, att för
              staten vunnits en teater, hvars anskaffande icke kostat staten
              mer än medgifvandet af de vilkor, som det varit nödvändigt att
              uppställa och för staten att sänktionera i fråga om anskaffandet
              af de nödiga medlen. Till följd af detta medgifvande står en teater,
              tillkommen genom en energi, som icke utgått från Riksdagens sida,
              nu snart färdig att öfverlemnas till statsverket, utan att staten
              på något sätt behöft bidraga till de kostnader, som varit nödvändiga
              för dess åstadkommande. Men vederbörandes omsorg har icke bloit
              sträckt sig till sjelfva teaterns byggande. De hafva också sökt
              ordna det derhän, att teaterverksamheten skulle kunna uppehållas
              utan något statens vidare ingripande än genom de 60,000 kronor,
              som af ålder, kan man säga, varit för ändamålet anslagna. När
              nu dessa vederbörande, som insatt all sin energi, allt sitt intresse
              och all sin omtanke för att uppfylla det af Riksdagen uppstälda
              vilkoret i fråga om teaterverksamhetens uppehållande utan ökadt
              statsbidrag, realiserat detta på sådant sätt som nu föreligger;
              när det nu verkligen funnits män, nog varma för konsten, nog intresserade,
              nog ambitiösa, om jag så må säga, att erbjuda att denna verksamhet
              skall på deras risk och räkning uppehållas utan någon som helst
              risk för staten, då må det väl vara utskottet tillåtet att säga,
              att detta är en väl funnen lösning af teaterfrågan. Jag sammanfattar
              hvad jag sagt deri, att staten har fått en teater, som icke kostat
              staten ett öre; staten har fått ett konsortium, som i första hand
              till ett belopp af 195,000 kronor ikläder sig ansvarigheten för
              uppehållandet af teaterns verksamhet. Staten mellanträder icke
              förr än dessa 195,000 kronor äro uppoffrade och derefter äfven
              den fond af 500,000 kronor, som icke Riksdagen har framkallat
              och skapat men väl det konsortium, som åtog sig teaterns byggande.
              Är icke en sådan lösning väl funnen, vet jag icke hvad som är
              det. Det säges, att det är någonting för den dramatiska konsten
              ovärdigt att bebandlas såsom en tjenarinna för den lyriska
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8H6DkhHPRufgHNdVLmk5R1" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-7KoAMqy2RH5SZh8FCbfqNQ" prev="i-SRFdC9uJeLqghd2DJndrf1" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-N8AGctn8TpVqeTSMK1RWMU">
              scenens uppehållande. Men i förevarande afseende synes det, att
              man ej kan fördela arbetet i tvenne afdelningar utan tvärtom måste
              sammanföra krafterna till gemensamt arbete för uppehållande och
              bevarande af såväl den lyriska som den dramatiska konsten, och
              på det att staten må kunna fullgöra de förpligtelser, som densamma
              i detta fall åligger, nemligen att vara en målsman för dem båda.
              Under sådana förhållanden tror jag. att det förslag Kongl. Maj:t
              här framlagt, hade varit väl förtjent af ett bättre tillgodoseende
              från Riksdagens sida. Särskildt håller jag före, att de män, som
              åtagit sig den svåra och grannlaga uppgiften att i detta fall
              företräda Riksdagen och fylla det allmännas förpligtelser, gjort
              sig väl förtjenta om så väl konsten som det allmänna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7r7cCku25XLUYVABmUJLax" prev="i-SRFdC9uJeLqghd2DJndrf1" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-CJ7GKf2KPJPf8Mx1iWVrMM">
              Jag kan naturligtvis, med den uppfattning, jag i saken hyser,
              icke annat än yrka bifall till statsutskottets förslag. Jag vet
              icke, hvad resultat ett afslag kommer att medföra, men att det
              för konsten kan medföra en stagnation samt äfven andra följder,
              för hvilka de som nu motsätta sig förslaget, möjligen icke gjort
              sig fullt reda, håller jag för ganska sannolikt. Jag ber att få
              yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R8DgT99Kz2A18BZVeL3xUX" type="speaker">
            Herr Leman:
          </note>
          <u who="Q5945805" xml:id="i-FL1MbbS2djMFcRPJSB4Gxw" next="i-93cBUsaGU8sEKT34SQfkfq">
            <seg xml:id="i-NcQCtaoSmPkUpcExLNR5ZV">
              ”Teaterfrågan är väl både de facto och de jure fallen för denna
              riksdag, men det må tillåtas mig att, såsom lifligt intresserad
              för dess lösning, ännu i sista timmen yttra några ord om densamma.
              Jag kan icke neka till att jag beklagar, att frågan icke blifvit
              löst, men å andra sidan får jag säga, att jag för min ringa del
              är belåten dermed, att icke lösningen blifvit sådan utskottet
              föreslagit. Jag underskattar långt ifrån komiténs och utskottets
              arbete, men icke tror jag det skulle hafva varit lyckligt, om
              Riksdagen godkänt den föreslagna lösningen. Jag tror vidare att
              stämningen mot denna egentligen mynnar ut i ogillande af svenska
              teaterns inköpande. Jag erkänner, att jag förlidet år hade en
              annan uppfattning, men jag har sedermera sökt sätta mig in i saken
              och kommit till den åsigt, att det icke vore lyckligt, om detta
              teaterköp blefve af. Det blefve enligt min tro en halfmesyr, då
              man på den inköpta teaterns reparation säkerligen finge nedlägga
              stora kostnader. Så gick det också, då nuvarande dramatiska teatern
              inköptes; det dröjde icke länge, förrän anspråken ökades, förrän
              man insåg, att den inköpta teatern tillföljd af tidens växande
              kraf var mer eller mindre oduglig. Fruktan för att det skulle
              gå så äfven nu har för många inom Andra Kammaren säkerligen varit
              det afgörande skälet, då de röstade för afslag å den kongl. propositionen.
              Då frågas det: "hvad vilja de som röstat för afslag? Den nuvarande
              dramatiska teatern är omöjlig; huru skall frågan lösas?" Jag anhåller
              få med några ord angifva, huru jag tänkt mig en lösning, som jag
              tror vara den enda möjliga, då man icke vill inhysa både den dramatiska
              och lyriska scenen i det nya operahuset, hvilket komitén efter
              undersökning funnit, om än icke omöjligt, dock ganska svårt. Det
              enda sättet torde vara att åstadkomma en nybyggnad för den dramatiska
              scenen. Men, har man sagt, huru skall detta blifva möjligt, då
              det beräknade kostnadsbeloppet är så ofantligt stort, då det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AHpZtYsucs4hXdvNzMXo4e">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-9nnvrTz9GN5E7hc5GSA1n5">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-DWVLrB8Dya9XRKPhD1Kg2u">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ank8dqrDJ5uBxtzUrziYof">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-KGTjRQye7MJyuMhUdfnWhA">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-4ewBswz9TdvYApZo86BNLc">
            (Forts )
          </note>
          <note xml:id="i-4xEYxyMxTHfrENBUtpT8fX" type="date">
            8 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WiSoicUwBBXo51fndFYeVZ" prev="i-FL1MbbS2djMFcRPJSB4Gxw" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-9Guy3ZqYw4hspVYzWJ56BE">
              öfverstiger den till 600,000 kronor uppskattade kostnaden — jag
              säger med fit uppskattade — för svenska teaterns inköp och iståndsättande?
              För min del har jag tänkt mig en ny byggnad kunna åstadkommas
              på följande sätt: den vid dramatiska teaterns försäljning inflytande
              köpeskillingen öfverlemnas till ett bolag på vilkor att bolaget
              bygger ett nytt hus för den dramatiska teaterverksamheten, och
              att så länge denna på värdigt sätt upprätthålles, denna summa
              360,000 kronor, kanske något mer eller mindre, får hos bolaget
              innestå mot första inteckning såsom räntefritt lån. Aktiekapitalet
              behöfde då icke blifva så stort, och när den nya byggnaden skulle
              uppföras, kunde man bygga såsom nu är vanligt samt anordna lokaler
              för uthyrning, hvilket jag tror säkerligare skulle löna sig. Jag
              kan icke tänka mig, att en hufvudstad sådan som Stockholm, skulle
              kunna vara utan en dramatisk teater, då alla svenska städer, från
              Göteborg till de mycket mindre göra stora uppoffringar icke blott
              för att uppehålla teaterverksamheten genom tillhandahållande af
              passande byggnader, utan äfven för att underhålla muséer och dylika
              inrättningar. Stockholm är i detta fall lyckligare lottadt; utom
              det anslag det fått lemna till operan, är det befriadt från utgifter
              för liknande ändamål. Jag hör icke till dem, som fordra uppoffringar
              från kommuner för statsändamål, men jag antager, att intresset
              i Stockholm för erhållande af en värdig dramatisk teaterbyggnad
              skulle visa sig vara så stort, att det icke blefve svårt att få
              ihop ett tillräckligt aktiekapital. Och om det är sant, hvilket
              jag icke heller betviflar, hvad teaterkomitén yttrar, att just
              den dramatiska teaterverksamheten är lönande, synes det mig, att
              ett företag, sådant jag nu förslagsvis antydt, icke skulle i ekonomiskt
              hänseende vara vådligt, utan lika väl Kunna bära sig i Stockholm
              som i utlandet, hvarvid det bolag, som öfvertoge det samma, komme
              att ställas under sådan kontroll, som Kongl. Maj:t kunde finna
              nödig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-93cBUsaGU8sEKT34SQfkfq" prev="i-FL1MbbS2djMFcRPJSB4Gxw" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-HEzT7Lnd4cbSckqb4Sse2Y">
              Jag bar tillåtit mig framställa denna idé, som möjligen är oduglig,
              men jag har gjort det såsom lifligt intresserad för teaterfrågans
              lösning och då jag funnit den nu föreslagna lösningen icke vara
              ett lösande, utan ett afhuggande af den gordiska knuten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WD4AGDBz5FGdz6Jv1pEtMP" type="speaker">
            Herr Ljungberg:
          </note>
          <u who="Q5960854" xml:id="i-9unPbcJGqqyaSzzvtjiWpB" next="i-5Zesqv5DwwAWoJxQ9qmBz9">
            <seg xml:id="i-6akW5Q22GTnnVMK6952X1m">
              Jag föreställer mig, att då staten inlåter sig i en egendomshandel,
              är det Riksdagens pligt att se till, att den fullt motsvarar det
              ändamål, som dermed afsetts. Hvad den s. k. svenska teatern beträffar,
              som nu är ifrågasatt att inköpas, har erfarenheten visat, att
              den både i akustiskt hänseende och med hänsyn till sitt läge är
              otjenlig. Vi veta, att en af de mest populära skådespelare och
              teaterdirektörer, som funnits i vår stad, har förgäfves försökt
              uppehålla teaterverksamheten i densamma. Och vid det besök riksdagsmän
              för någon tid sedan der gjorde fann man, att det till och med
              på till scenen närbelägna platser icke var möjligt att tillbörligt
              höra de uppträdande. Under sådana förhållanden kan jag icke förstå,
              huru man kan tänka på att inköpa denna teater. Det finnes ju andra
              utvägar. Jag föreställer mig, att man kunde uppgöra med ett bolag
              eller en byggnadsentreprenör att på tjentligt ställe uppföra en
              teater, hvilken man sedan kunde förhyra på en tio år eller så
              omkring. Någon brådska är det
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KT7VLkVvhQBmV2y27nDRAG" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-5Zesqv5DwwAWoJxQ9qmBz9" prev="i-9unPbcJGqqyaSzzvtjiWpB" who="Q5960854">
            <seg xml:id="i-Uy2r2h3ewDLrYWw5NiGUae">
              sannerligen ej heller att försälja den dramatiska teatern, ty
              ju längre den står desto mera stiger tomtvärdet, så att det går
              mycket väl an att ett annat år få de 360,000 kronor, som nu utlofvats,
              och kanske med ränta. Jag anser derför, att man gjorde klokast
              att först och främst utse någon plats, tjenlig för en sådan nybyggnad
              och sedan vidtala en entreprenör, som åtoge sig uppförandet af
              densamma, hvarefter man kunde hyra den nya teatern på någon tid
              och derigenom få tillfälle att försöka den, Då vore icke något
              större kapital bortkastadt. I betraktande häraf, kan jag icke
              finna skäl att antaga det nu föreliggande förslaget, utan hemställer
              om afslag å betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BuwfntybUZiB87FZ5Eyq9E" type="speaker">
            Herr Walldén:
          </note>
          <u who="Q6230402" xml:id="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" next="i-E1Nbq7SxwirGWj3TyfkgBE">
            <seg xml:id="i-WeBbbYAV5wHrsCWp2ii2ua">
              Jag trodde, efter den utgång frågan fått i Andra Kammaren, att
              den icke skulle komma att taga mycken tid här, men då flere talare
              hafva uppträdt och rigtat anmärkningar mot den verkstälda utredningen
              och det förslag som framstälts, kanske det kan tilllåtas mig,
              som är den enda i kammaren, hvilken deltagit i denna komités arbeten,
              att yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F1Br1AEL5VLa3CLKhYzKQe" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-8Yt8XHnTiLd7naoAqYFLbb">
              Inom komitén var man genast på det klara med, att den första
              vigtiga uppgift, man hade att lösa, var att söka skaffa den dramatiska
              scenen om jag så får säga tak öfver hufvudet. Den nuvarande dramatiska
              teatern har blifvit af myndigheterna utdömd, och det lider väl
              intet tvifvel, att föreställningarna på densamma blifva förbjudna
              och måste förbjudas, emedan den är i högsta grad eldfarlig. Komiténs
              ledamöter besökte sjelfva teatern och togo kännedom om dess beskaffenhet
              i alla vinklar och vrår och funno dervid, att der voro hopade
              inom en liten rymd en massa brännbara ämnen och så vådliga tillställningar,
              att de allra största olyckor skulle kunna inträffa icke blott
              för dem, som i salongen åskådade skådespelet, utan i all synnerhet
              för den uppträdande personalen och de biträden, som der behöfvas.
              Att således fortfarande använda den nuvarande dramatiska teatern
              får man icke tänka på. Nästa spelår börjar redan om några veckor
              och vill man, att den dramatiska scenens verksamhet skall fortgå,
              måste man bereda den en annan lokal. Komitén sökte också flera
              utvägar för att finna en lösning på denna fråga. Man tänkte sig
              möjligheten, att den dramatiska scenen skulle kunna inflytta i
              det nya teaterhuset vid Gustaf Adolfs torg tillsammans med operan.
              Men det visade sig vid den ganska noggranna uudersökning, som
              verkstäldes af komitén, att detta icke lät sig göra utan ganska
              stora tekniska svårigheter, hvilka dock kunde öfvervinnas, ehuru
              man ej kunde undvika att åstadkomma trängsel, otreftnad och svåra
              rubbningar i teaterverksamheten. Största hindret låg emellertid
              i de ekonomiska förhållandena, emedan man kunde antaga, att det
              hela icke skulle komma att bära sig, utan medföra förlust.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XJj2mnPKEWwWUF4yz2JzuN" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-ESZWtU5BY4LDU2CvPzoNzr">
              Vidare lät komitén undersöka, huruvida icke den dramatiska teatern
              skulle kunna ombyggas, så att den blefve mindre eldfarlig och
              för sitt ändamål lämpligare. Resultatet häraf kunna herrarne se
              af bil. 13 till komiténs betänkande. Det lät sig visserligen göra,
              men det kostade 250,000 kronor, och det blefve ändå ej fullt tillfredsställande;
              platsernas antal i salongen skulle komma att minskas med om-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BVfZqNgeDCNFw9qaedhK3Y">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-GHw7PyR3WfZZGr4svnAoSJ">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-Bd6tkDfHvZV8636qEsDWcn">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N7oNmfyAsSeuR81fETXvjU">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-WH76yNKfrcrt8DjJ98J3tf">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-L9wX6mwCwFqHhzbVK6wjDi">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EqX9hWL28RZSJ2MLBa2NyA" type="date">
            10 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GWFbnMJrC9pWvESPoPjYFg" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-KuQ1Lt8RLu6gD8tmLAsFgG">
              kring 100, hvilket å andra sidan minskade recettinkomsten och
              således möjligheten att få utgifter och inkomster att gå ihop.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KWB7e6Vg2Mzm3nfHtha9P9" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-E1SnnHe2bmHp9iKTsH4o4Q">
              Komitén undersökte äfven, huruvida icke en ny teater skulle kunna
              åstadkommas; och jag kan lugnt försäkra herrarne, att detta var
              den tanke, som mest tilitalade komitén och med hvilken vi sysselsatte
              oss ganska mycket. Vi tänkte först efter, hvilka tomter man skulle
              kunna erhålla. Redan detta var icke lätt, ty tomten måste vara
              centralt och väl belägen; men i centrala delar af staden pågår
              en liflig byggnadsverksamhet, så att der är svårt att få tomter,
              och de, som finnas, äro dyra att förvärfva. Således måste man
              se till, om det fans någon obebyggd och väl belägen tomt, som
              man kunde få gratis, ty annars var det klart, att företaget skulle
              blifva alldeles för dyrt. Man trodde sig, 1 fråga om två väl belägna
              byggnadsplatser, nemligen vid Nybroplanen och platsen framför
              hofstallet, hvilka båda tillhöra Stockholms stad, kunna antaga,
              att staden med hänsyn till ändamålet skulle upplåta dessa begge
              värdefulla tomter utan att derför fordra betalning. Återstod nu
              att låta uppgöra ritningar och kostnadsförslag. Detta skedde.
              Kostnaden gick till 925,000 kronor för en teater å Nybroplanen
              och till 980,000 kronor för teater å platsen framför hofstallet.
              Detta utom tomterna. "Sedan kom man till frågan, huru man skulle
              få penningar. Man skulle ju kunna tänka sig, att möjligen de 360,000
              kronor, som dramatiska teaterns försäljning inbringade, kunde
              förvaltas såsom en byggnadsfond, tills den nått det belopp, som
              vore för ändamålet erforderligt. Men huru länge skulle det dröja
              och huru ordna för den dramatiska scenen under tiden? Det syntes
              komitén knappast tänkbart, att anslag skulle af Riksdagen beviljas
              till byggande af en teater, ej heller var det antagligt, att Stockholms
              stadsfullmägtige, som nyss beviljat 600,000 kronor till en teaterbyggnad
              och nu skulle upplåta tomt gratis, också skulle bevilja medel
              till byggnaden. Att det skulle kunna tillskapas ett nytt teaterkonsortium,
              som skulle åtaga sig att uppföra den ifrågasatta byggnaden, kunde
              man icke ens förmoda. Teaterkonsortiet, som färdigbyggt det stora
              nya operahuset vid Gustaf Adolfs torg, har för detta ändamål fått
              upptaga ett lotterilån, och inom komitén var man af den meningen,
              att något vidare lotteri borde icke komma i fråga. Då man dessutom
              var af den åsigten, som jag tror är rigtig, att den teater, i
              hvilken den kongl. dramatiska scenen skulle inrymmas, borde vara
              en statsfastighet, men då staten icke brukar bygga sina hus med
              lånta medel, hvilka intecknas i huset, fann man ej heller den
              utvägen möjlig att förorda, att byggnadskostnaderna skulle bestridas
              med lånta penningar. När man således icke såg sig i stånd att
              finna något sätt att anskaffa den erforderliga penningsumman,
              måste man, ehuru med mycken motvilja, låta tanken på en nybyggnad
              fara. Men då hade man intet annat att välja på än den teater,
              som nu begagnas af kongl. operan och som två gånger blifvit af
              Kongl. Maj:t föreslagen till inköp — ett förslag, som åtminstone
              sista gången bifölls af denna kammare; huruvida det bifölls äfven
              första gången frågan var före, mins jag ej. Man kunde nu erhålla
              den till ett pris, som sakkunnige efter värdering förklarade icke
              vara öfverdrifvet, utan utgjorde hvad man skäligen kunde anse,
              att den
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JfYVMWVsDpBEaAcDjrUehV" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-4Lne37aTi6Z3npcaiCBVbt" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-V95fuWZcCzhFyDhSYHtwPf">
              såsom teater borde kunna betala. Vi läto nu undersöka husets
              beskaffenhet och beräkna kostnaderna för dess reparation. Besigtningsmännen,
              som voro stadsarkitekten Salin och kontrollerande ingeniören vid
              teaterbyggnaden, kaptenen vid vägoch vattenbyggnadscorpsen Lindahl,
              förklarade, att mot husets stomme fans ingen anmärkning, grund,
              väggar och tak voro i oskadadt skick. Detta kunna herrarne se
              af bil. 15 i komiténs betänkande. Men deremot är det alldeles
              gifvet, att under ett så mångårigt begagnande och kanske utan
              tillräckligt underhåll husets yttre har blifvit mycket ruskigt;
              och det är, antager jag, detta som stött många. De gå dit, se
              på huset och kunna icke undgå att finna, att det ser mycket ruskigt
              ut; det har ju ej heller blifvit omputsadt och underhållet på
              länge. Vidare är det klart, att hela innanredet, så vidt det består
              af trä, är mycket nött, samt att målningen behöfver renoveras.
              Men allt detta kan efter sakkunniges beräkningar ske för en uppgifven
              kostnad, som jemte kostnader för nödiga akustiska förändringar
              skulle belöpa sig till 75,000 kronor. För vidtagande at dessa
              åtgärder och för inköpet, tillsammans således 575,000 kronor,
              har man köpeskillingen för dramatiska teatern och reservfonden.
              Nu säger man emellertid: denna teater är så dålig, att det kan
              icke komma i fråga att förvärtva den. Man klandrar särskildt akustiken.
              Jag vill visst icke påstå, att denna är den allra bästa tänkbara,
              men hvad jag bestämdt vågar förklara, är, att den är långt ifrån
              så dålig, som det blifvit ett talesätt att säga. Att bedöma sådana
              akustiska förhållanden är för ötrigt i viss mån beroende på subjektiv
              uppfattning. Icke alla skådespelare tala lika bra och icke alla
              åhörare höra lika bra. Det kan finnas gradationer. Somliga tycka,
              att akustiken är ganska bra, andra, att den är sämre. Jag vill
              dock anföra en kompetent auktoritet, som jag tror icke skall kunna
              jäfvas. När den stora italienska skådespelerskan Duse var här
              för några år sedan och uppträdde på operan med sin trupp, hade
              hon, enligt hvad operachefen inom komitén yttrat, varit ganska
              tillfredsstäld med operans akustiska förhållanden, och hon hade
              dock uppträdt på åtskilliga teatrar i både gamla och nya verlden.
              Jag har också sjelf ganska ofta besökt denna teater och der hört
              både talpjeser och sångpjeser och har icke kunnat finna den så
              dålig i akustiskt afseende. Må vara, att den i mångas tanke icke
              är så god, som man skulle önska, men man får icke bedöma den sådan
              den nu är, ty det är ju meningen att afbjelpa just de förhållanden,
              som kunna anses vara orsaken till dess mindre fördelaktiga akustik.
              Dit höra detta s. k. galleri på tredje raden, som verkar såsom
              en ljudfångare, och parterren under första radens fond. Bådadera
              är det meningen att afstänga, hvarjemte parkettgolfvet skulle
              höjas i sammanhang med orkesterns förminskande. Alla dessa anordningar
              skulle, enligt hvad sakkunnige säga, leda till väsentligt bättre
              akustiska förhållanden. Kostnaden härför är också inberäkned i
              det uppgifna beloppet 575,000 kronor. Jag kan således för min
              del omöjligt erkänna, att det är en dålig utväg att skaffa dramatiska
              teatern en fristad genom att köpa svenska teatern. Jag är fortfarande
              öfvertygad om, att under nuvarande förhållanden är det — visserligen
              icke den bästa tänkbara utvägen — men den bästa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ckYmUpynEjCg32kjqQTxM">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-NnbKWfMfx9sH9zfevvMvNX">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-9oLwViPava9qBnEt5SHH87">
            de kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-LZifqCd4Hw1JJsKfcJZ34x">
            teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BLgvBy7D1fvauEqpFw1Adv">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-MiYFZcmktgSyVriY9CTN5Z">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-9WRsk1Tu8VZgmAGZg1W7U3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RNsiWDGCRi7AzqL6x64dQZ" type="date">
            12 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7jfmTYm8UGhHHysyBrd98S" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-WdPA9D1PJKM8Vidqz96ZfZ">
              möjliga. Man hör visserligen -— och det är till min glädje jag
              hört det både i Andra Kammaren och här — att det skall finnas
              stora sympatier för att en ny teater skall byggas; men jag fruktar
              storligen, att, när det komme derhän, att Riksdagens medverkan
              dertill skulle tagas i anspråk, det kanske ändå icke blefve så
              lätt att få denna teater till stånd, och under hela tiden, under
              alla dessa förberedande åtgärder, under hela byggnadstiden skulle
              den dramatiska teatern vara utan någon särskild lokal för sin
              verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NXhgu6C8rGqCJbchGq9tzs" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-Nyn15E4PqnJZs6CevnNaXQ">
              Man har vidare sagt, att läget skulle vara så dåligt. Jag skall
              endast bedja få anmärka, att det är ytterst centralt; det är icke
              långt från stadens medelpunkt, man kan nästan säga, att det ligger
              i den. Läget är i ett af stadens bästa och mest fashionabla qvarter.
              Men teatern ligger icke vid en trafikerad gata, och hvarför behöfver
              den ligga vid en sådan? Jo, derför att allmänheten skall hafva
              lätt att gå in och förse sig med biljetter. Men sedan operan och
              dramatiska teatern blifvit en gemensam institution, de kongl.
              teatrarna, kommer naturligtvis biljettförsäljningen äfven för
              dramatiska scenen att ske i det nya teaterhuset vid Gustaf Adolts
              torg. Att gå till teatern på Blasieholmen är heller icke långt
              och spårväg passerar på ett par minuters väg derifrån. Med läget
              tror jag således icke, att det är så farligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BZMAWjXuxWLbVNPf4JGzb8" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-VgdC9UxJ5jWiC3q6Gisiy1">
              Det har vidare sagts af en talare här i Första Kammaren, att
              dramatiska teatern skulle komma att tjenstgöra såsom en tjensteqvinna
              åt operan för att skaffa operan inkomster, och att följden deraf
              skulle blifva, att dramatiska teatern komme att skötas på ett
              sätt, som icke vore konsten värdigt och som icke motsvarade dess
              höga uppgift, utan endast hade till syfte att tjena in penningar.
              Då ville samme ärade talare hellre låta teaterverksamheten utöfvas
              af enskilda för deras räkning. Jag nödgas erkänna, att jag icke
              förstår detta. Kan det ligga något för den dramatiska konsten
              menligt eller på något sätt förödmjukande eller som kan leda till,
              att dess verksamhet icke blir sådan den bör vara, deruti, att
              den inordnas under gemensam styrelse och förvaltning med sin,
              om jag så får säga, tvillingsyster, den andra grenen at dramatisk
              konst, operan. Detta är ju endast att återföra organisationen
              till hvad den var från 1813 till 1888, under hvilken tid teatern
              stundom spelade på en scen och vissa tider på två, men under samma
              förvaltning. Och under denna tid har institutionen haft sina förnämsta
              glansdagar. Jag vill icke tillåta mig något omdöme om det sätt,
              på hvilket den association, som inneheft dramatiska teatern från
              1889 till nu, utöfvat sin verksamhet. Visst icke! Jag är öfvertygad,
              att den varit ledd af de bästa afsigter och gjort så godt den
              kunnat. Men jag undrar ändå, om resultatet af denna verksamhet
              kan jemföras med de tider, på hvilka jag nyss syftade. Jag behöfver
              blott erinra om namnen Georg Dahlqvist, Nils Vilh. Almlöf, Edvard
              Svartz, Elise Hvasser m. fl. och om den repertoar, som af dem
              framfördes. Och nog måtte det väl vara lämpligare att, om dramatiska
              teatern lemnar öfverskott, detta går in i den för de k. teatrarne
              gemensamma kassa, från hvilken dramatiska teatern får sina behof
              till fullo bestridda, än att det går i enskildes fickor. Jag kan
              således
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XdgXJzZtyUSr4DZSGKyQgQ" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-QFFGpXsPdcZTyEjUV2Fo67" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-La8hwLuZpP3Sh8R59o4T2G">
              icke förstå hela detta resonnement, som går ut på, att det skulle
              vara något för den dramatiska scenen olämpligt, att den förvaltades
              tillsammans med operan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E1Nbq7SxwirGWj3TyfkgBE" prev="i-69yNyQq43grqDkegKeNXz7" who="Q6230402">
            <seg xml:id="i-WooTde7v3b5yJ1vaNvRS1Z">
              Jag beder om ursäkt, att jag kanske talat väl länge, men jag
              har ansett, att från komiténs sida något borde sägas, som kunde
              gifva en ledning för bedömandet af dess uppfattning; och jag hoppas
              hafva visat, att komitén alldeles icke varit ledd af någon tanke
              på att tillfoga den dramatiska konsten något men, utan tvärtom.
              Nu har emellertid förslaget fallit i Andra Kammaren och jag förmodar,
              att vid sådant förhållande hela frågan har fallit. Deraf följer
              bland annat, att det ordinarie anslaget på 60,000 kronor till
              följd af det dervid af 1889 års Riksdag fästade vilkor, tills
              vidare åtminstone, icke får utgå. Urtaf detta skulle återigen
              kunna följa, att enligt samma Riksdags beslut, Stockholms stad
              vore berättigad att återfordra sitt byggnadsanslag till nya teatern
              å 600,000 kronor, ty i samma ögonblick ordinarie anslaget icke
              vidare utgår, skall, enligt den träffande öfverenskommelsen, nämnda
              byggnadsanslag återbetalas. Jag tror nu visserligen icke, att
              allt detta bebhöfver inträffa, ty jag föreställer mig, att den
              saken kan ordnas genom en ny kongl. proposition redan till denna
              Riksdag, men i det skick, frågan för ögonblicket befinner sig,
              och om någon ändring deri icke före riksdagens slut mellankommer,
              förhåller det sig så, att vilkoren för 1859 års beslut och öfverenskommelser
              icke blifvit uppfylda. Det bolag, som bildats för att bereda hvad
              Riksdagen 1889 uttryckligen fordrade, nemligen en särskild från
              statens alldeles skild ansvarighet för uppfyllande af teaterns
              förbindelser, har nemligen genom afslaget på den kongl. propositionen
              blifvit löst från sitt erbjudande, och huruvida något annat kan
              skaffas, torde stå i vida fältet. I alla händelser lär nog för
              dramatiska teatern icke kunna beredas tak öfver hufvudet, så vida
              den icke skall trängas in i den nya operan på ett eller annat
              sätt. Med ett ord, här måste genast börjas nya underhandlingar,
              sökas nya anordningar och arrangement i riksdagens elfte timme,
              och under hela denna tid vet man hvarken vid den ena eller andra
              teatern, huru det skall blifva. Inga engagementer kunna afslutas,
              ingenting organiseras. Det är efter mitt förmenande ett mycket
              bedröfligt skick, hvari frågan kommit, och jag kan aldrig förmoda,
              att Första Kammaren skulle vilja dela ansvaret för det rent negativa
              sätt, hvarpå denna fråga blifvit behandlad. Om åtminstone något
              positivt förslag framstälts, som man efter granskning kunde godkänna!
              Men så har icke skett, och under sådana förbållanden skall jag
              bedja att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UGyP9nS9fLouT8xUzR3K11" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6000837" xml:id="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" next="i-JCnXdjgbJZbmGak2Bf2Xfa">
            <seg xml:id="i-MascbhgvKHti2pwAh3gaUJ">
              Det har höjts så många sorgsna röster öfver denna, som jag hoppas,
              för alltid fallna fråga, och jag skulle naturligtvis icke haft
              något skäl att tala rörande densamma, om jag ej önskade att åtminstone
              få strö en blomma på grafven, under förutsättning nemligen att
              det verkligen är en graf, från hvilken vi slippa se liket åter
              uppresa sig nästa år. Såsom stöd för en sådan farhåga, ber jag
              att få erinra herrarne om att det förut gått med denna fråga på
              samma sätt som då man i Asgård slagtade galten Serimner den ena
              dagen:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PNMMBazv8ar9uHTAZ46C5G">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-FDX8fUhfZ9ymHrSReFUbwB">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-CSYfXi1VKVFW8dzYkeYK93">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D59MVCXix5VHD4UCgnkJhS">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-3vngAugYM9ReMRa7UKaFXM">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-5eh3SGuQ59kz7aWHTKLD4n">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AX7VVuyMP1mCC6Etuxf4FJ" type="date">
            14 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7L7V564ciWTKWdaHAgd1kN" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-32d6SqXfymi9dboWKD5bgu">
              han var lika frisk och färdig den nästa. Nu har det visserligen
              af en ärad vän och ledamot af statsutskottet samtalsvis meddelats
              mig, att derest Riksdagen skulle visa sig nog otacksam mot desse
              välgörare, som utbjudit den, efter hvad vi nyss hört, utmärkta
              svenska teatern, att icke mottaga anbudet, skulle densamma komma
              att försäljas till en teaterdirektör i Stockholm. Om än en sådan
              sak af somliga skulle mottagas med ledsnad, skulle underrättelsen
              härom hos mig väcka tillfredsställelse, dock, som jag förut sagt,
              känner jag mig icke fullt trygg, förr än talet härom blifvit verklighet.
              Vi hafva sett egendomligare saker än så passera, jag tror, att
              svenska teater-projektet är ganska seglifvadt, och jag skulle
              för min del ingalunda blifva förvånad, om vi ånyo finge se det
              stiga upp igen friskt och färdigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FFmcWaFecMcs4XqTu1boi5" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-UAdAJ8ejKwR6sibg5xMZG">
              Jag vänder mig nu emot den föregående talaren, som lofordade
              den svenska teatern, särskildt hans påstående, att dess akustiska
              brister icke vore så stora, som man vill göra troligt. Jag har
              mig naturligtvis icke bekant, om den ärade talaren sjelf besökt
              teatern i fråga, om det är hans eget omdöme, hans egna öron eller
              någon annans, som bibragt honom denna öfvertygelse. Jag har sjelf
              trott, att jag har en ganska god hörsel, jag har ofta besökt denna
              teater, under dess olika skeden, och jag kan koustatera, att man
              hör högst olika på olika platser i salongen. Sitter man på andra
              och tredje bänkraden på parkett, hör man bra, men flyttar man
              upp på 5:e eller 6:e bänken, så hör man dåligt. På 10:e bänken
              hör man återigen ganska väl, men längre in under 1:sta raden hör
              man ganska illa. På samma sätt på raderna, der man från många
              platser hör till och med orkestermusik ofullständigt, och den
              bör väl höras bättre än en skådespelares talröst. Här nämndes
              en stor dramatisk artists omdöme om akustiken på svenska teatern,
              Signora Duses. Det är ju mycket vänligt af henne att till en teaterdirektör,
              som innehar sin plats under provisoriet, säga en fleurette vid
              afresan. Men detta torde få betraktas som en godtköpsartighet
              och intet annat. Jag skulle kunna uppräkna många italienska artister,
              hvilkas smickrande uttalanden äro af noll och intet värde. För
              några år sedan uppträdde i Stockholm en konstnär, af romanskt
              ursprung, som med sitt banala smicker rådde en ung sångelev att
              uppträda, oaktadt, bland andra, både två kapellmästare och teaterdirektören
              sökt afråda derifrån. Det fick användas en synnerligen stark öfvertalning,
              innan han kunde få ur sitt hufvud, att icke den främmande konstnärens
              omdöme skulle väga mera än deras, som stodo honom nära. På samma
              sätt tror jag, att man får taga signora Duses uttalande. Jag tror,
              att våra egna skådespelare kunna vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgVgjGrQoHukBcjPB3kDor" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-2GY8bJQCPrAZpHHNBTJLEn">
              precis lika goda auktoriteter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fccvp8rcnD9yoW5zbfDHsk" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-K48uKPULPyxFGMU8h9BmCP">
              Afven på en annan sak ber jag få fästa uppmärksamheten, nemligen
              sjelfva teaterns inredning. Det har klagats i långa tider öfver
              det synnerligen otillfredsställande skick, i hvilket maskineriet,
              utrymmet på sidorna om scenen med flere anordningar befinna sig.
              Men allt detta betyder naturligtvis ingenting! Man har nu en gång
              fått i sitt hufvud, att man skall köpa denna teater och sedan
              ser man hvarken åt höger eller venster, utan går blott rakt mot
              det utstakade målet, hvilket dock, genom Andra Kammarens förtänksamhet,
              tyckes
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9WTeRPn1APLcNdi81dgR7E" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-49XRqMtDYnMhRNGdTZFW4w" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-9UhgSGCvzUokdwWZFRmJdN">
              vara slopadt. Jag inser och erkänner för visso den ofantligt
              svåra uppgift, som komitén haft sig ålagd. Den har haft att välja
              emellan de tre alternativen, och bar naturligtvis valt det, som
              den ansett såsom det lämpligaste. Om den nu gjort ett dåligt val,
              så får man vara glad öfver medkammarens beslut. Den kalkyl, som
              är uppgjord, har varit felaktig, man har handlat bona fide, men
              jag tror, att man handlat något fördomsfullt. Jag tror, att åtskilliga
              siffror, skulle kunna påpekas, som icke äro korrekta. Jag ber
              dem af herrarne, som hafva intresse för frågan, genomläsa hvad
              flertalet af hufvudstadens tidningar härvidlag haft att förmäla.
              De hafva utförligt utredt dessa sifferförhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5TZEpv87PWMdXbnVnP89gK" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-GE5kgaghQwT4sBQJWxx5wr">
              För min del anser jag, att det är en stor lycka, att man åtminstone
              får ett års provisorium, under hvilket man kan öfverväga hvad
              som bör göras. Nu söker man naturligtvis att måla spöket på väggen:
              allmän upplösning hotar den dramatiska och lyriska scenen, och
              man har ingenting att sätta i stället. Herr Leman bar framkommit
              med ett förslag, och jag skall framställa ytterligare ett, som
              jag icke anser outförbart, om man vill granska detsamma. Den dramatiska
              teatern kunde väl ännu ett år begagnas. Det har visserligen talats
              så mycket om eldfaran derstädes. Fiertalet af herrarne voro ju
              med om beslutet 1892 och ansågo då, att den icke var mera eldfarlig,
              än att den kunde bibehållas till 1898. Jag frågar, har trävirket
              i teatern sedan dess blifvit så mycket torrare, att eldfarligheten
              ökats? Jag hörde i förmiddags, genom en ledamot af Andra Kammaren,
              att brandchefen i Stockholm ganska ofta, för sig och sin familj,
              lär reqvirera biljetter till dramatiska teatern. Kan man tro,
              att denne skulle vilja utsätta sin familj för eldfara, om han
              befarade dylikt? Detta blott i förbigående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LWtag8GxUQ5Lk6W2UsduYg" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-SshUkxRa35zn5Grs3hjCSi">
              Ett annat förslag, som jag icke anser ohållbart, vore att låta
              de båda trupperna begagna samma scen, och jag hoppas, att de skulle
              komma till enighet åtminstone under en kraftig styrelse. Att operan
              velat vara ensam herre på täppan, kan man nog förstå af komiténs
              sammansättning, der operans intressen varit så starkt tillgodosedda,
              under det att den dramatiska scenen fullständigt saknat målsmän
              för sina intressen. Herr Almlöf satt visserligen en kortare tid
              i komitén, men på grund af sjukdom har han sedermera icke kunnat
              deltagå i arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4uF6zTwEaA28RmHiFkqDVy" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-LhHEBRSWgdu3TPtQNKe7Nm">
              Jag har rådfört mig med en person, som, derest jag egde rätt
              att nämna hans namn, herrarne skulle erkänna som en synnerligen
              god auktoritet och fullt jemgod med dem, som åberopats af komitén.
              Detta är en person, som varit med vid teatern och som är fullt
              förtrogen med teaterförhållandena sedan många år. Hans ord till
              mig voro, att derest de båda scenerna blifva sammanförda i det
              nya operahuset, förutsatt naturligtvis att akustiken der blir
              god, konstnärernas arbete snarare skulle vinna på detta än motsatsen.
              Man skulle kunna minska både den lyriska och den dramatiska scenens
              personal, något som i alla händelser både kan och bör göras, Om
              scenerna skulle spela tillsammans, skulle man kunna slippa dessa
              täta ombyten af repertoir, och den dramatiska truppen skuile,
              på samma sätt som den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LJjeLxSrfyeghMAUJ9SFas">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-WWdHmf6nyoeSvNuJJPVoXf">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-NPAEi59cKQV2jAdHyQYcbJ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LRpdPNPgRKvzTPnzfkH96Q">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-JFG5Ufjr5CGTLnY3WrQjwc">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-PtcWmgtqLkHDDa2xp1aNSp">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2Dr6PD6LdBE6k2ibj4gMwm" type="date">
            16 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EPVF6vgnD164R6RMJZ7eQM" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-JHXsSaJD6vUuojBENxXem8">
              lyriska, kunna egna ett omsorgsfullare arbete åt sina uppgifter.
              Herrarne böra betänka, hvilket ofantligt arbete som kräfves af
              en orkester vid en opera i en stad med Stockholms folkmängd och
              dess relativt ringa tillgång på resande. Det fordras en ganska
              skiftande repertoir för att kunna spela för något så när goda
              hus. Först orkesterrepetitionerna, sedan repetitioner tillsammans
              med kör och solister. Herrarne inse, att med flere speldagar i
              veckan måste följa motsvarande omvexling i repertoiren, följaktligen
              ökadt arbete, än om operaaftnarne inskränkas till 3 å 4. En orkester
              kan icke hålla sig uppe å den konstnärliga nivå, som man skulle
              anse önskvärd för vårt lands förnämsta orkester, med ett så forceradt,
              för kroppen och särskildt för nerverna ansträngande arbete. Häri
              skulle man således vinna en gifven förbättring, och jag ber dem,
              som komma, att öfvertaga arbetet efter den nuvarande komitén,
              att noga betänka detia.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkCQLcvEjfGTJ9QBtWXdDv" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-AdaERxtAXukcVsCZ5byMs2">
              Men det är äfven en annan sak, som jag vill beröra alldeles lösryckt
              från den stora hufvudfrågan, och det är, huru Kongl. Maj:t tänkt
              sig ordnandet af styrelsen, nemligen att Kongl. Maj:t skulle i
              denna insätta tre ledamöter, hvaraf en skulle vara teaterns direktör.
              Men ser man efter, hvad denne direktör skulle uträtta, så reduceras
              detta nära nog till att endast vara styrelsens ödmjuka tjenare.
              Skall detta kunna blifva en uppgift för en sjelfständig person?
              Skall man kunna anmoda en person att egna sig åt ett så ansträngande
              och magtpåliggande arbete, som en teaterdirektörs, om han icke
              får åtminstone så stor handlingsfrihet att kunna ega rätt att
              engagera en artist eller en dansös utan att fråga styrelsen om
              lof. Hvad skall resultatet blifva, och huru skall, under sådana
              förhållanden, saken kunna skötas "på ett för konsten värdigt sätt"?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MtqyYdGLNdBMFizmcTZCK1" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-9AWj15VKmBA9hcxdm753RY">
              Jag har velat nämna detta, då det förvånar mig, att en sådan
              sak kunnat inflyta i komiténs betänkande. Komitén har försökt
              ordna saken så fördelaktigt som möjligt, för att undvika slitningar
              och tvister inom bolaget. Men detta kan ju tänkas i första hand
              komma att tvingas spela för att fylla kassan, och sedan skulle
              konsten komma i andra eller i tredje rummet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3GZipTYp89xtKtWPVRxydL" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-XoMT8Y4XaPE8xkFF3qjM5u">
              Det skulle kunna vara mycket att tillägga. Frågan är, dess bättre,
              falien, och jag hoppas, som sagdt, att den aldrig återkommer i
              sitt nuvarande skick. Jag skall icke tillägga mera än ett par
              ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GBuaERHruztGZP5v5A7oUR" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-SS4coqCTS64t8CzyT41gFY">
              Min glädje öfver denna frågas utgång är så mycket större, som
              det åtminstone varit en liten motgång för en firma, med hvilken
              Riksdagen icke första gången inlåtit sig i affärer. Möjligen hafva
              herrarne kört talas om en bod eller agentur i staden, som, om
              jag icke minnes orätt, kallades "bureau universel", der man sålde
              cigarrer, velocipeder, viner, sardiner, gamla möbler, och Gud
              vet icke hvad denna "bureau universel" förde i marknaden. Jag
              undrar, om det icke finnes ännu en "bureau universel" här i staden,
              som tillhandahåller jernvägar, med eller utan nationalbelöning
              i form af två-millioners-fästningar, örlogshamnar, små utställnings-lotterier,
              med eller utan mellanhänder, och utmärkta teatrar med dålig akustik,
              der de dramatiska artisterna skulle nödgas tala genom språkrör
              eller uppträda i pantomimer. Det är för mig en dubbel anledning
              att med tillfredsställelse helsa utgången af
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LaaC17iLwy7CzDMGnXDDbd" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-JCnXdjgbJZbmGak2Bf2Xfa" prev="i-G6z5zkzt3wqc3XNXFKfBAu" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-HLjST48DTWk1kgXNpACSNo">
              denna fråga i Andra Kammaren, då det är den första stötestenen,
              denna firma råkat ut för. Jag hoppas, att det icke är den sista.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KS7grktq82LgesZWuGsSPz" type="speaker">
            Herr Björnstjerna:
          </note>
          <u who="Q4355601" xml:id="i-EVcsP6mQAP1jrBznVYyfMS" next="i-5poULJSgV67NEzMxztGgxQ">
            <seg xml:id="i-ANUR5YrmkRuMEBCwzoH6Py">
              Med upprigtigt beklagande har jag hört den utgång, frågan fått
              i Andra Kammaren, hvarigenom den vid denna riksdag har fallit.
              Med beklagande och förvåning har jag hört så många röster i denna
              kammare höjas emot ett förslag, som kostat så mycket arbete, som
              det nu föreliggande förslaget har gjort. Detta förslag, som kunnat
              lösa frågan på ett tillfredsställande sätt, har man nu förkastat.
              Sådana skäl som dem, med hvilka den siste talaren afslutade sitt
              anförande, böra icke komma i betraktande. Man bör väl se saken
              sådan den är och icke tänka på de personers öfriga verksamhet,
              man skall aftala med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-37bdz2caN4feyKQD1a5bxR" prev="i-EVcsP6mQAP1jrBznVYyfMS" who="Q4355601">
            <seg xml:id="i-YPbtFQ55ezvv47EU7EMjnN">
              Etter det utförliga och bevisande anförande, som min ärade kollega
              på stockholmsbänken har haft, och med den ställning, i hvilken
              frågan nu befinner sig, skall jag be att få tillägga endast några
              få ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KemaH79zcD678JDGhZyBPj" prev="i-EVcsP6mQAP1jrBznVYyfMS" who="Q4355601">
            <seg xml:id="i-MxVKGQX68HKPJhQggcTXhL">
              Han framhöll den stora svårigheten, för att icke säga omöjligheten,
              att åstadkomma en teaterbyggnad på en annan plats. — Här har framhållits
              såsom den lättaste sak i verlden, att man skall bygga en ny teater.
              Huru vet man då, att akustiken i denna blir bättre än i den nu
              ifrågavarande teatern. Han har visat, att akustiken kan mycket
              lätt förbättras på den s. k. svenska teatern. Men det finnes en
              punkt, som han icke framhållit, men som jag nu skall be få påpeka.
              — Den siste talaren nämnde, att svenska teatern stiger nog upp
              frisk och färdig igen. Ja, det är nog så, att den stiger upp frisk
              och färdig. Om icke staten köper denna teater, kommer den nog,
              så god den är och visat sig vara under hela den tid, som operan
              vistats derstädes, snart att stiga upp frisk och färdig med ett
              operettsällskap, som öfvertager teatern, och då blir den en mycket
              farlig konkurrent till både operan och dramatiska teatern. — Detta
              är ett mycket talande skäl att icke släppa detta tillfälle att
              nu förvärfva den svenska teatern, när man kan få den för obetydligt
              mera, än hvad dramatiska teaterns försäljning skulle inbringa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5poULJSgV67NEzMxztGgxQ" prev="i-EVcsP6mQAP1jrBznVYyfMS" who="Q4355601">
            <seg xml:id="i-SP7YBAN6njzoHEUfyXUdVa">
              Jag skall icke längre uppehålla kammarens tid. Jag yrkar bifall
              till utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7oEvTrF8yrE2LyTqbvPNtf" type="speaker">
            Hans excellens friherre von Essen:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" next="i-J4gFZfANoxtYn6hWkG9neh">
            <seg xml:id="i-DnFB5MKWSJvifMoHgjAFdb">
              I likhet med den siste talaren kan jag icke lemna obesvarade
              några uttryck af den näst föregående talaren. De insinuationer,
              som han framkastade emot de män, som erbjudit sig att sälja svenska
              teatern, anser jag vara ogrundade och sådana, att man icke har
              rätt att framkasta dem, då man icke har någon grund att stödja
              sig på. Jag har, i motsats emot honom, den personliga öfvertygelsen,
              att den försäljning, som nu erbjudes staten, kan mycket bättre
              och med större framgång åstadkommas till andra personer. Men då
              inträffar, hvad den siste talaren yttrade, att staten derigenom
              har skaffat sig en konkurrent, som för framgången af teaterverksamheten
              i ekonomiskt afseende kan blifva ganska farlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WWtxxkt2guwbH5SR3h5JEj" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-9uKRFpYAkXtbdvkmUZdbHy">
              Den talare, på hvilken jag här syftar, yttrade också, om jag
              hörde rätt, att en sammanslagning af den lyriska och dramatiska
              scenen vore
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KQY38LjZ3tbgf1w88NitNg">
            Första Kammarens Prot. 1898. N:o 28. 2
          </note>
          <note xml:id="i-WxkPb9exNqtFc9RwbFkfPk">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-CsQDdvpcFYm26oKTpH9hTy">
            Angående de kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-XFPy9b12qqwDWGG1f7ks3p">
            teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UBSPSzp8AgAbvfhqcDcG6r">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-XxwuBY3kpGyoXQuLgdiFGn">
            Angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-QGQnJSxkBjre7wPGsdV28u">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NQvcQGXSriQ6JyERgrz2Zp" type="date">
            18 Onsdagen den 27 April, e m.
          </note>
          <u xml:id="i-Xm59gqNPwRta5mSKkCgMox" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Yfw4jP4ALNVj9TNypFCTa">
              önskvärd. Denna fråga har äfven varit under behandling flere
              gånger och blifvit kullslagen lika många gånger, trots att många
              auktoriteter uttalat sig för densamma. Man har också ingått i
              ekonomiska beräkningar under en sådan förutsättning, men man behöfver
              icke känna förhållandena synnerligen mycket för att inse, att
              äfven om de båda scenerna kunde med framgång vara sammanslagna
              under förflutna tider, då Stockholms befolkning icke var mera
              än 3 af hvad den nu är och turistströmmens freqvens var ganska
              ringa, så kan icke den nuvarande publiken tillfredsställas med
              mindre, än att operan har tillfälle att gifva föreställningar
              åtminstone 4 å 5 gånger i veckan. Skulle nu den dramatiska scenen
              äfven inrymmas på operan, då frågar jag: när skall tid beredas
              för de nödvändiga repetitionerna? Jag tror, att detta icke låter
              sig göra, ty då fordras det, att scenen skall vara tillgänglig
              för dem båda. En annan omständighet, som bör tagas i betraktande,
              är, att för att upprätthålla såväl den ena som den andra scenen,
              måste artisterna aflönas ganska högt, ty derförutan får man icke
              goda och skickliga artister. Och det är gifvet, att om såväl operan
              som dramatiska teatern mera sällan komma att spela, då de ju skola
              dela scenen, kommer hvarje spelafton att blifva ganska dyrbar,
              då den aflöning, en artist kräfver, icke kan sänkas, derför att
              de få spela mindre ofta, och då blir, som sagdt, hvarje spelafton
              synnerligen dyr på de båda scenerna. Det vore sannerligen en mycket
              sämre ekonomi att gå till väga på det sättet än att gifva dem
              tillfälle att oftare spela. De måste hafva sina aftonpenningar,
              och dessa måste då höjas, för att de skola få en tillfredsställande
              aflöning. Det är många skäl, som tala för att icke sammanslå de
              båda scenerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3N7rospWdRpgf4rJfS3xip" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-LEZuCxYhRK36uSPJWidBX7">
              Den auktoritet, som den af mig åsyftade talaren nämnde, gäller
              enligt mitt förmenande ingenting, då det är fråga om att beräkna
              sakens ekonomiska sida. Det må vara, att, såsom han sagt, förvaltningen
              blir billigare, men det betyder föga i jemförelse med ersättningen
              till de sceniska konstnärerna. Detta är en sak, som många gånger
              framhållits, icke allenast nu inom komitén, utan äfven långt förut
              i flerfaldiga betänkanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Zzzi8pNdARsX97YYaS2CA" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-LTQ1BrhcpLCM2qonZH4VCF">
              Man föreställer sig, att Riksdagen skulle vilja utbetala en så
              hög summa som den nu ifrågasatta för att bygga en ny teater. Derpå
              har jag ringa förhoppning. Detta är endast framstäldt, befarar
              jag, såsom ett skäl för afslag på en framställning, som, enligt
              mitt förmenande, är den enda rigtiga och kloka. Jag skulle icke
              hafva uppehållit tiden, då frågan ju redan är fallen, men jag
              anser mig böra bemöta sådana anmärkningar, som äro grundlösa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-29wdpbiqs23W5Ny3nE9vtd">
            Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-63Am1ppnoBY3SFSjzp3qMj">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jemlikt derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i föreliggande utlåtande hemstält samt vidare
            på afslag derå, och förklarade sig anse den förra propositionen,
            hvilken upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Qs63AShrZqph2aqrAGGSfD">
            Friherre Åkerhielm, Gustaf, begärde votering, i anledning hvaraf
            uppsattes, justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-24iV3WgE8aY6ahTNwzNBtx" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 19 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-HLsk4FPNPHK4TvDn2dxVMJ">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i sitt utlåtande
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-TEocFUoJS2jRvNs6ZXjgEP">
            n:o 68, röstar de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-YJDMCohQVDwuQ6ZhU4SgN2">
            Forts.) Ja; (
          </note>
          <note xml:id="i-59hhzisJU6t57S961eE8oh">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3JBy4WS5uWBH1Tru4TdUa4">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-Nm2aFGEBxjiS7mudCuJBd5">
            Föredrogs å nyo och företogs paragrafvis till afgörande statsutskottets
            den 23 och 26 innevarande april bordlagda utlåtande n:o 69, i
            anledning af Riksdagens år 1897 församlade revisorers berättelse
            angående verkstäld granskning af statstverkets jemte dertill hörande
            fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under år 1896.
          </note>
          <note xml:id="i-3tiRQn4jHRz1Evi21MjkX6">
            § 1. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-BdGiCGXFaQhvhiQyyNKeSQ">
            § 2. Lades till handlingarna.
          </note>
          <u xml:id="i-3T15cYgeNMmDWyciK1s3Fi" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-XpqiZEVWmHbGFCJ9Ze4zgt">
              $ 3. Angående . redovisning af Herr Falk: Då jag har en flerårig
              erfarenhet af att kammaren vekryterings- Just icke brukar egna
              så synnerligen stort intresse åt statsrevisorernas = ””"nAder.
              berättelser och de frågor, som dermed hafva sammanhang, är det
              för mig föga behagligt att bär uppträda, och jag skulle icke heller
              hafva gjort detta, derest icke här förelåge en principfråga af
              den vigt, att Jag anser den icke böra utan all uppmärksamhet förbigås.
              Statsutskottet har efter mitt förmenande alldeles förbisett sjelfva
              principfrågan, men i stället gjort saken till uteslutande en räkenskapsfråga
              och till en ganska obetydlig sådan, och utskottet har till och
              med försett marginalen med en så lydande rubrik: "angående olikartad
              redovisning af rekryteringskostnader". Men denna rubrik är på
              långt när ej korrekt, ty ehuruväl det ligger äfven något sådant
              der-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NrwVsK9kg4xG4LQ12HNejJ">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-6AAvkLEZPLZTPX42h1piky">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-SszGXLsoSgp1Sn7d2zvUuC" type="date">
            20 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-SxtssUTYmu1jCJnZYiukHZ" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-PDmbSZcqYiT7AXi9fviuJi">
              uti, är dock frågan i sig sjeif långt allvarligare än så, ty
              den rör fram-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2yz8buTxpxaYF3AS68JmRU">
            redovisning af för allt sättet för användande af riksstatens
            besparingar.
          </note>
          <u xml:id="i-6en16jBYXooKRASH39dEDy" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-FexAqpRBApUd2eWAF83y1m">
              rekryteringskostnader.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WzczCGWKgWKQ7q6ZJDcVVe">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3SaqCNsL42aXPj7TDKBHTJ">
            Jag anhåller att få erinra om, att, på sätt nog de flesta af
            herrarne torde erinra sig, Kongl. Maj:t vid 1892 års urtima riksdag
            föreslog en förökning af stamstyrkan vid de norrländska infantericorpserna.
            Enligt detta förslag borde Vesternorrlands regemente erhålla en
            stamstyrka på 500 man af s. k. fast aflönade volontärer. I förbigående
            ber jag att få anmärka, att dessa icke voro volontärer i den bemärkelse,
            scm förut fästats vid denna benämning, ty volontärer äro afsedda
            att vara underbefälsämnen, då deremot dessa skulle vara fullständigt
            likstälda med öfrigt stammanskap, endast med den skilnad, att
            de antagas på kortare tid och mot kontant aflöning, och 1892 års
            urtima Riksdag utsträckte äfven till öfriga infanteriregementen
            rätt att antaga kontant aflönadt manskap. Den stat, som då var
            af Kongl. Maj:t föreslagen, upptog för dessa kontant aflönade
            volontärer 150 kronor såsom lön, hvaremot i denna stat ingen s.
            k. rekryteringskostnad fans upptagen. Riksdagen biföll Kongl.
            Maj:ts förslag. Det visade sig emellertid snart nog, att dessa
            150 kronor voro otillräckliga för att dermed uppsätta nödigt antal
            manskap, och derför anvisade Kongl. Maj:t genom ett kongl. bref
            af den 13 december 1895 30 kronor för hvarje under år 1896 vid
            Vesternorrlands regemente antagen fast volontär och vid Norrbottens
            regemente för samma ändamål ett belopp af 10 kronor. Vid Vesternorrlands
            regemente togos dessa 30 kronor i anspråk för 240 man, summa 7,200
            kronor, och dessa 7,200 kronor utgingo af hufvudtitelns allmänna
            besparingar; och det är häri man har att finna det hufvudsakliga
            uti revisorernas anmärkning, och revisorerna säga också uttryckligen,
            att detta förfarande "icke kunde anses stå i Ööfverensstämmelse
            med de i Rikets Ständers skrifvelse den 12 maj 1841 angifna grunder
            i afseende å dispositionen af besparingar å hufvudtitlarnes. Här
            hafva vi således anmärkningens kärna.
          </note>
          <note xml:id="i-B2nZFm6jZp1gvabhGmVnnN">
            Nu torde väl denna 1841 års skrifvelse vara ett för de flesta
            af kammarens ledamöter alldeles okändt dokument, ehuruväl det,
            gammalt till sitt datum, likvisst årligen åberopas uti statsutskottets
            memorial angående statsregleringen, likasom Riksdagen hvarje år
            å nyo beslutar, att de uti samma skrifvelse angifna grunder skola
            lända till eiterrättelse vid användandet af besparingarna. Jag
            anhåller att få uppläsa det hufvudsakliga innehållet i denna skrifvelse:
            "De besparingar, hvilka intill nästa riksdag kunna å någon eller
            några af hufvudtitlarne uppkomma, må fortfarande af Kongl. Maj:t
            användas till sådana af oss ej förut pröfvade utgifter, hvilka
            hädanefter kunna finnas för rikets styrelse af oundgängligt behof
            påkallade för samma ändamål, som med hvarje hufvudtitels anslag
            afses, och hvilka utgifter alltid måste vara tillfälliga och icke
            af permanent egenskap, hvadan besparingarna i intet fall må komma
            i fråga att begagnas till bestridande at årliga löner och arfvoden,
            hvilka böra rätta sig efter den statsreglering, som af oss blifvit
            godkänd att gälla, intill dess densamma i vederbörlig ordning
            förändras”.
          </note>
          <note xml:id="i-NeuwE2KoWu6qMzgD1GMp9Q">
            Härutaf behagade kammaren finna, att i denna skrifvelse äro uttalade
            tvenne grundprinciper, den ena, att besparingarna icke få am-
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MnE9TMoNmPico1BEW4SApx" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-9jsvPX3Hz5pk6RaGisCyrS" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Pqv9V16YoLKNACE9ZT1rfp">
              vändas till af Riksdagen förut pröfvade utgifter, den andra,
              att de under inga vilkor få användas till löner och arfvoden,
              hvarjemte äfven påpekas, att de endast få användas till tillfälliga
              utgifter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-28Yh2Kms9K4zHtPKJnPtZE">
            Nu är det väl alldeles uppenbart, att den stat, som Riksdagen
            på Kongl. Maj:ts proposition beslöt år 1892, är en af Riksdagen
            pröfvad utgift; derom kunna icke råda tvenne meningar. Likaledes
            lär det väl icke kunna bestridas, att åtminstone någon del af
            detta anslag blifvit använd till löner och arfvoden. Jag ber att
            i detta fall tå erinra om, att Kongl. Maj:t genom ett senare bref
            af den 22 januari 1897 medgifvit, att utaf de medel, som här äro
            i fråga, må användas 25 kronor "till hvarje rekapitulant vid Vesternorrlands
            regemente, hvilkens qvarstående i tjensten anses önskligt".
          </note>
          <u xml:id="i-7nvAe8oviRDoFybRKgKi3S" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-UT9Jj68Dzfj8pJ9sbLf9my">
              Nu säger man, att det kan ju vara, att så verkligen är förhållandet,
              men beloppet har ju varit behöfligt och dessutom så obetydligt,
              att det är ingenting att tala om. Jag erkänner mycket gerna, att
              beloppet nog har behöfts äfvensom att det behöfs säkerligen ännu
              mera för organisationens behöriga genomförande. Men om en förhöjning
              uti ett af Riksdagen pröfvadt anslag är af nöden, så måste väl
              denna förhöjning komma till stånd i samma ordning som sjelfva
              anslaget, d. v. s. genom en kongl. proposition till Riksdagen.
              Hvad det beträffar, att beloppet är så obetydligt, så kan jag
              visserligen medgifva, att 7,200 kronor äro eu relativt ringa summa,
              men om det går an att på ett origtigt sätt använda 7,200 kronor,
              så går detta lika väl an med en 10 gånger så stor summa eller
              hvilken summa som helst, och går det för sig vid eft regemente,
              så kan det lika väl ske vid ett annat; och går det an på en hufvudtitel,
              så går det lika bra an på alla de andra hufvudtitlarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J4gFZfANoxtYn6hWkG9neh" prev="i-VuUciSFEQo2MfQ4oP3NuvU" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-P9fRQWqVPpz4mEE2pHW1be">
              Om nu Riksdagen skulle godkänna den förevarande punkten i statsutskottets
              utlåtande, så skulle detta mycket lätt kunna uppfattas så, som
              om Riksdagen på samma gång hade godkänt ett dylikt användande
              af besparingarna, som frågan nu gäller; men det tror jag icke
              vore lyckligt, ty dels står det i fullkomlig strid med Riksdagens
              egna föreskrifter, dels kan det lätteligen öppna väg för ett godtyckessystem
              med afseende på besparingarnas användande, som icke kan vara till
              fromma för det allmänna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MLRV7Y1XSW5MamV4ad3N2s">
            Då nu emellertid penningarna äro utbetalda och saken är en fait
            accompli, är der vid lag ingenting att i sjelfva verket åtgöra.
            Jag har emellertid, som sagdt, icke velat låta frågan passera
            obemärkt, och anhåller att med afseende på den föreliggande punkten
            få framställa det yrkande, att kammaren, med erkännande af befogenheten
            af revisorernas anmärkning rörande dispositionen af fjerde hufvudtitelns
            allmänna besparingar, likväl må vid hvad i detta hänseende förekommit
            låta bero.
          </note>
          <note xml:id="i-MrvyBZNUfkkwy16AFiNon" type="speaker">
            Herr statsrådet friherre Rappe:
          </note>
          <u who="Q4830349" xml:id="i-LdDARoUEPD4R1gujUmPPEt" next="i-SgMoYQWzGsFomZN2jW4tzX">
            <seg xml:id="i-XPCCZ7JW3yGgk8frgT1XbB">
              Jag kan för min del icke finna annat, än att det slut, hvartill
              statsutskottet kommit i den föreliggande punkten, är fullkomligt
              rigtigt och att det, som nyss blifvit yttradt, icke är af beskaffenhet
              att i någon mån kunna tala för ett annat slut. Det kunde väl nemligen
              icke rimligtvis begäras, att i afseende å den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lkq6u3tCNyFfPkxFFDRR4j">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-CWwBecQLHjR6pnnB7VhMC7">
            Angående redovisning af rekryteringskostnader. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QumU7L8mFc9DgzjGy7fSNR">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-NhW5oyq56bRJPxvJdMQYHw">
            Angående redovisning af rekryteringskostnader.
          </note>
          <note xml:id="i-9f6t4VGkbp26T8zogZf2fn">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JnF4MBwpQAhbm8aT4Vy9f3" type="date">
            22 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RmyhM1nnp7uTFjq3KbBTKr" prev="i-LdDARoUEPD4R1gujUmPPEt" who="Q4830349">
            <seg xml:id="i-Td3JLcKgMoqvAqetkXimN5">
              organisation, om hvilken här är fråga, nemligen VI arméfördelningens
              infanteriregementen, Kongl. Maj:t skulle redan efter ett eller
              annat år gå in till Riksdagen med begäran om ökadt anslag för
              rekrytering, innan man ännu var fullt på det klara med, huruvida
              de medel, som faststäldes uti 1892 års stat, vore otillräckliga.
              Att uti en landsdel som öfre Norrland, hvarest hittills så ringa
              trupper befunnits, man icke i ett slag kan tänka sig att kunna
              anskaffa nödig truppstyrka, utan att det måste kräfva någon tid,
              innan organisationen hinner vinna fasthet, det torde väl ej vara
              svårt att inse. Det synes mig, att hvad den föregående talaren
              yttrat alldeles bestämdt vederlägges af hvad som anföres uti det
              föreliggande betänkandet, der arméförvaltningen såsom svar på
              revisorernas anmärkningar säger: det ville synas, som om dessa
              utgifter hittills ej kunnat frånkännas naturen af ”tillfälliga
              och icke af permanent egenskap', vid hvilket förhållande anvisningen
              till deras täckande icke syntes stå i strid mot Riksens Ständers
              skrifvelse den 12 maj 1841; föreställande sig arméförvaltningen,
              att, derest och när Kongl. Maj:t funne behofvet af dessa utgifter
              antaga egenskapen af permanent, Kongl. Maj:t komme att om dess
              fyllande göra framställning till Riksdagen."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgMoYQWzGsFomZN2jW4tzX" prev="i-LdDARoUEPD4R1gujUmPPEt" who="Q4830349">
            <seg xml:id="i-VkM6bgNyU3EYcNEBMpooC8">
              Detta synes ig vara så tydligt, att hvad som nyss här yttrats
              ej torde vara af beskaffenhet att kunna i minsta mån vederlägga
              arméförvaltningens uppfattning af saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TFpLaEa22T59KH3zhonpsn" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GxinhympRXgv65Pvy3nKei">
            <seg xml:id="i-8znXA9dTgEc1wTVKdjR6pU">
              Då jag såsom statsrevisor varit med om denna anmärkning och sedan
              dess icke har kunnat ändra mening, anhåller jag att få uttala,
              att jag delar den uppfattning, herr Falk i sitt anförande framhållit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cv4VuimYJrRLj6c7DnDPqp" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724137" xml:id="i-8VPBcrL2M1uuyt7HergY6c" next="i-N6UuGB922FLyMUVCEBupw7">
            <seg xml:id="i-FPUxg7wd2Urd2wdjfyqVhk">
              Jag skall bedja att, med anledning af hvad herr statsrådet och
              chefen för landtförsvarsdepartementet antört, få säga, att jag
              icke ett ögonblick bestridt, att dessa rekryteringskostnader varit
              nödiga, jag har tvärtom alldeles uttryckligen sagt, att det icke
              räcker ens med detta, utan att man behöfver mycket mera. Men hvad
              jag har sagt, det är, att penningarna icke användts i öfverensstämmelse
              med de grunder, hvilka Riksdagen beslutit i afseende å dispositionen
              af de allmänna besparingarna. Detta är hvad jag tagit mig friheten
              framhålla, och jag vågar fortfarande påstå, att en sådan disposition
              af besparingarna, som här skett, icke står i öfverensstämmelse
              med 1841 års skrifvelse. Om en af Riksdagen pröfvad stat, den
              må nu vara för ett regemente eller någonting annat, visar sig
              otillräcklig, så skall förhöjning i anslaget ske i samma ordning,
              som staten tillkommit, d. v. s. genom förnyad framställning till
              Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N6UuGB922FLyMUVCEBupw7" prev="i-8VPBcrL2M1uuyt7HergY6c" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-6jwob51g4MeYeamemN3aNC">
              Min uppmärksamhet har blifvit fästad på en formel oegentlighet
              uti mitt nyss framstälda yrkande. Jag afstår alltså derifrån och
              yrkar endast, att kammaren måtte vid hvad i detta ärende förekommit
              låta bero.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X2jyLQCMZuvm8nNQcqsfTt">
            Efter härmed slutad öfverläggning beslöt kammaren att låta vid
            den i ärendet afgifna förklaring bero.
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8eRDcwqiDyhtKbYi8vZWvA" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 23 S 4.
          </note>
          <note xml:id="i-kfQpwnnjcJ4FSgTrLJLtv" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-N6VLk61WoHFahRu6u6AQEh" next="i-GFkA77s4r7FkMTNhpnaW8S">
            <seg xml:id="i-W8V8hmkLKwEyxaZ98ZJLoA">
              Jag kan ju icke säga, att jag hade någon förhoppning om, att
              utskottet vid behandling af statsrevisorernas anmärkningar skulle
              i år förfara på annat sätt, än det gjort under föregående är,
              men en liten anledning till en dylik förhoppning trodde jag mig
              emellertid hafva i en omständighet, den nemligen, att under denna
              riksdag oftare än vanligt synes mig hafva förekommit, att ledamöter
              af statsutskottet, då de uti kammaren hafva uppträdt mot beviljande
              af anslag enligt af enskild motionär väckt förslag, hvilket utskottet
              icke ansett sig böra tillstyrka, åberopat den konstitutionella
              grannlagenbetens fordringar. Jag vill icke säga, att jag alltid
              funnit de fall, då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DWxEi6ET3VVxEuKZMyKG1i" prev="i-N6VLk61WoHFahRu6u6AQEh" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-Fg5fnroWvU5fBPKez1CuFH">
              utskottets medlemmar gjort detta, så synnerligen lyckligt valda,
              men deri har dock funnits ett uttryck af en ömhet för den konstitutionella
              grannlagenhetens fordringar, hvilken jag tänkte möjligen skulle
              på sådant sätt inverka på behandlingen af revisorernas berättelse,
              att den medförde ett frånträdande af den väg, man hittills plägat
              följa i fråga om dessa skrifvelseförslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NJieCeft8GFbLYCXKEQbw6" prev="i-N6VLk61WoHFahRu6u6AQEh" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-WtixEvoKqASYBppEhTBwVD">
              Som bekant är, föreskrifver 72 &amp; riksdagsordningen, att statsrevisorernas
              berättelse skall öfverlemnas till vederbörande utskott för behandling,
              och i enlighet med denna bestämmelse har nu statsutskottet för
              sin del förehaft denna berättelse. Med anledning af hvad deruti
              förekommit, har utskottet föreslagit åtskilliga skrifvelser, bland
              andra den nu föredragna. Om man nu ser på hvad revisorerna pläga
              säga, så är att märka, att revisorerna begagna olika uttryck för
              sina anmärkningar eller påminnelser, eller hvad jag skall kalla
              dem. De säga, att de vilja "omförmäla+ det och det, de vilja «meddelas
              det och det, de vilja "fästa uppmärksamheten" på det och det,
              de hafva "fäst sin uppmärksamhet" vid det och det, de hafva vid
              besök der och der fäst uppmärksamheten vid det och det, utan att
              man så noga ser, huruvida det är sin egen eller någon annans uppmärksamhet,
              de fäst dervid. Men mycket sällan hafva revisorerna föreslagit
              någon viss åtgärd med anledning af hvad de hafva uppmärksammat.
              Statsutskottet anser sig emellertid tydligen, med anledning af
              hvad revisorerna på det ena eller andra mer eller mindre lätta
              sättet omförmält, ega rätt att föreslå en skrifvelse, och då den
              form för anmärkningar, som af revisorerna användes, måste bidraga
              till, att de utan synnerlig betänklighet kunna i revisionsberättelsen
              beröra det ena eller andra förhållandet, så komma i revisionsberättelsen
              in en mängd saker af olika slag från östan och vestan, hvilka
              då alla få tjena till motiv för det förfaringssätt, som utskottet
              sedan anser sig kunna föreslå Riksdagen att iakttaga på grund
              af den eller den mer och mindre lätta antydning, som förekommer
              i revisionsberättelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SQAsrQWXjHAUcbnGQAd73c" prev="i-N6VLk61WoHFahRu6u6AQEh" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-C81eBq7JeNdP52aWsSGzzd">
              Nu vill jag vid detta tillfälle göra hvad jag gjort vid flera
              föregående, nemligen framhålla, att såvidt jag kan förstå, så
              tillägger 72 8 icke statsutskottet en sådan .motionsrätt, som
              utskottet här utöfvar. Paragrafen säger, att berättelsen skall
              öfverlemnas till utskottets granskning och vidare behandling,
              ja, behandling naturligtvis enligt den ordning, som grundlagen
              stadgar, och med användning af den befogenhet,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7QhNevkPrCai84vizovEqh">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-BxYfUsc6QQrGPWN5DhrNz8">
            Om ändrade anordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GN3KFfHSEEqARnx3CFUjdo">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-QCx99qhxwfM2fqtcnbSDX7">
            Om ändrade amordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa.
          </note>
          <note xml:id="i-U4wsrmk8PeX5YsHLLQ1psJ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4i4rSpAz5ehXXZGEo9wyTB" type="date">
            24 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KHbefKot6iY2BBLxKQBHaq" prev="i-N6VLk61WoHFahRu6u6AQEh" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-B16dofgaiUznvc9gKstVqg">
              utskottet enligt grundlagen eger. Denna befogenhet, för så vidt
              fråga är om att framställa förslag och föreslå skrifvelser angående
              den eller den åtgärden, inskränker sig enligt min åsigt dertill,
              att utskottet kan göra detta dels med anledning af revisorernas
              förslag och dels med anledning af motioner af enskilde riksdagsmän
              på grund af anmärkningar uti revisorernas berättelser. Detta är
              det, såvidt jag kan bedöma, strängt lagliga tillvägagåendet i
              detta fall. Jag vill naturligtvis icke härmed säga, att jag utan
              vidare underkänner statsutskottets rätt att föreslå eller Riksdagens
              rätt att besluta underdåniga skrifvelser med anledning af hvad
              i statsrevisorernas berättelse förekommit, likasom jag ej heller
              kan ogilla, att denna rätt begagnas, ty att så sker, kan nog mången
              gång vara ganska nyttigt. Men hvad som är och måste vara nödigt,
              är naturligtvis, att denna nyttiga rättighet har sin lagliga begränsning,
              och den väg, hvarpå man hittills gått och fortfarande går, kan
              leda till ganska farliga konseqvenser. Man må ej här komma och
              åberopa 39 8 riksdagsordningen. Statsutskottet har enligt 39 8
              en viss rätt att taga initiativ, men inom omfånget af denna rätt
              faller ej rätten att föreslå en sådan skrifvelse som den, hvilken
              här föreligger. Jag vet mycket väl, att jag nu kommer att få till
              svar, derest någon behagar svara mig på hvad jag sagt, att detta
              är en sak, som har praktiserats i långa tider och vid mångfaldiga
              tillfällen, och att det följaktligen är lönlöst att nu komma och
              uppträda deremot. Jag vet detta mycket väl, men vill derpå redan
              i förväg svara, att hvad angår tillämpningen af grundlagen, så
              tillmäter denna ingen betydelse åt prejudikat, och skulle den
              det göra, så skulle vi befinna oss i ett synnerligen olyckligt
              och farligt tillstånd i afseende å tillämpningen af våra grundlagar,
              i det att man från förgångna tider kan uppvisa åtgärder, hvilka
              utaf Riksdagen och Kongl. Maj:t vidtagits trots grundlagens tydliga
              stadganden, och hvilka jag icke tror, att någon ledamot af Riksdagen
              eller regeringen numera skulle vilja tänka på att åberopa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GFkA77s4r7FkMTNhpnaW8S" prev="i-N6VLk61WoHFahRu6u6AQEh" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-27H5P5S5hMDYN2zra2eL9m">
              Emellertid inser jag mycket väl, att jag med mina svaga krafter
              ej förmår leda utvecklingen tillbaka från den fåra, uti hvilken
              den så länge gått, men jag har velat säga detta för att dermed
              bidraga till, att vid en följande riksdag förslag må väckas om
              att upphöra med denna praxis, och att man söker begränsa och reglera
              den så, att den ej länder vårt konstitutionella statsskick till
              fara, och det har varit i den afsigten, som jag här tagit till
              orda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MQSXdrizGBNuiXZZbZxtMz" type="speaker">
            Herr Berg, Gustaf Axel:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-PsQLNcvHKzLbW3iZZrigxR">
            <seg xml:id="i-9WSM8tmeyS8iVN49hFetEu">
              Det är en ganska stor principfråga, som den siste ärade talaren
              nu fört på tal, och då jag för min del ej kan gilla den uppfattning,
              hvartill han kommit, så har jag tagit mig friheten begära ordet
              för att i denna fråga få tillkännagifva min ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dyn6AXEZ1mA1PvH4wAGBG">
            Den ärade talaren erinrade om stadgandet i 72 &amp; riksdagsordningen,
            hvilket stadgande är det enda i vår grundlag, som innehåller några
            bestämmelser i afseende å sättet för revisionsberättelsens behandling
            i utskott, åtminstone några generella sådana, och der heter det:
            «De anmärkningar, som revisorerna finna sig befogade att i sin
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P44y1vRfvDPs7SVTwJoX7F" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-4FVJg53HEPB3izJKzar8bu">
            berättelse till Riksdagen framställa, skola, sedan förklaringar
            deröfver inkommit, af nästföljande lagtima Riksdag öfverlemnas
            till vederbörande utskotts granskning och vidare behandling."
          </note>
          <note xml:id="i-YTfrPx4LgXaRgbGhuRVVyh">
            Nu förmenar den ärade talaren, att denna behandling principielt
            ej skulle berättiga till ett sådant tillvägagående som att statsutskottet,
            uteslutande med anledniog af de gjorda anmärkningarna, föreslår
            en skrifvelse till Konungen. Det skulle nemligen, enligt talarens
            åsigt, jemväl fordras en motion i ämnet, för att en skrifvelse
            grundlagsenligt kunde komma till stånd.
          </note>
          <u xml:id="i-NCSuLoh1xu54YdDPujovQD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HvZiL1a74XHRsrM9EhWPTL">
              För min del kan jag emellertid ej tolka detta stadgande på annat
              sätt, än att en dylik rätt att föreslå framställningar till Kongl.
              Maj:t bör tillkomma statsutskottet, och det gör jag hufvudsakligen
              af det skälet, att om ej meningen vore den, så skulle utskottets
              granskning och behandling af revisionsberättelsen i de allra flesta
              fall blifva alldeles resultatlös, ty resultatlös blefve den, om
              utskottet ej på grund af en anmärkning och för afhjelpande af
              ett anmärkt missförhållande skulle ega rätt föreslå en sådan skrifvelse
              eller framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C4XCn7Y7gManNRyjQj5Fzp">
            Praxis har också alldeles obetingadt gått i den rigtningen ända
            från det nya statsskickets början intill våra dagar. Om man ser
            till, huru förhållandet i detta afseende varit under de senare
            åren, så föreslog 1897 års statsutskott, och Riksdagen antog tre
            stycken sådana skrifvelser til Kongl. Maj:t, under 1896 likaledes
            tre, under 1895 en, under år 1894 sju, under 1893 likaledes sju
            och under 1892 fem. Jag har ej hunnit gå igenom hela serien af
            år tillbaka, men gjort början från de första årgångarna och dervid
            funnit, att redan vid 1871 års riksdag gjorde utskottet en liknande
            framställning angående kommerskollegiet, "att Riksdagen måtte
            i underdånig skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes” etc.
            Vidare, år 1872 gjordes i anledning af 1871 års revisorers granskning
            at 1869 års förvaltning fyra framställningar af utskottet, och
            beslötos af Riksdagen fyra underdåniga skrifvelser till Konungen.
            Sålunda har denna praxis alltjemt under loppet af de många år,
            som förflutit sedan det nya statsskicket, varit rådande, och såvidt
            jag vet, bar aldrig ett sådaut förslag från utskottet någonsin
            blifvit föremål för propositionsvägran. Icke heller har jag mig
            bekant, att anmärkningar mot detta förfaringssätt framstälts med
            undantag af ett tillfälle vid 1893 års riksdag, då herr Alin här
            i kammaren i fråga om en sådan skrifvelse angående ombildning
            af krigshofrätten yttrade följande ord: "Med afseende å hvad den
            förste ärade talaren anfört, och då jag anser en sådan framställning,
            som statsutskottet här gjort, sakna stöd i den instruktion, utskottet
            har i 39 $ riksdagsordningen, yrkar Jag afslag."
          </note>
          <u xml:id="i-QJc156bDSLALWingrSErbC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RyPUB15SMGEjutMaFsTFae">
              Kammaren afslog väl äfven detta förslag till skrifvelse, men
              så vidt man kan se af hvad som förekom, måtte det hafva skett
              på materiella skäl; åtminstone antager jag det, ty de materiella
              skäl, som en talare på stockholmsbänken anförde i frågan, synas
              mig hafva varit mycket goda. Jag har äfven en ytterligare anledning
              att antaga, att detta var skälet till afslag, då kammaren samma
              dag biföll åtskilliga andra af statsutskottet föreslagna skrifvelser
              i anledning af revisionsberättelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vjf7sAKEJQcorzzCR29j4A" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8DLs49GvgXF5wLLYyKFcgE">
              Det är emellertid icke allenast praxis, som alldeles obetingadt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DLCamiFDS8KocoJ6q1XXVA">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-7Msf7sR3xHTof59pE47eKs">
            Om ändrade amordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa.
          </note>
          <note xml:id="i-S8c3WEZSMFVHxdc2GqpQTT">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6iBAm6MFtRAAL7qCZvs1bA">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-2r9EgQE5aG7CHBxqBxpsTm">
            Om ändrade anordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SpX648Xj17aTb4b9AwisJ5" type="date">
            26 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TghFZeayuE8Ao182XhWHXN">
            gått i denna rigtning, utan jag har åtminstone ett teoretiskt
            stöd att åberopa, i det nemligen en mycket känd och i denna kammare
            värderad statsrättslärare uti sitt arbete om den svenska Riksdagen
            beträffande statsverkets revision uti det kapitel, som handlar
            om "riksdagens rätt att med anledning af gjorda anmärkningar och
            förslag vidtaga erforderliga åtgärder", säger på följande sätt:
            "Slutligen eger Riksdagen att, med den honom enligt regeringsformens
            $&amp; 89 gifna rätt att föreställningar och önskningar hos Konungen
            anmäla, hemställa om vidtagande af åtgärder för rättelser i de
            förhållanden, som under granskningen föranledt anmärkning." Detta
            kan, såvidt jag förstår, icke annat än bestämdt syfta på en framställning
            uti den form, som här är 1 fråga.
          </note>
          <note xml:id="i-Gd8g4K3F9PNoZrMTkHrT8B">
            Slutligen skall jag be att få påpeka, att statsutskottet just
            i det nu föredragna ärendet förut föreslagit och Riksdagen år
            1886 beslutit aflåta en skrifvelse till Konungen, uti hvilken
            skrifvelse Riksdagen anhåller, "att Kongl. Maj:t täcktes taga
            i öfvervägande, huruvida icke med biträde af den civila förvaltningen
            eller uteslutande genom dennas försorg Vadstena krigsmanshusgratialister
            tillkommande underhållsmedel må kunna afgiftsfritt för dem och
            på bestämda tider tillhandahållas dem inom den kommun, der de
            hafva sina hemvist".
          </note>
          <u xml:id="i-KVxVdat5YDUqrmk1d7deLA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EemEevCNcYncGQdUKeVbTg">
              Då herr Alin, såvidt jag hörde, icke framstält något yrkande
              om afslag å den föreslagna skrifvelsen, så har jag ingenting vidare
              att i saken tillägga; dock skall jag sluta med att yrka bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NEk4KXhuQ6YWyZ8Q1rkUnm" type="speaker">
            Herr Lundeberg:
          </note>
          <u who="Q53286" xml:id="i-SySVWTP8rJzigHbmd6QKM6" next="i-MHvGBfE5Ht6F1hP9fX4ifQ">
            <seg xml:id="i-TDgKsR5GRWv1vhckkKogoi">
              Sedan nu statsrevisorernas ärade ordförande belyst den fråga,
              som herr Alin framkastat, skulle det ju kanske vara öfverflödigt
              för mig att här uppträda. Men jag kan icke förneka, att det för
              mig, uti den ställning jag inom statsutskottet bekläder, skulle
              vara högst intressant att få veta, hvad statsutskottet i nu förevarande
              fall kan hafva att göra. Revisionsberättelsen skall remitteras
              till statsutskottet, och det åligger enligt riksdagsordningens
              $ 72 detsamma att granska och vidare behandla densamma. Ja, säges
              det, att granska och vidare behandla revisionsberättelsen, det
              medför icke någon rätt för statsutskottet att i ty fall komma
              med några förslag, utan vill utskottet, att berättelsen skall
              till något föranleda, så bör motion i den delen väckas, ty utskottet
              kan icke föreslå något skrifvelseförslag. Men hvem skall det åläggas
              att väcka motion i frågan? Det finnes, så vidt jag vet, icke uti
              grundlagen påbjudet, att någon kan åläggas att väcka motioner,
              och således står statsutskottet der och stampar, om utskottet
              icke sjelfständigt skulle kunna något åtgöra. När emellertid berättelsen
              är remitterad till utskottet, lärer väl derutaf framgå, att något
              utskottets utlåtande skulle kunna föranledas, ty annars kunde
              det väl vara öfverflödigt att remittera revisionsberättelsen,
              om utskottets hela åtgörande skulle inskränka sig till att referera
              densamma, och Riksdagen efter utskottets referat skulle fatta
              sina beslut. Då kunde ju berättelsen lika väl gå direkt till Riksdagen
              för dess behandling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XT1V7Kzb5A6vh6W8nuqMMf" prev="i-SySVWTP8rJzigHbmd6QKM6" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-2kRDcCRxKFrPGhAkbYhajG">
              Att så icke har praktiserats, det har framhållits här förut i
              dag, och många sådana fall kunde påvisas, då statsutskottet ansett
              det hafva
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PB16TMya8dKb7ZiumvNxAs" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 27 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-QV124e4gNV6UL5V1pVV6PA">
            varit icke blott dess rättighet, utan äfven dess skyldighet att
            göra Om ändrade framställningar, påkallade af anmärkningar i revisionsberättelsen.
            Jag anordningar - : Ö å . om: : för utbetalning erkänner visserligen,
            att riksdagsordningens $ 39 icke innehåller något be- 5 underhållsmyndigande
            för statsutskottet i detta afseende, men $ 38, som gäller kon-
            "medel från stitutionsutskottet, innehåller icke heller, att det
            är konstitutionsutskottet, Vadstena
          </note>
          <u xml:id="i-U75HqcqF9vQUwDHD9UzN8y" prev="i-SySVWTP8rJzigHbmd6QKM6" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-CuuwUi67V8jvMGsTFDdssT">
              som skall tagu hand om frågor af den ekonomiska art, som här
              är i krigsmanshus-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WTKyXm4DLk6nNvasXFFdYU">
            fråga. - . a (Forts.) Under detta förhållande, och om saken ifrån
            de rättslärdes syn-
          </note>
          <u xml:id="i-6kXGvT4HSnWHFDZw3DDV97" prev="i-SySVWTP8rJzigHbmd6QKM6" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-BjpgpbmNLvyHfvhzHt5JyS">
              punkt är omtvistad, något, som jag ej vågar inlåta mig i diskussion
              om, så kan jag icke annat än med glädje helsa den förväntan, vi
              kunna hafva, att någon af de rättslärde vid en kommande riksdag
              skall söka gifva form åt den praxis, som utaf utskottet hitintills
              har tilllämpats, derest den nu kan befinnas grundlagsenligt origtig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MHvGBfE5Ht6F1hP9fX4ifQ" prev="i-SySVWTP8rJzigHbmd6QKM6" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-Trx8dcvjFh5uUeExukeHx3">
              Jag vågar dock för närvarande taga utskottet i törsvar, för det
              att utskottet stält sig på den ståndpunkt, som, enligt hvad jag
              tror, under hela det nya representationsskickets tid gjorts gällande,
              nemligen att vid granskningen af revisorernas berättelse framkomma
              med de förslag till Riksdagens pröfning, som utskottet har funnit
              nödvändiga, för att de gjorda anmärkningarne skulle någon påföljd
              hafva. I hvarje fall tager jag emellertid fasta på den förste
              ärade talarens förklaring, att motion uti den af honom väckta
              frågan skall framkomma, hvarigenom sålunda denna sak, som så många
              gånger här varit före, må få sin utredning, och statsutskottet
              kunna tå något stöd för sitt förfarande uti dylika fall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RMnThwgX4yAbx8HF4Tcw9d" type="speaker">
            Herr Blom berg:
          </note>
          <note xml:id="i-YyAaCM2zXHwvpbb7YiMAt">
            Så vidt jag förstår, är det endast riksdagsordningens $ 39, som
            egentligen innehåller upplysningar, hvilka kunna vara vägledande
            med afseende å de uppdrag, som äro åt statsutskottet anförtrodda,
            likaväl som föregående paragraf handlar om det mandat, som konstitutionsutskottet
            enligt grundlagen eger, och de närmast följande paragraferna utstaka
            de områden, på hvilka de andra ständiga utskotten ega att röra
            sig. I dessa paragrafer finnes det också tydligt angifvet, om
            och i hvilka fall vederbörande utskott ega att af eget initiativ
            framlägga frågor för Riksdagen. Frågar man sig då, om $ 39 också
            lemnar något sådant uppdrag åt statsutskottet, så finner man svaret
            uti $ 39 mom. 2, som omtalar, under hvilka förutsättningar dylikt
            må ifrågakomma. Der talas det om, att statsutskottet vid sin granskning
            af den redan ombestyrda statshushållningen kan hafva kommit till
            vissa bestämdt angifna resultat, och säges hvad statsutskottet
            i sådana fall eger att åtgöra. Det visar sig också utaf våra statsrättsliga
            bestämmelser i öfrigt (regeringsformens 8 107), att statsutskottets
            uppdrag innebär, att genom dess förmedling konstitutionsutskottets
            uppmärksamhet må fästas vid sådana vid statshushållningens skötande
            förekommande missförhållanden, som kunna föranleda till tillämpning
            af 107 8 eller möjligen 106 8 regeringsformen. Men några andra
            rättigheter för statsutskottet att här vid lag göra framställningar
            finner jag icke, att grundlagen på något sätt angifvit.
          </note>
          <u xml:id="i-DVre5MSafd2K29Si88MjQD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LwxXyzgquqYJy2FnikRkgr">
              Dermed har jag alldeles icke velat säga, att det icke vore önskligt,
              att äfven en dylik rätt blefve i grundlagen påpekad och frambhållen,
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAeTV5G3zZ4SfWyYU1UTCB">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-3eF1hMDbFs4VW2brQsgMcy">
            Om ändrade anordningar förutbetalming af widerhållsmedel från
            Vadstena krigsmaisshuskassa.
          </note>
          <note xml:id="i-6JXPT4dRzjU8N21caAahea">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9a1ERFcmJw3hMCa2VY2m1u" type="date">
            28 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-U7EPeRcyiGoi9PnDwekzMK">
            och jag ber att särskildt få fästa uppmärksamheten vid, att jag
            för tre år sedan tillät mig att uti en reservation i konstitutionsutskottet
            framhålla, att man genom att förlägga granskningen af statsrevisorernas
            berättelse öfver statsverkets tillstånd, styrelse och förvaltning
            till konstitutionsutskottet och genom att åt utskottet gifva rätt
            att med anledning af denna berättelse, äfven senare, än eljest
            är medgifvet, göra anmärkningar enligt regeringsformens $ 107
            kunde göra statsrevisorernas anmärkningar, då de äro af den art,
            som 8 39 mom. 2 riksdagsordningen omförmäler, effektiva. Jag tror
            också, att detta är den enda väg, på hvilken man kan vinna ett
            verkligt resultat af det i &amp; 72 riksdagsordningen antydda behandling
            af revisionsberättelsen. Enligt nämnda lagrum skola revisorernas
            anmärkningar "öfverlemnas till vederbörande utskotts granskning
            och vidare behandling". Vederbörande utskott måste med hänsyn
            till anmärkningar rörande statsverket vara statsutskottet. Men
            på hvilken grund? Jo, på grund af riksdagsordningens $ 39 mom,
            2, ty utan detta lagrum vore berättelsen ej dit hänförlig. Men
            då kan utskottets rätt med afseende å revisionsberättelsen icke
            få större räckvidd, än som genom nämnda paragrafs mom. 2 möjliggöres.
            Någon annan grundlagsenlig rätt har statsutskottet alltså icke
            1 detta fall.
          </note>
          <u xml:id="i-5n6H1WnYcnYxCcPzex1GKT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-afzUKKb2FodRNDT43ramr">
              Jag har endast velat yttra detta och har icke något yrkande att
              framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KX6vTtL3qXAYfA2KeQrmJv" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-3ByoZiLCWAor5vqFYcmSZS" next="i-BdBMBoHET59XaWDcWMA1w3">
            <seg xml:id="i-H1fezHkmt8GbwgbP7jYRED">
              Jag skall först tillåta mig att med några ord vidröra den konstitutionella
              delen af frågan. Jag ber då att få fästa uppmärksamheten på, att
              det tyckes vara en förblandning af hvad som tillkommer statsutskottet
              enligt riksdagsordningens 8 39 och hvad som tillkommer statsutskottet
              enligt riksdagsordningens 8 72, som här gjort sig gällande. Uti
              8 39 talas det uttryckligen om statsutskottets initiativ, men
              i 8 72 är initiativet gifvet just genom revisionsberättelsens
              remiss till statsutskottet, och revisionsberättelsen har der karakteren
              af att väcka ett uppslag i frågan, ett uppslag, som statsutskottet
              icke får lemna obeaktadt, utan som utskottet bör söka att fullfölja
              på det ena eller andra sättet. Hvad beträffar den anmälan, som
              statsutskottet skulle kunna göra till konstitutionsutskottet,
              så rörer den regeringen, men detta rörer ej regeringen annat än
              indirekt så till vida, som det är en upplysning och ett meddelande
              till regeringen om hvad som tilldragit sig i statsförvaltningen.
              Det är således för regeringen lika vigtigt att få reda på hvad
              statsutskottet eller, rättare sagdt, hvad Riksdagen efter statsutskottets
              yttrande säger i det fallet, som det är för utskottet att behandla
              det. Det är ju alldeles påtagligt, att revisionsberättelsen, som
              innehåller en fullständig granskning, så vidt den kan blifva det,
              af förvaltningen, är af synnerlig vigt för regeringen att känna
              på annat sätt än genom remisserna till vederbörande embetsverk,
              nemligen att känna så till vida, som regeringen gerna vill veta
              Riksdagens uppfattning om sina revisorers yttranden och yrkanden.
              Det kan vara mycket i revisorernas berättelse, som befinnes vara
              förklaradt; det kan vara åtskilligt annat, som icke finnes vara
              tillfredsställande förklaradt, och då påstår jag, att det för
              regeringen är synnerligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4dtvKCyHn4g6ouoEB3SRSQ" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-G4RG8vtPqtgtagxMwfrHpL" prev="i-3ByoZiLCWAor5vqFYcmSZS" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-NJkXnnmHk7bEsDqTrCUkSB">
              vigtigt att få veta Riksdagens tankar i det afseendet. Alltså,
              långt ifrån att denna statsutskottets framställningsrätt och Riksdagens
              deraf föranledda yttranden skulle innebära någon sorts ingripande
              uti eller ogrannlagenhet emot regeringen, är den tvärtom ingenting
              annat än ett uttalande från representationen, vid hvilket regeringen
              kan fästa det afseende, som den efter omständigheternas pröfning
              finner vara det rätta. Det är något annat än de enskilda motioner,
              om hvilka här blifvit taladt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BdBMBoHET59XaWDcWMA1w3" prev="i-3ByoZiLCWAor5vqFYcmSZS" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-9pwSTCLH7pQykBPKxcXqsH">
              Jag vill också begagna detta tillfälle att fästa uppmärksamheten
              derpå, att den parallel, som den förste ärade talaren uppdrog
              emellan de enskilda motionernas behandling i statsutskottet och
              revisionsberättelsens behandling derstädes, icke är rigtig. Det
              har händt många gånger, och visserligen mycket mindre vid denna
              riksdag än vid 1880-talets riksdagar, att man har afstyrkt enskilda
              motioner på den grund, att rramställningen hade bort komma från
              regeringen. Hvarför har nu statsutskottet gjort detta och, jag
              upprepar det ännu en gång, gjort det mycket mera förr och med
              mycket större framgång än nu, då man tyckes hafva glömt de grundsatser,
              som ledde 1880-talets statsutskott och äfven kamrar? Hvarför har
              nu statsutskottet handlat så? Jo, derför, att när det ena eller
              andra önskningsmålet kommer fram i form af en enskild motion,
              sedt ur en särskud synpunkt, då är det icke, såsom regeringens
              framställningar i en proposition, sedt uti sammanhang med de öfriga
              statsregleringsbehofven, utan det är taget för sig, framkastadt
              såsom ett önskningsmål, som man vill drifva fram med alla möjliga
              medel. Skulle alla dessa enskilda motioner få framgång den ena
              efter den andra, ja, då vore vi icke långt ifrån ett regerande
              statsutskott och en regerande riksdag, något, som jag antager,
              att af de talare, som nu haft ordet, väl ingen skulle vilja vara
              med om. Det var denna grundsats, som ledde 1880-talets statsutskott
              och kamrar, då enskilda motioner i allmänhet afslogos — jag säger
              i allmänhet, ty undantag gåfvos ju och böra gifvas. — Man ville
              nemligen, att frågorna skulle af regeringen först pröfvas i sitt
              sammanhang med andra och utredas, innan Riksdagen fälde den slutliga
              domen öfver dem. För öfrigt egnades åt enskilda motioner stundom
              en välvillig motivering, med stöd af hvilken regeringen sedan
              efter allsidig pröfning af förhållandena ej sällan framkom med
              eget förslag i ämnet till en annan Riksdag. Med revisionsberättelsen
              är, som jag nyss sagt, förhållandet i allmänhet ett annat än med
              de enskilda motionerna, ty densamma framdrager i ljuset och äfven
              för regeringen en del frågor, som böra belysas. Derigenom göres
              regeringen en tjenst, i det att den på sådant sätt kan pröfva
              statsförvaltningens gång. Det andra åter skulle vara en otjenst
              åt regeringen och kanske ännu mer en otjenst åt Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2ZJAxa9huRLWosASJr1tK" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-SKHfn4HJ9bAhVU2X2qYcgT" next="i-DKAe7AoCtUcJcizYDodXyA">
            <seg xml:id="i-Q66dMjyuU23cMKUGsBCxVT">
              Noga skall jag akta mig för att gifva mig in i för långa dispyter
              med dessa rättslärda herrar ex professo, men jag kan icke underlåta
              att emot deras i qväll framlagda grundlagstolkning framställa
              ett par anmärkningar, enär det synes mig, som om de i sin tolkning
              gjort sig skyldiga till alldeles öfverdrifna finesser. Vi uti
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Loo3ahu6iwbTojZnuZ8HkF">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-CYxo71vxk3KKh4RX81mTwh">
            Om ändrade anordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-23jt1R7tBoceszS1HBA2Ri">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-7p2YfcGb8hsiugtKQJNFJe">
            Om ändrade anordmingar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa.
          </note>
          <note xml:id="i-4CBEdy5HfqwcTKvR84mjds">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Ck8VekxXhEDQpEPHznPcsS" type="date">
            30 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8wi8XaUCwx1o2HRoPNAM33" prev="i-SKHfn4HJ9bAhVU2X2qYcgT" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-gSWRn88PbNKsnkSUkUQ9J">
              statsutskottet representera icke den konstitutionella lärdomen,
              utan statsutskottet skulle välsnarare representera det sunda bondförståndet,
              och det tilltalas icke af en sådan tolkning som den, herrarne
              här gifvit, hvilken synes mig leda nästan till orimligheter. Om
              det står i riksdagsordningens 8 72, att utskottet skall företaga
              revisionsberättelsen till granskning och vidare behandling; om
              det står i riksdagsordningens $ 39, att statsutskottet skall granska
              gjorda utbetalningar af statsmedlen; om det står i instruktionen
              för statsrevisorerna, att de skola framkomma med anmärkningar;
              hvad vill allt detta i realiteten betyda? Revisorerna skola framställa
              anmärkningar, statsutskottet skall granska dessa och företaga
              dem till behandling. Hvad vill nu detta säga, att man skall granska
              dem och företaga dem till behandling, hvad skall resultatet blifva?
              Skall det endast blifva ett platoniskt uttalande af statsutskottet,
              att de och de anmärkningarne blifvit gillade, de och de anmärkningarne
              icke blifvit gillade? Kan detta väl vara en nödvändig och rimlig
              grundlagstolkning?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nk7arWevuAg3NFshAqQiZm" prev="i-SKHfn4HJ9bAhVU2X2qYcgT" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-UHmSjskoQ7WoKTrZkAdFxn">
              Vidare skall jag be att gent emot dessa talare få säga, att,
              då nu detta sätt att gå till väga icke är uti grundlagen förbjudet,
              då Riksdagen har gifvit en konseqvent tolkning åt denna lag och
              just den tolkning, som statsutskottet nu har följt, och då rättspraxis
              ju också är en rättskälla, det synes mig, som om verkligen denna
              riksdagspraxis kunde och borde betraktas såsom en rättskälla i
              fråga om tolkningen af dessa paragrafer och som en tolkning, som
              verkligen bör hafva mera vitsord än dessa utomordentliga finesser,
              som här hafva framburits.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2EhpHdQF6QDS9FJXywC6Gj" prev="i-SKHfn4HJ9bAhVU2X2qYcgT" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-TC6zz83aQerzvfFXsZ7AbL">
              Om emellertid nu dessa konstitutionsutskottets herrar ledamöter
              anse, att Riksdagen under alla dessa år handlat i strid emot grundlagen,
              så hoppas jag, att konstitutionsutskottet verkligen skall följa
              den anvisning, som en af dess ledamöter nyss har gifvit, och framkomma
              med de nödiga grundlagsförändringarne eller hvad annars kan behöfvas.
              Men om det nu detta skall göra, så ber jag att få fästa dess uppmärksamhet
              på en annan praxis, som med den här klandrade är, såvidt jag förstår,
              alldeles analog, och hvaremot mig veterligen aldrig någon anmärkning
              gjorts. Det står nemligen i regeringsformens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dscz4GiLymwQJDzd7XwwcP" prev="i-SKHfn4HJ9bAhVU2X2qYcgT" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-8nCqV8sKxMJe1UAyGnyyTG">
              100, att justitieombudsmannen skall inkomma med sin berättelse
              till lagutskottet och att han då också skall "anmärka lagarnes
              och författningarnes brister och uppgifva förslag till deras förbättring".
              Vidare står det uti riksdagsordningens $ 42, som handlar om lagutskottet:
              «Utskottet skall ock granska justitieombudsmannens afgifna redogörelse
              äfvensom hans embetsdiarier och registratur, samt med utlåtande
              deröfver till Riksdagen inkomma." Så vidt jag förstår, är lagutskottet
              här satt i alldeles samma ställning till justitieombudsmannens
              berättelser, förslag och anmärkningar som statsutskottet till
              statsrevisorernas, och lagutskottet har på grund af justitieombudsmannens
              berättelse och förslag inför Riksdagen framlagt både förslag till
              lagändringar och skrifvelser till Kongl. Maj:t, och emot detta
              har mig veterligen aldrig någon anmärkning gjorts. Om derför det
              är stridande emot grundlagen hvad statsutskottet här gjort, synes
              det mig, som vore det lika mycket och på samma sätt stridande
              emot grundlagen hvad lagutskottet alltid gjort. Om nu herrarne
              af sitt konstitutionella samvete tvingas till
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Aab82zjiCBnrZim87kG5Gx" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 31
          </note>
          <note xml:id="i-PYdJ2YY9QeGYKyjodL6A1y">
            att föreslå förändring i afseende på statsutskottets befogenhet
            gent
          </note>
          <u xml:id="i-DKAe7AoCtUcJcizYDodXyA" prev="i-SKHfn4HJ9bAhVU2X2qYcgT" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-4KcPXUbvj9Kb2Zepu835yj">
              emot statsrevisorernas berättelser, så synes det mig, som om
              man af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C59ZMbjUioxtTNrLhrEL5f">
            samma bevekelsegrunder också borde dritvas till att föreslå förändringar
            i afseende å lagutskottets befogenhet i förhållande till justitieombudsmannens
            berättelser.
          </note>
          <note xml:id="i-78czqpJ2YXZyq7jb8Njwwk" type="speaker">
            Herr Blomberg:
          </note>
          <u who="Q5579475" xml:id="i-MdNQYfiayWGw4u93cM3uWf">
            <seg xml:id="i-MrYK3SqMt14c8TMwUBbmbV">
              Jag skall först och främst be att få fästa uppmärksamheten derpå,
              att jag icke framstält något yrkande. Jag är för min del allt
              för mycket medveten om den konstitutionella praxis såsom ett bidrag
              till rättsutvecklingen, för att jag icke uti ganska väsentlig
              mån skulle böja mig för densamma. Men då frågan nu kommit på tal,
              har jag ansett det vara min skyldighet att också uttala min åsigt,
              då jag är bestämdt öfvertygad derom, att statsutskottets praxis
              icke har stöd i gällande grundlag, och att grundlagen bör ändras,
              om denna praxis anses lämplig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Begymv1HvZAZvto53RqXE5">
            Den siste talaren sökte uppdraga en parallel, i det han sade,
            att, derför att enligt riksdagsordningens &amp; 42 justitieombudsmannens
            berättelse föranleder lagutskottet till dylika framställningar,
            skulle också statsutskottet hafva denna rätt med afseende å statsrevisorernas
            berättelse. Men, med förlof sagdt, det är en väsentlig felaktighet
            i denna argumentation. Under det att riksdagsordningens &amp; 42 har
            ett moment, som temligen tydligt gifver denna rätt åt lagutskottet,
            så innehåller riksdagsordningens $ 39 inga bestämmelser om en
            liknande rätt för statsutskottet. Den sistnämnda paragrafen innehåller
            nemligen en alldeles bestämd uppgift om den granskningsrätt, som
            tillkommer statsutskottet, och någon annan granskningsrätt än
            denna har statsutskottet icke. Det är icke så, som den föregående
            talaren sade, att statsutskottet fått någon rätt att granska statsrevisorernas
            anmärkningar, utan det bar fått till uppgift att granska särskilda
            förhållanden med afseende å statshushållningen, hvilken uppgifts
            innebörd i riksdagsordningens $ 39 mom. 2 till sitt innehåll tydligen
            angifves. Det är just på grund härutaf, som jag menar, att, så
            länge denna grundlagsparagraf är så affattad, som den nu är, statsutskottet
            endast har denna rätt och icke någon annan i detta afseende. Man
            må för öfrigt hafva hvilka åsigter som helst derom, att utskottets
            rätt bör utvidgas eller på annat sätt bestämmas; så, som grundlagsparagrafen
            nu är formulerad, har statsutskottet med afseende å statshushållningens
            granskande hvarken större eller mindre rätt än den, som riksdagsordningens
            8 39 i dess andra moment omnämner. I riksdagsordningens $ 72 bestämmes
            visserligen, att revisorernas berättelse skall till vederbörande
            utskott remitteras. Ar nu vederbörande utskott statsutskottet,
            så skall berättelsen af utskottet behandlas med den rätt, som
            &amp; 39 angifver, ty detär denna paragraf, som bestämmer omfatwningen
            af statsutskottets rätt.
          </note>
          <note xml:id="i-DEiEBrsKtKemV2qan26t1u" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" next="i-9Xyu5rfcsscuxccNr1rkhf">
            <seg xml:id="i-4GKgJepd7wF7LEvRFhHrxn">
              Jag skall endast be att få säga några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VjCioJZDK6F7LNZvNbwgr" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-NcWtmHGtgMTk2hDvjNVycd">
              Här har framhållits, att enligt $ 72 riksdagsordningen revisorernas
              berättelse skall skickas till utskottets "behandling'+, och det
              har frågats, om icke utskottet då skall få behandla den, utan
              endast hafva att lägga den till handlingarna. Ordet "behandling"
              måtte väl, har man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KMpXKnBJ48RzmXzRVjz39F">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-B4CWPwFqyoPqnRCupJ9ZD2">
            Om ändrade amordningar
          </note>
          <u xml:id="i-Uur7HnUR3VjR99kJ7UJq7U" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-FhWsXwoZhVh1oWAB3SoLMD">
              för utbetalning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S4gj7RgxkBDqvfQ63cMT3J">
            af underhållsmedel från Vadstena krigsmanshuskassa. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LDFUoD37mqGCNRhC2RCdDT">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-WfPgNDVfp7RsWWHNRD6Lo7">
            Om ändrade amordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa.
          </note>
          <note xml:id="i-3FHu8gx4NvH2eRECwNPoRP">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RjJx8VFJRLxqWA5AxyU7WZ" type="date">
            32 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-H1ngqa4PyFnYcPkCPYShcr" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-WeH4p8Ttq5ANZ6SJWw263S">
              sagt, innebära en sådan rätt, som utskottet nu utöfvat. Nej,
              mina herrar, då det står: "öfverlemnas till vederbörande utskotts
              behandling", betyder detta och kan detta icke betyda annat än:
              remitteras till vederbörande utskott till grundlagsenlig behandling,
              d. v. s. att behandlas med den rätt, som utskottet eljest enligt
              grundlagarne har. Ty ordet "behandling kan icke gilva någon rätt
              utöfver den, att utskottet till det materiel, utskottet i öfrigt
              har att behandla, genom en dylik bestämmelse får nytt sådant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8v9eYBzJWBX5RN4ombmCYL" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-Rs6B6GegdGm7XoGSstMu3C">
              Herr biskop Billing sade, att den befogenhet, utskottet här tillerkänt
              sig, icke strider mot grundlagarne, utan är en rätt, som utskottet
              utöfvar, ehuru den icke uttryckligen är i lag medgifven. Detta
              resonnement kan man icke väl vara med om. Man får allt akta sig
              att hylla den satsen, att allt, som icke är förbjudet i gruudlag,
              är grundlagsenligt tillåtet. Huru skulle det taga sig ut, om man
              skulle tillämpa nämnda resonnement i fråga om konstitutionsutskottet,
              som enligt grundlagen vid statsrådsprotokollens granskning har
              att besluta, huruvida åtal skall anställas inför riksrätt, eller
              huruvida hemställan skall göras till Riksdagen om anmälan emot
              vederbörande rådgifvare enligt 8 107 regeringstormen? Om konstitutionsutskottet
              skulle säga: ja, den ena eller den andra af dessa åtgärder är
              det visserligen föreskrifvet, att utskottet skall vidtaga under
              vissa olika förutsättningar, men detta hindrar alldeles icke utskottet
              att hemställa till Riksdagen om vidtagande af annan åtgärd, att
              Riksdagen skall besluta en vanlig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6NWVHrJM9suCmuEaPdydfS" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-VQ5zs6ChUfMt6sqYAK4KRz">
              " skrifvelse eller dylikt. Detta vore ett resonnement så orimligt,
              att det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VRfo9UnJWBQcLtpgEYkWBT" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-Qeyc3LqPrpzyLMtT1xWuGq">
              också må visa, att det resonnement, jag nyss nämnde, att en ärad
              ledamot här haft, icke duger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4s8vmRKqsrkJyUwPsFDyi1" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-YY6EWhabht5DzhCU81sPKP">
              Det är emellertid alldeles icke så, att med den begränsning,
              statsutskottet sålunda har att finna sig i, statsutskottet nödvändigt
              måste lägga hela Juntan till handlingarna. Ar det så, att statsrevisorerna
              icke inskränka sig till att göra sina vanliga små antydningar,
              utan i sammanhang med sin redogörelse för ett förhållande hemställa,
              huruvida icke i anledning deraf den och den åtgärden må vidtagas,
              eller, ännu bättre, framställa förslag, att den och den åtgärden
              må vidtagas, då har utskottet en bestämd utgångspunkt. Vidare
              kan ju en af revisorerna gjord anmärkniog upptagas i en motion.
              Man säger häremot: men om ingen väcker en motion, med anledning
              af en viss anmärkning, skall då utskottet stå redlöst, fastän
              det kan finna en skrifvelse i det anmärkta afseendet mycket nödig?
              Ja, är det så, att, trots revisorerna gjort anmärkning, ingen
              af Riksdagens alla ledamöter finner det löna mödan att med anledning
              deraf begagna sig af motionsrätten, som eljest användes i så öfverflödande
              grad, då måtte saken ej vara af synnerlig betydelse. För öfrigt
              får jag säga — och jag tror, att äfven statsutskottets egna medlemmar
              skola gifva mig rätt deri — att det är mångfaldiga af Riksdagens
              skrifvelser, som icke kunna anses vara af verkligt behof påkallade.
              Jag vill påminna om en skrifvelse, som statsutskottet förra riksdagen
              föreslog och hvari anhölls om föreskrift, att läroverkskataloger
              skulle bifogas vissa redogörelser. Jag tror, att riket mått mycket
              väl, äfven om denna skrifvelse ej blifvit föreslagen eller beslutad.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YVXzX92hMoeEXpZnhD6BjW" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-C8Mpq8VrWMw3ZFNVdSwZnA" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-UznLDysV4eRrfCbuygy9Z2">
              Hvad angår praxis, har här sagts, att den skulle hafva alldeles
              obetingadt varit densamma hela tiden under det nuvarande riksdagsskicket.
              Det skulle bafva varit ett enstaka undantag, då jag en gång tillät
              mig att uppträda deremot. Det, tror jag, återstår ännu att bevisa.
              För min del tror jag mig mera än en gång hafva uppträdt med samma
              åsigt i den här saken, som jag nu sökt utveckla. Och gent emot
              hvad herr Billing med sådan styrka framhållit om betydelsen af
              den åberopade praxis, ber jag att få påpeka, hvad grundlagen sjelf
              stadgar om praxis, då den säger, att grundlagarne skola efter
              sin ordalydelse tillämpas. Hans jemförelse med justitieombudsmannen
              och dennes berättelse slår icke in här, ty det står i grundlagen
              uttryckligen taladt om justitieombudsmannens förslag till lagarnes
              förbättring; och det är just förslag, som jag begär af statsrevisorerna
              i förevarande fall. För öfrigt är det ju klart, att hvad angår
              lagutskottets ställning till justitieombudsmannens berättelse
              och hans förslag, är den af långt mindre omfattande betydelse
              än statsutskottets till hela det område, som beröres af revisorernas
              berättelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Xyu5rfcsscuxccNr1rkhf" prev="i-CDJjwgpUu9gkkBCrTgLV1w" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-Q6z4yakDBYhgzw8LVE6rdz">
              Beträffande slutligen hvad herr Törnebladh nämnde mot mina inledningsord,
              voro dessa mera skämtsamt sagda, och jag tänkte mig derför icke
              att de skulle behöfva föranleda en sådan gensaga. Men med afseende
              å den magtutveckling hos statsutskottet, som under det nya riksdagsskicket
              allt mer och mer framträdt, gläder det mig, att vi af en ledamot
              af statsutskottet fått höra, att han funnit skäl att här varna
              för faran af en regerande Riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F2hkGoHiMPzCHwAQ2ArJsw">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i förevarande paragraf hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-4sHf9t4Sucyv1S6PC3wA3D">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-MAYKPHpPhj4kKUvGT5YNyD" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724137" xml:id="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" next="i-BmCUcJGdgsY1cQDShTvAzr">
            <seg xml:id="i-SAWMNwMkLcn1X42LXPMsHH">
              De af herrarne, som till äfventyrs tagit notis om statsutskottets
              utlåtande i denna paragraf äfvensom motsvarande punkt i statsrevisorernas
              berättelse, torde medgifva, att den fråga, som här är berörd,
              är så vigtig, att den, som i likhet med mig deltagit i statsrevisionen,
              icke gerna kan underlåta att vid detta tillfälle derom säga några
              ord. Jag skall dock yttra mig i största korthet, med afseende
              å att tiden är så långt framskriden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L9G57LJfaFJCfA5NfQiKwS">
            Kammaren torde hafva inhemtat, att statsrevisorerna sistlidne
            oktober månad vid ett besök å Vaxholms och Oscar-Fredriksborgs
            fästningar togo kännedom icke blott om sjelfva fästningsartilleriet,
            utan äfven om det till nämnda sjöfästningsposition hörande minförsvaret.
            Statsrevisorerna funno då, att ifrågavarande hufvudandelar af
            Öscar- Fredriksborgs försvar, artilleriet och minorna, mellan
            hvilka samverkan likvisst vore oundgängligen nödvändig för åstadkommande
            af tillfredsställande resultat, icke vore förenade under samma
            befäl, utan tillhörde helt och hållet skilda corpser, hvilka yttermera
            sorterade under olika statsdepartement. Artilleribefälet, hvartill
            äfven positionens kommendant räknades, saknade sålunda hvarje
            myndighet med afseende å min-
          </note>
          <note xml:id="i-Xy7g2QdddFnmYfrBYh3kdM">
            Första Kammarens Prot. 1898. N:o 28. 3
          </note>
          <note xml:id="i-7SpCbWHTM1pGfBKNHzQiEo">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-KjDNCWxVqJXDQLeWCE6wHU">
            Om ändrade anordningar för utbetalning af underhållsmedel från
            Vadstena krigsmanshuskassa. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LBi48kiZbUNHq2Zbu8xYv1">
            Angående artillerioch mäinförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-BwgD3AyTtJfFL7FSsoAWkU">
            vid Oscar- Fredriksborg.
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EihY5CCKgpF3T6tLhKrpmV">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-DSfVLzKqRE1s5dEUaJEwLd">
            Angående artillerioch minförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-VWrteYi6ZPVo4w9byZTt1d">
            vid Oscar- Fredriksborg. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EhfvVJxTsZmcJ87oeE86i9" type="date">
            34 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WqDME6xDhwLrtrY7mcXZuY">
            försvarets anordnande, liksom å andra sidan befälet öfver minförsvaret
            ej hade någon behörighet i fråga om fästningsartilleriets skötsel.
          </note>
          <u xml:id="i-88AHWfNmQt5udvuHtVT9cQ" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-QVNhgAw24RZktWSF2VNu2Q">
              Att en dylik dualism i befälsorganisationen måste vara förenad
              med betydande olägenheter och till äfventyrs kunde komma att medföra
              verklig fara på grund af deraf följande bristande samverkan emellan
              de båda vapenslag, af hvilka positionens försvar vore beroende,
              låge, enligt revisorernas förmenande, i öppen dag; och särskildt
              ville revisorerna erinra, att berörda organisatoriska brister
              föranledde kostnader för statsverket, som syntes kunna undvikas."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KnGXH3x7cz6aGUXgfcRmBH" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-9CTTPL2DRqNXo3JF1oaGxy">
              Hvad nu den ekonomiska sidan af saken beträffar, kan jag så mycket
              hellre fullständigt förbigå den, som statsutskottet icke upptagit
              den till behandling. Jag fortsätter således med att återgifva
              hvad revisorerna efter en ekonomisk utredning enligt utskottets
              redogörelse vidare anfört:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GQfe1GQv7oZVXLpgwA68Da">
            «En förändring af ofvan angifna förhållanden förutsatte emellertid
            ändrade föreskrifter i fråga om artillerioch minbefälets, liksom
            ock personalens i öfrigt, utbildning. Så som förhållandena för
            det närvarande gestaltade sig, kunde ej hos artilleripersonalen
            förutsättas någon som helst insigt att bedöma minväsendets effektivitet
            och skötande, medan å andra sidan minförsvarets personal ej erhölle
            någon utbildning i fråga om fästningsartilleriets användning.
          </note>
          <u xml:id="i-Y3f67th2HEopEhYnBzHpN8" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-8WUgbBHYcjgMXkX5vv72Gt">
              Väl måste medgifvas, att olika vapenslag mången gång måste ställas
              under gemensamt befäl, som ej kunde ega speciel utbildning inom
              hvart och ett af dem, men det vore dock en vigtig regel, mot hvilken
              ej borde brytas, att den, åt hvilken dylikt befäl anförtroddes,
              icke finge vara i saknad af all slags kompetens att granska och
              bedöma någotdera af de honom underlydande vapen."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LVdGcknDkw2kFb4xMxzQbC" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-DtpkBNZrqHCR55L4B5YBuD">
              Öfver revisorernas framställning har nu arméförvaltningen å artilleridepartementet
              afgifvit utlåtande, eller den har i sjelfva verket alldeles undandragit
              sig att afgifva sådant; ty arméförvaltningen å artilleridepartementet
              har helt enkelt sagt, att den hvarken egde befogenhet eller nödiga
              förutsättningar för att uppgöra en sådan organisationsplan, som
              här är i fråga. Ett dylikt yttrande är i sjelfva verket detsamma
              som att icke afgifva någon förklaring alls.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VQMVwLvEL2RPfCBsCbshhE">
            Utskottet har egnat 7 rader åt denna fråga och säger, att det
            finner hvad revisorerna uti ifrågavarande hänseende anfört "vara
            egnadt att ådraga sig stor uppmärksamhet", samt att en tillfredsställande
            lösning| af de af revisorerna påpekade organisationsfrågor är
            "af stor vigt för försvarets ordnande", men kommer till den slutsats,
            att det finner sig böra hemställa, "att revisorernas förevarande
            framställning icke må till någon Riksdagens åtgärd föranledas.
            Förklaringen till denna bristande öfverensstämmelse mellan början
            och slutet af utlåtandet ligger deri, att utskottet antager, att
            "den för afgifvande af förslag angående landets fasta försvar
            tillsatta komité otvifvelaktigt kommer att taga i öfvervägande
            de af revisorerna påpekade organisationsfrågor". Är det verkligen,
            som här står, att befästningskomitén skall taga i öfvervägande
            dessa af revisorerna väckta frågor, måste detta naturligtvis bero
            derpå, att komitén har uppdrag att behandla äfven dessa frågor.
            Att en komité är tillsatt för afgifvande af förslag i afseende
            å
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VWd7S8hVbDKK98JhyXkLSS" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m 35
          </note>
          <u xml:id="i-Ejr3mizVrscr5pa9CtdUP1" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-9pED7BZUMJA6rucRs2p6Wt">
              det fasta försvaret, det visste jag, men jag tillstår, att Jag
              icke visste,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VWp4GNX8ic5GkKiYyqbxR3" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-LbL4XdVdCbhD8D9CjeKhMP">
              att dess uppdrag äfven innefattade åläggande att behandla de
              frågor,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JPHTSG3sfVqmMgADrB9Guu" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-Fa3r38vL4hiv2TS5pNQJPs">
              som statsrevisorerna i denna punkt bragt på tal. Jag beklagar
              emellertid, att statsrevisionen var derom okunnig. Om den det
              icke varit, hade ju denna anmärkning varit helt och hållet öfverflödig.
              Men jag hoppas, att kammaren icke måtte döma statsrevisionens
              okunnighet i detta fall allt för strängt. Ty det lärer väl vara
              så, att till och med en eller annan af komiténs egna ledamöter
              icke haft någon egentlig kännedom om, att dess uppdrag vore så
              omfattande som fallet tyckes vara. Det torde väl vara först genom
              detta statsutskottets betänkande, som full klarhet vunnits i detta
              hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J2jtkxbEZJ2Wy79XnPFmVc" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-ze6tMFfejPRNfF8iP5XMh">
              Ar det emellertid nu otvifvelaktigt, att befästningskomitén kommer
              att behandla denna fråga, i hvad den rör Vaxholm-Oscar-Fredriksborg,
              må det väl också vara otvifvelaktigt, att uppdraget omfattar äfven
              andra ställen i vårt land, der analoga förhållanden råda. Jag
              begagnar mig derför af tillfället att i komiténs åtanke rekommendera
              äfven andra platser, der enahanda förhållanden äro rådande, såsom
              t. ex. Karlskrona, som för öfrigt redan är antydt i revisorernas
              berättelse, samt Gotland. Afven med hänsyn till ett eventuelt
              befästande af Göteborg och andra orter i vårt land, som äro i
              behof af ett kombineradt artillerioch minförsvar, är det af vigt,
              att denna fråga tages i allvarligt öfvervägande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BmCUcJGdgsY1cQDShTvAzr" prev="i-BtBuSJhJKF6GLM4NNgmy8X" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-BgpfA5AhHWHWzKCChtMD2F">
              Något yrkande har jag ej att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CrrG4VWF1Rr9S3KRJBM5Ht" type="speaker">
            Herr Lundeberg:
          </note>
          <u who="Q53286" xml:id="i-GfsYYQz8KQ33bLYywcq6GL" next="i-D2Kek39Qfpwk5hDExtD72W">
            <seg xml:id="i-LbkAYrQnDDZ7Z4dKARmyYY">
              För den konklusion, hvartill den föregående ärade talaren kom,
              tror jag, att han egentligen icke behöft gå in så djupt i föreliggande
              fråga. Han framhöll, att man kunde förvänta, att den komité, som
              är tillsatt för afgifvande af förslag rörande landets fasta försvar,
              skulle komma att taga denna af revisorerna gjorda an-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HwoZWyaAekK3ABbG3roqUQ">
            märkning i öfvervägande och säkerligen också framkomma med förslag
            '
          </note>
          <u xml:id="i-YCsYkux94cNdG7YJomSdga" prev="i-GfsYYQz8KQ33bLYywcq6GL" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-5dQoTbfub6ruEVPZrUyNtY">
              i ämnet. Jag kan icke smickra honom med, att det är revisorerna,
              som fäst nämnda komités uppmärksamhet på ifrågavarande angelägenhet.
              Ty redan innan revisorernas berättelse var känd, tror jag nästan,
              att komitén var fullt på det klara med, att, om den också icke
              hade uppdrag att beträffande densamma framkomma med förslag, detta
              dock låge som en uppgift för komitén, eftersom den knappt kunde
              komma med ett förslag rörande befästningar utan att på samma gång
              egna uppmärksamhet åt vissa dermed organiskt förenade beröringspunkter
              i fråga om ledningen af försvaret och bemanning m. m. Jag tror
              således icke, att den föregående talaren får räkna sig till godo
              hvad han tycktes åsyfta, då han uttalade den förmodan, att komitén
              icke utan revisorernas framställning skulle hafva kommit på den
              tanken att upptaga denna fråga till behandling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GJymnRpkWjewp8un4aLTqo" prev="i-GfsYYQz8KQ33bLYywcq6GL" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-XQq159JN6zQoR2hAJtqnt">
              Då uppmärksamheten nu på detta sätt blifvit fäst vid ifrågavarande
              angelägenhet, torde det vara så godt att löpa linan ut och se
              till, hvad statsutskottet här sagt. Det är uppgifvet, att statsutskottet
              endast kommit med 7 rader, men dessa rader äro likvisst ganska
              innehållsrika. I dessa 7 rader innehålles, att komitén otvifvelaktigt
              kommer att taga denna fråga under öfvervägande, och derjemte,
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JkxxyL4QJn4ABz978yUJgU">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-XBye91cUqNehMxJDbS1bCy">
            Angående artillerioch minförsvaret
          </note>
          <note xml:id="i-F3pXCe5hpwxerKLGq6RDoV">
            vid Oscar- Fredriksborg. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3zMaFR3XNQHcA7A3eemryH">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-QSiTpD94Eny6TnVksu5EfD">
            Angående artillerioch minförsvaret vid Oscar- Fredriksborg. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UGWdhEuJLMAV6zK4o35y1p" type="date">
            36 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-D2Kek39Qfpwk5hDExtD72W" prev="i-GfsYYQz8KQ33bLYywcq6GL" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-T2goKhG8v6xoiCR4vJMv5A">
              komiténs utredning deri antages skola omfatta icke allenast Oscar-
              Fredriksborgs-förhållandena, utan äfven såsom i utskottets utlåtande
              tydligt står angifvet "rikets sjöfästningar”, hvilket väl måste
              få öfversättas med, att det skall blifva rikets alla sjöfästningar,
              som i detta afseeude komma att blifva föremål för komiténs öfvervägande.
              Och jag förstår verkligen icke, hvarför den siste ärade talaren
              skulle pPoiotera fram, att det var angeläget att tillse icke endast
              Oscar- Fredriksborg, utan äfven de öfriga sjöfästningarna, när
              sådant redan är i statsutskottets utlåtande angifvet. Jag tror,
              att vi kunna använda vår tid bättre än att, så att säga, komma
              med kaka på kaka och här pointera fram frågor, hvilka i de handlingar,
              som blifvit oss förelagda, redan finnas angifna såsom positiva
              förslag och antydningar från statsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ph6BHcWBTX1gUWrUUDpcpC" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724137" xml:id="i-94HPWPBRsCFurCR3MCtfWM" next="i-L1JGB7ELcsbhrD4XUMAHf7">
            <seg xml:id="i-YEhiViXnfr1p8okg8T9r6u">
              Blott ett par ord. Den ärade ordföranden i statsutskottet tyckes
              tro, att jag sagt, att det var först genom revisorernas framställning
              som befästningskomiténs uppmärksamhet fästs å angelägenheten att
              ordna befälsförhållandena vid Oscar-Fredriksborg. Det har jag
              visst icke sagt, men väl, att det ser ut, som om en eller annan
              af befästningskomiténs egna ledamöter först genom statsutskottets
              föreliggande betänkande kommit till full klarhet rörande omfattningen
              af dess uppdrag. Åtminstone då statsrevisorernas berättelse afgafs,
              den 1 december, torde ledamöter i komitén hafva funnits, som ej
              visste, att ordnande af betälsförhållandena vid sjöfästningarne
              ingick i deras uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L1JGB7ELcsbhrD4XUMAHf7" prev="i-94HPWPBRsCFurCR3MCtfWM" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-MPFQGtpLikVh3PuFeU9FHL">
              Efter denna förklaring torde hvad herr ordföranden i statsutskottet
              i öfrigt yttrat icke påkalla något vidare svar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JwazhFHcSiZuSaLUmYiqrh">
            Efter det öfverläggningen ansetts härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i föreliggande paragraf hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-9tZaqYu4sgdXXT3fJwroxy">
            §§ 6—8. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-StPTff6smQ7m6ZgqjSMpPK">
            sg 9 och 10. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-R96Np8ZoQwHvnQTE7rm1cx">
            § 11. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-Ya2hSf4J6oGNuVFSJkpDWp">
            §§ 12—216. Hvad utskottet hemstält bifölls. § 17.
          </note>
          <note xml:id="i-LLahibURLDKy2xEZeXvxgE">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bqre7k7ubxHPBc5F6z8qMN" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 37
          </note>
          <note xml:id="i-DvZDUCTimcYMPDsgJ51avx">
            § 18. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AUqN2m89zY9TNWMYaQkVk2">
            § 19.
          </note>
          <note xml:id="i-BWNiKgSuQZtcsDyB1UFDuc" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" next="i-VDDsxPDXkdALSmjtrx4fzi">
            <seg xml:id="i-UcZsaaXrm52Cse21B5UPDv">
              När något upprepats länge, händer det ofta, att man utan vidare
              tror, att påståendet är obestridligt. Nu är det ett påstående,
              som under många år upprepats, att Upsala universitets räkenskaper
              föras på ett mindre klart och tydligt sätt. Jag för min del har
              i åtta år varit ledamot af universitetets drätselnämnd och anser
              mig derför vara berättigad att yttra mig här i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6nkQb23xcAPZRAEkr32KFN" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-GyE2ZaSvJJmntiNVGdxbLN">
              Universitetets räkenskaper äro naturligtvis, derför att de gälla
              en stor förvaltning, rätt invecklade. Men hvar och en, som närmare
              vet hvad räkenskapsföring vill säga, bör hafva klart för sig,
              att hvarje verksamhetsart kräfver en viss sorts räkenskapsföring.
              Det duger icke att använda samma metod för alla slag af verksamhet.
              Det fordras derför vid granskning af räkenskaper att sätta sig
              in i den speciella metod, som i ett visst fall användes. Jag vill
              icke säga, att universitetets räkenskaper äro mönster för räkenskaper.
              Jag har icke tillräcklig kännedom i räkeoskapsföring för att döma
              derom. Men så mycket kan jag säga, att, om man allvarligen sätter
              sig in i universitetets räkenskapsföring, det ej är förenadt med
              större svårigheter att komma till rätta dermed.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WTGteSvaA7KpMLWWj292r3" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-N9QkUqfsMU64qVCA669vVH">
              Statsrevisorerna bafva gjort åtskilliga speciella anmärkningar.
              De hafva fäst uppmärksamheten på två förhållanden, som skulle
              visa, att universitetets räkenskapsföring icke vore lämplig. De
              hafva nämnt, att fonder till belopp af cirka 33,000 kronor bokförts
              på sådant sätt, att räkenskaperna visa, att universitetet icke
              användt dessa fonder, under det att i verkligheten universitetet
              förbrukat dem och vore i skuld för nämnda belopp. Här har emellertid
              icke varit något fel i räkenskapsföringen, utan det har varit
              ett fel i sjelfva uppfattningen af dessa fonder. De fonder, som
              afses, hafva anslagits till lärarebefattningar, och uppfattningen
              år 1862, då formen för den nu använda räkenskapsföringen faststäldes,
              var den, att då staten dåmera upprättat professurer i de ämnen,
              som hörde till berörda lärarebefattningar, universitetet kunde
              efter godtfinnande använda dessa fonder och icke vidare behöfde
              redovisa dem. Att man i räkenskaperna upptog dem på debetsidan
              och införde samma belopp på kreditsidan, berodde på, att man ville
              visa sig uppmärksam mot donatorerna och erinra efterverlden, att
              dessa donationer gjorts. Det är denna felaktiga uppfattning, som
              vållat nu omnämnda, af revisorerna anmärkta förhållande. För min
              del är jag icke i tvifvel om att uppfattningen varit origtig —
              jag vill nämna, att det är jag, som i drätselnämnden fäst uppmärksamheten
              på denna sak — men jag vill fastslå, att det härvidlag icke förelegat
              en felaktighet i räkenskapsföringen, och att det sålunda varit
              oberättigadt att på den angifna grunden framställa anmärkning
              deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kbf1RAS4mvUkyjELwFec9j" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-7VUv6UvCEKMgbZuBQzYnbe">
              För öfrigt har anmärkning gjorts beträffande annat, som jag icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MUQGQkLvSsJnBD8KghAofq">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-U5abYG9yMCqwgmEv8bjkpm">
            Angående nytt formulär för Upsala universitets räkenskaper m.
            m.
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-i19wBV4tNm83iRm4sdYuJ">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-VpRdcPckC1JsapfFwtS47V">
            Angående nytt formulär för Upsala universitets räkenskaper
          </note>
          <note xml:id="i-CrTovCotojAhN2WCSC7k6B">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C3bxM34wrvvqSpphDgi1tf">
            Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CSUWx8mJ8kytAy239W1HHN" type="date">
            38 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4a3si9y9LHrxTgUHHDAbJx" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-GZyDrfotbw1Vd1Ja54eQEP">
              nu vill gå vidare in på. Jag säger blott ytterligare med afseende
              på begäran om en bättre räkenskapsföring för universitetet, att
              det vore bra, om man kunde hitta på en sådan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UkrGFk6urQySBQPJRvYrAj" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-LjdJokigRyda48kWzUCMa7">
              Men statsutskottet begär vidtagande af två andra åtgärder. Statsutskottet
              begär, att universitetet skall gifva en uppgift på dess fastigheters
              värde och afkastning. Det är nu ett faktum, att universitetet
              har en jordebok öfver sina fastigheter, och jag förstår icke,
              hvad den äskade redogörelsen skulle hafva för betydelse, om icke
              den, att man deraf finge reda på, att fastigheterna, som vore
              taxerade till så och så mycket, gåfve det och det i afkastning.
              Men detta är omöjligt, derför att samtliga fastigheters skog sammanförts
              till en komplex för sig sjelf. Man kan icke se, hvad en fastighets
              skog gifvit i afkastning, och arrendena i och för sig visa ju
              då ingenting. Slutsummor på hvad alla fastigheterna gifvit i arrende
              finnas för öfrigt i generalkontot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ws6JRV35qvTWyv31sy6xsw" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-Dvamff3nfU3vaagnPkxVgp">
              Utskottet har också begärt, att det skall upprättas en förteckning
              öfver "de i universitetets lokaler befintliga möbler och dermed
              jemförliga värdefullare inventarier". Nu vet jag icke, hvad utskottet
              menar med "värdefullare inventarier", som äro jemförliga med möbler.
              Men jag förmodar, att det är de särskilda institutionernas samlingar,
              instrument o. 3. v. Och för så vidt detta är meningen, vill jag
              säga, att ett uppfyllande af utskottets önskningar skulle åsamka
              universitetet ett arbete, som universitetet med sina nuvarande
              krafter omöjligen kan fullgöra. Det skulle draga åratal och kräfva
              flera personers arbete. Jag tänker t. ex. på den botaniska institutionen:
              sedan 1820-talet har ingen inventarieförteckning der upprättats.
              Mina herrar, man skall ej begära mer än som är billigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VDDsxPDXkdALSmjtrx4fzi" prev="i-P8upcsSuWLC9LpDKnh8iDE" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-WqaciZZPm2Gb86t6Lh2Yif">
              Jag skall icke framställa något yrkande, då hvad jag nu påpekat
              bör vara tillräckligt, för att Kongl. Maj:t icke skall lägga allt
              för stora bördor på universitetet. Ty sannerligen, om bördorna
              blifva för stora, måste vi komma till Riksdagen och anhålla om
              anslag. Vi kunna icke med de krafter, som för närvarande stå oss
              till buds, fullgöra hvad som här begäres.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8KF3fiV2rFkwZk3CJLTWoZ" type="speaker">
            Herr Nisser, Martin Samuel:
          </note>
          <u who="Q6012727" xml:id="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" next="i-8bfK55mNrTKuiNDvejsQg8">
            <seg xml:id="i-YV7ettXhcq52MK5uS1T71u">
              De anmärkningar, som af herrar statsrevisorer gjorts mot Upsala
              universitets räkenskaper, hafva till stor del upptagits af statsutskottet,
              och om vi betrakta det svaromål, som kanslersembetet afgifvit
              med anledning af statsrevisorernas anmärkningar, så finna vi,
              att kanslersembetet i flera fall gillat dess framställningar.
              Här har visserligen sagts, att det är mycket väl bestäldt med
              Upsala universitets räkenskaper, men jag ber dock att få påpeka,
              att det formulär, som nu följes, är af år 1860, och man må vara
              huru konservativ som helst, så får man väl ändå medgifva, att
              på 38 år kan det inträffa sådana förändringar i förhållandena,
              att en ändring af formuläret äfven kan vara berättigad. Jag ber
              att få framhålla, att här är särskildt påvisadt, hurusom kassaräkningen
              saknade hänvisningar till bilagorna, och att i dessa senare icke
              funnes hänvisningar till verifikationerna, så att man kunde jemföra
              de ena med de andra. Vidare har det talats om bokföringen af fonderna.
              Den föregående talaren vidrörde de till universitetet donerade
              fonderna, och jag förmodar, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KqoX8h4UogJxHCMUyDk51U" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 39
          </note>
          <u xml:id="i-YRkXMs7dSXHgnfHt2pyf1m" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-PtzWVsBqNXtbSr3pGkrwLR">
              han menade de tre, som här stå särskildt nämnda. Jag vill då
              framhålla, hvad vi läsa i utskottets betänkande, hurusom universitetet
              meddelat, att detta konto funnits i räkenskaperna från år 1860,
              men att man redan” den 17 augusti 1597 funnit sig föranlåten fästa
              uppmärksamheten vid oegentligheten af detta konto och beslutit
              vidtaga ändring deri. Konsistoriet påpekar, att detta skett "långt
              förr än nu ifrågavarande anmärkning framstälts af revisorerna”,
              men jag befarar en liten smula, att det liksom legat i luften,
              att en anmärkning skulle komma. Och resultatet deraf blef, att
              man såg sig tvungen att med reservfondens tillhjelp afskrifva
              33,000 kronor på sina tillgångar. Således var denna anmärkning
              fullt befogad, och rättelse kom icke för tidigt. Nu i år har man
              emellertid icke råd att afskrifva mer än 13,000 kronor. Huruvida
              detta kan kallas för en sund bokföring, lemnar jag derhän; nog
              lemnar den enligt min åsigt rum för anmärkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ExCjYN8iFSooGDxUXre6s" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-81u4nNCgTR4PJwq21mXq19">
              Den föregående talaren yttrade vid sitt försvar af universitetets
              gamla bokföringssätt, att det vore nog, om bokföringen kunde förstås
              af bokföraren sjelf, och att det vore likgiltigt, om den också
              kunde förstås af dem som skola revidera. Det är icke alldeles
              min uppfattning, jag tror, att det är bättre, om båda parterna
              kunna förstå den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8U1UKD47behLQQj7A867b" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-YXx1MoWqz8rj4Q785ggeR7">
              Slutligen har här begärts dels en redovisning öfver fastighetskontot
              och dels äfven ett inventariekonto. Nog får man väl medgifva att
              i alla affärer, der man "vill" hafva en öfverblick öfver ställningen,
              lägger man upp dessa konton så att man kan se, hvad fastigheterna
              och inventarierna äro värda. Det kan man icke se med universitetets
              nuvarande bokföring. Det må nu vara sant, att, såsom den föregående
              talaren sade, en sådan bokföring skulle medföra åtskilliga kostnader.
              Han sade också, att det skulle vålla staten extra utgift, men
              jag undrar, huruvida icke universitetet har sjelft råd att bekosta
              denna nödvändiga bokföring; skulle icke fonderna kunna räcka härtill?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QaVkT9WtiPtXyDBnznnqbn" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-YRv7xwwcfK4o7724XsTGvK">
              Hvad inventariekontot beträftar, är det helt enkelt föreskrifvet
              i en kongl. förordning, att inventarieförteckning skall föras.
              Jag vill icke säga, att detta skall utsträckas ända derhän, att
              man skall specificera hvarenda blomma, som finnes i den botaniska
              institutionens samlingar, eller alla utensilier, som finnas i
              de kemiska och fysikaliska laboratorierna. Det har aldrig varit
              statsrevisorernas mening; men der finnes en mängd dyrbara samlingar,
              särskildt universitetets porträttsamling, en ovanligt vacker och
              rik samling, som nu skulle kunna förfaras helt och hållet utan
              att man det ringaste vet, hvart den tagit vägen. Jag vwill visst
              icke säga, att detta kommer att ske, men nog bör det till god
              ordning, att man har en specificerad förteckning öfver sådant.
              Statsrevisorerna hafva icke specificerat, hvad de önska; de hafva
              öfverlemnat detta åt universitetsmyndigheternas eget goda omdöme
              och hade trott sig skola finna litet mera tillmötesgående i detta
              hänseende, än hvad här tyckes blifva fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SUxhcM7rtBYgTsYoVGVea5" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-Myh2ct6eNHYbPWimV2kziT">
              Det är sant, att, såsom den föregående ärade talaren erinrade,
              dessa anmärkningar angående universitetets räkenskaper åter och
              åter upprepats. Men detta synes mig bevisa, att der finnes något
              skäl för en sådan anmärkning. Ty herrar statsrevisorer påstå sig
              visserligen icke begripa allting och förstå allting, men om dessa
              statsrevisorer,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAtaimjELaBzDYK8hSv1WW">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-DMVXJU1VzJawJeXmW2Tw9v">
            Angående nytt fornudär för Upsala universitets räkenskaper m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SngG6Fr1tvKDzPqTuyNvvb" type="date">
            N:o 28. 40 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KXbSdARZpos1dJXgxJt1Rq" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-Y2swjT4pCHM2TAtW7Y3jWH">
              Angående som förnyas år efter år, återkomma med samma anmärkning,
              så synes nytt formulär denna dock vara grundad på en uppfattning,
              som delas af olika indiför DPans vider, och deri synes mig Ii
              bevis fö ärkningen ä universitets ; ynes mig ligga ett bevis för
              att anmärkningen är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8bfK55mNrTKuiNDvejsQg8" prev="i-Xi1qAxtWN7jeUwerf71DuP" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-QG2GMmmUn6i24WjXmJwxRT">
              räkenskaper befogad. m. m. Jag ber att för min del få yrka bifall
              till statsutskottets hem- (Forts) ställan i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NwQY98uHHxR3v21WVMHu6X">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i förevarande paragraf bemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-EDKwfajfT2hJ2vNGQp5dPR">
            § 20. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-WSEZ5sQr5HeVPRmftUBN4f">
            Angående $ 21. vissa anord-
          </note>
          <note xml:id="i-2tH85fYXi9KgTSfGBFTBoC" type="speaker">
            AE sdla Herr Almén:
          </note>
          <note xml:id="i-5hJwqDDBFRWYYkNWaXurNm">
            Riksdagens revisorer hafva efter kortare besök vid
          </note>
          <u xml:id="i-MVFgbg9QFCnR5VgvDVUSdi" next="i-ST693st8XERyT7ogoDqJ76" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-EWRgL6JLXKZrvy8oiK39sW">
              hospital. några af rikets hospital framstält en hel del anmärkningar,
              hvilka statsutskottet ansett vara om icke värdelösa så åtminstone
              så obetydliga, att anmärkningarne icke föranledt någon annan åtgärd,
              än omnämnandet af en enda punkt, äfven den enligt min tanke högst
              obetydlig, den nemligen att i några urgamla hus luftvexlingen
              icke är nog tidsenlig, något som enhvar kan begripa utan ett sådant
              påpekande. Det är emellertid lyckligt att finna, det statsutskottet
              har ett så godt omdöme, att anmärkningen synes hafva förfallit,
              samt att statsrevisorerna synas kunnat bättre använda sin tid
              än till att omtala ett så naturligt förhållande. Då emellertid
              en och annan, med anledning af statsrevisorernas anmärkning, skulle
              kunna tro, att denna möjligen är af den betydelse, att den dock
              förtjenar någon uppmärksamhet, så ber jag, som gör anspråk på
              att bättre än statsrevisorerna känna dessa förhållanden, att få
              lemna några upplysningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Twmb2JKYjZxGLGy25nGj6j" prev="i-MVFgbg9QFCnR5VgvDVUSdi" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-87N17LnX2XPkLRhvi8JVRZ">
              Jag erkänner, att luftvexlingen inom några af de äldsta hospitalshusen
              är dålig, men vill tillägga, att den i allt fall är bättre, än
              den som de här intagna sjuka någonsin haft i de torftiga hem,
              der de förut vistats, innan de intogos på hospitalet. De blifva
              vanligen efter många års vård på hospitalet mycket gamla, och
              äfven detta kan, jemte mycket annat, anföras såsom bevis för att
              dessa lokaler icke utöfvat något menligt inflytande på patienternas
              helsa. Men om jag erkänner anmärkningens befogenhet, så kan man
              fråga, hvarför medicinalstyrelsen icke vidtagit någon åtgärd till
              afhjelpande af detta missförhållande. Ja, svaret på denna fråga
              är enkelt nog; åtgärden skulle kräfva högst betydliga utgifter.
              Ty en verkligt tillfredsställande luftvexling kan icke åstadkommas
              utan centraluppvärmning, och denna — för att icke onödigt fördyras
              — bör förenas med elektrisk belysning. Ett par hundra tusen kronor
              torde härtill åtgå, och jag påstår, att dessa penningar kunna
              under nu rådande brist på platser vida bättre användas. En annan
              utväg finnes, den nemligen att slopa dessa lokaler och särskildt
              dem, hvilka delvis ligga nästan under jordytan. Men jag vill då
              upplysa, att det finnes 450 å 500 till hospitalsvård
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DLdgc4cHcennhqwsHTBUPA" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-9oBfwkbzHjsZkAuaTMrhrE" prev="i-MVFgbg9QFCnR5VgvDVUSdi" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-LRbUUyGRUGfWxwKfCG6LgR">
              berättigade sjuka, hvilka icke kunna mottagas af brist på lediga
              platser. Hvilket är då bäst: att för ofvan beräknade utgifter
              bereda nya platser åt många bland dessa olyckliga eller att kasta
              ut penningarne för att skaffa bättre luftvexling åt dem, som aldrig
              förr haft så god vård, som de nu hafva? Jag tror, att man bör
              hålla medicinalstyrelsen räkning för, att den ännu icke kommit
              fram med något förslag i den rigtning revisorerna anvisat, utan
              sett efter, att de verkliga behofven må i första rummet afhjelpas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3kAKot4cmYiFSvJLP8MVNH" prev="i-MVFgbg9QFCnR5VgvDVUSdi" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-TGW82d3PwwWcYxdkrx6gPt">
              Då nu emellertid utskottet efter granskning af revisorernas anmärkningar
              i sin ingress begagnar mycket välvilliga uttryck, utvisande förtroende
              för medicinalstyrelsen, så ser jag häri ett erkännande, som enligt
              min åsigt är af större värde än revisorernas anmärkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ST693st8XERyT7ogoDqJ76" prev="i-MVFgbg9QFCnR5VgvDVUSdi" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-XQwfm5tMRLonCmJPivKUJi">
              Jag har icke något yrkande att göra; jag har blott velat framhålla,
              att det är bättre att medicinalstyrelsen går sin egen väg, än
              att den accepterar hvarje anmärkning, som endast leder till stora
              utgifter, hvilka kunna och böra bättre användas för andra vida
              vigtigare ändamål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mq97Kb54RzBq6DcjJcnq8f">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter kammaren
            biföll hvad utskottet i den nu föredragna paragrafen hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-BxJhCfMkbR7N4xaeNFbz3V">
            § 22.
          </note>
          <note xml:id="i-PZs6gM9wZwifpEk4XaWwGL">
            Utskottets hemställan bifölls. $$ 23 och 24.
          </note>
          <note xml:id="i-8HT7sxy3JDumCt1h5SXGEC">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-4TFAPQJnUSRgpn5NBX6XAz">
            Föredrogs ånyo och lades till handlingarna bevillningsutskottets
            den 23 och 26 i denna månad bordlagda memorial n:o 22, i anledning
            af återremiss af utskottets memorial n:o 18 angående stämpelafgift
            för check.
          </note>
          <note xml:id="i-Un9LQ2bxmKSL6QrXvV6Eyd">
            Vid förnyad föredragning af bevillningsutskottets den 23 och
            26
          </note>
          <note xml:id="i-WYgK3ebBsrYA3Sv5AoSPWU">
            innevarande månad bordlagda memorial och betänkande:
          </note>
          <note xml:id="i-E437Wte9sALmBsqDCmSxzp">
            n:o 23, i anledning af återremiss af punkterna 19—22 af utskottets
            betänkande n:o 15 i anledning af väckta motioner om ändringar
            i tullbevillningen, och
          </note>
          <note xml:id="i-Qon8zdgMYSRWAUnu8wp57D">
            n:o 24, i anledning af väckt motion om nedsättning af tullen
            å melass,
          </note>
          <note xml:id="i-G7yLaHdWn4KNjHq7hSVBVZ">
            biföll kammaren hvad utskottet i nu ifrågavarande memorial och
            betänkande hemstält. |
          </note>
          <note xml:id="i-BcTmTRHhwCAAckApNnbGmP">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-SytCqdCSR41yu1i9AUbcjP">
            Angående vissa amordningar vid Upsala hospital. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PUmUhfiPwNKrEWGkJrErGx">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-JHzTozYUoBWVDWzcmqg3eB">
            Angående nedbringande af kostnaden för kontroU
          </note>
          <note xml:id="i-UH6q46kKYhcmddpNuQsub3">
            vid denature-
          </note>
          <note xml:id="i-NGqJre1DFKjumuCJsYhg7i">
            ring af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-2RdLsbcxrUAw6JfsmK1nwk" type="date">
            42 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XMiHxPPzxYhoQ5BCSj8mxa">
            Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 23 och 26 i denna månad
            bordlagda betänkande n:o 26, i anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående arfvodet för kontroll vid denaturering
            af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-8RL1kD9xMKVNUC7a4xxzxC" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-QpuGsk31YjBEd2DawF3TTT" next="i-Y22KFGhpEg5jhktxu9Rgu5">
            <seg xml:id="i-JwF2iHgwPFPmsuFV92FGcv">
              Då jag icke deltagit i utarbetandet af detta utskottsbetänkande,
              skulle jag icke hafva någon anledning att yttra mig, men det förekommer
              en punkt deri, vid hvilken jag fäst mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XyZiJNozSZHCKPwxdJs5Do" prev="i-QpuGsk31YjBEd2DawF3TTT" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-4QJEtgbXFEpiJX8tdW5i1h">
              Utskottet ifrågasätter, huruvida icke denatureringen af bränvin
              vid Åkers krutbruk skulle utan särskild kostnad för staten kunna
              verkställas af någon bland dess vid bruket anstälde tjenstemän.
              Naturligtvis skulle detta kunna ske, men detta sammanhänger icke
              rigtigt med hvad utskottet säger på annat ställe, der det står,
              att någon behållning för statsverket ej är med denatureringsafgiften
              afsedd att vinnas. Men ett bifall till utskottets betänkande i
              denna del skulle just vara egnadt att bereda statsverket behållning
              på denatureringsafgiften utan att öka restitutionsbeloppet. Ett
              sätt att vinna förändring 1 det nu tillämpade sättet vid Aker
              kunde naturligtvis åstadkommas derigenom, att man i fråga om Åkers
              krutbruk och andra statens industriella verk förordnade, antingen
              att denaturering, som verkstäldes för statens inrättningars behof,
              skulle vara afgiftsfri, eller att restitution af tillverkningsafgift
              medgåfves utan denaturering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y22KFGhpEg5jhktxu9Rgu5" prev="i-QpuGsk31YjBEd2DawF3TTT" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-YKE4unPShfNSx3aLA1BTL3">
              Jag har velat säga detta, för att, om någon ändring i lagstiftningen
              på detta område skall ske, det må tagas under öfvervägande, huruvida
              den kan gå i någon af de utaf mig nu angifna rigtningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ZTD3VuqY4PQhgRvRXThss" type="speaker">
            Herr Almqvist:
          </note>
          <u who="Q5547542" xml:id="i-LzssTouNkSAmADBSWKhupT" next="i-WL3TVqutH9SPgQAb5nQGx6">
            <seg xml:id="i-4FFg3Eu1jUnQjk2cpc4ctV">
              Då i den förevarande motionen särskildt blifvit erinradt derom,
              att denatureringen vid Åker åsamkat staten en oskäligt hög utgift,
              så har utskottet ansett lämpligt att i motiveringen ifrågasätta,
              att staten skulle blifva befriad från denna utgift och att denatureringen
              skulle verkställas af någon bland dess vid bruket anstälde tjenstemän.
              Nu har emellertid utskottets ordförande uttalat den åsigt, att
              denna besparing i utgifter skulle kunna vinnas på ett enligt hans
              förmenande lämpligare och bättre sätt, och då för utskottet hufvudsaken
              varit att åstadkomma besparing för staten, men sättet, hvarpå
              detta kan ske, kan vara utskottet likgiltigt, så har utskottet
              så mycket mindre att invända mot det af ordföranden framstälda
              förslaget, som det har betydligt större räckvidd än utskottets.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WL3TVqutH9SPgQAb5nQGx6" prev="i-LzssTouNkSAmADBSWKhupT" who="Q5547542">
            <seg xml:id="i-CeQGVJvdowJ1UepuHdJy3X">
              Vid sådant förhållande föreställer jag mig, att kammaren kan
              antaga den ifrågakomna punkten i motiveringen jemväl i det skick,
              hvari densamma föreligger.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MReJnvBbTmNENYvphxHysn">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i föreliggande betänkande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-FsEXPjxa7XuskXXMciPDBn">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 23 och 26 innevarande
            april bordlagda utlåtande n:o 68, i anledning af Kongl. Maj:ts
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S2zg5pjEznbGJoGpefQRf4" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 43
          </note>
          <note xml:id="i-DLaEV7ppPssfgAYGeovr4Q">
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse af 25 8 i
            förordningen angående patent den 16 maj 1884, biföll kammaren
            hvad utskottet i detta utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-HznJfUdzJ42gRMPXhLZ2n2">
            Föredrogs å nyo konstitutionsutskottets den 22 och 23 i denna
            månad bordlagda utlåtande n:o 9, i anledning af väckt motion om
            ändring af $$ 1 och 5 tryckfrihetsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-GmvDSefbUxaBddnyFnsFCX" type="speaker">
            Herr Leman:
          </note>
          <u who="Q5945805" xml:id="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" next="i-Nvhn9dn9Z49FDTGLFwZNY8">
            <seg xml:id="i-G7wzoEpp1cTGj6bfxAqoKt">
              Ehuru tiden är ganska långt framskriden, har jag dock med afseende
              å frågans stora vigt tillåtit mig att begära ordet. Jag har visst
              icke något mot sjelfva motionen, sådan som den är väckt, men deremot
              åtskilliga anmärkningar att göra mot det sätt, hvarpå konstitutionsutskottet
              behandlat densamma. Genom detta sätt har enligt mitt förmenande
              öfvats onödig hårdhet mot boktryckare och tidningsutgifvare. Jag
              vill ingalunda tro, att detta varit konstitutionsutskottets afsigt,
              men jag tror, att detta följer af dess formulering. Jag tillåter
              mig erinra, att konstitutionsutskottet, oaktadt det ändrat reglerna
              om domstolarne, bibehållit stadgandet derom, att en i tryckfrihetsmål
              åtalad person, vare sig det är boktryckare, tidningsutgifvare
              eller någon annan, skall personligen infinna sig vid domstolen.
              Nu var det, såsom kammaren väl vet, i 1734 års lag stadgadt: "i
              brottmål svare den sjelf, som anklagad är". Detta gjorde, att
              när tryckfrihetsförordningen gafs, det var en ganska naturlig
              följd, att deri stadgades, att hvar och en, som var åtalad i tryckfribetsmål,
              skulle personligen inställa sig. Sedermera har allmänna lagen
              i 15: 1 rättegångsbalken blifvit ändrad så, att den, som ej åtalats
              för brott, derå straffarbete följa kan, må svara genom ombud;
              men tryckfrihetslagen har icke blifvit ändrad; om en boktryckare
              glömt att sätta ut årtal eller tryckningsort eller någon dylik
              småsak, måste han inställa sig personligen vid domstolen för att
              svara. Nu är det visserligen sant, att någon motion icke blifvit
              väckt i detta ämne; men det hade ju, oafsedt detta, stått utskottet
              fritt att framställa förslag härom. Då emeilertid utskottet icke
              gjort detta, utan bibehållit stadgandet, så borde utskottet hafva
              sett till att göra tungan för de åtalade så obetydlig som möjligt;
              men det har utskottet icke gjort, då det förlagt forum för vissa
              fall till länsresidensstaden. I nu gällande lag står den mycket
              enkla och lätta bestämmelsen, att boktryckeri, som ligger inom
              en half mil utom staden, skall lyda under stadens rätt. Nu har
              föreslagits, att boktryckeri äfven skulle få anläggas i köping,
              och då har utskottet — troligtvis för att göra det så enkelt som
              möjligt — i stället för att i konseqvens med de förutvarande bestämmelserna
              förlägga forum till närmaste stad, förlagt det till residensstaden
              i länet. Följden häraf blir, att man t. ex. från Lysekil, som
              har mycket nära till Uddevalla, skall resa ända till Göteborg
              för att svara i tryckfrihetsmål, och om vi tänka oss, att i en
              framtid tryckerier anläggas vid sydliga gränsen af något län i
              Norrland, så måste boktryckaren,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G9KhqZYwgDgpYSUfaqbaZW">
            N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-M7AKxtmwVHeeFRnYbVT7UU" prev="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-KqDGBYjtB5EUqG1NFTTzGh">
              Om utsträckt rätt att anlägga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-488akPYb1do1EVkQftychC">
            boktryckerier m. m.
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-48BKf2psVr7oV87wYsX5vA">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-B5w96vZHLxC8VnoPP8ZUMD" type="date">
            44 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RL3zQSNWUS9wwsK2AcUCZx" prev="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-NyatQ9nHYnQTLztu9b6bNF">
              Om utsträckt om han blir åtalad, resa med mycket besvär till
              residensstaden i norra
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7KicWjD3kULptCfrRiBgTB">
            rätt att anlägga boktryckerier m”m Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-2Ldaur1mHrbp7kiwhUxFap">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QFr71tLZGXuat21GBM5LsY" prev="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-CMpt1rv8r6vwiNsNYJhXfM">
              delen af länet. Detta blir så mycket mera betungande, som man
              bibehållit stadgandet om 8 dagars stämningstid, hvilket gör att
              de få knapp tid på sig för resan. Nu vet jag mycket väl, hvarför
              man icke bibehållit bestämmelsen om närmaste stad: man säger,
              att det är tvetydigt. Men jag vill fästa uppmärksamheten på, att
              bestämmelsen om närmaste stad såsom forum har länge praktiserats
              utan någon som helst svårighet. I både gamla och nya sjölagen
              stadgas, att inteckning för förskott skall sökas hos magistraten
              i "närmaste stad" och att i vissa andra fall forum är rådstufvurätten
              i "närmaste stad”. I promulgationsförordningen till vexellagen
              står, att vexelgäldenären skall stämmas till rådstufvurätten i
              närmaste stad", der han bor eller anträffas. Detta har icke vållat
              någon tvekan. Man har visserligen anfört, att man kan tveka huruvida
              med närmaste stad menas den som är närmast fogelvägen, jernvägen,
              sjövägen eller landsvägen, och jag vill erkänna, att man härvidlag
              kan blifva tveksam. Men jag hemställer då, huruvida det icke vore
              enklare att ordna saken så, att på samma gång ett boktryckeri
              anlades i köping, genom Kongl. Maj:t eller på annat sätt bestämdes,
              hvar forum vore. Detta blefve icke så betungande som att ovilkorligen
              forum skulle vara länsresidensstaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BhMgrxKNK1pb17Ut93Ao11" prev="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-WaNgMLQyWcq2KSdjTsWLSA">
              Jag vill vidare anmärka, att i fråga om bestämmelserna för val
              af jurymän synes mig utskottet icke hafva fullt lyckats, då utskottet,
              i stället för att såsom nu låta dem väljas bland personer i orten,
              föreslår att de skola väljas bland personer inom länet. För en
              eller annan ort i närheten af länsgränsen kan ju med lättbet juryman
              erhållas i det närgränsande länet. Detta hindras genom utskottets
              förslag men icke enligt nu gällande lag. I expropriationslagens
              3 8 föreskrifves, att man skall välja "i orten boende män", och
              i 98 förklaras hvad som menas med "i orten boende", nemligen sådana
              som ej bo längre bort än fyra mil från det ställe, der rätten
              sitter. Mig veterligen bar tillämpningen af detta stadgande icke
              mött några svårigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3WPLXZWvMW4TcJqZMBduwc" prev="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-fc2MTgS4g4Bi9HGLM39T3">
              Jag tror, att den apparat, som utskottet satt i gång för denna
              lilla ändring, är för stor och enligt mitt förmenande icke fullt
              praktisk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nvhn9dn9Z49FDTGLFwZNY8" prev="i-CZvXSq7udnywqtcfP13Rq6" who="Q5945805">
            <seg xml:id="i-cfVPt8uEQ9SpVGGYc4o3c">
              Jag skall icke längre uppehålla kammaren, utan yrkar återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DtkNrYvM4kinGvaHyHpTmM" type="speaker">
            Herr Blomberg:
          </note>
          <note xml:id="i-LD1KXf8VJ3WEZsZM8UEzXb">
            Jag skall be att få med några ord besvara den föregående talarens
            anmärkningar. Vid denna riksdag har likasom flere gånger förut
            väckts motion, afseende den förändring i tryckfrihetsförordningen,
            att det skulle blifva medgifvet att anlägga boktryckerier äfven
            å vissa platser på landsbygden. Utskottet har också ansett sig
            böra tillmötesgå den önskan, som fått sitt uttryck i denna motion,
            och har dervid af hänsyn till anmärkningar, som vid föregående
            tillfällen, särskildt i Första Kammaren, rigtats mot liknande
            förslag, ansett att man vid utsträckning af rättigheten att anlägga
            boktryckerier borde stanna vid köpingarna för att sålunda få genom
            lagen bestämdt angifvet, å hvilka platser utom städerna boktryckerier
            finge förläggas.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GWfeq62KATTrocQs76FwH8" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 45 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-YMSPZegXmHCwjj6LaYk13M">
            Härvid blef det nu nödvändigt att gifva bestämmelser, huru det
            Om utsträckt skall förfaras vid anmälningar af tryckerier i köpingar
            liksom angående + ätt att forum för dessa tryckerier, och utskottet
            gjorde vid pröfvandet af fnkng sker dessa frågor den märkliga
            iakttagelsen, att ehuru lagen förut bestämt, = m. m. att boktryckerier
            i allmänhet finge anläggas i städer, lagen dock icke = (Forts.)
            uppmärksammat det förhållandet, att det finnes icke blott städer
            med egen rådstufvurätt, utan äfven städer, som lyda under landsrätt,
            samt att boktryckerier finnas anlagda jemväl i de under landsrätt
            liggande städerna utan att man synes hafva gjort klart för sig,
            hvar dessa tryckerier skola hafva sitt forum. Till följd häraf
            måste utskottet upptaga frågan om forum såväl för städer under
            landsrätt som för köpingar. Dervid framstälde sig det spörsmålet,
            om man skulle gå den väg, som anvisats af motionären, och till
            forum välja rådstufvurätten i närmaste inom länet belägna stad,
            eller, med upptagande af ett förut framstäldt förslag, bestämma
            rådstufvurätten i närmaste stad, eller om man möjligen kunde finna
            ännu en annan utväg. Utskottet kom härvid till den öfvertygelsen,
            att forum borde förläggas inom länet, derför att Konungens befallningshatvande
            har att i många hithörande fall utöfva tillsyn och myndighet,
            och denna tillsyn och myndighet naturligen borde tillkomma Konungens
            befallningshafvande
          </note>
          <u xml:id="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" next="i-Rfnm4D5dSH4YdkV17L6nAh" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-K5wMcrK8oHQGydfcdaT2V7">
              det län, der ifrågavarande näring idkas och der således möjligen
              skeende öfvergrepp komma att begås. Af detta skäl fann utskottet
              sig böra öfvergifva tanken att såsom forum bestämma rådstutvurätt
              i närmaste stad utan vidare begränsning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WYC81kTzTh5gGbSEmsnyNA" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-9AHA7VcqCZGk73oxXMNvyD">
              Då man sålunda fann sig bunden vid länet, syntes det mycket lämpligt
              att fixera en viss stad derinom, nemligen länets residensstad,
              såsom ort för tryckeris forum i stället för att taga närmaste
              stad, hvilken icke annat än undantagsvis kunde erbjuda samma fördelar
              som residensstaden. För det första kan man i allmänhet påräkna
              att der finna en i fråga om insigter och erfarenhet bättre utrustad
              rådstufvurätt än i länets Öfriga städer, och för det andra kan
              man nog i residensstadens rådstufvurätt förutsätta jemförelsevis
              god kännedom om förhållandena inom länet. Denna rådstufvurätt
              står också i närmaste förbindelse med länets styrelse, som har
              att utöfva den tillsyn, som inom länet kan ifrågakomma med afseende
              å der befintliga boktryckerier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CryQ1KM2mt9pQb7EF2hSAb" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-SBy5JsyQgLAJaGTxQpmoPp">
              Härtill kommer, att åtminstone med ett par köpingar inträffar,
              att de ligga lika nära två städer, hvad den ena köpingen angår,
              till och med på lika afstånd från städer i olika län. Då frågar
              jag: är det icke rimligare, att ett boktryckeri hör under länsresidensstadens
              rätt, än att man behåller den sväfvande bestämmelsen om «närmaste
              stad", i synnerhet som det kan inträffa, att en ort, som ligger
              närmare, blifver stad sedan boktryckeriet anlagts, och att detta
              således kommer att ändra forum. Vidare betviflar jag, att man
              lämpligen kan jemföra bestämmelserna om forum för boktryckeri
              och forum i vexelmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MuhuKk6BXV9NDZfdFmnAQE">
            Ty forum i tryckfrihetsmål måste tydligen bestämmas med nära
            anslutning till stadgandena under administrativ myndighet — magistrat
            och Konungens befallningshafvande — hos hvilken vederbörande har
            att göra anmälan med afseende å boktryckeris anläggning. För den
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-85iiN8Uv5kW3hLTTstTMXD">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-Jf2udm2LfBipwrGSGMidQG" type="date">
            46 Onsdagen den 27 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6oykLsgKiB7wYBYhNQDXrc" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-Fdk1WzJnUiLbVaE14Sof74">
              Om utsträckt som vill anlägga ett boktryckeri i en köping måste
              det också alltid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4H9gBa6QpC9A3RmevvYCjg">
            rätt att anlägga boktryckerier m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-M7D4VmNakx3tLEknc36KGP">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-5F83653TdH1pHiH7hxMpnr" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-BdyusoGg2z4vTDFPHB5Gap">
              blifva svårt att bedöma, hvilken är den närmaste staden, och
              om han misstager sig, kan detta vålla onödiga svårigheter. Bestämmer
              man. deremot residensstaden, så har man gifvit ett fullt tydligt
              stadgande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MNLPAWR2r54XDF8E8nbErP" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-J7geb2hVNpChjsGDbY6Tsz">
              För öfrigt vill jag påpeka, att dessa svårigheter för parterna,
              hvarom talades, icke böra tillerkännas någon väsentlig betydelse.
              Här är ju fråga om en utvidgning af rättigheten att anlägga boktryckerier,
              hvarigenom denna skulle medgifvas äfven i andra orter än städer.
              och den person, som får den nya rättigheten, får den då under
              vissa uttryckliga förutsättningar, bland hvilka forum i residensstaden
              skulle vara en.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H8KMT1bBjaGSffjsYczaBN" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-GzT8fpVPRvpUPKgiF1q8S7">
              Hvad beträffar invändningarne mot den personliga inställelsen,
              så tål helt visst denna fråga att närmare öfvervägas och pröfvas,
              än den kunnat i samband med föreliggande motion. Jag tror icke,
              att man gerna vill gifva upp fordran på personlig inställelse
              i tryckfrihetsmål, — särskildt icke med afseende &amp; utgifvande
              af periodiska skrifter. För min del hyser jag den åsigten, att
              det skulle leda till ganska betänkliga följder, om man jemkade
              på eller gåfve eftergift från den regeln. Eljest skulle intet
              hindra, att den, som utgifver en periodisk skrift, reser ur riket,
              kanske för lång tid, så att han, som dock åtagit sig ansvaret
              för den periodiska skriften, icke kan anträffas. Möjligen har
              han ombud, men detta kan icke på något sätt anses tillfredsställande,
              då man besinnar, hvilka allvarliga förpligtelser måste åligga
              en periodisk skrifts utgifvare. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2942dVxV3dK1ALPW247mAq" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-DVN4rSgCEY1FqMspJ1bLui">
              Det har också sagts, att man skulle kunna lemna åt Kongl. Maj:t
              att bestämma om forum i detta fall. Jag tror icke, att konstitutionsutskottet
              hade anledning att i tryckfrihetsförordningen inrymma en sådan
              myndighet åt Kongl. Maj:t, då konstitutionsutskottet hade erfarenhet
              från föregående tillfällen, att föreslagna bestämmelser strandat
              just derpå, att man icke velat lemna åt Kongl. Maj:t någon ny
              rätt att gifva föreskrifter i detta ämne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rfnm4D5dSH4YdkV17L6nAh" prev="i-Bpf6jFMhgJQLmRSdz8Zjkn" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-DZGcbaFxprU7GyEHSj46sH">
              Jag yrkar bifall till hvad utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7bS8FMdFhthTVHxXPmgjW1">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjordes jemlikt
            derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till
            hvad utskottet i nu föredragna utlåtande hemstält samt vidare
            derpå, att utlåtandet skulle visas åter till utskottet, och förklarades
            den förra propositionen, hvilken förnyades, vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-HmaN3iNNbrf4McXNwyhDpA">
            Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fqra45J6oCKz7qAyMaACEY" type="date">
            Onsdagen den 27 April, e. m. 47 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-SefTM41uPfkAFSNiCnXWaJ">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
            under dagen bordlagts första gången, skulle uppföras främst på
            ”föredragningslistan till nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-7vKz2sKcQSzko34r4G594d">
            Kammaren åtskildes kl. 11,17 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RU9jhvHprXnhHGTuQrPSnb">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-28TmchuchzW9pfA93ykhf8">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-SKLqYBdb7dtAVpMxLaHDvi" type="date">
            48 Fredagen den 29 April.
          </note>
          <note xml:id="i-QnvSdDfvmryikL1qB7eY24" type="date">
            Fredagen den 29 april.
          </note>
          <note xml:id="i-BukNYRaYPt3Be3A4wL7ak9">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-64XU1Xs8tZBrikfUifrKAz">
            Justerades protokollet för den 22 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-MUzLivc75d3wabpfEGvr4U">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-77aBaAri69WpYHXkCNFpUA">
            sammansatta statsoch lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-4vYYGB6QiGtxXdKARSJTm6">
            n:o 2, i anledning af dels Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om förändrade bestämmelser angående aflöning
            åt ordinarie lärare och lärarinnor vid folkskolor samt angående
            lönetillskott af allmänna medel för lärare och lärarinnor vid
            dylika skolor, dels ock i detta ämne samt rörande lönetillskott
            för lärarepersonalen vid småskoior och mindre folkskolor inom
            Riksdagen väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-7XmK5DCA5uXrCzMzp8pWBC">
            n:o 3, i anledning af väckt motion om förbättrade löneförmåner
            åt vissa lärare och lärarinnor vid folkskolor och småskolor; och
          </note>
          <note xml:id="i-A3iHviPqiGBzZ3TdQCYRbc">
            n:o 4, i anledning af dels Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar med afseende å delning af Hernösands stift,
            dels fyra särskilda i detta ämne väckta motioner, dels ock Kongl.
            Maj:ts proposition n:o 31, med förslag till lag om ändrad lydelse
            af $&amp; 2 och 5 i förordningen angående allmänt kyrkomöte den 16
            november 1863;
          </note>
          <note xml:id="i-Piis1yjJTu8SjrpqggUwSg">
            bevillningsutskottets memorial n:o 27, i anledning af kamrarnes
            skiljaktiga beslut rörande utskottets memorial n:o 18 angående
            stämpelafgift för check; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-FwigaGE3HKGmttn8K4At5A">
            lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-YYrhvTHprqNBHD1q2pEDUw">
            n:o 69, i anledniog af väckta motioner angående ändring i vissa
            delar af gällande strafflagstiftning;
          </note>
          <note xml:id="i-Q87z5VLE35tM7ou5PKNLFu">
            n:o 70, i anledning af väckt motion angående ändrade straffbestämmelser
            i värnpligtslagen;
          </note>
          <note xml:id="i-2mo1pAfEvYdvZCQ499Q4PZ">
            n:o 71, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående tillägg till förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 mars 1862, innefattande bestämmelse om municipalsamhällen
            ; och
          </note>
          <note xml:id="i-MH1TjwctEsqFoi67sARW1k">
            n:o 72, i anledning af väckt motion angående ändrade bestämmelser
            rörande afoch tillträde af ecklesiastika boställen.
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S7PLFeJg7jidTryUTtcJpu" type="date">
            Fredagen den 29 April. 49
          </note>
          <note xml:id="i-FspDJNw4EhiJYPMLvdVCRa">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 63, till Konungen, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition angående de kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-Tvr88ELHfH79QLVwG7KJ5x">
            Vid föredragning af ett från Andra Kammaren ankommet protokollsutdrag,
            n:o 264, med delgifning af nämnda kammares beslut öfver dess tillfälliga
            utskotts utlåtande n:o 22, i anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med anhållan om utredning angående åstadkommande
            af ökad varaktighet hos tryckt papper, beslöt Första Kammaren
            hänvisa detta ärende till sitt tillfälliga utskott n:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Gq15UokNGtxt3pTerPu7wG">
            Vid föredragning af ett från Andra Kammaren ankommet protokollsutdrag,
            n:o 263, med delgifning af nämnda kammares beslut öfver dess tillfälliga
            utskotts betänkande n:o 21, med anledning af väckt motion om ändring
            af &amp; 2 mom. 2 i kongl. förordningen angående handel med ethereller
            sprithaltiga läkemedel den 8 december 1876, beslöt Första Kammaren
            hänvisa detta ärende till sitt tillfälliga utskott n:o 2.
          </note>
          <note xml:id="i-KEpaKUB1KQjJfzYLwkA96B">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            den 27 innevarande månad bordlagda utlåtanden n:is 72—77.
          </note>
          <note xml:id="i-DVLxcScyfQu8hBQhy4jqLr">
            Vid föredragning af statsutskottets den 27 i denna månad bordlagda
            memorial n:o 78, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut angående
            statsanslag för utvidgande af en skeppsdocka å Lindholmen invid
            Göteborg, godkändes den i detta memorial föreslagna voteringsproposition.
          </note>
          <note xml:id="i-UV8z1vNebSQ2Y3YwZyGyfT">
            Föredrogs och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 27 innevarande april bordlagda memorial n:o 79, i anledning
            af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa frågor rörande anslagen
            under riksstatens åttonde hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-E5cjmrxyffEezrSnnPgvrt">
            Punkterna 1 och 2.
          </note>
          <note xml:id="i-8xQCWvAWQyZoDM4wXViZcj">
            De föreslagna voteringspropositionerna godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-AAZeX424shEXcws1AtkAGK">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-WxaSqg1pWpn3L9b85sYtyB">
            Lades till handlingarna. Första Kammarens Prot.. N:o 28. 4
          </note>
          <note xml:id="i-2qDwhwsMfsYfQicgCnw3jA">
            N:o 28.
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--28/prot_1898__fk__28-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Kytatc51hbtgQrLzB8LUfP">
            N:o 28. 50 Fredagen den 29 April. Punkterna 4 och 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Nguib3X3db8JHvjFzFtJKp">
            De föreslagna voteringspropositionerna godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-D36hFBf6Dq4Z6uvVrZ5JnE">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran bankoutskottets
            den 27 i denna månad bordlagda memorial n:o 7, äfvensom Första
            Kammarens tillfälliga utskotts samma dag bordlagda utlåtande n:o
            8.
          </note>
          <note xml:id="i-SgVt3cTaPDqTtgEe2Auen6">
            Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-RtcxQNb3CD5swCKjzWAkxb">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
            första gången bordlagda ärendena skulle uppföras främst på föredragningslistan
            till nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-FjA3UrxpUnAchuiMYJaYsh">
            Kammaren åtskildes kl. 2,2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JnTQqowKrfeZe8bbbj54UU">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-3JqPZCoX3K6L2PMjoQth3L">
            Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag 1898.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
