<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1898--fk--7">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1898--fk--7</head>
        <docDate when="1898-02-16">1898-02-16</docDate>
        <docDate when="1898-02-18">1898-02-18</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9GydRQpk6EN92jVogM7HhD">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL
        </note>
        <note xml:id="i-TyLz1Y3apFAG11VzD5cSgy">
          1898. Första Kammaren. N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-9WB3YBt9YifGfSGz6SJ48G" type="date">
          Onsdagen den 16 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-CvjBXQNizwmWNR6NdNmbQK">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-NuRL4PbAq1Zkj12sYjanhi">
          Herr statsrådet Annerstedt aflemnade Kongl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-LbjPeu9wYp5GtfmyUeipXL">
          1:0) med förslag till lag om ändrad lydelse af 8 2 mom. 3 och
          $ 11 mom. 1 i lagen den 24 maj 1893 angående skyldighet för kommuner
          och enskilde att fullgöra reqvisitioner "för krigsmagtens behof;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-Xe2DaLfL9ZdaaPB1QAapip">
          2:0) angående pensionsrätten för gevärshandtverkare vid indelta
          infanteriet.
        </note>
        <note xml:id="i-FKP7yzRy4N7eDYZ9j6cBjn">
          Justerades protokollet för den 9 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-DH2cXSjXeFuR5fM4NcqcFq">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-WM4Ks2pYvcwyg8AbXdpHwJ">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-4TtNEpqQ3ZFjq7SzuNxJ8G">
          n:o 20, i anledning af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställningar rörande statens jernvägstrafik;
        </note>
        <note xml:id="i-5N1Y6JhpkLwuyB7QuV5cmC">
          n:o 21, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beviljande
          af vissa förmåner för enskilda Jernvägsanläggningar;
        </note>
        <note xml:id="i-L7CBwyHxEB1XES266WxKNB">
          n:o 22, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående godtgörelse
          till jernvägsstyrelsen för förskottsvis utgifven expro- Priationsersättning
          för viss till Luleå—Gellivara-banan hörande mark;
        </note>
        <note xml:id="i-FdUShZ39rASGVV8JHZST7T">
          n:o 23, i anledning af dels Kongl. Maj:ts proposition angående
          förhöjning i de vaktmästarne hos åtskilliga statsmyndigheter tillerkända
          löneförmåner, dels ock inom Riksdagen väckt motion i samma ämne;
          |
        </note>
        <note xml:id="i-Vq4W2L4xES2PCwQQcgEbjE">
          Första Kammarens Prot. 1898. N:o 7. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-97NfyWq1CrW9ZuBmcxeoHU">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-AeHBJ7Q1wSzL1mVqH4vehZ">
          Do
        </note>
        <note xml:id="i-GrpCTbMFqRL8g7tJvYrjCW" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-CYfzPwXYmCjMNm11q2ZSp7">
          n:o 24, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t med anhållan om utredning angående embetsoch tjenstemäns
          dagliga tjenstgöringstid m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-PbUcdFmYuC9d4poaZA5yuG">
          n:o 25, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående upp-
          Jåtelse till Norrköpings stad af förra hospitalslägenheten Hospitalsholmen;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-9MZUUxvFaNaam5mYHzvDHj">
          n:o 26, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående afsöndring
          af jord från inegorna till Sandviks f. d. säteri i Sandviks församling
          af Jönköpings län; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-9kb9sHEh4BWuVp9F66um93">
          lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-RLvTjE7K14u4R2DfpNpAkN">
          n:o 17, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändrad
          lydelse af &amp; 24 i förordningen om kyrkostämma samt kyrkoråd och
          skolråd den 21 mars 1862;
        </note>
        <note xml:id="i-9RtnN25NQcTrqDfBxFjQLV">
          n:o 18, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till lagar angående ändring i vissa delar af förordningarne om
          kommunalstyrelse på landet, om kommunalstyrelse i stad och om
          landsting den 21 mars 1862 samt af förordningen om kommunalstyrelse
          i Stockholm den 23 maj 1862; och
        </note>
        <note xml:id="i-YFWa9eMb56VLXtS7cG8NDt">
          n:o 19, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag angående ändrad lydelse af 8 58 i förordningen om kom-
        </note>
        <note xml:id="i-WxHskhYUVGpUk2JM8q8DsG">
          -munalstyrelse på landet den 21 mars 1862, sådant detta lagrum
        </note>
        <note xml:id="i-Mtow8E1GrpYMEoiKktoPrT">
          Ang. aflöning till bevakningsbefälhafvaren vid tvångsarbetsanstalten
          i Norrköping.
        </note>
        <note xml:id="i-JbB9vxdoSQwpiid58vnbGH">
          lyder enligt förordningen den 2 december 1892.
        </note>
        <note xml:id="i-BbGsyJdGVb127eVp7QoWyG">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 12 och 15 innevarande
          månad bordlagda utlåtande n:o 2, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens första hufvudtitel, innefattande anslagen till
          kongl. hofoch slottsstaterna, biföll kammaren hvad utskottet i
          nämnda utlåtande hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-N2fwN8ZwRuhvVphTmwYxAb">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
          den 12 och 15 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 3, angående
          regleringen af utgifterna under riksstatens andra hufvudtitel,
          innefattande anslagen till justitiedepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-QuRbEDmRVbUUwyAFXh3qBe">
          Punkterna 1—5.
        </note>
        <note xml:id="i-6basXBeJZutpP8gvK1cq26">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-FySKTS3XXniGXNMWGMtZ7n">
          Punkten 4.
        </note>
        <note xml:id="i-RTFMtq3Pyk8pDQDo9cFKff" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <note xml:id="i-HngVfrtQF8TdvX7dYyr9pM">
          Ehuru denna kammares representanter i
        </note>
        <note xml:id="i-2TmAqks5gVHGUYyAKfATJd">
          statsutskottet understödt Kongl. Maj:ts proposition, visar dock
          den på 13:de sidan af utlåtandet befintliga reservationen af Andra
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Lv1fjetRXxatMDd2CKZKAC" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 3 N;0 7.
        </note>
        <note xml:id="i-F5KRgCEzgq2z28kGgVsCA7">
          Kammarens representanter i sagda utskott, att skälen för bevil-
          Ang. aflöning jande af den begärda löneförhöjningen icke hafva
          befunnits för Es denna sida af utskottet fullgiltiga. Något bestämdt
          bestridande ””ISälhar i formen föreligger icke, då reservationen
          är formulerad på ett twingsarbetssätt, som tyckes häntyda på att
          reservanterna icke varit fullkomanstalten i ligt vissa på sin
          sak. "Det lärer”, säga de, "hufvudsakligast vara Nog köping. bevakningsmanskapet,
          som genom de inträdda förändringarna er- (Forts) hållit ökadt
          arbete, och, efter hvad utskottet inhemtat, har också antalet
          konstaplar och vaktqvinnor ökats. Något behof af höjda aflöningsförmåner
          för ifrågavarande bevakningsbefälhafvare torde derför icke förefinnas."
        </note>
        <u xml:id="i-7t8B1vvSZHJPnCvnM9ouaW" next="i-Mg7WjuZ5AkGavbZ9rMALPN" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-DCCPmPZqEyUEPZEpa4PAp8">
            Man bebhöfver dock icke vara mycket hemmastadd i riksdagsspråket
            för att förstå, att bakom detta tveksamma "torde" och "lärer"
            dock är angifvet ett bestämdt votum, hvilket nog kommer att föranleda
            gemensam votering i frågan. Derför har jag velat med några ord
            bemöta hvad reservanterna här sagt, för att icke, då frågan förekommer
            vid den gemensamma voteringen, det må finnas någon i Första Kammaren,
            som behöfver vara tveksam, huruvida dessa skäl äro fullt giltiga
            eller icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mg7WjuZ5AkGavbZ9rMALPN" prev="i-7t8B1vvSZHJPnCvnM9ouaW" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-7xvhrUNViNi18PKdD5nEBA">
          <seg xml:id="i-5zVJZ671KtQjpEc8hxdht9">
            Det är sant, att genom en stegring med 100 procent af fångpersonalens
            antal vid centralfängelset i Norrköping i främsta rummet bevakningspersonalen
            fått sitt arbete förökadt:; och att en sådan ökning egt rum, är
            så mycket vissare, som på grund af upprepade sjukdomsfall, förorsakade
            af öfveransträngning, det blifvit nödigt att öka bevakningspersonalens
            antal. Men det är ett fullkomligt misstag att tro, att bevakningsbefälhafvaren
            sluppit undan. Tvärtom har äfven han i ganska hög grad blifvit
            tagen i anspråk genom det förökade fångantalet, och detta kan
            mycket väl till och med aritmetiskt bevisas. Till hans åliggande
            hör att tillse och kontrollera utlemnandet af matportionerna;
            det är klart och tydligt, att detta måste blifva vida mera tidsödande,
            då fångpersonalen stigit från 80 till 160. Han skall vidare föra
            journaler och anteckningar, hvilket kräfver mycket arbete, då
            ju under sådana förhållanden som här, der ingen fanjunkare finnes,
            uppgiften hvilar ensamt på honom. Det är han, som skall utskrifva
            de månatliga rapporter samt fångförteckningar, som skola insändas
            till justitiedepartementet, till justitiekansleren och justitieombudsmannen.
            Hvilken inser icke, i huru betydlig mån detta arbete förökats
            genom fångpersonalens fördubbling! Derjemte har han att i fångrullan
            införa alla utslag. Det är tydligt, att då Norrköpingsanstalten
            blifvit förändrad från att vara ett centralfängelse, der hvar
            fånge varit dömd till flera eller färre års straffarbete, till
            en tvångsarbetsanstalt, hvarest de fleste blifvit dömde till endast
            flera eller färre månaders tvångsarbete, sistnämnda uppgift för
            befälhafvaren blifvit i hög grad förökad och synnerligen betungande.
            Han skall äfven öfvervaka icke blott bevakningen, utan äfven fångarne,
            och då de fångar, som införas till tvångsarbetsanstalten i Norrköping,
            höra till de mest svårskötta i riket, är det klart, att äfven
            derigenom hans möda skall förökas. Hans arbetstid beräknas från
            före kl. 6 på morgonen till kl. 9 på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LJzVPTZmajFZKPH6pbmVC6">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-HMWyAfXJkTnAkFZnv6PpK8" type="date">
          4 5 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-7xvhrUNViNi18PKdD5nEBA" prev="i-Mg7WjuZ5AkGavbZ9rMALPN" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-Q3zz1TfJV7wACozw7yzMCT">
          <seg xml:id="i-L5xwfwuJQNiDNCEnGNLydw">
            Ang. aflöning aftonen, hvarunder han har att påräkna blott en
            timmes regulier
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2JXY5S25YnEPLzNAMZCVA4">
          till bevak:
        </note>
        <note xml:id="i-ysJzKi8PwyivmRPq1n8FA">
          ningsbefälhaf-
        </note>
        <note xml:id="i-SE9msrpyStPpP5NKT282nF">
          varen vid tvångsarbetsanstalten i Norrköping. Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RtiLKk7PSRJjxy1eefSc3s">
          Om lindring
        </note>
        <note xml:id="i-FwDs6CPcGejfiKBfGPDc17">
          i konsulat-
        </note>
        <u xml:id="i-Q3zz1TfJV7wACozw7yzMCT" prev="i-7xvhrUNViNi18PKdD5nEBA" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-KJ3rr9wpxoVT9XAyYbQbqa">
            afgiften för svenska fartyg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sphb1U8X6ueVq39d35MSJG">
          rast, och uppgår sålunda till 15 timmar om dagen. Under sådana
          förhållanden vore underligt, om icke denne tjensteman borde lemnas
          något erkännande. Skulle icke, sedan arbetsbördan för honom blifvit
          så förökad, han anses förtjent af något vederlag derför genom
          en i motsvarande mån förhöjd lön — i synnerhet som den af Kongl.
          Maj:t föreslagna aflöningen redan lemnats med honom likstälda
          vid andra tvångsarbetsanstalter, och det sålunda vore i dubbelt
          mått orätt att låta honom vara i saknad af hvad man i öfriga fall
          erkänt vara rätt och billigt?
        </note>
        <note xml:id="i-V6gZShba6UyyQNi2kbfPFY">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          i nu:'förevarande punkt hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-R6stHrbso3SXhn8n2pT2rh">
          Punkterna 5 och 6.
        </note>
        <note xml:id="i-JkXUczAM4RRC3rWyv3yHGv">
          Hvad utskottet hemstält bifölls. Punkterna 7 och 8.
        </note>
        <note xml:id="i-KdGK1JLxbMmiJyQu87PC92">
          Lades till handlingarna. Punkterna 9—2153.
        </note>
        <note xml:id="i-8uHdY5t1Mu5myav2mQtoB2">
          Hvad utskottet hemstält bifölls. Punkten 14.
        </note>
        <note xml:id="i-Ha6Zk3rXgmE4bC8kRCdSf8">
          Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-SZbXGdh28h4wa3r7C3J1iC">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
          den 12 och 15 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 4, angående
          regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel,
          omfattande anslagen till utrikesdepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-agfnc4bEo6jSJeVJoCbz5">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-QqFgUwnz3DasGkqPBhBxYw">
          Mom. a.
        </note>
        <note xml:id="i-7AKTQasMk4BAGKtNHBV9qj">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-LGn19FFduuZCwtWCEtL1jH">
          Mom. Db.
        </note>
        <note xml:id="i-AFWHeCLSeJfgw2nu48kQko" type="speaker">
          Herr Fränckel:
        </note>
        <u who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" xml:id="i-BPLsUbsYWEJ93NTRnrPH2n" next="i-57UhGqLzu7HMb9ejjVvGYJ">
          <seg xml:id="i-NHBfAJ9uCMN1f3dn4sEobb">
            Då jag tillåtit mig att i denna fråga uttala en från utskottets
            afvikande åsigt, skulle jag önska framlägga de skäl, som härvid
            varit för mig bestämmande. Jag skall då först
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G2vakLydBseAQfoUWv9KC8">
          bedja, att kammarens uppmärksamhet måtte fästas på hvad motionären
          herr Brodin önskar. Han hemställer, att Riksdagen ville
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8gjK64JeYFoM9mikCviuvt" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 5 N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-LhYNRJxN8uh9vBzsBBsddB">
          besluta, att "svenska fartyg från och med 1898 befrias från er-
          Om lindring läggande af den konsulatafgift af 6,35 öre per registerton,
          som nu ? FORSUulaE utgår, samt att ett förslagsanslag, beräknadt
          att ersätta det biafyiften för drag, konsulatkassan härigenom
          går förlustig, måtte upptagas i = fartyg. riksstaten för 1898
          att för sagda ändamål användas." Häraf finner (Forts.) man att
          denne motionär, som träget återkommit med förslag i denna sak,
          vid riksdagarne 1888, 1889, 1892, 1893 och nu slutligen 1898,
          ständigt ökat sina pretentioner i afseende å de lättnader, som
          han begär af staten för sjöfartsnäringen. Vid en granskning af
          de skäl, motionären nu framlagt för dylika lättnader, finner man
          af hans egen motivering, att han erkänner, att Kongl. Maj:t redan
          i statsverkspropositionen till 1897 års Riksdag framhållit önskvärdheten
          af en nedsättning uti nu ifrågavarande afgifter, ehuru man ansåg
          lämpligt att afvakta ett års erfarenhet, innan man tog frågan
          under förnyadt öfvervägande, i synnerhet som, enligt den kongl.
          propositionen, hvilken motionären citerar, en förändring i detta
          hänseende skulle medföra en förändring i de oaflönade konsulernas
          inkomster. Han säger sig hafva hyst en förhoppning att redan nu
          få höra, hvad Kongl. Maj:t ämnar göra i denna sak, men då hans
          förhoppning slagit fel, hade han väckt en motion, numera icke
          längre gående ut på en nedsättning, utan på afskrifning af dessa
          konsulatafgifter. Han åberopade vidare Kongl. Maj:s proposition
          till innevarande Riksdag, i hvilken Kongl. Maj:t vidrör denna
          fråga. — Till statsrådsprotokollet den 26 november afgaf ju också
          hans exellens utrikesministern bland annat följande yttrande:
          "Vid underdånig föredragning den 4 december 1896 af berörda budgetförslag
          anförde jag, att den stegring i konsulatafgiften, hvilken inträdt
          under de sista åren, syntes mig gifva anledning att taga i öfvervägande,
          huruvida icke en nedsättning i denna afgift skulle kunna ske för
          att derigenom bereda sjöfarten någon lättnad, men att jag på uppgifna
          skäl icke då ansåge något förslag i nämnda syfte böra framläggas.
          Enligt hvad de i år från vederbörande konsuler inhemtade approximativa
          uppgifter utvisa, kan en ökning i konsulskassans inkomster af
          konsulatoch expeditionsafgifter äfven för i år påräknas.
        </note>
        <note xml:id="i-7gyey3mJatofvY742vY3Zd">
          Angående den af mig sålunda väckta frågan om en eventuel nedsättning
          af ifrågavarande afgifter anförde emellertid departementet för
          det inre 1 sitt öfver 1898 års budgetförslag afgifna underdåniga
          utlåtande, att för norska fartygs vidkommande konsulatafgiftens
          storlek vore faststäld genom lag, samt att frågor, som berörde
          bemälda afgifter, antoges stå i nära förbindelse med de mellan
          rikena pågående förhandlingar, hvilkas resultat då ännu icke förelåge.
          Då det icke torde kunna bestridas, att frågan om bestämmandet
          af konsulatafgifternas storlek liksom andra konsulatafgiftsuppbörden
          berörande frågor ega nära samband med de uppgifter, som den nu
          samlade unionskomitén fått sig förelagda, torde, med hänsyn till
          den af departementet för det inre uttalade uppfattningen, skäl
          vara för handen att, innan något vidare från min sida företages
          i denna sak, afvakta den utredning och de för-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8RwwdwuTSQcVcJ9jwkhc76">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-596CH2LvJY9WpixLPzBn8v" type="date">
          6 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-17MWM8caB5346ZfurbKyAo">
          Om lindring slag, som af sagda komité kunna komma att i hithörande
          af-
        </note>
        <note xml:id="i-ULzk5ZbWPVWwrDo9pyrXrv">
          i konsulatafgiften för svenska fartyg. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DqWvAXjNJbGg4rKe3f4QGW">
          seende afgifvas."
        </note>
        <u xml:id="i-57UhGqLzu7HMb9ejjVvGYJ" prev="i-BPLsUbsYWEJ93NTRnrPH2n" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-VsRedveVudGDkycg3fwjcw">
          <seg xml:id="i-Dq1Uc1tJiha7TBGdie5vLm">
            Motionären erkänner äfven, att dessa konsulatafgifter äro genom
            lag faststälda i Norge, men anser för sin del detta ej hindra
            att här vidtaga en nedsättning. Visst är att, sedan man sålunda
            tagit kännedom om motionens motivering, man snarare kunnat vänta,
            att densamma skulle gå i alldeles motsatt rigtning mo hvad nu
            är förhållandet. I afseende å konsulernas sätt att sköta sina
            befattningar tyder motionärens yttrande vidare på något, som jag
            anser oberättigadt. Han anser dessa afgifter vara betungande utan
            deremot svarande valuta, "ty', säger han "det biträde konsuln
            lemnade betalades dessutom efter taxa." Går man då till reglementet
            för konsulaten, finner man att ersättning efter taxa utgår endast
            för sådant biträde, som konsuln lemnar utöfver det han är skyldig
            att såsom konsul lemna. Den valuta, lika med noll, som han påstått
            här skola förekomma för den erlagda afgiften, existerar således
            icke. Taxan tillämpas endast för de extra arbeten en konsul för
            något fartygs räkning har att utföra utöfver det normala.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TRSsuCJKptoNCRjqQVGDXK">
          Det uppgifves vidare af motionären, att en del af de belopp,
          som genom konsulatafgifterna inflyta, användas till aflöning och
          pensionering af ministrar vid utländska hof. Så vidt jag af handlingarne
          kunnat finna, är äfven denna uppgift origtig. Enligt riksstaten.
          för 1899 utgör den genom konsulatafgifter påräknade inkomsten
          287,300 kronor, hvaraf 200,737 kronor antagas belöpa sig på norska
          fartyg. Statsverkens bidrag under samma år till konsulskassans
          utgifter uppgå till 280,000 kronor, hvaraf från Sverige lemnas
          160,000 och från Norge 120,000 kronor. Expeditionsafgifterna uppgå
          till 18,000 kronor, och tillsammans utgöra dessa inkomsttitlar
          585,300 kronor eller just den summa, hvartill konsulskassans utgifter
          under år 1899 äro i riksstaten upptagna. Jag kan således icke
          förstå, huru några af de för nämnda aflöningsutgifter påräknade
          medel skulle kunna användas till pensionering och aflöning af
          ministrar vid utländska hof, och kan derför icke finna denra uppgift
          annat än alldeles origtig. .
        </note>
        <note xml:id="i-KN2rRmeiDXhRnZT94j2ieH">
          Sedan motionären på detta sätt, så vidt jag kan finna, genom
          delvis origtiga motiv kommit till den slutsats, att konsulatafgifterna
          borde afskrifvas, anför han längre tillbaka i sin motion, att
          han tillika med en annan motionär bringat denna fråga på tal redan
          vid 1892 års riksdag. Jag ber derför att få fästa kammarens uppmärksamhet
          på det svar, som lemnades genom sjöfartsnäringskomitén i dess
          betänkande den 12 september 1890 angående denna fråga samt af
          de utskott, som vid nämnda riksdag behandlade ärendet. — Komitén
          anför: "Ehuru det under sådana omständigheter visserligen vore
          önskligt att i berörda afseende kunna bereda någon lindring för
          den svenska sjöfarten, hade komitén likväl, då spörsmålet om förändring
          uti ifrågavarande afgift icke lämpligen syntes kunna afgöras i
          Sverige, utan att samtidigt i Norge beslut fattades i enahanda
          syfte, samt då konsulatafgiften vore att anse som en väsentlig
          förutsättning för att de förenade rikena skulle
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7Tyfhqia4GDsaNFVqGGvTC" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 7 N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-RFbj3Py5T8Mi96co5GFb3s">
          kunna å vigtigare platser hålla lönade konsuler, trott sig ej
          böra Om lindring ifrågasätta nämnda afgifts borttagande eller
          dess nedsättande i 7 konsulat: någon väsentligare mån. Komitén
          hade emellertid ansett sig böra "YIStn för föreslå lättnader i
          fyra särskilda afseenden. — Jemväl i Norge = fartyg. hade frågan
          varit på tal, och Indredepartementet hade intagit (Forts.) ungefär
          samma ståndpunkt som den svenska sjöfartskomitén."
        </note>
        <note xml:id="i-MgW4X8rEvcAfaNdouxk2i5">
          För egen del anförde utskotten, "att föreliggande fråga utan
          tvifvel vore förtjent af stor uppmärksamhet. Den stode dock i
          sådant samband med den i motionerna jemväl väckta frågan om konsulatväsendets
          ombildning, att dessa frågor borde samtidigt behandlas och pröfvas.
          Så vigtiga och genomgripande förändringar som dessa kunde, efter
          utskottets mening, icke annorledes än genom svenske och norske
          män gemensamt förberedas för att till slutligt afgörande företagas.
          Genom de i Norge pågående förhandlingar hade emellertid ännu mer
          vidtgående förändringar i konsulatväsendet ifrågasatts. Utskotten
          hemstälde, att motionerna icke måtte föranleda någon kamrarnes
          åtgärd." — Denna hemställan bifölls af båda kamrarne.
        </note>
        <note xml:id="i-KQrVmAuoYhwVki5kmVg4pT">
          På grund af den utgång frågan sålunda fick har statsutskottet
          äfven sedermera vid alla tillfällen afstyrkt att närmare ingå
          på denna fråga, såsom äfven skedde senast vid 1896 års riksdag,
          då herr Pehr Pehrsson i Norrsund väckte motion om en skrifvelse
          i ämnet. Detta skrifvelseförslag blef af begge kamrarne afslaget,
          dels på den grund att sjöfartsnärimgskomiténs betänkande ännu
          icke slutligen pröfvats af Kongl. Maj:t och dels emedan man ville
          afvakta unionskomiténs uttalanden i frågan.
        </note>
        <note xml:id="i-Ge2Z9YjirdpiSKz7KMbg2u">
          I Första Kammaren afslogs skrifvelseförslaget med 69 röster emot
          33 och i den Andra med 94 emot 81. Jag måste då fråga: hvad har
          nu inträffat, som gör utskottet villigt att understödja motionen?
          Nej, säger utskottet, det vill afslå herr Brodins motion men på
          grund af herr Pehr Pehrssons motion, som vid 1896 års riksdag
          afslogs och nu alldeles icke föreligger, tillstyrka en skrifvelse
          till Kongl. Maj:t. -- För mig har det varit alldeles omöjligt
          att biträda en så beskaffad åsigt, och detta så mycket mindre,
          som man vid genomläsning af det statsverkspropositionen åtföljande
          statsrådsprotokoll öfver utrikesärenden finner, att, såsom ofvan
          nämnts, frågan ligger på Kongl. Maj:ts bord. Utrikesministern
          yttrade, att han väl ansåge saken böra tagas under öfvervägande,
          men påpekade samtidigt, att en förändring svårligen lärer kunna
          ske utan genom öfverläggningar mellan svenske och norske män.
          Nu föreligger ett skrifvelseförslag från utskottet i sådan form,
          som om frågan vore för Kongl. Maj:t alldeles ny. Jag ber att i
          detta hänseende få fästa kammarens uppmärksamhet på ordalagen
          uti den nyss upplästa klämmen af utskottets utlåtande. Utskottet
          hemställer "att, med anledning af herr O. A. Brodins omförmälda
          motion" — det är dock icke så, utan med anledning af herr Pehr
          Pehrssons i Norrsund vid denna riksdag icke väckta motion — «eRiksdagen
          må besluta, att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl.
          Maj:t vid förestående behandling af väckta frågor om den svenska
          sjöfartsnäringens utveckling täcktes taga i öfvervä-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FdesUrzxshWY7feenrrX7y">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-PEZGEpTbnQPEuz6PLYzNGZ" type="date">
          8 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-7xVWNFRxNDrP25tkEP2NXb">
          Om lindring gande, huruvida, i hvad mån och på hvad sätt lindring
          i afseende
        </note>
        <note xml:id="i-NgXiZFpBbTDimwDUbEjw7n">
          i konsulatafgiften för svenska
        </note>
        <u xml:id="i-VsRedveVudGDkycg3fwjcw" prev="i-57UhGqLzu7HMb9ejjVvGYJ" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-1xo8hb8rtNM4ssLz4dobM">
          <seg xml:id="i-WqTQotbYtHK6GCqzTdX6UH">
            fartyg. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Yt9iam7sKwpodSGrDgzEv">
          å konsulatafgiften må kunna beredas den svenska utrikes sjöfarten."
        </note>
        <u xml:id="i-1xo8hb8rtNM4ssLz4dobM" prev="i-VsRedveVudGDkycg3fwjcw" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG">
          <seg xml:id="i-zTKBE9XQKXTLqJCv6uziq">
            Om nu kammaren antager, att en sådan påminnelse är för Kongl.
            Maj:t behöflig, som jag nu tagit mig friheten relatera, ehuru
            frågan redan är under behandling, vill Jag för min del icke motsätta
            mig densamma och gör icke heller något yrkande, men Jag har emellertid
            velat förklara, hvarför jag i utskottet gjort det yrkande, som
            innehålles uti min der afgifna reservation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JJ5ETCsG5WJy9SqVMTfB9Y" type="speaker">
          Herr Ljungberg:
        </note>
        <u who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx" xml:id="i-GWwsi8bXLZ6kgEyQmBaETu" next="i-CkvRYu2oEwXEGoqsums9ps">
          <seg xml:id="i-QC83sbrYciN9odRz6tQqFw">
            Jag tillåter mig hemställa, att statsutskottets förslag i denna
            punkt b) måtte bifallas med en nödvändig redaktionsförändring,
            som jag sedan skall föreslå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CkvRYu2oEwXEGoqsums9ps" prev="i-GWwsi8bXLZ6kgEyQmBaETu" who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx" next="i-DTKe4kEMtHPEkeCp7UXm6V">
          <seg xml:id="i-8nHiBMAUjtgNGtHb3kpSgo">
            Det finnes ingen näring i vårt land, som så länge och så ihärdigt
            blifvit tillbakasatt som sjöfartsnäringen, hvilken likväl tyckes.
            vara så naturlig för Sverige, kringflutet som detta är af trenne
            haf och försedt med ypperliga materialier för skeppsbyggnad. Man
            vet hvilka millioner våra grannar och andra nationer förtjenat
            på denna näringsgren, som hos oss deremot går tillbaka. Den vinst,
            våra rederier nu inhösta, är enligt de senaste uppgifterna (för
            1895) 32 millioner. Den är 6 millioner lågre än hvad den var 1877,
            då den upptogs till 38 millioner. Men det är icke nog dermed.
            Handelsflottan befinner sig äfven på en bedröfligt låg ståndpunkt
            för närvarande — jag talar här om uppgifterna för år 1895, de
            sista man har att tillgå, ehuru de äro väl gamla. Deraf visar
            sig, att handelsflottan då var 483,000 tons, och man skall gå
            tillbaka ända till år 1873 för att finna en lägre siffra. Under
            år 1895 minskades den med 67,000 tons. Detta är oerhördt i vår
            tid, då man vet, att nästan alla länders handelsflottor äro i
            stigande. Och hvarför skall vår flotta ständigt ligga i lägervall?
            Detta väcker .uppseende i alla andra länder utom i vårt eget.
            När då slutligen efter långvarig klagan i både riksdagen och pressen
            en riksdagsman gör ett försök att åstadkomma någon förbättring,
            blifva hans bemödanden förbisedda och utan resultat. Redan år
            1888, sedan man länge klagat öfver handelsflottans tillstånd,
            väcktes af herr Brodin motion om åtgärder till förbättring af
            sjöfartsnäringens tillstånd. Opinionen var för denna motion, och
            man hoppades och trodde, att vederbörande ovilkorligen skulle
            göra hvad göras kunde för upphjelpande af densamma; men hvad hände?
            Det tog mer än 1'/, månad innan dåvarande civilministern remitterade
            skrifvelsen; och sedan låg den hos en myndighet i 6 '/, månad
            och hos en annan myndighet nära 10 månader, och det dröjde 2 år
            4 månader mellan skrifvelsens aflåtande och komiténs betänkande.
            Detta betänkande är dateradt den 12 september 1890. Sedan den
            tiden har 7 år 5 månader förflutit, och vi stå ändock på samma
            ståndpunkt. Atminstone har ingenting väsentligt blifvit uträttadt.
            Man kan då icke undra på, att denne motionär, som tyvärr står
            alltför ensam i representationen — ty det är ett stort fel hos
            valmännen, att de icke tänka på att skaffa denna näring representanter
            inom Riksdagen — det är icke att undra på, säger
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QCbvVB5bc7S34pToCBxtym" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 9 N:v 70
        </note>
        <u xml:id="i-DTKe4kEMtHPEkeCp7UXm6V" prev="i-CkvRYu2oEwXEGoqsums9ps" who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx" next="i-JEYxS1vhUF3wX3RRaoRUJy">
          <seg xml:id="i-XwfTBBiCYrndWXQnWvWDiB">
            jag, om han sökt väcka på saken; och då han ansett det vara Om
            lindring
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JEYxS1vhUF3wX3RRaoRUJy" prev="i-DTKe4kEMtHPEkeCp7UXm6V" who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx" next="i-WumD2JNWG3QFMsrNxroMqz">
          <seg xml:id="i-ASqWFL9Sgrg7w1GJ65Ypw2">
            Yes ; : . 3 vc ö latomöjligt att hos regeringen finna intresse
            för sjöfartsfrågans upp- ? konsulat tagande i sin helhet, hvad
            är då mera naturligt, än att han kommer ofyiften för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WumD2JNWG3QFMsrNxroMqz" prev="i-JEYxS1vhUF3wX3RRaoRUJy" who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx" next="i-SQiEwPs7gAam5ihTdMvJ3L">
          <seg xml:id="i-4jSWFGP1PRrMoVVseDARvM">
            med denna partiella motion, som synes mig ganska anspråkslös,
            fartyg. nemligen att den lindringen skulle vederfaras handelsflottan,
            att (Forts.) den åtminstone blefve befriad från konsulatafgifterna,
            som för närvarande äro '/s;:del drygare för svenska än för norska
            skepp!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SQiEwPs7gAam5ihTdMvJ3L" prev="i-WumD2JNWG3QFMsrNxroMqz" who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx" next="i-8rRqiDkyngxkBE2ZMr7CoJ">
          <seg xml:id="i-Fvd9TpfUr6gGLKycYtQ14Q">
            Men, säger man, det går icke an att nedsätta konsulatafgifterna,
            ty vi hafva den der förträffliga gemenskapen med Norge, som hindrar
            oss, och så hafva vi unionskomitén. Nu hafva vi sett, att nämnda
            komité icke kommit till något resultat, och vi veta tillika, att
            en öfverenskommelse i denna fråga omöjligen kan träffas med Norge,
            så länge det hoppas kunna få eget konsulatväsende. Då synes den
            väl funnen denna utväg att låta konsulatafgifterna utgå af fartygen,
            men gifva rederierna ersättning för förlusten. Denna ersättning,
            säger utskottet, är icke till beloppet utredd af motionären. Detta
            är ett besynnerligt skäl, som man ofta finner hos våra utskott
            och som jag anser alldeles origtigt. Man kan icke af den enskilde
            motionären, som icke alltid känner till förhållandena och sättet
            att vinna nödiga upplysningar, begära så fullständig utredning,
            som utskotten sjelfva kunna anskaffa. För ett tillfälligt utskott,
            som icke har något sekreteriat, kan underlåtenbeten att utreda
            frågorna vara ursäktlig, men icke för ett ordinarie utskott, som
            har så många krafter till sitt förfogande och så många utvägar
            att anlita. Ett sådant utskott synes mig icke böra hafva den minsta
            svårighet att skaffa den erforderliga utredningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8rRqiDkyngxkBE2ZMr7CoJ" prev="i-SQiEwPs7gAam5ihTdMvJ3L" who="i-RSPNozM9XXJf6YSf7tHhCx">
          <seg xml:id="i-G7nCzhTiUFKU1hpgg2uZBP">
            Det har af en föregående motionär föreslagits, att för ändamålet
            skulle anvisas 175,000 kronor. Jag tror, att man borde gifva detta
            anslag förslagsanslags natur, och att en dylik hemställan mycket
            väl kunde af kammaren bifallas. Man behöfver derför icke åberopa
            den äldre motionen. Den nuvarande motionären har begärt ersättning
            för en viss afgift och derigenom väckt , ett förslag, som lemnar
            öppet rum för summans bestämmande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2SmqCcLJCfBP9ckgMGXH3g">
          När man emellertid nu icke kan hoppas, att kammaren skall taga
          ett så djerft steg, som att bifalla motionärens förslag, skulle
          Jag vilja vördsamt hemställa, om man icke kunde finna ett mindre
          sväfvande eller mindre evasivt uttryck än det utskottet funnit
          för godt att använda. Här står att, "med anledning af herr O.
          A. Brodins omförmälda motion, Riksdagen må besluta att i skrifvelse
          till Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t vid förestående behandling
          — — — täcktes taga i öfvervägande ete. "Vid förestående behandling";
          ja, när, kanske efter 7 å 8 år igen; vi veta icke, när frågan
          företages. Då synes det mig lämpligare att helt och hållet gå
          ifrån det der talet om noga utredningar och "förestående behandling"
          samt i stället besluta "att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla,
          att Kongl. Maj:t, så snart ske kan, täcktes taga i öfvervägande,
          huruvida, i hvad mån och på hvad sätt lindring i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MBff7NDGDZ3LtTV7oTgB3S">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-XVgo2VrsERvQJ6TnKoSnfX">
          Om lindring
        </note>
        <note xml:id="i-HPDPehebCJpncy9hotv5kU">
          i konsulat-
        </note>
        <note xml:id="i-BpBeq28ZxhyNs8oDrMJfCK">
          afgiften för svenska fartyg. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UyujW6r5f41mZTfEYyPBp9" type="date">
          10 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-2PTrkqaRFkHLTDCy1q7oFc">
          afseende å konsulatafgiften må kunna beredas den svenska utrikessjöfarten,
          och derom till nästkommande Riksdag afgifva förslag". Jag anhåller
          om proposition å denna hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-XKAgWQpQp1egaB3eXvVdNw" type="speaker">
          Herr Pettersson, Fredrik Emil:
        </note>
        <u who="i-EqbawbuouJm9DWYVDB79Yw" xml:id="i-P5Zhsj9UpXSYQ1qBbTjMY7" next="i-BbJtk7xr4BLG9N4gjYefw3">
          <seg xml:id="i-73yf44cdx3xBuAE2AGe16T">
            Då den förste talaren grundat sina betänkligheter mot utskottets
            förslag på frågans unionella innebörd, nemligen så att det vore
            ett aftal, stiftadt af två kontrahenter, och som således icke
            kunde från den ena partens sida brytas, ber jag att få nämna,
            att på det sätt utskottet behandlat” denna fråga, kommer det icke
            att blifva ett öres minskning i den andel, Sverige skall betala
            till den gemensamma konsulatkassan. Den är, på detta sätt behandlad,
            uppenbarligen en inre svensk fråga, och att denna åskådning vunnit
            burskap förr i kammaren, ber jag att få påvisa genom att läsa
            upp ett par rader af ett yttrande, som 1893 fäldes af lagutskottets
            dåvarande ordförande, landshöfding Bergström. Han säger nemligen:
            "Jag ser icke i förhållandet till broderlandet eller i förefintliga
            handelsoch sjöfartstraktater något hinder derför, att svenska
            redare, sedan de i utlandet guldit stadgade konsulatafgifter,
            må vara berättigade att, när deras fartyg komma åter till fosterlandet
            och qvittenser å erlagda konsulatafgifter företes, få dessa afgifter
            till sig restituerade".
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BbJtk7xr4BLG9N4gjYefw3" prev="i-P5Zhsj9UpXSYQ1qBbTjMY7" who="i-EqbawbuouJm9DWYVDB79Yw" next="i-AWNx2n79ra4MgL33pzpJte">
          <seg xml:id="i-BFjcB55rneCCv93NDKKNkB">
            Det är nog sant, att denna fråga varit före i Riksdagen förut
            och så nyligen blifvit afslagen, men det borde icke utgöra motiv
            för afslag nu, då man vet, att de hufvudsakliga skäl, som af motsidan
            anfördes år 1896, nu försvunnit, och att samtliga talare, då frågan
            varit å bane, alltid behjertat sjöfartsnäringens betryckta ställning
            och dess behof af hjelp.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DMRHqybQjCDVuE9FXsomSW">
          Här hafva tid efter annan åtskilliga förslag varit å bane till
          sjöfartsnäringens upphbjelpande, men i allmänhet hafva de stannat
          vid vackra uttalanden, och med undantag af den nedsättning från
          14 till 10 öre per ton af lastpenningarne, som skedde år 1885
          i förening med en grundskatteafskrifning, har föga eller intet
          blifvit åtgjordt för afskaffande af gamla tryckande pålagor.
        </note>
        <u xml:id="i-AWNx2n79ra4MgL33pzpJte" prev="i-BbJtk7xr4BLG9N4gjYefw3" who="i-EqbawbuouJm9DWYVDB79Yw" next="i-Vr72HenD8hXUYATUa5C2HZ">
          <seg xml:id="i-ET7ogSdGxqZMAJmdSCQqTJ">
            Vidare har det talats om införande af subvention åt vissa sjöförbindelser
            och af seglationspremier, men mot dessa begge sätt hafva en del
            berättigade anmärkningar blifvit gjorda. Det vore ju, kan man
            säga, om man bibehölle dessa gamla pålagor och på samma gång sökte
            genom subvention eller premier att hjelpa upp sjöfarten, att taga
            igen med ena handen hvad man gifvit med den andra. Då är det vida
            mera tilltalande att försöka göra sjöfartsnäringens omkostnader
            så ringa som möjligt, så att svenska fartyg hafva fördel deraf
            framför utländska. Jag läste härom dagen i kammarens protokoll,
            der ett sådant ärende förekommit och der en framstående ledamot
            af kammaren särskildt fäste kammarens uppmärksamhet på huru denna
            näring blifvit styfmoderligt behandlad. Denne ledamot visade,
            huru vansklig denna näring är. Och det är ju gifvet, att en näring
            sådan som denna, som skall betjena andra näringar såsom transportmedel
            för varu-utbytet, är i första hand beroende af konjunkturerna.
            När
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NZGJZuv1RRfBXra6u4A6y2" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 11
        </note>
        <u xml:id="i-Vr72HenD8hXUYATUa5C2HZ" prev="i-AWNx2n79ra4MgL33pzpJte" who="i-EqbawbuouJm9DWYVDB79Yw" next="i-TDV9Q5QQDSQ6EMuKWKDAr">
          <seg xml:id="i-A6U3QXn85sgnW9AjjdtVVr">
            det blir fallande tider med minskadt varuutbyte, genast är det
            sjöfarten-transportmedlet, som i första hand får bära olägenheten.
            I uppåtgående tider åter är det en mördande konkurrens, en konkurrens,
            hvilken vi särskildt hafva svårt att täfla med de stora länderna
            och de stora bolagen, som genom kapitalstarka insatser försöka
            att slå under sig rörelsen i stort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TDV9Q5QQDSQ6EMuKWKDAr" prev="i-Vr72HenD8hXUYATUa5C2HZ" who="i-EqbawbuouJm9DWYVDB79Yw" next="i-Vr2Wq4K5WaGFTsLHWwCN7J">
          <seg xml:id="i-3YJoNpmq64JmbQWbDoTXm6">
            Ser man vidare på de pålagor, som drabba sjöfartsnäringen, äro
            de icke små. Om man nu frånser den bevillning till stat och kommun,
            som rederierna utgöra, finnes det en hel del andra afgifter, såsom
            lotspenningar, hamnafgifter, afgifter till sjömanshusen, lastpenningar,
            fyroch båkmedel samt konsulatafgifter, allt afgifter, som sammanlagdt
            uppgå till stora belopp, och det är dessa tryckande pålagor och
            dessa föråldrade beskattningsformer, hvaraf sjöfartsnäringen lider,
            och torde dessa gamla pålagor göra sitt till, hvarför denna näring
            icke kan frodas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vr2Wq4K5WaGFTsLHWwCN7J" prev="i-TDV9Q5QQDSQ6EMuKWKDAr" who="i-EqbawbuouJm9DWYVDB79Yw">
          <seg xml:id="i-F1AtHc1E5dFMQrVneJ41rJ">
            Jag gifver den näst föregående talaren rätt, då han sade, att
            i vårt land har denna näring alla betingelser för att kunna blomstra.
            Med vårt läge och den bemanning vi kunna gifva vår handelsflotta
            skulle vi kunna ställa oss i jembredd med många sjöfartsidkande
            nationer. Svenska besättningar segla på alla haf, och svenska
            sjömän äro öfver allt ansedda såsom dugliga yrkesmän, men de segla
            till alltför stort antal under främmande flagga. Vårt eget varuutbyte
            med främmande länder sker till allt för stor procent med utländska
            fartyg, och detta till ej obetydlig del derför, att vår egen sjöfartsnäring
            kämpar med så tryckande pålagor och ett så föråldradt beskattningssystem,
            att den icke kan hålla sig uppe. Nu har den näst föregående talaren
            visserligen yrkat bifall till utskottets förslag, men med en ändring
            i klämmen för att, såsom han önskade, få fram frågan ännu hastigare.
            Han vill, såsom han yttrade, hafva förslaget uttryckt i mindre
            sväfvande ordalag. Detta åro nog alla sjöfartsidkare honom tacksamma
            för, men jag hemställer, om det icke vore lämpligt, att vi för
            närvarande stanna vid det förslag, som utskottet afgifvit. Frågan
            är ömtålig, och erfarenheten har visat svårigheten att få fram
            någon hastigare lösning. Jag tror derför, att det är bättre att
            hålla sig till utskottets förslag, hvartill jag yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fd5SKx57w9zr6tPdLGwBxc" type="speaker">
          Herr Wijk:
        </note>
        <note xml:id="i-ELE6fE9njoFXE4TktFh8vJ">
          Sedan jag hört den siste talarens anförande, skulle jag väl kunna
          afstå från ordet, men då jag erhållit det, vill jag begagna tillfället
          för att uttala mitt instämmande med den förste ärade talaren på
          stockholmsbänken deri, att det icke fattats motioner, som velat
          bereda lättnader för sjöfartsnäringen, särskildt genom konsulatafgifternas
          afskaffande. Men ej blott rörande dessa hafva förslag framkommit.
          Vid 1892 och 1895 årens riksdagar väcktes motioner om afskrifning
          af lastpenningarne. Andra Kammaren beslöt äfven att afskrifva
          dessa under vissa år, men frågan föll i Första Kammaren och vid
          gemensam votering, hufvudsakligen på den grund, att till följd
          af de bestående handelstraktaterna en afskrifning icke kunde företagas
          till förmån för svenska fartyg utan att på samma gång komma att
          gälla äfven
        </note>
        <note xml:id="i-QCuMKKyQVzC1ZicmuXy6Tk">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-4ETa6sbxnLVTZhnQ6rd6s9">
          Om lindring
        </note>
        <note xml:id="i-GzeJM9c1wtKenq8gH3rS95">
          i konsulat-
        </note>
        <note xml:id="i-85VYyR66yFd9QGMR3Dsv4z">
          afgiften för svenska fartyg. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9aM7GdqofWeaoRAikMZHED" type="date">
          N:o 7. 12 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-4ZWvEaakYxQLeAWm17ry2H">
          Om lindring utländska, hvarigenom statskassan skulle gått miste
          om en afsefriden för värd inkomst. Då borttagandet eller minskning
          af de nu ifråga- Jrska varande konsulatoch expeditionsafgifterna
          är mindre lämplig såfartyg. som berörande unionella förhållanden,
          har utskottet erinrat om (Forts.) den af herr Pehr Pehrsson i
          Norrsund föreslagna utväg att till de svenska rederierna återbetala
          erlagda konsulatoch expeditionsafgifter genom dertill anslagna
          statsmedel. Det synes mig äfven, då samtlige Andra Kammarens ledamöter
          och Första Kammarens med endast ett undantag förenat sig om utskottets
          hemställan, vara skäl att Första Kammaren nu godkänner utskottets
          förslag,
        </note>
        <u xml:id="i-4Vyh8dxCd9Zo4Ug7G8j2df" next="i-WCwKtadzdEuq3wuyQciwQA" who="i-SbYnBCjoFEsouNvrLVZ1J2">
          <seg xml:id="i-Hk2JzZGZsxYkCTJyNuJW1y">
            hvartill jag yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G8b83k7kp9PY92QhWUS5Vw">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
          att i afseende på mom. b) af förevarande punkt yrkats, dels att
          hvad utskottet hemstält skulle bifallas, dels ock af herr Ljungberg,
          att, med anledning af herr O. A. Brodins omförmälda motion, Riksdagen
          måtte besluta att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
          Kongl. Maj:t måtte, så snart ske kan, taga i öfvervägande, huru
          vida, i hvad mån och på hvad sätt lindring i afseende å konsulatafgiften
          må kunna beredas den svenska utrikes sjöfarten och derom till
          nästkommande riksdag afgifva förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-HET23hkvBrBtHK8WucD28a">
          Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden,
          och förklarades propositionen på bifall till utskottets hemställan
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-CQJdhjGv2CNCwvk5F2Q1nE">
          Punkterna 2—4. Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Y2wkfBFcCWWA4nipskK6nt">
          Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 12 och 15 innevarande
          månad bordlagda utlåtande n:o 16, i anledning af Kongl. Maj:ts
          proposition med förslag till lag, innefattande vissa bestämmelser
          om styrkande af hinderslöshet till äktenskap, och samma utskotts
          den I1 och 12 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 14,
        </note>
        <note xml:id="i-PHnaMN3anBRozyUFaCVb8p">
          anledning af väckt motion angående utsträckning af rätten att
          ingå äktenskap inför borgerlig myndighet, biföll kammaren hvad
          utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-HnGgf42GbQLiaLDKpkDMzr">
          Om åväga- Föredrogs å nyo lagutskottets den 11 och 12 i denna
          månad Pringande af bordlagda utlåtande n:o 15, i anledning af
          väckt motion om åväga-
        </note>
        <note xml:id="i-7UFmSy7ms2emtWHz1ZJ57u">
          ättsordnin 3 : ; M 5 "be träffande bringande af rättsordning
          beträffande slägtnamn.
        </note>
        <u xml:id="i-WCwKtadzdEuq3wuyQciwQA" prev="i-4Vyh8dxCd9Zo4Ug7G8j2df" who="i-SbYnBCjoFEsouNvrLVZ1J2">
          <seg xml:id="i-WjGoPVyBmKgnQFZigyxDVv">
            slägtnamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SXnwgHV9ry17BK9zaiMwUd" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <u who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" xml:id="i-RnPBCpR34RDpMwu2V3x3i7" next="i-BrjMZFzzp76tzQM7WxYeXE">
          <seg xml:id="i-4gAerVTkYuEjMZT9uWXicu">
            bLagutskottet har ställt sig afvisande gent emot denna fråga,
            liksom lagutskottet gjorde, då frågan förelåg
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XYkBrnRpzcx7cxNDZrQzf" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 13
        </note>
        <u xml:id="i-BrjMZFzzp76tzQM7WxYeXE" prev="i-RnPBCpR34RDpMwu2V3x3i7" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-Tk62hjjYjsyXtoogAgyK8z">
          <seg xml:id="i-2kcBZnsWPvKMcigtDQniKT">
            för 2 år sedan. Jag var då reservant, och jag har icke fått någon
            anledning att frångå min uppfattning i saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tk62hjjYjsyXtoogAgyK8z" prev="i-BrjMZFzzp76tzQM7WxYeXE" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-HXqCaKfMhVLYfATctqBVS5">
          <seg xml:id="i-VPkrBarrU86FTB434rbFwe">
            Lagutskottet säger, att det icke vill förneka tillvaron af de
            af motionären framhållna missbruk och olägenheter, som äro eller
            kunna blifva en följd af den rådande friheten på detta område,
            och utskottet underkänner icke heller betydelsen af desamma. När
            utskottet lemnar detta erkännande och när man besinnar, huru dessa
            erkända missförhållanden och olägenheter, som hafva den stora
            betydelse, att de ingripa på snart sagdt de flesta områden — de
            ingripa på samhällets rätt, på individens rätt, de ingripa i rättskipningen,
            i förvaltningen — så synes det mig att lagutskottet i dessa kända
            och erkända förhållanden haft synnerligen goda och fullt tillräckliga
            skäl för att tillstyrka bifall till motionärens begäran om en
            utredning för att söka häfva dessa missförhållanden och åstadkomma
            ordning och reda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HXqCaKfMhVLYfATctqBVS5" prev="i-Tk62hjjYjsyXtoogAgyK8z" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-MNyDds4951vh2N4inbyMUS">
          <seg xml:id="i-8YGrUzW8hjcS3W9Bwj9jh3">
            Lagutskottet anför vidare, såsom skäl för sin hemställan om afslag,
            att det icke kan tillstyrka att genom ett lagbud våldsamt bryta
            den sed, som en stor del af landets befolkning vidhåller, att
            icke antaga något egentligt familjenamn, utan som efternamn begagna
            faderns förnamn med tillägg af "son". Först och främst kan jag
            icke för min del finna, huru man kan beteckna den föreslagna åtgärden
            såsom våldsam, och eburu jag medgifver, att de ledamöter af lagutskottet
            från Andra Kammaren, som äro landtmän, tyckas hafva en fullkomligt
            origtig uppfattning af innebörden at motionärens förslag, vågar
            jag i alla fall bestämdt bestrida, att den uppfattning utskottet
            här angifvit är den allmänna hos allmogen. På många landsbygder,
            så ock i den landsbygd jag representerar, finner man ofta, hurusom
            allmogen i dagligt tal icke använder fadersnamnet, utan förnamnet
            med tillägg af hemmanet eller stället, der personen är boende.
            Detta, som förekommer mycket allmänt, innebär ju tydligt — hvad
            också på fråga medgifves — att detta tillnamn, bildadt af fadrens
            förnamn med tilllagdt "son", icke anses tillräckligt för att skilja
            en individ från en annan. I detta tillvägagäende finner jag icke
            blott ett erkännande af behofvet af en ändring i den af motionären
            antydda rigtningen, utan äfven en tydlig anvisning derpå, att
            det antagandet, att allmogen skulle uppfatta det som ett våld
            mot deras sedvana, om en tilifredsställande rättsordning i motionens
            syfte åvägabragtes, saknar berättigande. Det ligger ovilkorligen
            under en fullständig missuppfattning af frågans innebörd hos den,
            som motsätter sig motionärens förslag af det skäl, att det skulle
            innebära ett våldsamt brytande af en sed. De skäl, som af motionären
            vidlyftigt framhållits, tala öfvertygande för bifall till förslaget,
            och då, såsom jag förut tillåtit mig betona, de missförhållanden,
            som med den önskade rättsordningen skulle afhjelpas, äro synnerligen
            afsevärda, enär de ingripa på så många områden och åstadkomma
            förvecklingar af allvarsam beskaffenhet; då nu det icke är fråga
            om annat än en utredning, och då jag icke kan tillerkänna någon
            giltighet åt lagutskottets farhåga, att en väl ordnad och effektiv
            kontroll icke står att vinna, enär det torde vara alldeles uppen-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-52WZ5N7saMqwFG3ykYZUya">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-KqmX6H1FSRXxi48FCvqxVd">
          Om åvägabringande af rättsordning beträffande slägtnamn.
        </note>
        <note xml:id="i-GuYVyR5SSXGnvKRhzfiwJh">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EcxuwESijL33c1dupxnbRk">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-8rzG8PBK4GT7LfjMH4tyjd" type="date">
          14 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-MNyDds4951vh2N4inbyMUS" prev="i-HXqCaKfMhVLYfATctqBVS5" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-71oa3KT2JUduaqbBadC91g">
          <seg xml:id="i-SjyKpBHgzreiMnbCtoFRYe">
            Om åvägabart, att den utredning, som påvisar hvad som bör lagstiftas,
            ock bringande of kan angifva utvägar att göra lagbestämmelserna
            effektiva, så, herr
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-71oa3KT2JUduaqbBadC91g" prev="i-MNyDds4951vh2N4inbyMUS" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-T4aMuz4NpKqhBubzHKRbvs">
          <seg xml:id="i-7TQNDXWodq4NgoKu8734BK">
            rättsordning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2kztQx5pgPCDuxQa87TJHn">
          beträffande slägtnamn. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-T4aMuz4NpKqhBubzHKRbvs" prev="i-71oa3KT2JUduaqbBadC91g" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx">
          <seg xml:id="i-3VGShwHHvSfBkyemcDMLVu">
            talman, anhåller jag få yrka bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7SEzH7n7Ntmr1owEK5MeQh" type="speaker">
          Grefve von Hallwyl:
        </note>
        <u who="i-C9K2zQhbi7bGUXtbQLDqku" xml:id="i-RqPr84cY73VSqBqSiTxsKd" next="i-PtHEKLNhgtLHYEMk7snvap">
          <seg xml:id="i-Miqkf2zqehwdUhNtRBXcmJ">
            Med anledning af herr Wieselgrens motion anser jag mig böra taga
            kammarens tid något i anspråk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PtHEKLNhgtLHYEMk7snvap" prev="i-RqPr84cY73VSqBqSiTxsKd" who="i-C9K2zQhbi7bGUXtbQLDqku" next="i-RwdMPC8ZNmiFwNe6nrjtKr">
          <seg xml:id="i-3o3sVQxEgz9biQpCF3Mysf">
            Det har väckt min stora förvåning, att lagutskottet nu för andra
            gången afslagit herr Wieselgrens välbetänkta motiou. Såvidt jag
            vet, är Sverige för närvarande det enda land bland Europas öfriga
            civiliserade länder, der det icke finnes några lagbestämmelser,
            som skydda slägtnamnen. Det är det enda land, der hvilken individ
            som helst, han må sedan vara stråtröfvare, inbrottstjuf eller
            bedragare, kan kalla sig för Banér, Brahe eller Rettig o. s. v.
            Ett sådant förhållande anser jag vara i högsta grad nedsättande
            icke allenast för de gamla historiska namnen, utan äfven för alla
            andra aktade såväl adliga som borgerliga slägtnamn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RwdMPC8ZNmiFwNe6nrjtKr" prev="i-PtHEKLNhgtLHYEMk7snvap" who="i-C9K2zQhbi7bGUXtbQLDqku" next="i-211ZyBWo8xg3zw46pQHLxT">
          <seg xml:id="i-3m791iJEAzWF952c9yBmyg">
            Utskottets motivering för afslag af motionen anser jag, för min
            del, vara skäligen klen. Utskottet tyckes nemligen utgå från den
            åsigt, att det skulle vara ytterst svårt, ja omöjligt, att kontrollera
            och öfvervaka en sådan lag, d. v. s. att göra densamma effektiv.
            Jag medgifver gerna, att, om lagens väktare skola öfvervaka och
            kontrollera en sådan lag, densamma icke skulle kunna blifva effektiv,
            men förhållandena utveckla sig icke på det viset. Det är visst
            icke lagens väktare, som befatta sig med detta. Det är samhället
            i sin helbet och familjerna inbördes, som öfvervaka och kontrollera
            en sådan lag som den ifrågavarande, och jag kan försäkra herrarne,
            att en sådan kontroll är särdeles bra. Det händer icke så ofta
            utomlands, att personer antaga andras aktade namn, emedan det
            är förenadt med ganska stort obehag och betydliga kostnader. Om
            jag t. ex. är bosatt i Tyskland, Österrike eller till och med
            i det fria Sehweiz, och jag får reda på att en person antagit
            mitt namn, så kan jag derför instämma honom till närmaste domstol.
            Kan jag då bevisa, att han antagit och begagnat sig af mitt namn,
            så blir han af domstolen dömd icke allenast att bortlägga namnet,
            utan han får äfven betala dryga böter, som kunna fördubblas och
            tredubblas, om saken upprepas. Jag kan således icke heller godkänna
            utskottets åsigt, att det i detta afseende icke är bättre stäldt
            i utlandet än hos oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-211ZyBWo8xg3zw46pQHLxT" prev="i-RwdMPC8ZNmiFwNe6nrjtKr" who="i-C9K2zQhbi7bGUXtbQLDqku" next="i-8BbFdS3Y1SYJT8NbHzwbpD">
          <seg xml:id="i-8zNUbSkxGxgQUFKLSYD8bz">
            Utskottet framhåller äfven ett annat motiv för afslag å motionen,
            nemligen det på landet gängse bruket, att tillsätta "son" efter
            faderns förnamn och begagna detta som efternamn. Jag kan, för
            min del, icke finna, att denna gamla sed lägger något hinder i
            vägen för den nu ifrågasatta lagens införande. Hvarje manlig individ
            i Sverige har ju vanligen jemte ett eller flera föreller dopnamn
            äfven ett tillnamn, såsom t. ex. Lars Petter Andersson eller Johan
            August Isaksson. Om en sådan lag, som den föreslagna, skulle blifva
            antagen, så blefve den enda följden, att dessa slägtnamn Andersson
            och Isaksson komme att öfvergå från far till son. Om en person
            heter Lars Andersson, så kallar sig hans son icke Petter Larsson
            utan Petter Andersson. Jag kan derför icke inse,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T7NLscXcLg8PsisapxmJU1" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 15
        </note>
        <u xml:id="i-8BbFdS3Y1SYJT8NbHzwbpD" prev="i-211ZyBWo8xg3zw46pQHLxT" who="i-C9K2zQhbi7bGUXtbQLDqku" next="i-Cbqkhjekpt3oETjieeHBrV">
          <seg xml:id="i-XL8FNrh8LVdRznwnzJNSgB">
            att en sådan lag på något vis kan vara omöjlig att införa, och
            icke heller kan det ligga någon fara uti att bryta med en gammal
            sed. Tvärtom tror jag, att en sådan lag kommer att höja värdet
            på dessa urgamla och hederliga svenska slägtnamn. I utlandet är
            det visserligen icke förbjudet att byta om namn, men det är förenadt
            med vissa formaliteter. Om en person har den oturen att vara född
            med ett fult slägtnamn, t. ex. Fulqvist, så står ingenting i vägen
            för honom att ändra detta till t. ex. Skönqvist. Han måste emellertid
            vända sig till domstolen med begäran att få utbyta sitt namn emot
            ett annat. Han blir då ålagd att, med en viss tids mellanrum,
            publicera i de offentliga tidningarna, att han ämnar byta om namn.
            Då tiden är tilländalupen, får han domstolens utslag, att hans
            ansökan är bifallen, eller också att, till följd af protest från
            annan person, saken fått förfalla. Det står då honom fritt att
            antaga ett annat mindre farligt namn och börja samma procedur
            om igen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cbqkhjekpt3oETjieeHBrV" prev="i-8BbFdS3Y1SYJT8NbHzwbpD" who="i-C9K2zQhbi7bGUXtbQLDqku">
          <seg xml:id="i-5XghFMqgcfxRc3pvAvkHr5">
            För att nu fatta mig kort kan jag icke finna ett enda skäl, som
            talar emot en sådan lagstiftning, som den af herr Wieselgren föreslagna.
            Saken är ju för öfrigt icke af någon stor politisk eller nationalekonomisk
            betydelse, men den har en så mycket större social betydelse för
            hela vårt samhälle. Kommer en sådan lagbestämmelse in, skulle
            den helt säkert rycka Sverige ur den löjliga undantagsställning,
            som landet i detta afseende intager bland de onropetska nationerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U3yMbpgH5tcbZaJ7AUi5WE">
          ag kan således, för min del, icke annat än på det lifligaste
          förorda herr Wieselgrens motion och yrkar derför, herr grefve
          och talman, afslag på utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-33Uopa3ramat6KLMCv9HhS" type="speaker">
          Herr Rodhe:
        </note>
        <u who="i-FDE8vHVwQL5JtnfhZTNxMP" xml:id="i-KZ8UyuDd7UqFnCWXuRWF2v" next="i-DaSSJK2LrZyhK1L3dzjk72">
          <seg xml:id="i-MhELKou8xptnib6Buf6y3Q">
            Redan för 2 år sedan, då detta förslag väcktes, var äfven jag
            af den uppfattning, att det förtjenade att vinna framgång inom
            Riksdagen. Då jag nu vidhåller samma uppfattning, kan jag icke
            annat än beklaga, att lagutskottet funnit anledning att afstyrka
            motionen, och detta på grunder, som synas mig icke vara nog starka
            för ett sådant afstyrkande. Lagutskottet har egentligen afstyrkt
            förslaget derför, att det förmenat, att det icke vore möjligt
            att för närvarande kunna finna, huru man rigtigast skulle ordna
            lagstiftningen på detta område. Det synes mig vara en dålig taktik
            att undvika allt reformarbete derför, att man icke genast kan
            finna det rätta. Man bör väl så småningom söka arbeta sig fram
            till det rätta, söka närma sig det ideala, hvilket beklagligen
            dock icke upphinnes på något område här i verlden. Jag är lifligt
            öfvertygad om att en lagstiftning på detta område skulle verkligen
            bidraga att stärka känslan för familjen och hemmet och dermed
            också stärka känslan för de moraliska uppgifter och förpligtelser,
            hvilka i hemmet hafva sitt allra bästa värn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DaSSJK2LrZyhK1L3dzjk72" prev="i-KZ8UyuDd7UqFnCWXuRWF2v" who="i-FDE8vHVwQL5JtnfhZTNxMP" next="i-VoPNharfMWTymrKP9QVU9">
          <seg xml:id="i-W2yvSujSFSRyp6ggryExc6">
            På dessa skäl och på de skäl, som äro af de föregående talarne
            framförda, ber jag, för min del, att på det lifligaste få tillstyrka
            bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6KscDXXmrp2M3yhZMkCX7c">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-LpWMw3K6yVztBzr8S9Nvsk">
          Om åvägabringande af rättsordning
        </note>
        <u xml:id="i-VoPNharfMWTymrKP9QVU9" prev="i-DaSSJK2LrZyhK1L3dzjk72" who="i-FDE8vHVwQL5JtnfhZTNxMP" next="i-QMiMUr7EY8nxKMFGcTtm8B">
          <seg xml:id="i-NQ8dxuCzEWnbX21LAYV3tr">
            beträffande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QMiMUr7EY8nxKMFGcTtm8B" prev="i-VoPNharfMWTymrKP9QVU9" who="i-FDE8vHVwQL5JtnfhZTNxMP">
          <seg xml:id="i-LDFX6WEUe4HbZTY9K287jY">
            slägtnamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8SHowM7xzhXecUguicn3f4">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RsVu3uPNPnYuz4BQCEK33R">
          N:o 7. Om åväga-
        </note>
        <note xml:id="i-5f4bMEbpBqRPJfpSNgc4vb" type="date">
          16 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-9Tw5cDiZBzmmA3DVFSs7j1" type="speaker">
          Herr Hasselrot:
        </note>
        <u who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" xml:id="i-2aVCrv8C1BVE2MTDKSCqoP" next="i-2iKi3QuKqMGGSCWztKG4Sc">
          <seg xml:id="i-CxvjJrM75Q6yPMrVbjVB1q">
            Jag erinrar mig mycket väl den diskussion
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G6BCjmfn9L7CuQBz1dTY6k">
          dringande af i denna fråga, som egde rum i kammaren för 2 år
          sedan, och jag
        </note>
        <u xml:id="i-2iKi3QuKqMGGSCWztKG4Sc" prev="i-2aVCrv8C1BVE2MTDKSCqoP" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-GsxgBRSShLaBSiLd2a4eBX">
          <seg xml:id="i-DGcQtSQvFFRHSDw9KmuJm">
            rättsordning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hw9EznsDaTywxjQF2vDxZ4">
          beträffande slägtnamn.
        </note>
        <note xml:id="i-BJezcMRXpWkKCsUqWd7qit">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GsxgBRSShLaBSiLd2a4eBX" prev="i-2iKi3QuKqMGGSCWztKG4Sc" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-7CXuHGyJDA2UdZyjkMwuT9">
          <seg xml:id="i-MJisGuWn9vvJKAfMT7ucZi">
            ihågkommer också de sympatier, som då gjorde sig gällande för
            motionen. Samma sympatier hafva i år också uttalats af flere talare.
            De skäl, som då framlades af anhängarne till herr Wieselgrens
            motion, och hvilka skäl äfven i dag anförts, hafva dock icke kunnat
            rubba den ställning till frågan, som jag intager. Jag erkänner
            villigt, att de nu rådande förhållandena i vårt land, beträffande
            personers tillnamn, icke äro fullt tillfredsställande, och att
            det således vore önskligt, om ett ordnadt rättstillstånd i detta
            fall kunde införas. Men jag tror dock icke, att förhållandena
            äro så farliga, som motionären låtit påskina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7CXuHGyJDA2UdZyjkMwuT9" prev="i-GsxgBRSShLaBSiLd2a4eBX" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-W2TgFnNiBPZfuPs9qfqi8v">
          <seg xml:id="i-Vjmxr9injsh6omHRvAXK7G">
            Hvad då först beträffar denna fråga, betraktad från polishänsyn,
            så voro förhållandena förr i verlden mycket illa ordnade. En person,
            som ville byta om namn, behöfde endast anmäla detta hos vederbörande
            myndighet, då det gamla namnet försvann och han kallades vid det
            nya. Det var under sådana förhållanden så godt som omöjligt att
            identifiera honom vid derom förekommande behot. Genom 1894 års
            förordning ändrades förhållandena. Om en person antager ett nytt
            namn, skall numera alltid hans förra tillnamn qvarstå i kyrkoboken.
            Han må således taga huru många nya namn som helst, så följer honom
            alltid det ursprungliga namnet, hvilket införes såväl i hans arbetsbetyg
            som i hans frejdoch flyttningsbetyg. Detta bidrager mycket att
            lätta myndigheternas bestyr med att identifiera personen i fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W2TgFnNiBPZfuPs9qfqi8v" prev="i-7CXuHGyJDA2UdZyjkMwuT9" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-Qve1VHz8rFeG8owuYTVMux">
          <seg xml:id="i-U9DLKLmeXnBPHLksJN84br">
            Återstår då den olägenhet, som skulle drabba en familj derigenom,
            att en dålig person antager dess slägtnamn. Detta är ju mycket
            ledsamt och måste kännas för familjens medlemmar obebagligt. Ja
            väl, men jag vågar påstå, endast obehagligt, ty någon verklig
            skada eller olägenhet har derigenom icke uppstått. Det är ju icke
            så sällan någon verklig medlem af en i öfrigt hederlig och ansedd
            familj begår en förbrytelse, men ingen rättsinnig menniska lägger
            de andra medlemmarne af familjen till last, hvad en sådan person
            gjort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qve1VHz8rFeG8owuYTVMux" prev="i-W2TgFnNiBPZfuPs9qfqi8v" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-LYXVQZeFbcjbAQEEqYZdMz">
          <seg xml:id="i-QyDWNEo2UiqsEUL4Rffa4T">
            Det är emellertid icke dessa omständigheter, som för mig varit
            hufvudsakligen bestämmande, då jag yrkat afslag på herr Wieselgrens
            motion, utan det är det af utskottet påpekade förhållande, att
            en mycket stor del af vår befolkning ännu bibehåller och håller
            på seden att icke begagna något bestämdt familjenamn, utan taga
            sönerna faderns förnamn till efternamn med tillägg af ett "son".
            Man må nu säga hvad man vill om behörigheten och rigtigheten beträffande
            denna sed, men ett faktum är, att den finnes, och ett faktum är
            också, att en stor del af landets befolkning icke vill ändra den.
            Jag har gjort mig särskildt underrättad om dessa förhållanden
            genom samtal med ledamöter af medkammaren, och jag har dervid
            funnit, att det är icke allenast en stor mängd af landtbefolkningen,
            utan äfven en framstående del af densamma, som vidhåller denna
            sed. Skall nu rättsförhållandet rörande familjenamn ordnas, lärer
            första vilkoret vara, att den, som har ett familjenamn, medgifves
            rätt att, genom någon slags
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MxiiLfzC2oscHEak8gp5mP" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 17 N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-LfyDUVJTcjWfNW3LtarcGy">
          anmälan eller registrering skydda detta, hvarefter ingen, som
          ej Om dvägaförut hade samma tillnamn, skulle ega taga ett lika
          namn. Men "ringande af o - s . od rättsordning
        </note>
        <u xml:id="i-LYXVQZeFbcjbAQEEqYZdMz" prev="i-Qve1VHz8rFeG8owuYTVMux" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-Ai72HN8GK1ULJyMYxVFEHH">
          <seg xml:id="i-A6iZ8ELUKUAn5cEUF1SECa">
            genom en sådan anmälan eller registrering skulle lagen förhindra
            beträffande dem, som vore söner till någon, som hette Johan eller
            Anders, slägtnamn. att kalla sig Johansson eller Andersson, derest
            namnen Johansson « (Forts.) och Andersson förut vore såsom familjenamn
            registrerade. "Nu säger man kanske: nå, det vore ju icke så farligt,
            om en person finge nöja sig med att begagna sin faders tillnamn
            i stället för att taga sig ett nytt sådant, och detta vill jag
            från min enskilda synpunkt medgifva, men jag sätter dervid andras
            uppfattning lika högt som mitt enskilda tycke, och så länge en
            stor del af vår befolkning, och vår bästa befolkning, icke vill
            underkasta sig någon inskränkning i ofvan omtalade urgamla sed,
            kan jag icke vara med om ett lagbud, som bryter denna sed.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gix3BpgAUowPxuRJdPrnP8">
          Under diskussionen i Andra Kammaren, förra gången denna fråga
          var före, var det icke mer än en talare, en stadsrepresentant,
          som yrkade bifall till motionen, och kammaren afslog utan omröstning
          motionen Frågan torde således vara för tidigt väckt.
        </note>
        <u xml:id="i-Ai72HN8GK1ULJyMYxVFEHH" prev="i-LYXVQZeFbcjbAQEEqYZdMz" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W">
          <seg xml:id="i-AoeoH9LC5zH2fdYFhxv3HS">
            Jag yrkar bifall till lagutskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ShK31arDPJtWmV15p7v2fm" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-4T5NsAd3ANH4iRYwt2f8cj" next="i-3TR9HNUPygyVzswspunDdy">
          <seg xml:id="i-MoVFtRxsYRoKbYkrDBpfcE">
            Jag borde ju icke trötta kammaren med att å nyo orda i denna
            fråga, då jag för ett par riksdagar sedan i densamma har uttalat
            mig, och då jag, genom att nu u prepa min motion, har visat, att
            de åsigter, jag då hyste, icke undergått någon förändring. Men
            jag ber ändå, att till de skäl, som blifvit af ett par föregående
            talare anförda, få lägga ännu några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3TR9HNUPygyVzswspunDdy" prev="i-4T5NsAd3ANH4iRYwt2f8cj" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-DVjoj8KXpEuEZkyc8Qptz4">
          <seg xml:id="i-uimBwSv5iht68yXuVJ1bw">
            Jag vill då först och främst bedja kammaren tillse beskaffenheten
            af den motivering, på hvilken lagutskottet afstyrkt min motion.
            Om kammaren der, i en fråga, som dock måste anses vara en »rättsfråga,
            söker efter ett rättsskäl, så skall kammaren söka förgäfves. Någon
            uppfattning af frågans rättsliga sida finnes icke framlagd. Det
            finnes icke ens en antydan om, att det här gäller en rätt; endast
            utilitetsskäl anföras. "Utskottet finner nog det nuvarande tillståndet,
            i synnerhet för vissa myndigheter, besvärligt, men anser det ändå
            icke alldeles för besvärligt. Utskottet medger, att det visserligen
            vore önskligt, att någon förändring åstadkommes — men de nuvarande
            förhållandena synes dock utskottet icke sådana, att de kunna anses
            alldeles oskäliga, och derför böra de ju fördragas. Men hvar blir
            rättsfrågan af? Man må väl kunna fråga, om lagutskottet har befogenhet
            att, då det gäller ett rättsskydd för slägtnamn, anordnandet,
            erkännandet af en namnrätt, helt och hållet frånse den sidan af
            saken, som rör rätten. Det finnes nog icke mera än en förklaring
            af detta anmärkningsvärda förhållande, den, att lagutskottet icke
            ansett någon rätt vara i fråga. Men jag vill då hemställa, om
            lagutskottet icke bort känna sig tillförbundet att litet stanna
            för den namnrätt, som redan här i Sverige är erkänd och gällande,
            den, som stadgats i fråga om handelsfirmas namn? Der kan ju lagutskottet
            icke förneka befintligheten af en svensk namnrätt. Det hade då
            ålegat lagutskottet att utreda skiljaktigheten emellan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CwBfPfyVNMR8UYXgXXSK4q">
          Första Kammarens Prot. 1898. N:o 7. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EYdSHY3Ljj3rT2vQiq3yNu">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-WXY7Mid6MxrPVH8emRSsVb" type="date">
          18 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-ThyCddsg6W3hxKLht4z6MZ">
          Om åvägadenna och den afstyrkta, uppvisa skälen för att det,
          då det gäller bringande af ett handelsbolags namn, finnes en rätt
          i fråga om namnet, men
        </note>
        <u xml:id="i-DVjoj8KXpEuEZkyc8Qptz4" prev="i-3TR9HNUPygyVzswspunDdy" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-9zJQFkxZmEe69k9WXRnDDg">
          <seg xml:id="i-ERd1EY4ny8MyHWSXGNw8va">
            rättsordning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G2hpJA5qY5Lkc7RaeniTFy">
          beträffande slägtnamn. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-9zJQFkxZmEe69k9WXRnDDg" prev="i-DVjoj8KXpEuEZkyc8Qptz4" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-3X7fCcSnjvc4AkqbxB8ggx">
          <seg xml:id="i-Mkdzw6CBdYQxMRVAhHy8pe">
            då det gäller slägtnamn, då finnes ingen rätt. Hvarför då icke
            klargöra detta annars obegripliga förhållande? En firmas namn
            erkännes af lagen och erhåller derför också ett rättsskydd, men
            slägtnamnet erkännes icke och skyddas icke. Om verkliga skäl härför
            kunna uppvisas, om utskottet kan försvara den antydda olikheten,
            förelägga oss ett fullt logiskt resonnement i frågan, hade ju
            åtminstone något gjorts för att från rättslig synpunkt afstyrka
            min motion. Men af allt detta finnes ingenting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3X7fCcSnjvc4AkqbxB8ggx" prev="i-9zJQFkxZmEe69k9WXRnDDg" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-XCwZuTLpVwopuaK2b8yzgz">
          <seg xml:id="i-PMyzKM6zxeaqpZnB3BEidS">
            Nu ber jag emellertid att få fråga: Om handelsfirmas namn har
            vunnit rättsskydd, hvad är då skälet dertill? Jo, erfarenheten
            har visat, att firmanamnet står i den nära förbindelse med den
            personliga verksamheten, d. v. s. med verksamheten hos den eller
            de personer, som uppbära namnet, att det måste vara fullkomligt
            otvifvelaktigt, att icke inom sagda verksamhets rättssfer andra
            personer må ega att tränga sig genom att begagna firmans namn
            och dermed ock tillegna sig skylten af att tillhöra firman utan
            att likväl göra det. Namnskyddet blir således ett skydd för handelsfirmans
            personliga integritet. Frågar jag så vidare: Om nu en handelsfirmas
            heder, anseende, ekonomiska intressen stå i närmaste förbindelse
            med dess namn — stå icke också en familjs heder och anseende och
            kanske rätt ofta äfven ekonomiska intressen i närmaste förbindelse
            med dess namn? Svarar lagutskottet möjligen ett nej på denna fråga,
            då frågar jag åter: Hvad menar man då med ett aktadt, äradt och
            ansedt namn? Har, så länge en nation under kultiverade förhållanden
            bestått, detta begrepp varit från folkets uppfattning uteslutet?
            Jag svarar derpå: Ne. Det har icke funnits en tid, då man icke
            vetat tala om ett aktadt, äradt och ansedt namn, och då detta
            icke varit liktydigt med det namnets erkända värde. Ett nej från
            lagutskottet till svar på detta mitt påstående är fullkomligt
            ohållbart. Det finnes ett sammanhang, och ett det närmaste sammanhang,
            emellan namnet och den, som bär det, och hvar och en vet, att
            ibland de största olyckor, som kunna träffa en menniska är, att
            hennes namn icke längre anses äradt och oförvitligt. Hafva vi
            hunnit så långt på dekadansens bana, att vi icke tillerkänna namnet
            ett värde eller någon rätt utanför gränsmärkena af bolagsnamnens
            ekonomiska intressen — då hafva vi hunnit bra långt!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XCwZuTLpVwopuaK2b8yzgz" prev="i-3X7fCcSnjvc4AkqbxB8ggx" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-mNS1SSPHM1fZ1MX3HMcsA">
          <seg xml:id="i-MKButhLyeQbQCn3Z3FqHc5">
            Men, mina herrar, skulle det vara så -— då har jag ju deri en
            ganska stor anledning att å nyo framlägga denna min motion. Ty
            det går sannerligen icke an, att man hos vårt svenska folk nedsätter
            betydelsen af just detta aktade, ärade och oförvitliga namn. Och
            dock är det detta, som vi äro på väg att göra. Jag har visat,
            att man från våra fängelser och polisregister kan sammanföra långa
            listor med namn från vårt svenska riddarhus. Verkar icke detta,
            att vårt folk måste vänjas vid att sudda bort betydelsen af namnets
            ära och af den aktning, ett namn kunnat förvärfva sig genom ett
            utmärkt uppförande af dess bärare under många slägtled, under
            flera sekler? Det står i dessa stycken icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NDBaesbgozzMswqkFctboy" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 19
        </note>
        <u xml:id="i-mNS1SSPHM1fZ1MX3HMcsA" prev="i-XCwZuTLpVwopuaK2b8yzgz" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-4j5oW9XHDv48VLTFzamKtE">
          <seg xml:id="i-Pikyf9dVmMFFPJpmBbzAow">
            väl till bland vårt folk, om man utan att uppröras finner förbrytare
            under namnen Sture, Oxenstjerna, eller andra dylika, inregistrerade
            på fånglistorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4j5oW9XHDv48VLTFzamKtE" prev="i-mNS1SSPHM1fZ1MX3HMcsA" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-SbjKom4GS1ssGQup6oPVuC">
          <seg xml:id="i-CKXTL8oF6Q2VNewVcxtMHN">
            Men, säger lagutskottets ärade ordförande, det är icke något
            oerhördt, att någon medlem utaf en aktad slägt begått ett brott.
            Det förvärrar saken, mine herrar! Just derför, att detta kan hända,
            bar man dess större rätt att få veta, i hvilka fall det verkligen
            är någon af den sagda slägtens medlemmar, som begått brottet.
            Det kan man icke nu afgöra, ehuru man naturligtvis oftast tror,
            hvad namnet anger. Jag har underkastat mig det arbete, som erfordrats
            för att klargöra för mig sjelf, huruvida den svenska adeln verkligen
            sjunkit så djupt, som det ser ut i fångvårdsrullor och polisregister.
            Jag fann då, att icke mera än omkring 10 4 tillhörde de frälseslägter,
            hvilkas namn de buro; de öfriga 90 4 hade sjelfva tagit namnen
            och dermed ock åtagit sig det sannerligen icke aktningsvärda uppdraget
            att i hvad på dem ankomme sudda bort betydelsen af ärade, aktade
            och hedervärda namn i vårt land. Om lagutskottet förstode hvad
            detta innebär, skulle utskottet nog icke tillåta sig att i något
            antal säkerligen mindre upplysta hemmansegares påstådda motvilja
            mot att frångå sin gamla sed att icke hafva efternamn finna skäl
            nog för sin uppmaning till Riksdagen att icke bry sig om någon
            lagstiftning i denna sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SbjKom4GS1ssGQup6oPVuC" prev="i-4j5oW9XHDv48VLTFzamKtE" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-UjVYHow9jmaLroxXHXgtUd">
          <seg xml:id="i-GR26eUqPxsxSjLt9VHFH16">
            Men, mina herrar, det är icke endast ett jemförelsevis begränsadt
            antal riddarhusnamn, det här gäller. Frågan rör äfven ett stort
            antal borgerliga slägters namn, hvilka för sina bärare måste vara
            lika kära som de förres för sina, lika värda att behålla aktade
            och oförvitliga sådana som de från sina fäder emottagit dem, sådana
            de ock känna sig pligtiga att lemna dem åt sina efterkommande.
            Tror kammaren emellertid, att det står en smula bättre till i
            afseende å dessa namn än i afseende å frälsenamnen, så bedrager
            kammaren sig, Utan minsta svårighet skall jag kunna visa upp hela
            kolummer af slägtnamn, ärade och aktade, både från litteraturens
            och konstens och för öfrigt hvilka områden som helst, de mest
            hederliga och ansedda namn, hvilka af förbrytare tillgripits och
            nu förekomma i fångrullorna och polisuppgifterna; Tegnér, Franzén,
            Runeberg, Fogelberg m. fl. — de finnas der allesamman!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UjVYHow9jmaLroxXHXgtUd" prev="i-SbjKom4GS1ssGQup6oPVuC" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-91c8Sdcew6eom2w6mNH22h">
          <seg xml:id="i-X35f8YCGHZWrzxKJkJQ7iC">
            Nu erinrar man om den gamla vanan hos vår landtbefolkning att
            icke hafva efternamn, och spörjer, huru man väl kan tänka sig,
            att den skall kunna brytas. Och man åberopar våra smärre jordegare
            i medkammaren och säger, att det är ingen bland dem; som vill
            hafva någon ändring härutinnan genomförd. Men, mina herrar, om
            vi lugnt öfverväga frågan, måste vi väl se till, hvad som är för
            folket i dess helhet fördelaktigt eller till nackdel och så jemföra
            fördelar och olägenheter med hvarandra. Jag tror, att vår medkammare,
            i samma ögonblick den så gjort och dermed ock fått saken klar
            för sig, icke skall sätta sig emot den föreslagna åtgärden. Så
            mycket större skäl har jag att tro detta, som jag vid att uti
            statistiska centralbyrån genomgå en mängd mantalsförteckningar
            från Norrland funnit det för den ärade ordföranden i lagutskottet
            säkerligen okända förhållandet der ega rum, att äfven
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3y3bktxF8bDALkze8Hq4YW">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-5N7noJfSxxsqKiNoUWS6g7">
          Om åväga-
        </note>
        <note xml:id="i-7CrD4hPZum1HTqcpTrWDPi">
          bringande af rättsordning beträffande slägtnamn.
        </note>
        <note xml:id="i-2iovmw7294enWSf7zdZxSE">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-W1nyga92BgTrRHFcwoNMrZ">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-DGDfNmSNa1D7gt47xKn26Q" type="date">
          20 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-S4Ddq3TU7opK6psCYkiqoD">
          Om åvägahemmansegarne der i regeln hafva efternamn. Hvad norrländin-
        </note>
        <note xml:id="i-HFstEGWN5j6fEUpojSD4X4">
          bringande af rättsordning
        </note>
        <note xml:id="i-DFCqZnKEKig2AA4cPKy4hY">
          beträffande slägtnamn. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-91c8Sdcew6eom2w6mNH22h" prev="i-UjVYHow9jmaLroxXHXgtUd" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-AdNN9BpPNebvTFMWsmynya">
          <seg xml:id="i-14FXhTdSc2zfXnnKaBFLtX">
            garne sålunda kunnat göra, tror jag att landtbefolkningen inom
            öfriga provinser äfven kan besluta sig för. De ha skäl dertill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AdNN9BpPNebvTFMWsmynya" prev="i-91c8Sdcew6eom2w6mNH22h" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-68DhZyLHBV62Rkw22FcVLZ">
          <seg xml:id="i-XaqBy5YXvTesst6oLtLB2i">
            y mycket är annorlunda nu än förr, nu än under den tid, då nämnda
            sedvana insmög sig bland vårt folk. På den tiden, då största delen
            af vårt svenska folk bodde på sin bestämda torfva, då var det,
            såsom en föregående talare påpekat, bland alla klasser vanligt
            att icke begagna efternamn. MHNådana behöfdes icke och derför
            funnos de icke heller. Dopnamnet och gårdens eller yrkets namn
            särskilde tillräckligt individen. Någonting utöfver detta var
            under lång tid icke nödvändigt. Men folksiffran växte. Den steg
            från 1 till 2 millioner, den hann ett stycke in på den 3:dje.
            Och alla veta vi ju, hvilka enorma förändringar under det nu tilländagående
            seklet inträdt genom förbättrade kommunikationer, genom uppsving
            i industriel och annan verksamhet, genom de ökade tillgångar 1
            kapital och arbetskraft, som kommit till användning i alla delar
            af landet. Ett folk på 5 millioner kan icke i alla stycken nöja
            sig med samma rättsförhållanden, som ännu, då det utgjorde ett
            par millioner, kunde räcka till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-68DhZyLHBV62Rkw22FcVLZ" prev="i-AdNN9BpPNebvTFMWsmynya" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-TvzsG219nrvpHRtBXwun5R">
          <seg xml:id="i-QxjfMZBkNEuX3yk6tL37oB">
            I den mån den så att säga jordfasta befolkningen blir ett mindretal
            och den rörliga befolkningen ett flertal, inträder just behofvet
            af den lagstiftning, som jag föreslagit; ty då uppstår behofvet
            af verkliga efternamn. De ärade representanter i Andra Kammaren,
            hvilka hvar och en sitta med sin gård, känna kanske för sin egen
            del ännu icke detta behof; men händer det väl någonsin, att vi,
            då vi skola särskildt utteckna någon af dessa ärade representanter,
            kunna nöja oss med att nämna det namn, som står i riksdagskatalogen
            upptaget såsom vederbörandes efternamn? Nej, gjorde man så — då
            skulle ingen veta, hvem man menade; utan man säger det namnet
            och så gårdens namn. Då vet hvar och en, hvem det är fråga om.
            Men om gårdens namn icke funnes att tillita, skulle det vara omöjligt
            att utan en lång beskrifning göra begripligt, hvem man menade.
            Det är just denna omständighet, som gör sig gällande bland stora
            lager af vårt folk, särskildt bland de mångtaliga samhällslagren,
            som upptaga alla utan verkliga efternamn till städerna inflyttade
            personer. I allmänhet torde de, som slagit sig på en verksamhet
            af annan beskaffenhet än den bofaste landtmannens, behöfva efternamn.
            Den, som tviflar på rigtigheten af detta mitt påstående, beder
            jag endast gå igenom Posttidningens tillkännagifvanden i fråga
            om namnförändringar. Jag tror icke det finnes många nummer af
            den tidningen, der det icke förekommer" annonser om att den eller
            den antagit det eller det efternamnet. Detta bevisar nogsamt,
            att ett behof i detta hänseende förefinnes. Men, mina herrar,
            man står dock här inför en ny olägenhet; de taga nemligen nära
            nog allesammans efternamn, som redan egas af andra. Jag genomgick
            förra året Posttidningen för något mera än tre månader, och af
            alla dem, som derunder annonserade om antagna efternamn, var det
            icke mera än 2 eller 3 procent, som tagit namn, hvilka icke funnos
            förut. Alla de öfriga hade, afsigtligt eller oafsigtligt, tagit
            andras efternamn och således gifvit sig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T4mGdmWGUEVKpyNoJX2FG3" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 21
        </note>
        <u xml:id="i-TvzsG219nrvpHRtBXwun5R" prev="i-68DhZyLHBV62Rkw22FcVLZ" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-3xh7K3KFA1TzLtRbdGnAQj">
          <seg xml:id="i-2oyVHGNwRiQWBaDVoNssCn">
            in på en mark, som för dem borde varit afstängd. Så kommer det
            naturligtvis allt framgent att gå, om vi icke få en tillfredsställande
            rättsordning i detta afseende. Erfarenheten visar ju, att de flesta,
            som vilja byta om namn, gerna tillegna sig ett redan välkändt
            sådant; och på det sättet har det inträffat, såsom herrarne väl
            känna, att en hel mängd namn, som från början varit verkliga familjenamn,
            tillgripits af så många, att de numera, i fråga om sin förmåga
            att individualisera familjen, icke stå högre på namnskalan än
            t. ex. Andersson. Jag har äfven i detta fall gjort undersökningar
            och funnit, att namn sådana som Bergström, Almqvist, Ekman, Svanberg
            m. f., hvilka från början varit verkliga slägtnamn, så småningom
            antagits af ännu andra och till slut annekterats af så många,
            att de upphört att vara för familjen karakteristiska och nu äro
            "commune bonum”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3xh7K3KFA1TzLtRbdGnAQj" prev="i-TvzsG219nrvpHRtBXwun5R" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-FuEKZ6d4tUpfCbZPpwnMn2">
          <seg xml:id="i-LetXz1k6WRwtNshFKJfaLu">
            Lagutskottets ärade ordförande nämnde, huru han tänkte sig, att
            det skulle tillgå för att få till stånd en åsyftad rättsordning
            i fråga om efternamn. Jag förstod honom kanske icke rigtigt, men
            det föreföll mig, som om han menade en sådan rättsordning skola
            kräfva, att det icke finge finnas mer än en Andersson, en Pettersson
            0. s. v. i hela riket. Detta är ett misstag. Om man vill se efter
            i den nya tyska borgerliga rikslagen, så finnes der i 12 $ en
            bestämmelse, som klargör denna del af frågan; den är kanske icke
            för alla fullt tydlig. Det finnes och måste ju alltid finnas en
            hel mängd namn, hvilka, ehuru de hafva efternamnets så att säga
            formella art, likväl saknar dess materiella innebörd, derför att
            det är för många familjer, som ega det för att det skall kunna
            utmärka en enstaka familj. Man kan derför icke i lagen föreskrifva,
            att hvarje familj skall hafva sitt särskilda namn; utan man slår
            fast principen, såsom skett i 12 $&amp; af den nämnda nya tyska lagen.
            Man fastslår den principen, att om. någon förmenar sig lida intrång
            i sin rätt till ett visst namn af någon annan, som tagit det,
            så eger han rätt att åtala denne, och kan han visa, att namnet
            är för hans familj eget, vinner hans yrkande afseende; kan han
            icke visa detta, blir påföljden ingen. WHNåledes torde åstadkommandet
            af en rättsordning i namnfrågan icke vara någon så omöjlig sak,
            som lagutskottets ärade ordförande tyckes anse. Man lär nog reda
            sig i vårt land med den lika väl som i andra länder. Men det synes
            verkligen, som om man skulle vilja påstå, att hvad hela den öfriga
            kultiverade verlden kunnat åstadkomma i fråga om slägtnamn är
            omöjligt att åstadkomma här; vi äro så okultiverade, att vi icke
            erkänna någon sådan rätt alls, eller att den har någon betydelse;
            komma vi blott så långt, att polismyndigheterna kunna särskilja
            den ene brottslingen från den andre, få vi vara nöjda, och detta
            förmenar lagutskottets ärade ordförande hafva skett genom förordningen
            af den 6 augusti 1894. Denna hade, såsom lagutskottets ordförande
            sade, "lättat bestyret" ofantligt i detta hänseende derigenom,
            att alla namn, som en brottsling tagit, skola upprepas i betyget.
            Jag är dock af en något olika uppfattning i fråga om denna "lättnad
            i bestyret; och jag tror, att presterna skola dela min uppfattning,
            då de hafva att i sina bevis skrifva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G8m4ubbwGg1eVCE5hTcdDZ">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-DfeBQB8zptPzGcLC8v1rXL">
          Om åvägabringande af rättsordning beträffande slägtnamn. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L54rGG9oWBiuyWorzktqef">
          N:o 7-
        </note>
        <note xml:id="i-AiuDMieNVGKQWbRs7miUqG" type="date">
          22 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-FuEKZ6d4tUpfCbZPpwnMn2" prev="i-3xh7K3KFA1TzLtRbdGnAQj" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-GRVWxLiEashr5urBkcLXn">
          <seg xml:id="i-LK53xf5RiMea87xBzNEwuB">
            Om åvägaett par tre rader namn. Jag tror, att det blifvit ett
            ökadt bestyr
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5SPr1xe71hmMnUsZp1j3oZ">
          bringande af rättsordning
        </note>
        <note xml:id="i-NvsPNF3VLkg6e5chPjqYtw">
          beträffande slägtnamn.
        </note>
        <note xml:id="i-NroSxuRV9CYrkkVTzBMTEt">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GRVWxLiEashr5urBkcLXn" prev="i-FuEKZ6d4tUpfCbZPpwnMn2" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-A1rfRCdXfkUkno6KkoY6dF">
          <seg xml:id="i-YLepPWC8q62dRACExNFngz">
            för dem dermed, att de ålagts skrifva in alla de namn, en förbrytare
            olika gånger kan hafva tagit från det han utsläppts och tills
            han kommer in igen. Lagutskottets ärade ordförande erinrar sig
            nog gångna tider, då vi hvar på sitt håll sutto som extra notarier
            och skrefvo i brottmål, huru vi suckade öfver att nödgas skrifva
            "Kongl. Maj:ts befallningshafvande" tusentals gånger och dessa
            långa rader af namn, som vi voro tvungna att upprepa på häktade
            förbrytare; då åtminstone ansågo vi sannerligen icke såsom något
            lätt bestyr att taga reda på och skrifva ut alla de der öfverflödande
            namnen. Sedan 1894 års förordning utkom, har ock erfarenheten
            inom fångvården af densamma visat, att den i antydda fallet betyder
            vida mindre, än lagutskottets ordförande tror. WNärskildt i ett
            fall har en person, som tydligen förstått namnbytets fördelar
            vid konflikten med rättvisan, gång på gång ändrat namn och under
            den senaste tiden på olika orter dömts tvenne gånger under olika
            namn; man visste icke, att han var f. d. lifstidsfånge, och man
            skulle icke lärt känna det, om icke händelsevis en vaktkonstapel
            råkat igenkänna honom. Men för hans identifiering hade man sannerligen
            att tacka hvarken prestbeviset eller 1894 års förordning!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A1rfRCdXfkUkno6KkoY6dF" prev="i-GRVWxLiEashr5urBkcLXn" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-UwyHwTV8x95oL9KbyaaybH">
          <seg xml:id="i-FRPZBiAwe1SNbRKPm6sZSG">
            Lagutskottet anser, att det här är fråga om en våldsam begränsning
            af en i vårt land käfdvunnen gammal frihet — och det låter ju
            alltid otrefligt att vilja göra intrång i friheten. Men, mine
            herrar, är det verkligen möjligt, att man skall lyckas uppkalla
            ett spöke härutinnan, då t. ex. det fria Frankrike redan för mer
            än hundra år sedan gjort ett experiment i detta afseende och så
            grundligen misslyckats? Det låg naturligtvis en viss känsla af
            frihet äfven deri, att man skulle få nämna sig hvad man ville,
            och såsom jag i min motion tillåtit mig omnämna, var det väl derför
            nationalkonventet genom dekretet af den 14 november 1793 erkände
            hvarje fransk medborgares rätt att kalla sig hvad han behagade.
            Låter det icke bra detta? Ar det icke något, som rycker upp en,
            som visar, att man tillhör ett fritt folk, detta att få kalla
            sig hvad man behagar? Det måste naturligtvis lagutskottet utan
            minsta tvekan erkänna! Men hur gick det? Denna frihet ledde till
            sådan förvirring, att konventet redan den 23 augusti 1794 måste
            utfärda en ny lag, hvilken tvärtom förbjöd en hvar att begagna
            något annat vare sig förnamn eller familjenamn än det, som fans
            infördt i födelseregistren! Om nu detta fria franska folk efter
            9 månaders tid måste erkänna, att den der ståtliga friheten att
            få kalla sig hvad man behagar icke var möjlig att upprätthålla,
            skulle då vi låta oss afskräcka att i samma afscend: göra intrång
            i vår "frihet"? Jag skall gerna medgifva det ärade lagutskottet,
            att Frankrike för hundra år sedan var större, än Sverige är nu.
            Men jag vågar fråga: Huru skulle det gå i ett land, der man väntade
            med hvarje rättsordnings införande i fråga om namn, tills folket
            blifvit så stort, som det franska folket nu är eller då var? Det
            skulle mynna ut i en komplett omöjlighet! Långt ifrån att såsom
            lagutskottets ordförande säga, att det hos
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MgZQMW7UMwpn4LMHrzLG43" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 238
        </note>
        <u xml:id="i-UwyHwTV8x95oL9KbyaaybH" prev="i-A1rfRCdXfkUkno6KkoY6dF" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-EFt2bCFMrnKHHwybFxd2Sf">
          <seg xml:id="i-5oChvremJ2QTqe1dJkKWvh">
            oss är för tidigt att lagstifta i denna sak, säger jag, att det
            ligger större fara i att vänta tills det blir för sent. Ty skall
            en rättsordning i detta afseende införas, bör det göras i tid,
            innan ännu folket växt ut till en sådan massa, att allt måste
            hänga på lagen. Det är nemligen, såsom grefve Hallwyl nämnde,
            icke på allmänna ordningsmagten, som tillsynen i detta stycke
            måste hänga, det är på folket sjelf, på den inväxta åskådningen,
            på den allmänna uppfattning, som delas och tillämpas af alla och
            en hvar. Och Ju förr en sådan allmän uppfattning kommer till stånd,
            desto bättre och fastare blir grundvalen för den lagliga rättsordningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EFt2bCFMrnKHHwybFxd2Sf" prev="i-UwyHwTV8x95oL9KbyaaybH" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-6hw3F5QKk9hkyhHyuNSeC8">
          <seg xml:id="i-NjQnWnpt264LjDifteUxeR">
            Jag vill erinra, att vi i detta afseende icke sakna motstycken
            på andra områden af rättsordningen. Huru länge sedan är det väl,
            då man ansåg, att skogsstöld icke var något att tala om? Det var
            ju allom gifvet att taga litet på grannens mark, då det gälde
            skog. Men skogen fick ett värde och det värdet steg — då var det
            slut med friheten. Mina herrar, i det ögonblick vår familjekänsla
            gifver slägtnamnet ett ökadt värde och vi derför
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6hw3F5QKk9hkyhHyuNSeC8" prev="i-EFt2bCFMrnKHHwybFxd2Sf" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-QUUwHw3a2DrbrR3FHT1Tk4">
          <seg xml:id="i-VyLErXyL1xnLuiqkMUQd12">
            ck känna oss tvungna att gifva namnet ett rättsskydd, hafva vi
            visserligen icke någon anledning att klaga öfver någon vår minskade
            frihet; det är tvärtom lyckligt stäldt för oss! Det gifna namnskyddet
            skall bevisa, att vi förstå att uppskatta namnets förpligtelser
            och att således äfven vi hunnit dit hvarje folk bör sträfva att
            nå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QUUwHw3a2DrbrR3FHT1Tk4" prev="i-6hw3F5QKk9hkyhHyuNSeC8" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-PTbyx3i2uwa75KxRcx4k9q">
          <seg xml:id="i-6yRGLGwJgPkBqKygRVNDCE">
            Jag vill icke nu gå djupare in i saken, då det ju endast är fråga
            om en förberedande åtgärd, som, om den vinner fullföljd, nog skall
            gifva oss tillfälle att diskutera detaljerna; men jag ber ändå
            att få påpeka en sida af saken, som icke är så obetydlig: den
            gällande friheten att taga hvilken persons namn, man behagar,
            för att dermed göra "reklam". Det är icke längre än ett par månader
            sedan en krog någonstädes här i staden vågade sätta en berömd
            upptäcktsresandes namn på sin skylt. Hvarför? För att "göra reklam"!
            Var det behagligt för honom och andra bärare af hans familjenamn
            att se detta så användt? De hafva dervid ingen talan. gällande
            lagar finnes ingenting, som hindrar ett dylikt tilltag. I Frankrike
            är sådant förbjudet; här får det ske. Bevisar detta, att vi hunnit
            längre i kultur än Frankrike? För visso står icke Sverige efter
            Frankrike i allmän odling, i aktning för den enskildes rätt; men
            i detta stycke har det hunnit längre än vi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PTbyx3i2uwa75KxRcx4k9q" prev="i-QUUwHw3a2DrbrR3FHT1Tk4" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-7fkhNtj6xYn89Mtr4pF9Z8">
            På de skäl, jag anfört, och med stöd af hvad äfven föregående
            talare yttrat, beder jag att få yrka bifall till min motion och
            afslag på lagutskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B472X5YisnvDezmazcAatB" type="speaker">
          Herr Almgren, Oscar:
        </note>
        <u who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k" xml:id="i-KhdbN2HmudixY55dnp1wx6" next="i-K285JN4LcHK9pj25B3GS1M">
          <seg xml:id="i-QQVqDLzp4T4hzSw2tFVk3n">
            Jag skulle bedja att få betona den stora vigt och betydelse denna
            fråga har för affärsverlden; det är nemligen af största vigt för
            en affärsman att blifva satt i tillfälle att med lagen till stöd
            kunna protestera mot att en annan person tillegnar sig hans namn
            för att dermed drifva en illojal konkurrens. Också har det inom
            affärsverlden länge utgjort ett önskningsmål att få en sådan lagstiftning,
            som motionären före-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N4jfq9P9bpLyB2wyg5d54W">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-936ARo2n1YeYgho1CR8pXT">
          Om åvägabringande af rättsordning
        </note>
        <u xml:id="i-K285JN4LcHK9pj25B3GS1M" prev="i-KhdbN2HmudixY55dnp1wx6" who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k" next="i-4Z63y3LoqTXNQhTmfP7Y7B">
          <seg xml:id="i-3d4tVa1obHd3RCE4h4yuJu">
            beträffande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Z63y3LoqTXNQhTmfP7Y7B" prev="i-K285JN4LcHK9pj25B3GS1M" who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k" next="i-8XVg2eBo9vAzMjcATq9AHB">
          <seg xml:id="i-BJUME9dyCyqEQDLvKQhRpz">
            slägtnamn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ndj8WfrZRYiH8uakhpf59z">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Aq9XkWUTp8tpHckhjcp9uP">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-DYSM5GUEGEK8xRWDmjnFqx" type="date">
          24 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-RRRhZvKuzuyqyfiAc8CNQc">
          Om åvägaslagit. Redan 1877 uttalade sig Stockholms handelsoch
          sjöfartsbringande af nämnd i denna rigtning. Den komité, som af
          Kongl. Maj:t till-
        </note>
        <note xml:id="i-AN5bwprCxJRvTfocsW9REb">
          rättsordning beträffande slägtnamn.
        </note>
        <note xml:id="i-WVnyZPEHQDAtgD3sWCTonv">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-8XVg2eBo9vAzMjcATq9AHB" prev="i-4Z63y3LoqTXNQhTmfP7Y7B" who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k" next="i-3eByxzfr5jGEuUhNKa7pNs">
          <seg xml:id="i-T88ZTbDq99oQBmcrjnEuvw">
            sattes för att utarbeta ett svenskt-norskt-danskt förslag till
            firmalag, yttrade i motiven till sitt 1884 afgifna betänkande
            följande: «Förslaget utestänger icke fullständigt missbruk vid
            val af enskild näringsidkares firma, enär Sverige saknar all lagstiftning
            om tillvägagående, när en person vill ändra namn, — Dessa brister
            tillhör det dock icke firma-lagen att afhjelpa, men det är att
            hoppas, att denna lag skall påskynda en tidsenlig lagstiftning
            i ämnet". Det är 14 år sedan detta skrefs, och vi stå fortfarande
            på samma punkt. Det borde dock kunna göras något för att förekomma
            de missbruk, som nu ega rum. Exempel saknas nemligen visst icke
            på att en illojal rörelse bedrifves. Man kan från firmaregistret
            få nästan dagliga bevis på försök i den rigtningen. Nu har lagutskottet
            anfört, att det skulle. möta nästan oöfvervinneliga svårigheter
            att ordna dessa förhållanden och åstadkomma en effektiv kontroll.
            Jag föreställer mig, att om man till föredöme toge t. ex. den
            lag, som sedan 1875 gäller i Baden, skulle det gå ganska lätt.
            Der föreskrifves, att om någon önskar förändra sitt namn, skall
            han derom göra anmälan till justitiedepartementet. Afslår icke
            justitiedepartementet genast ansökningen på en eller annan grund,
            inhemtas upplysningar från vederbörande undermyndigheter, och
            om dessa icke afstyrka den, annonseras ansökningen i statstidningen;
            under tre veckor derefter har den, som vill protestera mot namnändringen,
            rätt att med angifvande af sina skäl inlemna sina påståenden.
            En dylik procedur skulle vara synnerligen lämplig i vårt land,
            och jag kan icke inse, hvaruti svårigheterna skulle bestå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3eByxzfr5jGEuUhNKa7pNs" prev="i-8XVg2eBo9vAzMjcATq9AHB" who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k">
          <seg xml:id="i-KQ62sfb9UZwSyAqP9Q5E9c">
            Den ärade ordföranden i lagutskottet antydde, att det skulle
            vara nödigt att upprätta ett kolossalt register öfver alla personer
            i vårt land. Det kan jag icke finna. Det vore endast fråga om
            att vid namnändring en anmälan skulle ske, och de, som hade något
            att invända mot förändringen, finge deremot anmäla protest. Genom
            en dylik anordning. blefve ett önskningsmål inom affärsverlden
            tillgodosedt, och det är på den grund jag beder att få yrka bifall
            till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VTzx4dP7TiiH62yQCt4Nyc" type="speaker">
          Herr Unger:
        </note>
        <u who="i-RHnjhwBYnTHP8AK9KrDj56" xml:id="i-E5SLjD6PXmkRga6XY1dE8P" next="i-TJ1RjKUteYGht5wU6i78TP">
          <seg xml:id="i-QkLcdEE5MJHCtqF484SmtD">
            Med anledning af den uppgift, lagutskottets ärade ordförande
            lemnade, att det vore en allmän sed bland allmogen att bilda efternamnet
            genom att taga faderns förnamn och lägga "son" dertill, har motionären
            redan anmärkt, att i Norrland eger" ett annat förhållande rum.
            Jag vill från den ort, der jag har min verksamhet, vitsorda, att
            äfven der förhållandet är ett annat och likaså i Dalarne, der,
            såsom vi alla veta, namn sådana som Liss, Budgivas, Bröms, Bälter
            och dylikt äro verkliga slägtnamn. Fadern må heta Lars eller Anders
            till förnamn, så heter i alla fall sonen, liksom fadern, Liss
            eller Budgivas. Dessa namn utgöra således verkliga slägtnamn,
            som alltjemt bibehållas. I Vestmanlands och Vermlands bergslager,
            der jag för närvarande har min tjenstgöring, börja flere och flere,
            i synnerhet af våra för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7XBBuCuzGeAYWTkpMawnmq" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 25
        </note>
        <u xml:id="i-TJ1RjKUteYGht5wU6i78TP" prev="i-E5SLjD6PXmkRga6XY1dE8P" who="i-RHnjhwBYnTHP8AK9KrDj56" next="i-Nr6DqhqufMCDXxR785kpCW">
          <seg xml:id="i-VzZ8jHh94McBdDRStDdNrk">
            nämsta bergsmansfamiljer att göra efternamnet till ett slägtnamn,
            så att Anders Perssons son kallar sig icke Andersson, utan Persson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nr6DqhqufMCDXxR785kpCW" prev="i-TJ1RjKUteYGht5wU6i78TP" who="i-RHnjhwBYnTHP8AK9KrDj56" next="i-67Z943eFJWtGGchF9kB2W3">
          <seg xml:id="i-VDT17uExFBonkAecNr9eTf">
            I sammanbang härmed, vill jag fästa uppmärksamheten på, hvad
            herr Rudebeck nämnde om de svårigheter, som denna osäkerhet i
            afseende å namn medför i många fall. Då vi t. ex. skola föra våra
            förmynderskapsdiarier, skrifva vi Anders Perssons omyndige söner
            de och de, men om de skola komma att kalla sig Andersson eller
            Persson, vet man icke då. När sedan en Anders Persson kommer och
            vill hafva bevis, att han är myndig, vet man icke, om han är en
            son till en Per eller en Persson, ty den ene tager faderns förnamn
            med tillagdt "son", medan de allra fleste bibehålla faderns efternamn
            och således kalla sig t. ex. Persson, fastän fadern heter Anders.
            Häraf synes, att det blir allt mer och mer nödvändigt att åvägabringa
            någon reda i dessa förhållanden. Den ärade ordförandens i lagutskottet
            uppgift, att det är allmänt bland allmogen att bilda efternamnet
            genom att taga faderns förnamn och dertill lägga "son", torde
            sålunda i afseende å sin allmängiltighet böra betydligt modifieras.
            Särskildt i Norrland och Dalarne, men äfven på många andra orter,
            eger ett annat förhållande rum. På många håll bibehåller man beväringsnamnet
            för att göra någon skilnad från de å vissa orter vanliga sonnamnen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-67Z943eFJWtGGchF9kB2W3" prev="i-Nr6DqhqufMCDXxR785kpCW" who="i-RHnjhwBYnTHP8AK9KrDj56">
          <seg xml:id="i-42qSYxujDC4j24paiLF29m">
            Då jag för öfrigt måste i hufvudsak instämma i hvad motionären
            anfört, hvilket är mycket behjertansvärdt, särskildt från de synpunkter
            han framhållit, beder jag att få yrka afslag å utskottets hemställan
            och bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HCXoLLCB3o1ptFACULzuwa" type="speaker">
          Herr Hasselrot:
        </note>
        <u who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" xml:id="i-J4gLgX2TAiGvpqG4SCrcw3" next="i-UmXJpVHXLmAwhhxT1F5KhD">
          <seg xml:id="i-6kQGx2pHrFJ3rGizUVZp5n">
            Då jag väl vet, huru kammarens sympatier i denna fråga ligga,
            skall jag icke tillåta mig att vara vidlyftig. Endast några få
            ord för att rätta ett par misstag, som den ärade motionären gjorde
            sig skyldig till beträffande milt anförande, samt till svar på
            hvad han yttrade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UmXJpVHXLmAwhhxT1F5KhD" prev="i-J4gLgX2TAiGvpqG4SCrcw3" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-7Q6MhYCwkLhBZLmLC7mWgq">
          <seg xml:id="i-TTYg5sxbNsD4VRrBdmMu1A">
            Han hade den uppfattningen, att jag skulle hafva menat, att man
            med förslaget åsyftade, att en hvar familj i vårt land skulle
            tvingas att hafva sitt särskilda namn. Detta var icke min mening.
            Vare sig man ordnar detta rättsinstitut så, som jag tänkt mig,
            så att det blefve ett slags register, der familjenamn för att
            vinna skydd antecknades, eller man går till väga, såsom representanten
            på stockholmsbänken nämnde, att man skulle anmäla, då man ville
            göra en namnförändring för att få utredt, om någon förut hade
            ett likadant namn och ville bestrida sökanden att antaga det,
            kan det naturligtvis icke inverka på de familjer, som sedan före
            registreringen eller anmälningen hafva lika familjenamn, som det
            registrerade eller anmälda, utan blott på dem, som vilja taga
            nya namn. Men hvilketdera sättet man använder, så förhindras derigenom
            en son att taga ett annat tillnamn, än det fadern begagnat; det
            förhindrar honom t. ex. att kalla sig Nilsson, om fadern heter
            Nils, ty alla de familjer, som förut heta Nilsson, hafva rätt
            att bestrida honom detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M11LdedvrvwJ6RMRgS28gG">
          Första Kammarens Prot. 1898. N:o 7. 3
        </note>
        <note xml:id="i-MoCx53pAWw8RQzivTrSyxy">
          N:o 7?"
        </note>
        <note xml:id="i-Qtz4y1KQs9QZP9hwCHikxE">
          Om åvägabringande af rättsordning beträffande slägtnamn.
        </note>
        <note xml:id="i-3ueG2eYhsiAnBu25FqfKjx">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-71Nmdg9NinXeQ1SSkXymjM">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-GWMcvyyPTcjBKT3XZQ3HMY">
          Om åväga-
        </note>
        <note xml:id="i-EmMJx1hrxWFXVvKAnBi5E4" type="date">
          26 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-RioEoYjmsoUNn4sVhXDv8H">
          Vidare anmärkte motionären att långt ifrån att 1894 års för-
        </note>
        <note xml:id="i-BjdXQzERVMTJ8KtnDVXKQN">
          bringande af ordning lättat bestyret för myndigheterna hade den
          ökat det; sär-
        </note>
        <u xml:id="i-7Q6MhYCwkLhBZLmLC7mWgq" prev="i-UmXJpVHXLmAwhhxT1F5KhD" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-WTEjkrenXiBCXjUVcZSg7y">
          <seg xml:id="i-61yXsX5GxDM7qCYybJjYwE">
            rättsordning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S7JkHxTzeXppgmJJZAd2yi">
          beträffande slägtnamn. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-WTEjkrenXiBCXjUVcZSg7y" prev="i-7Q6MhYCwkLhBZLmLC7mWgq" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-BLwZN7nzHP4hUKikzoARHh">
          <seg xml:id="i-XkPvn4obDGdk99TTcypd69">
            skildt för presterna hade det blifvit försvåradt genom skyldigheten
            för dem att i betygen anteckna två, tre kanske fyra namn på samma
            person. Deruti har han rätt. Men det var ej heller detta jag menade
            med mitt yttrande, att bestyret blifvit lättare, utan ag menade,
            att det blifvit lättare att identifiera personerna derigenom,
            att det första namnet alltid skulle medfölja i prestbeviset. Hvad
            beträffar att oaktadt 1894 års förordning en person blifvit dömd
            två gånger under olika namn, så lär det icke kunna ovilkorligen
            förhindras, huru sträng kontroll man än har, att en person falskeligen
            uppgifver ett annat namn och möjligen blir dömd under detta nya
            namn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BLwZN7nzHP4hUKikzoARHh" prev="i-WTEjkrenXiBCXjUVcZSg7y" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-QMz5S2XdcfpaJkdbfCfAk1">
          <seg xml:id="i-5UzNsBKmwvyrYcQsiruMvB">
            Det har ej heller varit mig obekant, att i Norrland och vissa
            andra delar af vårt land den gamla seden, att sonen till efternamn
            tager faderns förnamn med tillagdt "son" är på upphällningen.
            Men det lärer icke kunna förnekas, att i vidsträckta delar af
            landet, särskildt i mellersta och södra delarna, denna sed bibehållits,
            och att man önskar fortfarande vidhålla densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QMz5S2XdcfpaJkdbfCfAk1" prev="i-BLwZN7nzHP4hUKikzoARHh" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-Bv1tmuphp2asPbek3NtzTB">
          <seg xml:id="i-3CDx3Sq155JgvrGM2H6FuK">
            Det skarpaste klandret fick lagutskottet af motionären, derför
            att vi undvikit att tala om rätt i denna sak. Lagutskottet har
            undvikit detta, derför att lagutskottet ansåg, att enligt svensk
            lag icke finnes någon sådan rätt för familjenamn. En sådan rätt
            har lagen visserligen erkänt beträffande firmabeteckning, men
            detta, så vidt jag förstår, hufvudsakligen ur ekonomisk synpunkt.
            Att i denna rätt skulle jemväl ligga en hänsyn till firmanamnets
            aktning och anseende erkänner jag, men detta hufvudsakligen ur
            synpunkten af dess ställning såsom affärsföretag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bv1tmuphp2asPbek3NtzTB" prev="i-QMz5S2XdcfpaJkdbfCfAk1" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-8AiU3Lo7KkkLbhaYjexgKc">
          <seg xml:id="i-Sb8YKb2zk1i3dVMkx6DxqU">
            Hvad beträffar lyckan att ega ett aktadt och ansedt namn, sätter
            jag den lika högt, som den ärade motionären; men jag förstår icke,
            att denna lycka förminskas i någon väsentlig mån derför, att en
            person, som tagit detta namn, till äfventyrs begår någon förbrytelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8AiU3Lo7KkkLbhaYjexgKc" prev="i-Bv1tmuphp2asPbek3NtzTB" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-Nku7vLRxFNcqjbee2ecNyj">
          <seg xml:id="i-7u53ZXPn274sJWBzKN2UDC">
            Jag tror för min del, att de stora faror och olägenheter, som
            skulle hota, derest icke förslaget antoges, äro uppkonstruerade
            och att i sjelfva verket inga väsentliga olägenheter äro förenade
            med det nuvarande förhållandet härutinnan. Jag vidhåller mitt
            yrkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nku7vLRxFNcqjbee2ecNyj" prev="i-8AiU3Lo7KkkLbhaYjexgKc" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-UXPfjAQUpXKW3qmC6YiHBa">
          <seg xml:id="i-Jwmk35jCjut5uPUgm2moD9">
            Herr Leman: Det kan finnas olika motiv för en namnförändring.
            Ganska ofta kan en sådan vara lojal, såsom vid de sedvanliga namnförändringarna
            på landet, då en son bildar sitt efternamn genom att taga faderns
            förnamn med tillagdt "son". Men ty värr är det icke de lojala
            skälen, som spela den mest öfvervägande rollen; oftast är det
            nämligen de illojala, som betinga namnförändringar. Ju mer bedrägeribrotten
            tilltaga, har det blifvit allt vanligare, att personer många gånger
            ändra namn, ja lika ofta kanske som de flytta från en stad till
            en annan, från ett ställe till ett annat. Man säger visserligen,
            att enligt 1894 års förordning skola en persons alla namn införas
            i prestbeviset. Ja, i fall de anmäla namnförändringarna. Men de
            anmäla kanske
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Uo9rAT7YG2qPoaqZ5QsJhw" type="date">
          Onsdagen den 16 Februari. 27
        </note>
        <u xml:id="i-UXPfjAQUpXKW3qmC6YiHBa" prev="i-Nku7vLRxFNcqjbee2ecNyj" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W" next="i-G7JxZH5miB7QhaTkAnCdAw">
          <seg xml:id="i-8AaBVaX7UzB5SxWM8adWTR">
            aldrig, att de bytt om namn, och först sedan en person varit
            häktad fera gånger och forslats till olika trakter, kommer man
            möjligen under fund med, att den, som på ett ställe kallat sig
            t. ex. Gyllenspets, är identisk med en, som på ett annat ställe
            uppträdt under namnet Johansson eller Hansson. BSåledes utgör
            denna förordning ett ganska svagt palliativ. Och huru tillgå de
            illojala namnförändringarna? Om t. ex. en Karl Gustaf Petterson
            vill kalla sig Cederqvist, så skrifver han sig iéke Karl Gustaf
            Pettersson Cederqvist, utan möjligtvis Carl Gustaf P:son Cederqvist,
            och så småningom försvinner detta "P:son", så att till slut qvarstår
            endast Karl Gustaf Cederqvist. Hvad skulle nu förmånen blifva,
            om motionärens förslag ginge igenom? Jo, i hufvudsak att stäcka
            det illojala antagandet af namn, att förbjuda att man finge taga
            andras efternamn annat än under laga former. Om namnförändringen
            sker på lojalt sätt genom anmälan vid domstol och efter det en
            kort frist lemnats för möjliga innehafvare af samma namn att inlägga
            sin gensaga, kan man vara öfvertygad, att i de flesta fall ingen
            komme att uppträda deremot. Men en bedragare eller tjuf kommer
            aldrig att anmäla sig, ty han vill dölja sitt förra namn och vill
            undvika offentligheten, utan det blir den hederlige mannen, som
            gör anmälan om att ändra namn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G7JxZH5miB7QhaTkAnCdAw" prev="i-UXPfjAQUpXKW3qmC6YiHBa" who="i-SBCzBgSFjEvWwT8Uzo139W">
          <seg xml:id="i-AVy6cKMzSBLsaa6T6KWWN2">
            Lagutskottets ordförande nämnde, att det vore sed i många provinser,
            att sonen toge ett annat efternamn än fadern, och att detta skulle
            förhindras genom en lag i den rigtning motionären föreslagit.
            Men jag hemställer, huru vida, i händelse en sådan lagstiftning
            kommer till stånd, man icke skulle kunna införa ett öfvergångsstadgande
            i fråga om rättigheten att bilda sitt efternamn efter faders förnamn
            med tillagdt "son" eller "dotter". Emellertid är jag öfvertygad,
            att ju mer kommunikationerna utveckla sig, och ju mer landtbefolkningen
            kommer till städerna och stadsskolorna, desto mer skall en förändrad
            uppfattning hos densamma göra sig gällande beträffande bildandet
            af efternamn. Hvad som emellertid icke kan för mycket påpekas
            är den illojala förändringen af namn, hvilken lagstiftningen måste
            söka stäcka. För att få en sådan lagstiftning till stånd, är det,
            som jag för min del tillstyrker bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NqTs3fQo9AW1iwEaUgyVBW">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjordes i enlighet med de yrkanden,
          som derunder framstälts, propositioner, först på bifall till hvad
          utskottet i föreliggande utlåtande hemstält samt vidare derpå
          att kammaren, med afslag å utskottets hemställan, skulle bifalla
          den i ämnet väckta motionen; och förklarades den senare propositionen
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-AgznoRMC31cDvcKYyZBEVW">
          Föredrogs och hänvisades till lagutskottet Kongl. Maj:ts denna
          dag aflemnade nådiga proposition till Riksdagen med förslag till
          lag om ändrad lydelse af $ 2 mom. 3 och &amp; 11 mom. 1 i lagen
        </note>
        <note xml:id="i-NBNpfr2f4ALXCpj5L4QJ2E">
          N:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-KDMmgCKvCfYSAQxxt5M33H">
          Om åvägabringande af rättsordning beträffande slägtnamn. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1898--fk--7/prot_1898__fk__7-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8A8FQytqDJDNwoNQBBD6yh" type="date">
          N:o 7. — 28 Onsdagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-XKTPVKUyJ4R2ZiEykuPkfZ">
          den 24 maj 1895, angående skyldighet för kommuner och enskilde
          att fullgöra reqvisitioner för krigsmagtens behof.
        </note>
        <note xml:id="i-D4grrKxLHXroKeaFJV3YjE">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts under
          sammanträdet aflemnade nådiga proposition till Riksdagen, em pensionsrätten
          för gevärshandtverkare vid indelta inanteriet.
        </note>
        <note xml:id="i-P46xPWT5YdTGkC3MLavVmv">
          Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-XDyxbzR84rfWfuG5zr8Bkn">
          Kammaren åtskildes kl. 1,02 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-9haM41nPTBzrbwVtwR8iNp">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-WySwmXa8aktDbUsNuKJSFM" type="date">
          Fredagen den 18 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-25trf5fmdXUzwvsR2AJyt4">
          Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-3wJcsHhGBQPvjxdnt3VF4C">
          Justerades protokollet för den 11 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-SsjXetFGubyeekVkd9F6Y3">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
          den 16 innevarande månad bordlagda utlåtanden n:is 20—26, äfvensom
          lagutskottets samma dag bordlagda utlåtanden n:is 17—19.
        </note>
        <note xml:id="i-Q1SkwZq3CepaSwoWMzWnaG">
          Kammaren åtskildes kl. 2,37 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DjCiXMquNoBsauc5JWYZpk">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-BHsfNv41PJJRYdCCviMDHf">
          Stockholm, tryckt hos A. L. Normans Boktryckeri-Aktiebolag, 1898.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
