<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1946</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1946</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1946-höst-fk--34</head>
          <docDate when="1946-10-28">1946-10-28</docDate>
          <docDate when="1946-10-29">1946-10-29</docDate>
          <docDate when="1946-10-30">1946-10-30</docDate>
          <docDate when="1946-11-02">1946-11-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-000.jp2/_view"/>
          <note n="6b166171">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1946. Första kammaren. Nr 34.
          </note>
          <note n="ad026e0c"/>
          <note n="ad026e0c"/>
          <note type="date" n="99540456">
            Tisdagen den 29 oktober.
          </note>
          <note n="005d6d68">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 eftermiddagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="af13a4d9">
            Herr statsrådet Quensel avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="nils_quensel_juristkonsul" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-0" n="2b64c7fc">
            <seg n="e548d99e">
              ts proposition nr 357, med förslag till förordning angående ändrad
              iydelse av 2 $ förordningen den 22 december 1939 (nr 877) om skatt
              å kaffe, m. m.
            </seg>
          </u>
          <note n="11472f39">
            Justerades protokollen för den 23 och den 26 innevarande månad.
          </note>
          <note n="e51531c5">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 343, med förslag till förordning om ändrad lydelse
            av 3 kap. 22 8 förordningen den 18 juni 1947 (nr 436) angående
            försäljning av rusdrycker.
          </note>
          <note n="647cf8cf">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 354, angående avskrivning av ett ingenjören Roland Nordström
            beviljat lån.
          </note>
          <note n="20fee554">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts proposition nr 355, med förslag
            till lag om förlängning av tiden för vissa servitut, m. m., hänvisades
            propositionen, såvitt angick anslag till Bidrag till gäldande
            av ersättning vid förlängning av pr servitut, till jordbruksutskottet
            och i övrigt till behandling av lagutskott.
          </note>
          <note n="5a0be1ca">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av fru Svenson
            och herr Nilsson, Bror, väckta motionen, nr 378, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter å tilläggsstat I till
            riksstaten för budgetåret 1946/47.
          </note>
          <note n="ee501db6">
            Föredrogos och bordlades ånyo statsutskottets utlåtanden nr 258—261.
          </note>
          <note n="ae7285a1">
            Föredrogs och bordlades Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade proposition
            nr 357.
          </note>
          <note n="4a792cce">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="9a6b4598">
            nr 379, av herr Johannesson, i anledning av Kungl. Maj:bs proposition
            angående höjning av premierna till vissa värnpliktiga m. m.; och
          </note>
          <note n="fd4e8f9e">
            nr 380, av herr Åman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m. m.
          </note>
          <note n="3d9d23b4">
            Första kammarens protokoll 1946. Nr 34. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-001.jp2/_view"/>
          <note n="e1e4846f">
            Interpellation ang. tilldelningen av hönsfoder.
          </note>
          <note type="date" n="721881ee">
            2 Nr 34. Tisdagen den 29 oktober 1946.
          </note>
          <note type="speaker" n="86e4f4e5">
            Herr Persson, Karl, erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="karl_persson_adc3a6" xml:id="i-f98887687120da82-0" next="i-f98887687120da82-1" n="2f6036cc">
            <seg n="a5d4c41c">
              Herr talman! Läget på äggmarknaden är för närvarande synnerligen
              dåligt med, även sett ur säsongmässiga synpunkter, mycket liten
              tillförsel. Tillgången på ägg räcker Ju inte på långt när till
              att tillfredsställa efterfrågan. Så har denna höst varit förhållandet
              långt tidigare än normalt.
            </seg>
            <seg n="e558c3df">
              Detta gäller ur folkförsörjningssynpunkt. Ur produktionssynpunkt
              är förhållandet om möjligt ännu svårare. Äggproduktionen är en
              för småbruket mycket betydelsefull inkomstkälla. Att tilldelningen
              av foder till hönsen under den svåraste kristiden måst stå tillbaka
              för övriga behov för försörjningen och för tilldelningen till
              övriga djurslag, har varit en sak och kan kanske försvaras ur
              den synpunkten att andra djurslag bättre betala sitt foder, räknat
              i rent näringsvärde. En annan sak är ju att äggen utgöra ett ur
              medicinsk synpunkt mycket värdefullt skyddsfödoämne.
            </seg>
            <seg n="a089bb36">
              Tilldelningen av foder till hönsen har emellertid inte endast
              varit mycket knapp, utan den har hela kristiden varit oerhört
              ojämn, med vissa perioder någorlunda tillräcklig tilldelning och
              halv tilldelning långa tider, som ungefär endast har räckt till
              att uppehålla livet på hönsen, och återigen långa tider med ingen
              tilldelning alls, så att hönsägarna ha måst slå ut de flesta djuren
              eller svältföda desamma fram till bättre tilldelningsperioder.
            </seg>
            <seg n="d626a35d">
              För att bara taga ett exempel från innevarande år. så var ju
              tilldelningen något så när tillfredsställande de första fem månaderna.
              från !/,—/;, men i somras från "/,—”/s lämnades ingen tilldelning
              utom till de yrkesmässiga hönserierna jämte en mycket liten tilldelning
              till jordbrukare med en åkerareal av högst 5 har. I september
              blev det en mycket liten tilldelning, beräknad efter ett reducerat
              antal djur. För den nu löpande tilldelningsperioden '"/,,-”/,.
              är det visserligen en tilldelning på papperet i så måtto, att
              den får tilläggas och inräknas i den del av fodersädesskörden,
              som en jordbrukare själv får använda för utfodringsändamål. Den,
              som ej blivit ålagd leveransplikt av fodersäd, kan sälja fodersäd
              och får sedan tilldelning av hönsfoderblandning eller kli och
              den, som har leveransplikt, kan enligt cirkuläret mot ökning av
              leveransplikten erhålla tilldelning av hönsfoder. Livsmedelskommissionen
              har t. o. m. varit så generös att den 1 cirkuläret angående hönsfodertilldelning
              skrivit, att om det är uppenbart att fjäderfäinnehavaren senare
              under konsumtionsåret kommer att bli berättigad erhålla viss tilldelning
              för sina fjäderfjän, må tilldelning av hönsfoderblandning eller
              kli redan nu beviljas honom, utan att han försålt motsvarande
              mängd fodersäd. Kristidsnämnderna och kristidsstyrelserna tillämpa
              emellertid detta så, att de anse det uppenbart att ingen har så
              liten skörd av fodersäd och så många djur att han senare kommer
              att få fodertilldelning, och han får således ingen tilldelning
              till hönsen, förrän han har utfodrat sin fodersäd, så att han
              får tilldelning även till andra djur.
            </seg>
            <seg n="95707706">
              Nu är det emellertid så, att för att kunna bedriva hönsskötsel
              rationellt, är det nödvändigt att äga viss tillgång till efter
              vetenskapliga grunder sammansatt hönsfoderblandning, varför det
              ju blir nödvändigt att nu sälja fodersäd även för den, som senare
              kommer att till högre pris få återköpa densamma, detta för att
              få inköpstillstånd för hönsfoderblandning.
            </seg>
            <seg n="3e382f1b">
              En annan sak, som är synnerligen orättvis mot småbruket och det
              mindre bondebruket, är att tilldelning av hönsfoder till de så
              kallade yrkesmässiga hönserierna hela kristiden har varit vida
              större än till jordbrukare, som bedriva hönsskötsel. Sålunda få
              yrkeshönserierna för den nu löpande perioden 5 kg per höna under
              det att en jordbrukare endast får 3 kg per höna. Visserligen är
              detta i båda fallen beräknat efter ett reducerat hönsantal, som
              är så uträknat att för de första 10 hönsen lämnas ingen tilldelning
              och för ett antal av mellan 11 och 60 lämnas full tilldelning
              samt för det antal, som överstiger
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cc40f7cb">
            Tisdagen den 29 oktober 1946. Nr 34. 3
          </note>
          <u who="karl_persson_adc3a6" xml:id="i-f98887687120da82-1" prev="i-f98887687120da82-0" n="2f6036cc">
            <seg n="4c9af24c">
              Interpellation ang. tilldelningen av hönsfoder. (Forts.) 60,
              lämnas tilldelning med 80 Z. Men även med 80 4 reducering får
              ett yrkeshönseri 4 kg per höna under det att en jordbrukare får
              endast 2,4 kg per höna.
            </seg>
            <seg n="41241288">
              Här har talats och skrivits och även gjorts stora utredningar
              om jordbrukets, enkannerligen småbrukets, rationalisering under
              de senare åren. Då borde ju staten se till att de verkställande
              myndigheterna gå före och ordna det så att småbrukets produktion
              kan bedrivas så rationellt som möjligt. Så är långt ifrån förhållandet
              i fråga om hönsskötsel, som dock är en för småbruket i mycket
              stora delar av vårt land mycket betydelsefull näringsgren.
            </seg>
            <seg n="861a9a0d">
              Med hänvisning till det anförda får jag anhålla om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för folkhushållningsdepartementet
              få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="701bbdb3">
              1. äger statsrådet kännedom om det för småbruket och det mindre
              bondebruket högst irrationella och orättvisa sätt, varpå hönsfoder
              tilldelas; och
            </seg>
            <seg n="15dc8059">
              2. om så är förhållandet, ämnar statsrådet vidtaga någon åtgärd
              för att få rättelse till stånd?
            </seg>
          </u>
          <note n="940f152f">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note type="speaker" n="6d216b92">
            Ordet lämnades på begäran till herr Holmbäck, som yttrade:
          </note>
          <u who="ake_holmback_8824dc" xml:id="i-9222e496c536f5fd-0" next="i-9222e496c536f5fd-4" n="d3ee403c">
            <seg n="9ae5c37d">
              Herr talman! De flesta av de flyktingar, som ännu vistas i Sverige,
              ha funnit arbete på den öppna arbetsmarknaden, motsvarande deras
              kroppskrafter och utbildning. Detta gäller dock endast delvis
              om de akademiskt eller eljest teoretiskt utbildade flyktingarna,
              av vilka flera hundra fortfarande äro och många även i fortsättningen
              torde på grund av ålder, fysiskt klen kondition, utpräglat intellektuell
              läggning o. s. v. bli hänvisade till att erhålla sin existens
              genom arkivarbete. Enär detta till sin karaktär utgör ett slags
              understöd, ehuru förbundet med produktivt arbete, har avlöningen
              satts lågt. Den är icke heller differentierad vare sig efter vederbörandes
              kvalifikationer eller försörjningsbörda. Allteftersom tiden gått
              och flyktingarnas härvaro blivit allt längre, göra sig emellertid
              andra synpunkter gällande än då arkivarbetarlönerna bestämdes.
              Vissa av flyktingarna liksom väl också en del av de svenska arkivarbetarna
              utföra ett kvalificerat arbete, som torde böra ersättas efter
              arbetets art. Den tanken ligger därvid nära, att dylik ersättning
              kunde ges i form av ett slags kompetenstillägg. Flyktingar med
              familj, där barn finnas i uppväxtåldern, kunna icke draga sig
              fram på en arkivarbetarlön. I dylika fall synes därför en höjning
              av lönen böra äga rum. Så deprimerande som oron för framtiden
              är för flyktingarna synes man böra överväga, om icke de av arkivarbetarna,
              som utföra ett verkligt gagnande arbete, kunde få en något fastare
              ställning än nu.
            </seg>
            <seg n="782e12c5">
              Även andra spörsmål inställa sig.
            </seg>
            <seg n="c6c364f9">
              Ytterligare en del av de flyktingar, som fortfarande sysselsättas
              med arkivarbete, lära tvivelsutan småningom kunna placeras på
              öppna arbetsmarknaden i likhet med det stora antal flyktingar,
              som redan kommit hit. I detta ändamål behövas emellertid omskolningsoch
              yrkeskompletteringsåtgärder samt en arbetsförmedling, vilken arbetar
              efter direktiv, som avpassats särskilt efter flyktingarnas förhållanden.
              Tikaledes behövas åtgärder för att öka flyktingarnas kunskaper
              i svenska språket. Vissa åtgärder härutinnan ha efter vad jag
              försport redan vidtagits och andra lära planeras. De böra givetvis
              intensifieras. T det sammanhanget kan man även uppställa den frågan,
              om icke bland de intellektuella flyktingar, som redan förts över
              till öppna marknaden, finnas personer, vilkas utbildning och färdigheter
              skulle kunna utnyttjas bättre än nu är händelsen.
            </seg>
          </u>
          <note n="a8a6ea9a">
            Interpellation ang. de intellektuella flyktingarnas arhetsförhållanden
            m. m.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6af50bf9">
            4 Nr 34. Tisdagen den 29 oktober 1946.
          </note>
          <note n="44224716">
            le ang. de intellektuella flyktingarnas arbetsförhållanden m.
            m. Forts.
          </note>
          <u who="ake_holmback_8824dc" xml:id="i-9222e496c536f5fd-1" prev="i-9222e496c536f5fd-0" n="d3ee403c">
            <seg n="5eb39347">
              De frågor, som berörts i det föregående, ha på sista tiden tilldragit
              sig en betydande uppmärksamhet. Man har ansett de villkor, under
              vilka förevarande grupp flyktingar levat, icke stå i överensstämmelse
              med den humana flyktingspolitik, som Sverige fört. Den uppfattningen
              har även framförts, att hithörande problem borde hänskjutas till
              en särskild utredning — oberoende av men i samarbete med den,
              som för närvarande avser en allmän översyn av det huvudsakligen
              för svenskar avpassade nuvarande arkivarbetssystemet — en utredning,
              vars arbete borde bedrivas så att resultaten skyndsamt kunde framläggas.
              Därigenom kunde en åtminstone provisoriskt förbättrad ställning,
              speciellt för de försörjningspliktiga intellektuella flyktingarna,
              ernås i avvaktan på statsmakternas beslut med anledning av de
              arkivarbetssakkunnigas förslag. För denna tanke synas starka skäl
              tala.
            </seg>
            <seg n="460bab01">
              Med stöd av vad jag nu anfört tillåter jag mig att anhålla om
              kammarens tillstånd att få interpellera herr statsrådet och chefen
              för socialdepartementet och till honom rikta följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="65b2604d">
            1) Anser herr statsrådet de förhållanden tillfredsställande,
            under vilka den i det föregående berörda gruppen arkivarbetare
            leva?
          </note>
          <u who="ake_holmback_8824dc" xml:id="i-9222e496c536f5fd-2" prev="i-9222e496c536f5fd-0" n="d3ee403c">
            <seg n="feb629d6">
              2) Hur ställer sig herr statsrådet, vid ett nekande svar på den
              första frågan, till tanken att hänskjuta förevarande flyktingkategoris
              framtida arbetsoch levnadsförhållanden till en särskild utredning
              med direktiv att snabbt bedriva sitt arbete?
            </seg>
            <seg n="07befebf">
              Det sålunda begärda tillståndet lämnades av kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="2d0b64dc">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.15 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="663353cd">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3717f2ee">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 5
          </note>
          <note type="date" n="e325f3ea">
            Onsdagen den 30 oktober.
          </note>
          <note n="35a5672a">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="50b3152d">
            Upplästes och lades till handlingarna två till kammaren inkomna
            protokoll, så lydande:
          </note>
          <note n="f35aead7">
            År 1946 den 30 oktober sammanträdde kamrarnas valmän för att
            utse riksdagens militieombudsman; och befunnos efter valförrättningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="b843dd3b">
            herr hovrättsrådet Nils Ivan Regner 38 röster,
          </note>
          <note n="aefb431a">
            i följd varav herr hovrättsrådet Nils Ivan Regner blivit till
            riksdagens inilitieombudsman utsedd.
          </note>
          <note n="7823a350">
            Gust. Björkman. Axel Lindqvist. L. Tjällgren. Gust. Mosesson.
          </note>
          <note n="842b9e8f">
            År 1946 den 30 oktober sammanträdde kamrarnas valmän för att
            utse en ställföreträdare för riksdagens militieombudsman; och
            befunnos efter valförrättningens slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="7be930a1">
            herr rådmannen Erik Anton Wilhelmsson 35 röster,
          </note>
          <note n="f9163f3c">
            i följd varav herr rådmannen Erik Anton Wilhelmsson blivit utsedd
            till militieombudsmannens ställföreträdare.
          </note>
          <note n="7823a350">
            Gust. Björkman. Axel Lindqvist. L. Tjällgren. Gust. Mosesson.
          </note>
          <note n="ab541547">
            På framställning av herr talmannen beslöts att riksdagens kanslideputerade
            skulle genom utdrag av protokollet underrättas om dessa val samt
            anmodas låta uppsätta och till kamrarna ingiva förslag dels till
            förordnanden för de valda, dels ock till skrivelse till Konungen
            med anmälan om de förrättade valen.
          </note>
          <note n="0793c05b">
            Herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet Vougt, som
            tillkännagivit, att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
            besvara herr Wistrands interpellation angående omprövning av krigsmaterielverkets
            arbetsuppgifter m. m., erhöll ordet och anförde: Herr talman!
            I en med första kammarens tillstånd framställd interpellation
            har herr Wistrand till mig riktat följande frågor:
          </note>
          <note n="72519272">
            1. Har stabsrådet för avsikt att låta verkställa den av riksdagen
            begärda omprövningen av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter under
            fredstid och av verkets personalorganisation?
          </note>
          <note n="726b5435">
            2. Är det statsrådets uppfattning, att, i enlighet med vad riksdagen
            hemställt, intill denna omprövning slutförts, nya bestående arbetsuppgifter
            icke böra överföras till verket?
          </note>
          <note n="604050c6">
            3. Har statsrådet för avsikt att i enlighet med riksdagens önskan
            till förnyad prövning upptaga frågan om tillstånd för generaldirektören
            Ödeen att åtaga sig uppdrag vid sidan av sin statstjänst?
          </note>
          <note n="94ea926d">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc41ba9d">
            6 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="02237a8f">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="ake_holmback_8824dc" xml:id="i-9222e496c536f5fd-3" prev="i-9222e496c536f5fd-0" n="d3ee403c">
            <seg n="8a9b9d40">
              Till svar på den första frågan erinrar jag, att Kungl. Maj:t
              den 4 oktober 1946 på min hemställan bemyndigat chefen för försvarsdepartementet
              att tillkalla utredningsmän för att inom departementet biträda
              med översyn av försvarets centrala förvaltningsmyndigheters organisation.
              Enligt sina direktiv har utredningen att bl. a. uppmärksamma den
              av riksdagen berörda frågan om krigsmaterielverkets uppgifter
              och organisation.
            </seg>
            <seg n="622c847e">
              Vad beträffar den andra frågan vill jag som min mening framhålla,
              att — i enlighet med vanligen tillämpade regler sådana åtgärder
              icke böra vidtagas som kunna föregripa den översyn av krigsmaterielverkets
              organisation. som sålunda inletts. Däremot bör naturligtvis denna
              översyn icke hindra sådana åtgärder som ej äro av föregripande
              natur och som äro nödvändiga eller önskvärda för att trygga statsverksamhetens
              gång. När riksdagen — samtidigt med att riksdagen begärde en omprövning
              av krigsmaterielverkets uppgifter m. m. — i likhet med riksdagens
              revisorer yttrade att, i avbidan på resultatet av denna översyn,
              ytterligare bestående anskaffningsuppgifter icke borde överföras
              till krigsmaterielverket, har bakom detta uttalande säkerligen
              legat den uppfattning, åt vilken jag nyss givit uttryck.
            </seg>
            <seg n="d20578f6">
              Interpellanten har erinrat om två beslut av Kungl. Maj:t på finansministerns
              föredragning, genom vilka nya uppgifter överförts till verket
              och vilka — efter vad av interpellationen kan utläsas — icke skulle
              ha stått i överensstämmelse med berörda riksdagsuttalande. Enligt
              det ena beslutet skall krigsmaterielverket upphandla kontorsinventarier
              — i första hand möbler — för statsverkets behov och i samband
              därmed ta hand om och distribuera krisorganens övertaliga kontorsinventarier.
              Enligt det andra beslutet har verket ålagts att utöva förmedlingsverksamhet
              för att främja ett ekonomiskt utnyttjande av statsmyndigheterna
              tillhörig teknisk materiel. Båda dessa beslut ha tilllkommit efter
              framställning från statens sakrevision, som funnit det av ekonomiska
              skäl nödvändigt att åtgärder i antydd riktning vidtoges. Utan
              att ingå på motiven härför — dessa äro i detta sammanhang icke
              aktuella — vill jag erinra om skälen till att just krigsmaterielverket
              ansetts böra erhålla de angivna uppgifterna. Vid en utredning
              rörande avveckling av övertaliga kontorsinventarier fann sakrevisionen,
              att krigsmaterielverket redan upphandlade kontorsinventarier i
              icke obetydliga kvantiteter för försvarets behov och till priser,
              som kunde anses vara förmånliga för statsverket. Verket förfogade
              över personal för ändamålet och kunde utan att bygga ut sin organisation
              övertaga motsvarande bestyr även för övriga delar av statsförvaltningen.
              Vad beträffar den andra av de uppgifter som ålagts verket — förmedlingsverksamhet
              i fråga om teknisk materiel — var läget ungefär detsamma. Inom
              krigsmaterielverket fanns redan en organisation, som dels förvaltade
              ett stort antal för krigsindustrien avsedda maskiner och dels
              verkade för ett gemensamt utnyttjande av de militära verkstädernas
              bestånd av maskiner och inventarier m. m. Denna organisation kunde
              enligt sakrevisionens utredning utan nämnvärd kostnadsökning påtaga
              sig även uppgiften att fungera som ett för statsförvaltningen
              gemensamt clearingorgan för det berörda ändamålet. I båda fallen
              är det fråga om provisoriska anordningar; vad beträffar upphandlingen
              av kontorsinventarier har detta även kommit till uttryck i de
              av Kungl. Maj:t meddelade bestämmelserna. Det sistnämnda uppdraget
              är i enlighet med förslag av sakrevisionen avsett att åvila krigsmaterielverket
              endast tills vidare så länge avvecklingen av krisorganens kontorsinventarier
              pågår.
            </seg>
            <seg n="fee1784d">
              Hade de av interpellanten angivna arbetsuppgifterna ålagts något
              annat organ än krigsmaterielverket, hade förvaltningskostnaderna
              sannolikt blivit större. Med sitt uttalande kan riksdagen knappast
              ha menat, att statsverket
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e34e29ed">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 7
          </note>
          <u who="ake_holmback_8824dc" xml:id="i-9222e496c536f5fd-4" prev="i-9222e496c536f5fd-0" n="d3ee403c">
            <seg n="83c6b320">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) skulle lägga ned särskilda kostnader för att bygga ut
              sin förvaltningsorganisation endast för att undvika att ett för
              uppgifterna i huvudsak redan rustat verk, krigsmaterielverket,
              anlitades. I detta sammanhang är det av intresse att konstatera,
              att ordföranden för riksdagens revisorer, på vilkas tillskyndan
              riksdagen gjorde sitt uttalande, såsom ledamot av statens sakrevisior.
              biträdde revisionens förslag om att de ifrågavarande arbetsuppgifterna
              skulle — på sätt som senare skedde uppdragas åt krigsmaterielverket
              samtidigt som han såsom en av riksdagens revisorer understödde
              uttalandet att nya anskaffningsuppgifter icke skulle överföras
              till verket. I dessa båda egenskaver fungerade då interpellanten.
            </seg>
            <seg n="4b3c20ff">
              Furuvida krigsmaterielverket även i fortsättningen bör omhänderha
              arbetsuppgifter av ifrågavarande slag är självfallet en fråga,
              som kommer under övervägande vid den utredning om försvarets förvaltningsorganisation,
              som enligt det föregående i dagarna påbörjas.
            </seg>
            <seg n="2984b1ff">
              Interpellantens tredje fråga avser huruvida jag har för avsikt
              att till förnyad prövning upptaga frågan om tillstånd för generaldirektören
              Ödeen att åtaga sig uppdrag vid sidan av tjänsten, nämligen att
              vara sakkunnig hos Ödeens ingenjörsbyrås aktiebolag, i vilket
              företag generaldirektören Ödeen har aktiemajoriteten. En framställning
              från honom om tillstånd att åtaga sig detta uppdrag bifölls den
              9 juni 1944 av Kungl. Maj:t på statsrådet Ewerlöfs föreredragning.
              Bolaget har till ändamål att idka konsulterande ingenjörsverksamhet
              ävensom annan därmed förenlig verksamhet. Ödeen har för några
              år sedan avsagt sig uppdraget såsom ledamot i bolagsstyrelsen.
            </seg>
            <seg n="27f4ae2a">
              Riksdagens revisorer ha i sin senaste berättelse bringat denna
              förening av statstjänst med enskilt uppdrag till riksdagens kännedom,
              och riksdagen har i anledning därav anfört, att vad i ärendet
              förekommit otvetydigt givit vid handen, att denna tillståndsfråga
              borde upptagas till förnyad prövning. De betänkligheter mot förening
              av enskilt uppdrag med statstjänst, som föranlett riksdagen att
              till behandling upptaga denna fråga, torde hänföra sig dels därtill
              att leverantörer till krigsmaterielverket kunna tänkas ifrågakomma
              såsom kunder i ingenjörsbyrån, vilket med hänsyn till generaldirektören
              Ödeens intressegemenskap med byrån kunde vålla komplikationer,
              dels därtill att sakkunniguppdraget kunde ta för stor del av tiden
              i anspråk till förfång för statstjänsten.
            </seg>
            <seg n="f0687b40">
              Det faller sig givetvis svårt och är ej heller lämpligt eller
              behövligt att i ett fall som det föreliggande, då fråga är om
              en ämbetsmans enskilda förhållanden, gå närmare in på detaljer
              i detta sammanhang. Allmänt anser jag mig dock böra framhålla
              följande. Att en sådan förening av enskild verksamhet med statstjänst,
              varom här är fråga, i undantagsfall medges, är oundvikligt, och
              dylika fall ha också tidigare förekommit. Vissa statstjänster
              äro nämligen av den art att de böra beklädas av personer med teknisk,
              industriell eller merkantil erfarenhet. Det är ur statsnyttans
              synpunkt av den största vikt att så sker. Sådana tjänster måste
              i viss utsträckning rekryteras bland näringslivets män. Att dessa
              ibland icke vilja helt släppa sin kontakt med yrkesverksamheten
              är förklarligt; bland annat måste de ha ett naturligt och starkt
              intresse av att trygga sina utkomstmöjligheter i händelse av statstjänstens
              upphörande. När staten för viktiga befattningar har behov av att
              förvärva kvalificerade yrkesmiin, har staten följaktligen stundom
              att acceptera förhållanden av här antydd art. Så har i det föreliggande
              fallet skett, och regeringen har sedermera icke funnit anledning
              till ändrat ställningstagande. Vid den prövning regeringen ägnat
              frågan har icke kunnat påvisas, att någr: komplikationer eller
              olägenheter av den art som i det föregående angivits
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5a4171b7">
            8 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="3df9e869">
            Ång. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) uppkommit, och regeringen har därför icke funnit anledning
            föreligga att företaga någon särskild åtgärd på grund av riksdagens
            anmälan.
          </note>
          <note type="speaker" n="a170141a">
            Herr Wistrand:
          </note>
          <u who="karl_wistrand_daef57" xml:id="i-451a280360f1b47e-0" next="i-451a280360f1b47e-1" n="bdbf5c27">
            <seg n="c2acf753">
              Herr talman! Jag skall be att få tacka herr statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg n="74ca1d82">
              Vad beträffar den första frågan, så är det ur min synpunkt sett
              mycket glädjande att en utredning kommer till stånd — den är helt
              säkert mycket välbehövlig. Ännu den första juli i år, efter ett
              års fredstid, sysselsatte nämligen krigsmaterielverket 333 personer,
              däri ej inräknat 98 i lokalförvaltningarna anställda. Jag saknar
              emellertid, då en utredning nu kommer till stånd, anledning att
              i detta sammanhang närmare uppehålla mig vid denna fråga.
            </seg>
            <seg n="156b2622">
              Även vad den andra frågan beträffar har herr statsrådet lämnat
              ett svar. som enligt min mening måste vara tillfredsställande.
              Emellertid gör herr statsrådet i detta sammanhang sak av en oöverensstämmelse,
              som enligt hans uppfattning skulle ha förelegat i min verksamhet
              som ordförande i 1945 års riksdagsrevision och som ledamot av
              statens sakrevision. Herr statsrådet säger följande: »I detta
              sammanhang är det av intresse att konstatera, att ordföranden
              för riksdagens revisorer, på vilkas tillskyndan riksdagen gjorde
              sitt uttalande, såsom ledamot av statens sakrevision biträdde
              revisionens förslag om att de ifrågavarande arbetsuppgifterna
              skulle — på sätt som senare skedde — uppdragas åt krigsmaterielverket
              samtidigt som han såsom en av riksdagens revisorer understödde
              uttalandet att nya anskaffningsuppgifter icke skulle överföras
              till verket. I dessa båda egenskaper fungerade då interpellanten.»
            </seg>
            <seg n="be105abc">
              Tyvärr har det, för att statsrådet skulle kunna göra denna sammanställning
              verkningsfull, varit nödvändigt att förvanska statsrevisorernas
              och riksdagens uttalande. Detta uttalande innebar i denna del
              en uttrycklig hemställan, att i avbidan på utredningens verkställande
              inga bestående anskaffningsuppgifter måtte anförtros krigsmaterielverket.
              I sitt interpellationssvar har herr statsrådet i detta sammanhang
              utelämnat ordet »bestående» för att därigenom ge mig som interpellant
              skenet av att vara en person, som i den ena situationen yrkar
              det ena och i den andra det andra utan reda och sammanhang. I
              själva verket är sanningen den, att riksdagens revisorers utlåtande
              formulerades just med hänsyn till den framställning, som man visste
              hade kommit ifrån sakrevisionen. Därför infördes också ordet »bestående».
              Man hade ingenting emot att åt krigsmaterielverket gåvos några
              övergående, rent praktiska uppgifter, men man ville inte medverka
              till att uppgifterna permanentades och att därmed också den misstänkta
              överdimensioneringen .av verket permanentades.
            </seg>
            <seg n="5bb4ae42">
              Vad sakrevisionen hemställde om gällde inte heller uppgifter
              av bestående art. Frågan kom upp i sakrevisionen i samband med
              krigsmaterielverkets omhändertagande och distribution av en mängd
              materiel, som fanns hos krisförvaltningarna, och sakrevisionen
              framhöll också uttryckligen i sitt uttalande. att den ansåg att
              denna uppgift, och i samband därmed också upphandlingen, borde
              överlämnas till krigsmaterielverket endast tills vidare och så
              länge denna avveckling fortfor.
            </seg>
            <seg n="bcb1144f">
              Aven i frågan om teknisk materiel framhölls det mycket klart
              från sakrevisionen, att frågan endast som ett provisorium kunde
              överlämnas till krigsmaterielverket.
            </seg>
            <seg n="015ff44a">
              När jag upptagit dessa frågor, är det alltså i klar linje med
              den tankegång, som både riksdagens revisorer och riksdagen givit
              uttryck åt, att bestående nya uppdrag inte måtte uppdragas åt
              verket. Jag har inte heller gjort gällande att så skulle ha skett
              — jag har satt de nya uppgifterna i
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="211659f7">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 9
          </note>
          <u who="karl_wistrand_daef57" xml:id="i-451a280360f1b47e-1" prev="i-451a280360f1b47e-0" n="bdbf5c27">
            <seg n="b8043dcf">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) motsats emot att det hittills inte har vidtagits några
              åtgärder för att få en utredning till stånd. Men jag måste säga,
              att när det från sakrevisionen så uttryckligt har betonats, att
              dessa nya uppgifter finge betraktas som endast provisorier, har
              det förvånat åtminstone mig att man har gått till utfärdande av
              formliga författningar i saken, vilket åtminstone lätt kan ge
              det intrycket, att man här stode inför ett givande av mera varaktiga,
              nya uppgifter åt verket. Om så inte är förhållandet — och det
              tycks ju framgå av herr statsrådets svar på min interpellation,
              att dessa författningar endast äro högst provisoriska och inte
              på något sätt avsedda att äga bestånd längre än vad som kan vara
              befogat med hänsyn till de omständigheter varunder de tillkommit
              — då är jag för min del i det hänseendet fullt tillfredsställd.
            </seg>
            <seg n="7c5085d7">
              Vad så angår den tredje frågan vill jag inte, i varje fall inte
              om inte en fortsatt diskussion ger anledning till det, heller
              uppehålla mig vid karaktären av generaldirektör Ödeens biförtjänster.
              Att döma av tidigare företedda uppgifter skulle ju dessa utgöra
              huvuddelen av hans inkomster, men härom skall Jag inte i detta
              sammanhang orda. Jag kan nämligen i många stycken gå med på statsrådets
              argumentering för önskvärdheten av att knyta kvalificerade män
              vid statliga chefsposter och för nödvändigheten av att i sådant
              syfte också acceptera, att det möjliggöres för dem att erhålla
              inkomster, även mycket väsentliga sådana, utanför statstjänsten.
              Huruvida detta resonemang är tilllämpligt även i det föreliggande
              fallet, vill jag i detta sammanhang inte uppehålla mig vid, då
              det ju är fråga om ett principiellt ställningstagande. Det är
              inte heller denna punkt anmärkningen avser, åtminstone inte från
              min sida. Det som ur min synpunkt — och jag är viss om att jag
              i det fallet har riksdagens revisorer och väl också statsutskottet
              bakom mig — ställer denna fråga 1 en särställning är någonting
              helt annat, nämligen den belysning, som fallet har fått genom
              generaldirektören Ödeens förklaring inför statsrevisorerna, att
              han ansåge det bolag, i vilket han har aktiemajoriteten, för vilket
              han står som konsult och från vilket han har huvudparten av sin
              inkomst, måste vara oförhindrat att mottaga konstruktionsuppdrag
              jämväl från leverantörer till krigsmaterielverket. Det må så vara,
              att herr statsrådet meddelar att inga komplikationer ha inträffat
              hittills — och det har heller inte påståtts — men ett tillstånd
              som medför så stor fara för framtida komplikationer är enligt
              min uppfattning så uppenbart oriktigt, att statsrådets ställningstagande
              1 denna fråga måste väcka min förvåning. Riksdagen har givit uttryck
              åt en motsatt uppfattning, och Jag skulle tro att det bakom denna
              uppfattning står en klar och även allmän opinion. Motsättningarna
              i uppfattningen kunna ju emellertid i annat sammanhang bli föremål
              för behandling inför vederbörligt forum, och jag skall inte gå
              vidare in på den saken nu.
            </seg>
            <seg n="4623034f">
              Jag vill dock slutligen tillägga, att när jag har upptagit dessa
              frågor i interpellationens form så har det varit därför, att jag
              som ordförande i 1947 års statsrevision har ansett, att av statsrevisorerna
              enhälligt framställda, av statsutskottet enhälligt godkända och
              av riksdagen också utan meningsskiljaktighet antagna uttalanden
              äga en sådan betydelse, att de inte få under tystnad avvisas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e12d944">
            Herr statsrådet Vougt:
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-1" n="eac7cf3d" next="i-eb6f890e90e1a42e-7">
            <seg n="d72388bb">
              Herr talman! Vad beträffar punkten 2 var herr Wistrand ännu my
              cket mera kortfattad än beträffande punkten 1, och i punkten 2
              uppehöll han sig endast vid frågan, huruvida det faktum, alt han
              i egenskap av sakrevisor hade skrivit en sak till Kungl. Maj:t
              och i egenskap av statsrevisor en annan, hade bedömts rätt från
              min sida. Eftersom herr Wistrand här ett ögonblick stannade vid
              själva ordvalet, vill jag säga, att i herr Wistrands interpellation
              ställes den frågan till mig, hur jag kunde vara med
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b20a64fa">
            10 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-2" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-1">
            <seg n="63f527e9">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) på att ge krigsmaterielverket nya arbetsuppgifter efter
              det som riksdagens revisorer hade sagt. Men riksdagens revisorer
              ha i själva verket använt uttrycket »anskaffningsuppgifter», och
              det är också mycket tydligt angivet i mitt interpellationssvar,
              att det var fråga om bestående anskaffningsuppgifter. Jag har
              här försökt göra reda för att de uppgifter, som krigsmaterielverket
              har fått genom beslut som ha föredragits av finansministern, icke
              enligt regeringens uppfattning kunna vara att betrakta som bestående
              anskaffningsuppgifter, och i detta avseende ger mig ju herr Wistrand
              också rätt.
            </seg>
            <seg n="579df247">
              Att jag överhuvud taget berörde den dubbelroll, som jag nog ändå
              tycker att herr Wistrand har spelat, beror på att han nu efteråt
              kommer och sammanställer riksdagens revisorers yttrande med regeringens
              beslut att ålägga krigsmaterielverket uppgifter, vilka vi inte
              betrakta som bestående anskaffningsuppgifter.
            </seg>
            <seg n="207bc9da">
              Jag skall be att något utförligare få stanna vid frågan om det
              uppdrag, som generaldirektören Ödeen i krigsmaterielverket vid
              sidan av sin tjänst innehar i egenskap av sakkunnig i den konsultationsbyrå,
              som han själv har skapat. Jag vill säga kammaren, att jag naturligtvis
              inte på något sätt har velat betrakta riksdagens uttalande på
              denna punkt som mindre väl övervägt eller överhuvud taget har
              velat ifrågasätta att detta är en sak som är värd att ägna betydande
              uppmärksamhet. Jag har emellertid icke kunnat komma till något
              annat resultat än att den här saken icke kan föranleda något förslag
              — från min sida i varje fall — om en ändring i den ståndpunkt,
              som en tidigare regering har intagit.
            </seg>
            <seg n="913c8b16">
              Frågan om bisysslor av den här arten har ju tidigare varit föremål
              för riksdagens granskning, och eftersom så har varit fallet och,
              som jag förmodar, den saken följaktligen tidigare har givit anledning
              till en debatt i denna kammare, skall jag be att få referera ett
              fall, som jag icke har kunnat underlåta att beakta när det här
              gällt att bedöma den här ifrågavarande bisysslan.
            </seg>
            <seg n="e4af3499">
              Det gäller en person, som under tolv år var generaldirektör och
              chef för byggnadsstyrelsen och vars innehav av en bisyssla föranledde
              uppmärksamhet i riksdagen. Denne generaldirektör innehade vid
              tillträdandet av sin befattning ett eget arkitektkontor, och hans
              arkitektpraktik var en av de mest omfattande i landet. På hans
              kontor tjänstgjorde inte mindre än 27 arkitektbiträden. Han bedrev,
              fastän i minskad omfattning, sin arkitektpraktik under hela den
              tid då han var chef för byggnadsstyrelsen. Något formellt tillstånd
              härtill synes, såvitt kunnat inhämtas från kommunikationsdepartementet,
              icke ha meddelats av Kungl. Maj:t.
            </seg>
          </u>
          <note n="6c7704ed">
            Förutom av generaldirektören bedrevs under denna tid privat arkitektpraktik
            jämväl av åtskilliga andra befattningshavare i byggnadsstyrelsen.
          </note>
          <note n="8fd189a9">
            I kungörelse den 6 juni 1925 angående utsträckt tillämpning av
            avlöningsreglementet den 22 juni 1921 för befattningshavare vid
            statsdepartement och vissa andra verk stadgades beträffande byggnadsstyrelsen
            följande: »Med ordinarie befattning må ej förenas enskilt arkitektuppdrag,
            som, vad angår chefen, Kungl. Maj:t och, vad angår annan befattning,
            styrelsen finner inverka hinderligt för tjänstgöringen i ämbetsverket.&gt;
            Bestämmelsen tolkades av vederbörande inom byggnadsstyrelsen såsom
            icke innebärande skyldighet för befattningshavare att hos Kungl.
            Maj:t respektive styrelsen från fall till fall göra anmälan om
            och inhämta medgivande till innehav av enskilda arkitektuppdrag.
          </note>
          <note n="75272d90">
            Den här saken uppmärksammades emellertid av 1931 års riksdagsrevisorer,
            vilka verkställde en undersökning i ämnet avseende budgetåren
            1929—31. Beträffande den här nämnde generaldirektören inhämtades
            av revisorerna att han under denna tid fullföljt tillhopa 17 privata
            arkitektuppdrag, vilka — med
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="85ebcd08">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 11
          </note>
          <note n="03b5bd66">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) undantag för vissa prisdomaruppgifter — utförts på hans
            arkitektkontor av där anställda arkitekter och en ingenjör under
            hans överinseende.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-3" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-1">
            <seg n="fbcba7b1">
              Revisorerna uttalade, att de inte förbisågo att det även ur det
              allmännas synpunkt kunde vara till fördel, att de hos byggnadsstyrelsen
              anställda arkitektutbildade tjänstemännen i viss begränsad utsträckning
              bedrevo enskild arkitektverksamhet, men de funno det med hänsyn
              till de privata uppdragens antal och art med fog kunna ifrågasättas,
              huruvida ej tjänstemännens enskilda arkitektverksamhet vuxit ut
              till en omfattning som sträckte sig utöver vad som ur statsintressets
              synpunkt kunde anses tillbörligt. Revisorerna slutade med att
              säga, att den verkställda undersökningen syntes ha ådagalagt behovet
              av att en verklig prövning av vederbörandes rätt att inneha enskilt
              arkitektuppdrag ägde rum.
            </seg>
            <seg n="9670702c">
              Ifrågavarande generaldirektör avgav en förklaring, vari han bland
              annat meddelade att han hade åtagit sig den syssla, som han beklädde,
              efter underhandlingar med dåvarande chefen för kommunikationsdepartementet,
              statsrådet Liäbeck, och att han hade övervunnit sina tidigare,
              på ekonomiska förhållanden grundade betänkligheter mot att acceptera
              befattningen sedan det framhållits, att han jämsides med statstjänsten
              fortfarande kunde utöva enskild praktik i viss utsträckning. När
              hans förordnande första gången utgick hade han betonat, att han
              inte önskade ifrågakomma till förnyat förordnande för den händelse
              betänkligheter förelåge med anledning av att han vid sidan av
              tjänsten utövade privat verksamhet. Då han emellertid erhöll Kungl.
              Maj:ts förordnande som chef under ytterligare sex år — föredragande
              var då statsrådet Borell — betraktade han detta som ett godkännande
              från Kungl. Maj:ts sida av de förhållanden, under vilka han dittills
              hade uppehållit befattningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="c5e7f5f9">
            Statsutskottet uttalade i anledning av vad revisorerna anfört,
            att utskottet ställde sig synnerligen betäinksamt inför de förhållanden,
            som hade uppdagats, och utskottet ansåg att medgivande att inneha
            enskilt arkitektuppdrag borde inhämtas i varje särskilt fall.
          </note>
          <note n="6d03ba31">
            Ärendet föranledde från utskottets sida endast en omförmälan
            till riksdagen, och riksdagen vidtog icke någon särskild åtgärd.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-4" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-1">
            <seg n="0ab167fc">
              Aven 1934 års riksdagsrevisorer uppmärksammade dessa förhållanden
              inom byggnadsstyrelsen, och de gåvo uttryck åt samma uppfattning
              som 1931 års revisorer, men inte heller den gången ledde revisorernas
              uttalande till någon riksdagens särskilda åtgärd.
            </seg>
            <seg n="b4b889f9">
              Jag är övertygad om att den, som vill forska i våra handlingar,
              skall finna, att riksdagen inte bara den gången, utan också i
              åtskilliga andra fall har stannat inför det här problemet, och
              jag skall för min del gärna medge, att det är ett problem som
              förtjänar beaktande. För min del vill jag uttala som en rent principiell
              uppfattning, att tjänstemän och ämbetsmän — de må vara förtroendeämbetsmän
              eller andra — inte böra ha sådana privata engagemang, att deras
              omdöme i tjänsten kan påverkas därav, och jag skall gärna ansluta
              mig till alla de renlärighetsideal, som herr Wistrand är villig
              att uppställa. Men Jag tror att man måste kräva, att de regler,
              som skola tillämpas, också genomdrivas hänsynslöst. och detta
              måste ju innebära, att varje ämbetsman eller tjänsteman befrias
              inte bara från varje arbetsuppgift utanför tjänsten — och dit
              måste man ju räkna exempelvis styrelseuppdrag i aktiebolag eller
              företag av vilket slag det vara må — utan, såvitt jag förstår,
              också från varje äganderättsförhållande av betydande storlek,
              som kan påverka hans ställningstagande. Jag föreställer mig att
              man principiellt måste fråga sig: om en enskild tjänsteman celler
              ämbetsman har en större förmögenhet, för då inte hans förvaltning
              av den förmögenheten, dess placering 1 aktier eller sakvärden,
              till ett sådant beroende av förhållandena i samhället, att han
              kan komma i kon-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e46eb097">
            12 NE 34, Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-5" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-1">
            <seg n="f2655a36">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) flikt med sin plikt i tjänsten? Jag måste svara, att
              om man uppställer den principen, då är det mycket svårt att sätta
              en gräns, och man måste kräva principens genomförande till botten.
              Jag tror att det är mycket svårt att göra det i det samhälle som
              vi nu ha, där den enskilda äganderätten ju är erkänd och respekterad,
              och jag tror, att om herr Wistrand vill uppträda som renlevnadsman
              på det här området får han lov att företaga en grundlig omvärdering
              av hela sin hittillsvarande idealbildning.
            </seg>
            <seg n="6b9c1280">
              Men dess bättre finns det en utväg ur de svårigheter jag här
              har antytt, och det är att staten så omsorgsfullt som möjligt
              prövar den om jag så får säga personliga förtroendefrågan. Det
              är ju så, att vi här i Sverige ha en ämbetsmannakår, som anses
              vara så fri från varje benägenhet för yttre påverkan som tänkas
              kan, och jag tror också jag kan säga att den svenske ämbetsmannens
              moral står utom allt tvivel. Att tjänstemannen inte bara är obesticklig,
              utan också sätter statens väl framför det enskilda intresset kan
              sålunda utan tvekan tagas som själva utgångspunkten vid de avgöranden,
              som t. ex. regeringen har att träffa.
            </seg>
            <seg n="ad92246a">
              Det befriar naturligtvis inte en ledamot av regeringen från skyldigheten
              att vara vaksam. Jag vill försäkra herr Wistrand, att jag skall
              försöka att vara det. Men när jag i enlighet med den anmodan,
              som riksdagen på hemställan av 1945 års statsrevisorer gjort,
              företagit en prövning av det speciella fall, som här diskuteras,
              har jag funnit — jag vill högt säga ut det — att det inte finns
              ens skymten av anledning att misstänka något otillbörligt i det
              arrangemang med s. k. tjänsteförening, som redan tidigare har
              godkänts. Jag har inte funnit någonting som ger minsta anledning
              tro att vederbörande haft för avsikt att sko sig eller att föreningen
              av sysslor skulle medföra, att vederbörande mot sin vilja läte
              statsintresset träda tillbaka för hans egna intressen.
            </seg>
            <seg n="69eb590e">
              Herr Wistrand har dess bättre inte heller velat låta påskina
              något sådant. Han har velat se saken principiellt, men det hindrar
              inte att jag tycker mig i viss mån kunna spåra en personligt riktad
              udd i den aktion som han har fört i den här saken. Herr Wistrands
              interpellation i kammaren åtföljdes ute 1 landet av ett flertal
              artiklar i högerpressen av samma art som vid tidigare aktioner
              gentemot krigsmaterielverket eller mot herr Ödeen personligen.
              Den lilla personliga udden gör att jag inte vill låta detta tillfälle
              gå förbi utan att tillfoga, att av resultatet av regeringens prövning
              av det föreliggande fallet får utläsas ett fullt och orubbat förtroende
              för den ämbetsman som det gäller.
            </seg>
            <seg n="5b593944">
              Låt mig härefter stanna ett ögonblick vid den anmärkning som
              herr Wistrand gjorde när han sade, att han mycket väl kan förstå
              de bevekelsegrunder, som regeringen har haft, men att han ändå
              inte är tillfreds på grund av att generaldirektör Ödeen förklarat,
              att hinder inte borde föreligga för den firma, 1 vilken han är
              sakkunnig, att eventuellt åtaga sig uppdrag även från företag,
              som tillhör krigsmaterielindustrien, och från vilket krigsmaterielverket
              skulle kunna komma att beställa varor. Krigsmaterielverket är
              ju en inköpande myndighet, som å försvarets vägnar beställer krigsmateriel
              från olika firmor. Det kanske inte anses otillbörligt, herr talman,
              om jag förlänger debatten något genom att här återge det uttalande
              som generaldirektör Ödeen gjort. Det förhåller sig så att han
              kallades till 1945 års riksdagsrevisorer, bland vilka herr Wistrand
              satt som ordförande. Vid det tillfället fick han en fråga ställd
              till sig av herr Wistrand, och det är svaret på den frågan som
              herr Wistrand här har återgivit på det sättet, att generaldirektör
              Ödeen skulle ha sagt, att firman var oförhindrad att mottaga uppdrag
              från krigsmaterielindustrien. Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0a605cea">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 13
          </note>
          <note n="b2443fd6">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) be att få läsa upp vad som enligt generaldirektör Ödeen
            förekom vid tillfället.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-6" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-1">
            <seg n="c22f8d92">
              Generaldirektör Ödeen anför: »Vid detta tillfälle framställde
              revisorernas ordförande till mig en fråga av ungefär följande
              lydelse: ”Generaldirektören har ju en privat ingenjörsfirma?”
              Till svar härpå yttrade jag, att ordföranden med sin fråga torde
              avse den verksamhet, som bedrives under firma Ödeens ingenjörsbyrå
              aktiebolag, i vilket bolag jag har aktiemajoriteten. Jag upplyste
              samtidigt om att jag anlitades som sakkunnig av detta bolag. Sedan
              ordföranden frågat, huruvida jag ansåg detta vara lämpligt, svarade
              jag, att jag icke tidigare haft anledning ifrågasätta detta, emedan
              jag förutsatte, att frågan prövats av Kungl. Maj:t redan 1943,
              innan jag erhöll tillstånd att vara sakkunnig i bolaget. Det syntes
              framgå av ordförandens nästa yttrande, att han icke ägde kännedom
              om att jag innehade dylikt tillstånd. — På särskild fråga av ordföranden
              rörande arten av bolagets uppdrag meddelade jag, att dessa i huvudsak
              utgjordes av byggnadskonstruktionsuppdrag samt uppdrag att projektera
              industrianläggningar. Denna min upplysning föranledde ordföranden
              till frågan, huruvida bolaget hade uppdrag av det senare slaget
              jämväl för sådan industri, som vore leverantör till krigsmaterielverket.
              Jag besvarade frågan genom att hänvisa till att jag på grund av
              min ringa befattning med bolaget icke omedelbart kunde lämna bestämt
              besked i detta avseende. Emellertid erbjöd jag mig att, om revisorerna
              så önskade, från bolaget införskaffa uppgift härom, vilket dock
              av ordföranden icke ansågs erforderligt. I stället tillfrågades
              jag av ordföranden, huruvida jag ansåge, att bolaget borde åtaga
              sig ett industriprojekteringsuppdrag från ett företag, som vore
              leverantör till krigsmaterielverket. Härtill genmälte jag, att
              jag icke ansåge det föreligga något hinder för bolaget att åtaga
              sig ett dylikt uppdrag. — Denna min sålunda lämnade relation utgör,
              såvitt jag nu kan erinra mig, det huvudsakliga innehållet av samtalet
              mellan revisorernas ordförande och mig i förevarande avseende.
              Jag tillåter mig nu framhålla, att varje större industriföretag
              i landet är eller kan — åtminstone i vissa situationer — tänkas
              bli leverantör till krigsmaterielverket, «att min befattning med
              bolagets verksamhet — icke minst därför att tiden ej annat medger
              — är ytterst ringa och såsom torde framgå av den av revisorerna
              refererade bolagsordningen och av Kungl. Maj:ts likaledes av statsrevisorerna
              åberopade beslut helt inskränker sig till att fungera såsom sakkunnig
              hos bolaget, samt att det antal uppdrag bolaget erhållit från
              industrien i förhållande till antalet uppdrag från andra företag
              och personer torde vara mycket ringa.»
            </seg>
            <seg n="ecf77a47">
              Jag tror att jag kan sluta citatet där. För egen del vill jag
              tillägga följande. Om en ämbetsman angripes för ett sådant arrangemang
              som det föreliggande och han svarar genom att redogöra för det
              sakliga läget och vidare tillägger: »Jag är en hederlig man och
              jag låter mig inte i min ämbetsutövning påverka av det förhållandet
              att jag har en tjänst vid sidan av ämbetet», är det också mycket
              rimligt, att han säger att hans hederlighet sträcker sig därhän,
              att om bland kunderna hos det företag, där han är sakkunnig, skulle
              förekomma en krigsmaterielfirma eller en firma som kan komma att
              leverera krigsmateriel, skulle inte heller det kunna påverka honom.
              Jag finner det fullt logiskt och konsekvent att generaldirektören
              intog den ståndpunkten.
            </seg>
            <seg n="c3df3955">
              För övrigt vill jag tillägga, att det väl ändå är en ohållbar
              uppfatt ning om arbetet inom ett av statens centrala verk att
              förmena, att chefen skulle på grund av personliga intressen genomdriva
              beslut som inte vore sakligt berättigade. Generaldirektörerna
              i våra verk äro inte några diktatorer, herr Wistrand! Det går
              inte till på det sättet att generaldirektören och chefen
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9a0fdad6">
            14 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-7" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-1">
            <seg n="2dca7690">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) säger, att »nu skall vi göra upp det där på det viset»
              alldeles oavsett vad som är sakligt motiverat. Utan det går till
              på ett helt annat sätt.
            </seg>
            <seg n="5c54c9e6">
              Jag ber om ursäkt, herr talman, om jag tagit kammarens tid i
              anspråk med en alltför lång framställning 1 denna sak. Jag vill
              tillägga, att jag naturligtvis endast med en viss motvilja har
              berört rent personliga förhållanden, men efter de upprepade attackerna
              mot krigsmaterielverket och dess chef har jag ansett det nödvändigt
              att något utförligare än som eljest varit befogat framlägga mina
              synpunkter på saken. För övrigt har jag endast att avvakta resultatet
              av herr Wistrands hotelse, att denna sak ytterligare skall behandlas
              »inför vederbörligt forum».
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="917f5137">
            Herr von Heland:
          </note>
          <u who="erik_von_heland_6ea7d1" xml:id="i-a94b4721d4fdd072-0" next="i-a94b4721d4fdd072-1" n="fd58eac4">
            <seg n="3e46a0a5">
              Herr talman! Med anledning av herr statsrådets senaste anförande
              vill jag endast framhålla en synpunkt på förhållandet mellan statsrevisionen
              och generaldirektör Ödeen, även om det väl egentligen är onödigt
              att behandla frågan här i kammaren och det är möjligt att statsrevisionens
              dåvarande ordförande kommer att ytterligare belysa förhållandet.
            </seg>
            <seg n="49087c33">
              Jag kan försäkra, att statsrevisorerna förra året utan undantag
              blevo mycket missbelåtna med anledning av svårigheterna att få
              begärda uppgifter av generaldirektör Ödeen och över att dessa
              uppgifter voro så olika vid olika tillfällen, att man till och
              med — vilket jag inte förr eller senare varit med om i statsrevisionen
              — vid generaldirektörens sista besök i revisionen ansåg det nödvändigt
              att ha en stenograf vid sammanträdet.
            </seg>
            <seg n="bff31d59">
              Det synes mig också vara överflödigt att här debattera krigsmaterielverket,
              eftersom ju statsrådet ämnar tillsätta en utredning berörande
              även detta verk. Däremot förefaller det mig som om frågan om generaldirektör
              Ödeen skulle vara värd att något ytterligare diskuteras. Statsrådet
              förklarade, att han alltid ville vara vaksam i sådana här frågor,
              och tillade att man prövat men inte kunnat finna anledning till
              någon åtgärd. Jag vill försäkra, att med detta mitt lilla anförande
              vill jag inte rikta någon udd mot någon, utan jag önskar endast
              få redogöra för min uppfattning i själva sakfrågan. Jag måste
              förklara, att jag tycker att det är beklagligt om, såsom man kunde
              tro efter statsrådets första anförande, inom statsförvaltningen
              finnas flera ämbeten, där intressena äro så sammankopplade som
              hos generadirektör Ödeen. Herr Wistrand har ju redan klarlagt,
              att statsrevisorerna voro fullt eniga i sin uppfattning, att det
              är olämpligt att en generaldirektör och chef för ett upphandlande
              verk äger ett företag, som kan få ekonomisk vinning av uppdrag
              från anbudsgivare till det upphandlande verket, och herr Wistrand
              framhöll också att riksdagen delade denna statsrevisorernas uppfattning.
            </seg>
            <seg n="f5be1f2b">
              Ingen i debatten har berört en sida av frågan, som gör att jag
              anser den alldeles särskilt betänklig. Jag tycker att det är något
              i detta sammanhang mycket viktigt, att krigsmaterielverket icke
              är underkastat upphandlingsförordningens bestämmelser. Krigsmaterielverket
              kan alltså negligera inkomna anbud och efter enskilda underhandlingar
              godta den leverantör som verket anser lämpligast. En subjektiv
              uppfattning skulle alltså kunna göra sig gällande — jag vill inte
              påstå att någon sådan uppfattning gjort sig gällande — och detta
              kan tyvärr föranleda mycket beklagliga insinuationer. Jag kan
              härvid hänvisa till en artikel benämnd »Upphandlingsteknik eller
              utpressning», som var införd förra året i tidskriften Intendenturen.
            </seg>
            <seg n="691c095d">
              Nu förklarar herr statsrådet, att det inte har varit några komplikationer,
              men jag tycker att det är en mycket allvarlig komplikation, att
              man på grund av generaldirektörens delade intressen och att upphandlingsförordningens
              bestämmelser inte gälla för hans verk överhuvud taget kan föra
              fram insinuationer. Jag är övertygad om att statsrådet instämmer
              däri, att det är olyckligt
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b7657887">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 15
          </note>
          <u who="erik_von_heland_6ea7d1" xml:id="i-a94b4721d4fdd072-1" prev="i-a94b4721d4fdd072-0" n="fd58eac4">
            <seg n="25cd1d41">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. rm.
              (Forts.) om statsmakterna föranleda, att allmänheten alldeles
              i onödan kan smutskasta statliga institutioner, varigenom förtroendet
              för statens verk och tjänstemän nödvändigtvis måste komma att
              minska.
            </seg>
            <seg n="766a2303">
              Det är just därför som jag anser frågan allvarlig, och jag hoppas
              att regeringen ånyo skall överväga den av statsrevisorerna väckta
              frågan och i samband därmed pröva, om krigsmaterielverket alltjämt
              skall vara befriat från att tillämpa upphandlingsförordningens
              bestämmelser. För statens verk och dess tjänstemän anser jag,
              herr talman, att det skulle vara mycket lyckligt med en omprövning
              av frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e9a8bb2b">
            Herr Johansson, Johan Bernhard:
          </note>
          <u who="johan_bernhard_johansson_42bc30" xml:id="i-ca733f3b1e46d286-0" next="i-ca733f3b1e46d286-1" n="f42d4b9a">
            <seg n="6dff0477">
              Herr talman! Den fråga, som berördes i senare delen av interpellationen,
              och det svar som herr statsrådet har givit därpå — generaldirektör
              Ödeens förhållande till sin firma — var föremål för en mycket
              ingående granskning i statsutskottet i anledning av statsrevisorernas
              uttalande, innan utskottet avgav sitt utlåtande den 24 maj i år.
              Frågan behandlades inte bara på vederbörande utskottsavdelning,
              utan utskottet i dess helhet informerades och tog del av ärendet.
              Efter denna ingående granskning uttalade utskottet: »Enligt vad
              utskottet inhämtat har Ödeens inkomst av annan verksamhet än statstjänst
              under senare år uppgått till så stora belopp, att det enligt utskottets
              mening kan ifrågasättas, huruvida icke deras förvärvande måste
              ha inkräktat på hans verksamhet inom krigsmaterielverket.» Vi
              hade nämligen införskaffat uppgifter från vederbörande taxeringsmyndigheter,
              och av dessa uppgifter framgick, att hans inkomster, sedan lönen
              från krigsmaterielverket avdragits, avsevärt stigit just vid den
              tidpunkt, då han tillträdde tjänsten vid krigsmaterielverket.
              -
            </seg>
            <seg n="cd2eaf3c">
              Utskottet fann det också anmärkningsvärt, att generaldirektör
              Ödeen ansett sig kunna utnyttja det av Kungl. Maj:t lämnade tillståndet
              att åtaga sig uppdrag av här avsedd art i den omfattning som skett,
              och tillade: »Såsom särskilt betänkligt synes den av Ödeen för
              revisorerna tillkännagivna ståndpunkten böra karakteriseras, att
              det bolag. i vilket Ödeen äger aktiemajoriteten och från vilket
              en betydande del av hans inkomst härflyter, kan anses vara oförhindrat
              mottaga byggnadskonstruktionsuppdrag jämväl från krigsmaterielverkets
              leverantörer.»
            </seg>
            <seg n="f559fc38">
              Utskottet fann med anledning härav att frågan om tillstånd för
              generaldirektör Ödeen att åtaga sig uppdrag vid sidan av sin statstjänst
              borde upptagas till förnyad prövning. Vi voro inom utskottet ense
              om dessa uttalanden, och riksdagen har i sin skrivelse till Kungl.
              Maj:t givit uttryck åt samma mening.
            </seg>
            <seg n="01eeeb65">
              Nu säger statsrådet att generaldirektör Ödeen icke längre fungerar
              såsom styrelse för sin egen firma. Men samtidigt har statsrådet
              i sitt svar medgivit, att Ödeen har kvar intressegemenskapen med
              byrån, i vilken han alltjämt äger aktiemajoriteten.
            </seg>
            <seg n="cad8c619">
              Till försvar för sin ståndpunkt har statsrådet gått tillbaka
              många år i tiden och letat fram ett fall, där dåvarande chefen
              för byggnadsstyrelsen hade ett arkitektkontor vid sidan av sin
              tjänst. Eftersom jag såsom ledamot av statsutskottet starkt kritiserat
              även det förhållandet, vill jag säga att kritiken till slut ledde
              till en ändring i chefskapet för byggnadsstyrelsen. Kritiken i
              statsutskottet väcktes någon tid efter utvidgningen av länsarkitektkontorsorganisationen,
              varigenom frågan kom i ett mera komplicerat läge. Frågan togs
              upp inte endast en gång utan under ett par år i statsutskottet
              och föranledde starkt kritiska uttalanden, vilka också statsrådet
              redovisat i sitt anförande.
            </seg>
            <seg n="efb74c46">
              Genom att i detta sammanhang åberopa detta gamla fall, där kritiken
              till
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="86418f45">
            16 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="ed021514">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) slut föranledde en ändring, tycker jag statsrådet har
            intagit en mycket svag ståndpunkt.
          </note>
          <u who="johan_bernhard_johansson_42bc30" xml:id="i-ca733f3b1e46d286-1" prev="i-ca733f3b1e46d286-0" n="f42d4b9a">
            <seg n="4dab34e5">
              Herr statsrådet har i sitt senare anförande förklarat, att de
              problem, som man rör sig kring, äro förtjänta av uppmärksamhet.
              Det torde vi väl alla vara ense om. Herr statsrådet har givit
              en del exempel på möjliga konflikter hos statstjänstemän på grund
              av intressen i enskilda företag och har bland annat påpekat, att
              en statstjänsteman kan vara aktieägare i ett företag och på den
              grund bli misstänkt för att ha intressen som icke äro väl förenliga
              med tjänsten. Jag ber då att få fästa uppmärksamheten på att här
              är det frågan om en man som äger den firma, i vilken han är intresserad.
              Han innehar hela aktiemajoriteten, och det var samma förhållande
              som föranledde kritiken mot den förutvarande chefen för byggnadsstyrelsen.
            </seg>
            <seg n="9df33aee">
              Jag kan inte finna annat än att det svar, som herr statsrådet
              har lämnat i denna del av sitt interpellationssvar, inte kan anses
              tillfredsställande. Man måste väl ändå pröva själva arten och
              graden av den intressegemenskap som föreligger.
            </seg>
            <seg n="35931c81">
              När herr statsrådet i sitt svar på den andra frågan i interpellationen
              in-: gick på en på förhand skriftligen avfattad, personlig polemik
              mot interpellanten, kan jag inte underlåta att säga, att detta
              är någonting som åtminstone jag aldrig tidigare har hört förekomma
              i interpellationssvar från statsrådsbänken. Jag kan inte finna
              annat än att sådana former för interpellationssvar skulle komma
              att verka mycket irriterande och åtskilligt störande, och jag
              skulle finna det betänkligt om det upprepas i fortsättningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5e38ec39">
            Herr Wetter:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-8" n="eb6f890e">
            <seg n="07f51b2b">
              Herr talman! Den, som arbetar eller har arbetat inom försvarets
              förvaltningsorganisation, kan nog inte komma ifrån — även om man
              då och då kanske anlägger vissa subjektiva synpunkter — att här
              föreligger en mycket stor överorganisation. När kriget började
              måste de små förvaltningsorganisationer, som försvaret hade till
              sitt förfogande, givetvis hastigt förstärkas med kompetent personal.
              Men denna tillfälliga förstärkning har permanentats i och med
              tillkomsten av nya stora ämbetsverk. Det är faktiskt numera ytterligt
              svårt för det ena ämbetsverket att veta vad det kan göra utan
              att trampa det andra ämbetsverket på tårna, och på det sättet
              kan det icke bli någon arbetsro och icke heller någon möjlighet
              att verkligen prestera ett produktivt arbete.
            </seg>
            <seg n="fd2c0c83">
              Jag vill därför, herr talman, såsom min uppfattning säga att
              det både för skattebetalarna och för dem, som arbeta inom försvarets
              förvaltning, är synnerligen tacknämligt om den utredning, som
              herr statsrådet nu har utlovat, verkligen snart kommer i gång,
              och jag hoppas att den skall utföra sitt arbete fort och effektivt.
            </seg>
          </u>
          <note n="bdde2084" type="speaker">
            Herr Sandén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-27" n="eb6f890e">
            <seg n="93b06c30">
              Herr talman! Jag skall be att få instämma med herrar Wistrand
              och von Heland. Jag kan till fullo vitsorda deras skildringar
              av vad som förekom i statsrevisionen. Vi förde i den avdelning,
              som hade hand om saken, så pass många och långvariga samtal med
              herr Ödeen, att jag tycker att det inte kan lämnas några ytterligare
              upplysningar från det hållet utöver dem, som vi lyckades plocka
              fram. | |
            </seg>
            <seg n="dfd58f83">
              Jag är glad för att herr statsrådet ser till att saken blir utredd,
              och jag skulle anse det vara önskvärt om riksdagen, som ju många
              gånger har ventilerat sådana här frågor, finge en klar rågång
              uppdragen. Det finns ju fler generaldirektörer än chefen för krigsmaterielverket,
              och jag undrar vad riksdagens ledamöter skulle säga, om till exempel
              chefen för patentverket hade en
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c1ad6634">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 17
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-9" n="eb6f890e">
            <seg n="7b291785">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) egen konsultationsbyrå med uppgift att lämna goda råd
              till sådana som måste anlita hans verk för att komma ett steg
              framåt.
            </seg>
            <seg n="59ed1143">
              Det finns för visso i detta sammanhang åtskilligt att säga, som
              skulle kunna adresseras till statsrådet Vougt, men jag önskar
              inte förlänga debatten. Jag vill bara tillägga att det är roligt
              att höra att det finns bisysslor som, i trots av att arbetet tycks
              vara så ringa, äro så lönande som den, som har kunnat kombineras
              med här ifrågavarande befattning. Vore det lika väl ordnat för
              alla, för både generaldirektörer och landshövdingar och andra,
              inte minst för statsråden själva, så kunde vi ju skatta oss ganska
              lyckliga.
            </seg>
            <seg n="5b03fc0f">
              Jag ber, herr talman, att få uttala min förhoppning att den utredning,
              som herr statsrådet har utlovat, skall bli både grundlig och tillfredsställande
              och att riksdagen, om inte förr så när den ligger klar, skall
              få tillfälle att taga definitiv ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a170141a">
            Herr Wistrand:
          </note>
          <u who="karl_wistrand_daef57" xml:id="i-451a280360f1b47e-2" n="bdbf5c27">
            <seg n="da724578">
              Herr talman! Statsrådets svar på min interpellation har redan
              tillräckligt belysts vid dagens sammanträde, och när jag begärde
              ordet var det därför att herr statsrådet ville sätta sin alldeles
              speciella lilla udd — för att använda hans eget uttryck — på detta
              och ville ge det sken av att vara något slags perfid högerintrig,
              som han väl menade det vara med hänsyn till uttalanden i högerpressen
              angående denna sak sedan interpellationen var framställd.
            </seg>
            <seg n="81812f1d">
              Jag vill på det bestämdaste avvisa detta försök till färgläggning
              av saken. Hela denna fråga har inom statsrevisionen behandlats
              under inbördes fullt och öppet samförstånd och utan någon som
              helst hänsyn till partiställning. Vad som skrives i högertidningarna
              ute i landsorten kan jag inte kontrollera — jag har inte, kanske
              i motsats till herr Vougt, så stora möjligheter att åstadkomma
              tidningsartiklar genom att dra i ett snöre, om jag så får uttrycka
              mig. Å andra sidan ligger det ju ganska nära till hands för högertidningarna
              att särskilt observera, när en högerman framträder här i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="45f10980">
              Men försök att lägga en annan synpunkt på detta, herr statsråd!
              Det har MN med partisynpunkter att göra, utan det har en helt
              annan inne-
            </seg>
            <seg n="2971908d">
              örd.
            </seg>
            <seg n="7ea827df">
              Jag vill också understryka vad som redan är sagt på annat håll,
              nämligen att denna jämförelse med dåvarande generaldirektören
              Tengbom — jag minns inte om hans namn är nämnt eller inte, men
              det var ju honom det gällde — i detta sammanhang inte har någon
              eller i varje fall mycket liten relevans. Här gäller det ett upphandlande
              verk och huruvida chefsställningen i detta verk kan förenas med
              en rörelse, som har till syfte att betjäna allmänheten, däribland
              just det verkets leverantörer, vilka vederbörande själv uppger
              sig icke vilja avstå ifrån som eventuella uppdragsgivare. Det
              har mig veterligt inte förekommit några komplikationer på grund
              av detta förhållande. Jag har icke heller velat påstå något annat.
              Men även om så är fallet, skapar man här ett prejudikat, och jag
              undrar om det kan vara rätt att ordna förhållandena så att de
              kunna inleda en ämbetsman i frestelser, låt vara att det mycket
              väl kan hända att statsrådet Vougt har rätt i sin personliga uppskattning
              av generaldirektör Ödeen. Och jag skulle vilja tillägga: är det
              verkligen rätt att en hög statstjänsteman på en mycket ömtålig
              post har en sådan bisyssla att han kan bli föremål för misstankar,
              även om de i vissa fall kanske äro fullkomligt ogrundade? Det
              finns ställningar, där man icke ens får utsätta sig för möjligheten
              att kunna bli misstänkt.
            </seg>
          </u>
          <note n="be58cba3">
            Första kammarens protokoll 1946. Nr 34. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="32cb5f67">
            18 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="02237a8f">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="5ffb3ddf">
            Herr Forslund:
          </note>
          <u who="albert_forslund_24aeb0" xml:id="i-2b145ef4d6f52e71-0" n="06e4fa29">
            <seg n="c0297436">
              Herr talman! Jag skall inte blanda mig i diskussionen i annan
              mån än att jag vill återföra den till den principiella frågan
              om förenande av enskild verksamhet med statstjänst.
            </seg>
            <seg n="15be714c">
              Jag vill understryka vad som många gånger förr har kommit till
              uttryck här i riksdagen, nämligen att man måste hålla hårt på
              regeln att en i statens tjänst anställd person, framför allt en
              person i ledande ställning, måste stå fri och obunden av enskild
              verksamhet. Det får icke förekomma engagemang av något slag, som
              skulle kunna ge anledning till misstankar om att inte allt sker
              så som det borde. Jag sätter utomordentligt stort värde på vår
              ämbetsmannakår, som har visat sig alltigenom bestå av synnerligen
              präktiga människor, och jag tror att det är också i dess eget
              intresse att den gamla regel upprätthålles, som riksdagen så många
              gånger har understrukit.
            </seg>
            <seg n="c0451399">
              Jag måste säga, att jag i senare delen av det upplästa svaret
              nästan tyckte mig märka något som tydde på att man i någon mån
              är i färd med att sudda ut gränserna härvidlag. Är detta mitt
              intryck riktigt, så vill jag säga att riksdagen enligt min mening
              bör mycket noggrant observera utvecklingen och se till att det
              inte på något som helst sätt blir en utveckling i strid mot den
              av riksdagen så ofta tidigare intagna ståndpunkten.
            </seg>
            <seg n="bb30df43">
              Jag har i min verksamhet mött verkschefer i detta land, som ha
              känt det såsom en oskriven lag att icke på något som helst sätt
              vara engagerade på annat håll än i det verk de skulle tjäna, och
              jag måste säga att jag förvånar mig över att det finns verkschefer,
              som inte intaga samma ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="bfaf1e62">
              Jag vill också passa på tillfället att uttala min förvåning över
              att det mångsyssleri, som vi ibland bruka tala om, fortfarande
              kan få sprida sig i den omfattning som sker. Jag undantar i detta
              fall inte våra landshövdingar. Även de äro ämbetsmän av hög rang
              och böra därför stå fria. Jag blev onekligen litet förvånad, när
              jag någon dag efter riksdagens senaste diskussion i det speciella
              fall, som här är i fråga, fick läsa i tidningen att samme generaldirektör
              blivit utsedd att vara revisor för det stora trafikaktiebolaget
              Grängesberg—Oxelösund. Uppdraget var kanske givet innan vi här
              i riksdagen klandrade detta mångsyssleri, men det var i alla fall
              inte något tecken på en förändring.
            </seg>
            <seg n="16998306">
              Vad jag i detta sammanhang vill understryka, herr talman, är
              att man får se till att ämbetsmännen erhålla en sådan lön att
              de kunna trivas i vårt statsverk och vara befriade från enskilda
              engagemang av olika slag.
            </seg>
            <seg n="0254db56">
              På mig verkar det litet löjligt när det talas om att den, som
              helt äger ett bolag, är »konsulent» i företaget. Det är, måste
              jag säga, ett ganska egendomligt uttryckssätt.
            </seg>
            <seg n="575a6010">
              För övrigt har jag ingenting att tillägga i den diskussion, som
              i sakfrågan har förts mellan statsrådet och interpellanten. Jag
              har velat markera en rent principiell ståndpunkt. Och när nu regeringen
              skall föranstalta om en översyn vill jag för min del rekommendera,
              att det göres till ett rättesnöre för utredningsmännen att söka
              finna andra former för kompensationen, om en sådan nu är ofrånkomlig.
              Skall det behövas någon kompensation för ämbetsmän, då
            </seg>
            <seg n="41444d23">
              får man lov att skapa den på annat sätt än genom att tillåta
              enskilda engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e12d944">
            Herr statsrådet Vougt:
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-10" n="eac7cf3d" next="i-eb6f890e90e1a42e-14">
            <seg n="5196f4da">
              Herr talman! Jag vill försäkra den siste ärade talaren att jag
              helt omfattar det ideal, som han här uppställer. Det är i högsta
              grad önskvärt att man har tjänstemän och ämbetsmän, som stå i
              alla avseenden fria och obundna. Men jag letar fortfarande efter
              en vägledning för att kunna förverkliga den principen i den mån
              det gäller mitt ämbetsområde. Borde inte konstitutionsutskottet
              eller statsrevisorerna eller någon annan av de auktori-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c60751bc">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 19
          </note>
          <note n="88f28923">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) teter, som riksdagen själv inrymmer, söka att få fram
            några regler, som man skulle kunna gå efter, i stället för att
            syssla med de individuella fallen?
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-11" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-10">
            <seg n="8753db36">
              Hur svårt problemet är skall jag nu försöka belysa genom att
              ta upp en av de anmärkningar, som framfördes av herr Sandén, en
              av ledamöterna i 1945 års statsrevision. Han sade att det är bra
              märkligt, att det kan finnas så lönande bisysslor som i detta
              fall, och han syftade följaktligen på det förhållandet att generaldirektören
              Ödeen är sakkunnig konsulent inom det företag, som han själv har
              skapat. Därtill skall jag be att få anföra, vad generaldirektören
              Ödeen i en promemoria av den 7 oktober 1946 säger i denna punkt.
              Han framhåller, att han mycket väl kunde ha kringgått varje som
              helst möjlighet att göra anmärkningar mot honom genom att ha lämnat
              styrelsen i det bolag, som han själv ägde. Om han icke hade stått
              såsom sakkunnig i bolaget, kunde ingen människa ha förmenat honom
              att ta inkomster av sina aktier i bolaget. Eftersom hans sakkunniguppdrag,
              såsom han själv har angivit, begränsar sig till rådgivning under
              ett fåtal dagar om året, är hans inkomst snarast att betrakta
              såsom en inkomst av kapital. Om läget sedan han inträtt som generaldirektör
              anför han följande:
            </seg>
            <seg n="280b2935">
              »Jag ansåg mig därför ej kunna helt lämna firman utan hemställde
              den 5 maj 1944 om Kungl. Maj:ts medgivande att vara sakkunnig
              hos firman, vilket också bifölls. Jag vill i detta sammanhang
              påpeka, att denna min framställning ej föranleddes av ekonomiska
              skäl, då jag ju såsom huvudaktieägare självklart kunde betinga
              mig den reveny av företaget, som jag fann lämplig och som rörelsen
              medgav, och vidare att jag med hänsyn till att bolaget, som avsetts
              vara familjebolag med mig såsom i realiteten ende ägare, vid övertagandet
              av rörelsen ej erlade någon ersättning till mig för de i förhållande
              till firmans omslutning betydande tillgångar, som förefunnes i
              form av goodwill och dolda reserver, bland annat upparbetade men
              ej fakturerade uppdrag. Måhända bör därtill även påpekas, att,
              ehuru motsatsen torde kunna utläsas ur statsrevisorernas uttalanden,
              någon inskränkning i rätten för mig att äga aktiemajoritet i bolag
              och därav erhålla inkomster ej grundlagsenligt torde förefinnas,
              lika litet som jag kan göras ansvarig för ett dylikt bolags åtgärder,
              bland annat i fråga om valet av kunder.»
            </seg>
            <seg n="168f239b">
              Vad jag nu har att hålla mig till är två omständigheter. Förhållandena
              äro i detta särskilda fall uppenbarligen ordnade på ett sätt,
              som kan vara ägnat att väcka uppmärksamhet, men vederbörande har
              själv betraktat det såsom en hederssak att icke försöka dölja
              det faktum, att han står i ett visst förhållande till en firma,
              som han själv har upparbetat. Han säger också, att om han skall
              lämna statstjänsten, måhända på grund av den kampanj som föres
              emot honom, så vill han trygga sina utkomstmöjligheter i framtiden.
              Jag har mycket svårt att se, hur jag från detta fall skulle kunna
              komma fram till någon principiell tolkning som jag här skulle
              kunna ange. Detta är det ena. Det andra gäller den rent personliga
              prövningen av saken: det finns icke någon amledning att misstänka
              att icke den verkschef, som det här är fråga om, helt och fullt
              motsvarar det förtroende, som har visats honom 1i första hand
              av den regering som lämnade honom tillstånd att inneha detta sakkunniguppdrag.
              Jag vill i den punkten tillägga att jag sålunda icke ser mig ha
              någon möjlighet att uppdraga den klara rågång, som herr Sandén
              efterlyste.
            </seg>
            <seg n="86e5ea6c">
              När riksdagens revisorer av år 1945 upptogo frågan om krigsmaterielverket,
              hade i pressen och annorstädes framställts en hel del anmärkningar
              mot detta verk. Med anledning av dessa anmärkningar be gärde chefen
              för krigsmaterielverket, generaldirektör Ödeen, i oktober 1945
              hos mig att en undersökning beträffande dessa anmärkningar skulle
              verkställas. Detta föranledde mig att upp-
            </seg>
          </u>
          <note n="d80b2d33">
            5
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-12" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-10">
            <seg n="23718421">
              draga åt sakrevisionen att verkställa den begärda utredningen
              angående, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="38a057ca">
            20 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-13" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-10">
            <seg n="2da2297b">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) det hette, vissa förhållanden i samband med anskaffningen
              genom krigsmaterielverkets försorg av krigsmateriel för armémyndighets
              räkning. Sakrevisionen uppdrog i sin tur åt f. d. generaldirektören
              Granholm att verkställa denna utredning, och generaldirektör Granholm
              har nyligen insänt resultatet av sin utredning till sakrevisionen.
              Sakrevisionen har vidarebefordrat denna utredning jämte ett antal
              hemligstämplade bilagor till försvarsdepartementet, och jag har
              glädjen att också i detta avseende ha herr Wistrand som medbrottsling,
              så till vida som herr Wistrand i sakrevisionen, utan att anmäla
              något missnöje över utredningens resultat, har varit med om att
              denna utredning vidarebefordrades till försvarsdepartementet.
              Jag drar nu inte alls upp detta för att söka sak med herr Wistrand,
              utan jag är tvärt om mycket tacksam för att det inte råder någon
              meningsskiljaktighet i den punkten. Jag skall givetvis icke trötta
              kammaren med att citera vad som har sagts 1 denna utredning, men
              om någon önskar få upplysningar, är jag beredd att lämna dem.
              I praktiskt taget alla punkter faller utredningsmannens omdöme
              ungefär på det sättet, att man med hänsyn till de svårigheter
              som ha förelegat för krigsmaterielverket, som var ett nytt verk
              och som arbetade under svårartade förhållanden, måste säga att
              verket har klarat sin uppgift förhållandevis väl. Jag tror att
              det kan vara värt att anteckna till riksdagens protokoll, att
              en väsentlig del av de ouppklarade anmärkningar, som voro underlag
              för missnöjet med krigsmaterielverket och generaldirektör Ödeen
              från 1945 års statsrevisorers sida, nu ha blivit klarlagda.
            </seg>
            <seg n="d4a7320d">
              Vad herr von Heland yttrade beträffande det faktum, att krigsmaterielverket
              har befriats från skyldigheten att följa upphandlingsförordningen,
              är riktigt. Samma sak gäller också beträffande en del andra statens
              verk. Detta upphävande av skyldigheten att följa upphandlingsförordningen
              har föranlett kritik. Men varifrån har den kritiken kommit? Jo,
              den har kommit från industrien, som anser att krigsmaterielverket
              använder sin frihet från skyldigheten att följa upphandlingsförordningen
              till att pressa ned industriens priser. Däremot känner jag icke
              till att det någonsin har antytts, att friheten från att följa
              upphandlingsförordningen skulle kunna göra det möjligt för verket
              att gå i den andra riktningen, d. v. s. att betala en leverantör
              högre priser än som skulle vara nödvändigt. Beskyllningen mot
              krigsmaterielverket har ju tvärt om varit, att verket har arbetat
              för hårt i prispressande riktning.
            </seg>
            <seg n="ff7690a3">
              Låt mig i det sammanhanget till slut säga några ord med anledning
              av det anförande, som nyss hölls från göteborgsbänken av herr
              Wetter. Jag är väl medveten om att en av anledningarna till att
              krigsmaterielverket kommit i så hårt blåsväder är, att det finns
              två mycket mäktiga betydelsefulla parter som haft anledning till
              missnöje med krigsmaterielverkets existens. Den ena av dessa är
              industrien. Såsom jag nyss nämnde ha de industrier, som träffa
              överenskommelser med krigsmaterielverket, ofta känt sig stå inför
              en prispressning, och det är klart att detta inte kan framkalla
              någon särskild tillfredsställelse inom industrien. Följaktligen
              utgår en hel del av det missnöje, som krigsmaterielverket har
              varit utsatt för, otvivelaktigt från de stora industrier som under
              kriget haft med tillverkningen av krigsmateriel att göra. Den
              andra part, från vilken starkt missnöje med krigsmaterielverket
              har gjort sig gällande, är de militära förvaltningarna. Dessa
              skötte tidigare var för sig den uppgift, som krigsmaterielverket
              har fått sig anvisad. Armé- förvaltningen köpte ammunition, marinförvaltningen
              köpte ammunition, flygförvaltningen köpte ammunition och en hel
              del andra militära organ köpte kanske också ammunition eller vapen
              och annan krigsmateriel. Krigsmaterielverket tillkom för att centralisera
              denna upphandling. En icke oväsentlig arbetsuppgift bröts alltså
              ut från de militära förvaltningarna, och det är mänskligt om man
              där känner missnöje med detta.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5b089af6">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 21
          </note>
          <note n="02237a8f">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-14" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-10">
            <seg n="87ee9eb4">
              Jag omnämnde nyss den utredning, som på sakrevisionens uppdrag
              har verkställts av f. d. generaldirektören Granholm. Den utredningen
              gäller i mycket hög grad kritik, som på sakrevisionens uppmaning
              har framställts mot krigsmaterielverket av arméförvaltningens
              bägge avdelningar, intendenturavdelningen och tygavdelningen.
              Det är mycket lätt att spåra, vilken stark friktion som efter
              krigsmaterielverkets tillkomst har förekommit mellan detta verk
              och den nyss nämnda förvaltningsgrenen. Krigsmaterielverket har
              sålunda kommit att stå i korsdraget mellan missnöjet från dessa
              båda håll, och det förklarar mycket av det rabalder, som under
              lång tid har förekommit kring krigsmaterielverket. Om därtill
              fogas, att krigsmaterielverkets chef ingalunda är stöpt i samma
              form, inte heller politiskt, som våra generaldirektörer i allmänhet,
              så är detta kanske också någonting som kan bidraga till att förklara
              den kritik, som vi under sista året ha hört så mycket om.
            </seg>
            <seg n="f6522a5f">
              Därmed har jag naturligtvis inte velat säga, herr talman, att
              det inte funnits saklig anledning till kritik i vissa avseenden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="493526b0">
            Herr Wistrand erhöll nu ordet för kort genmäle och yttrade:
          </note>
          <u who="karl_wistrand_daef57" xml:id="i-451a280360f1b47e-3" n="bdbf5c27">
            <seg n="53c810c3">
              Herr talman! När herr statsrådet nu drar fram ännu ett yttrande
              av sakrevisionen, vill Jag erinra om att riksdagens revisorer
              uttryckligen i sin berättelse meddelat att just denna fråga, som
              låg under sakrevisionens behandling, icke av dem upptagits till
              bedömande. Vad det kan vara för slags polemik att draga upp denna
              sak efter ett så tydligt och klart avståndstagande från statsrevisorernas
              sida förstår inte jag. Även om herr statsrådet i huvudsak riktigt
              återgivit innehållet i generaldirektör Granholms utlåtande, kvarstår
              f. ö. dock även 1 detta utlåtande en del anmärkningar mot verket.
            </seg>
            <seg n="b3172c37">
              Herr statsrådet säger att det är militärerna och industrien som
              äro källan till klandret mot krigsmaterielverket. Jag vet inte
              om så är fallet, men det är ju möjligt. Vi ha ju i varje fall
              handlat på självsyn inom statsrevisionen. Jag tror också att en
              så självständig man som överbefälhavaren förvärvat sin ståndpunkt
              i denna sak, som är densamma som statsrevisionens, på grund av
              en personlig uppfattning. Vad vi emellertid märkte när vi började
              vår revision inom krigsmaterielverket var en fullkomlig revisionsskräck,
              som tog sig uttryck på alla möjliga sätt, bland annat däri att
              vi fingo gå den ytterligt ovanliga vägen att begära Kungl. Maj:ts
              åläggande för verket att ställa sina handlingar till förfogande
              för att vi överhuvud taget skulle få några papper på bordet. Och
              detta i andra sammanhang fullkomligt okända motstånd fortsatte,
              inte hela tiden, men så länge, att statsrevisionen avsevärt hindrades
              i sitt arbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f9c0c83c">
            Hans excellens herr statsministern Erlander:
          </note>
          <u who="tage_erlander_statsministe" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-15" n="32eb3d6a" next="i-eb6f890e90e1a42e-16">
            <seg n="aca638af">
              Herr talman! Det råder väl ingen tvekan om att den opinion, som
              här kommit till uttryck, hos åtminstone vissa av talesmännen bottnar
              i en mycket bestämd vilja att slå vakt om de svenska ämbetsmännens
              frihet från ovidkommande intressen, om de svenska ämbetsmännens
              obesticklighet och dylika ting. Jag tror att det är värdefullt
              att denna opinionsyttring gjort sig hörd i den svenska riksdagen.
              På den punkten föreligger det icke några meningsskiljaktigheter
              mellan regeringen — rättare sagt samlingsregeringen, ty det är
              ju dess åtgärder som kritiserats och inte den sittande regeringens
              — och dem som klandrat den företagna åtgärden.
            </seg>
            <seg n="ccb6c060">
              Mien vad gäller då saken? Jo, en regering, alltså den samlingsregering
              som satt vid denna tidpunkt, har velat ha en skicklig och i det
              praktiska livets värv förfaren man som ledare för det stora krigsmaterielverket,
              vars skötsel
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-021.jp2/_view"/>
          <note n="1788de3e">
            pa vo
          </note>
          <note type="date" n="8ef7a617">
            Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <u who="tage_erlander_statsministe" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-16" n="32eb3d6a" prev="i-eb6f890e90e1a42e-15">
            <seg n="bf4106ff">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) var i så hög grad utslagsgivande för användningen av
              många miljoner av skattebetalarnas pengar. Det var ganska naturligt
              att regeringen vände sig till en representant för det praktiska
              livet, och det var också ganska naturligt att kretsen av kandidater
              till posten var snäv. Man hittade en person, som man trodde var
              skickad för detta uppdrag och som sedermera också enligt samstämmiga
              yttranden har lyckats, herr talman! Det har icke framkommit någon
              kritik som stått sig mot det sätt på vilket han skött sin sak,
              utan tvärtom har det sagts att han besparat oss mycket betydande
              utgifter. Denne man från det praktiska livet hade arbetat upp
              en stor konstruktionsfirma — han ägde praktiskt taget alla aktierna
              i denna firma — och det är väl ändå en ganska underlig tanke att
              man skulle säga till honom, att om han går över i statens tjänst
              måste han göra sig av med den förmögenhet han placerat i den firma,
              som han äger och själv har skapat. Det är möjligt att den då sittande
              regeringen borde ha ställt honom inför detta val, men det är i
              så fall ett misstag som skedde då. Det som sedermera kritiken
              hängt upp sig på rör ju en rent formell angelägenhet, ty huvudparten
              av hans inkomster härflyter från detta aktieinnehav, vilket han
              inte dolde att han ämnade behålla i fortsättningen. För att undanröja
              skymten av varje misstanke att han försökt att på något sätt smussla
              har han av Kungl. Maj:t begärt tillstånd att få inneha konsulentbefattningen
              i sin egen firma. Han hade uppenbarligen inte behövt begära detta
              tillstånd. Det är riktigt som han säger, att han kunde ha tillgodogjort
              sig inkomsten av firman ändå, såsom inkomst av aktieinnehavet,
              och jag undrar hur man i så fall skulle ha kommit åt affären.
            </seg>
            <seg n="5571c359">
              Frågan gäller alltså: handlade regeringen riktigt när den vände
              sig till en det praktiska livets man, som var innehavare av en
              konstruktionsfirma, utan att samtidigt säga till honom att han
              inte fick ha sin förmögenhet placerad i sin egen firma? Försvarsministern
              har alldeles rätt när han säger, att man inte kommer långt med
              principiella deklarationer, om man inte samtidigt ger en anvisning
              om hur denna intressekonflikt, som ju är obestridlig, skall kunna
              lösas, men det ha de ärade talesmännen för den kritik som här
              framförts inte på något som helst sätt givit.
            </seg>
            <seg n="0c0fa886">
              Jag vill sluta med att understryka vad jag sade i början av mitt
              anförande. Det är ett stort och viktigt problem, som här förts
              på tal, och jag kan inte finna annat än att det är glädjande att
              opinionen inom den svenska riksdagen är så känslig på denna punkt.
              Det är för den skull självklart att regeringen med största uppmärksamhet
              måste följa överhuvud taget allt som kan tänkas ge anledning till
              misstanke i fall som dessa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="90e80ae5">
            Herr Herlitz:
          </note>
          <u who="nils_herlitz_6cd774" xml:id="i-7095cedd11ae465c-0" next="i-7095cedd11ae465c-1" n="a142f4f9">
            <seg n="52b3e560">
              Herr talman! Om det ärende, som nu närmast är i fråga, har jag
              ingen som helst kännedom, och jag ber att vad jag säger inte fattas
              direkt eller indirekt såsom något uttalande därom. Vad som uppkallat
              mig är försvarsministerns intressanta utläggningar rörande problemet
              om möjligheten att lösa den intressekonflikt mellan enskilda och
              allmänna intressen, som vi stå inför.
            </seg>
            <seg n="3aa8e1c9">
              Herr statsrådet gjorde en del spirituella erinringar om allsköns
              intressekollisioner som kunna förekomma. Han antydde till och
              med att i detta samhälle, som är så funtat att vi fortfarande
              erkänna den privata äganderätten, skulle egentligen alla som äro
              ägare av egendom på ungefär samma skäl som innehavaren av en konstruktionsfirma
              vara utestängda från statstjänsten. Jag skulle naturligtvis kunna
              bidraga med reflexioner av samma art och dra fram en hel del kategorier
              av människor, som åtnjuta statens stöd i varjehanda olika hänseenden
              och som av samma anledning skulle vara diskvalificerade. Dylika
              resonemang, som peka på alltings relativitet, äro ju välkända
              från varje till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c9c10f5d">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 23
          </note>
          <u who="nils_herlitz_6cd774" xml:id="i-7095cedd11ae465c-1" prev="i-7095cedd11ae465c-0" n="a142f4f9">
            <seg n="ec11e296">
              Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
              (Forts.) fälle då man gör ett försök att komma till rätta med
              förhållanden av denna art. Man pekar på gränsfallen, man pekar
              på svårigheterna att dra några bestämda linjer, och så säger man
              att det hela får väl vara — man suddar ut gränserna, som någon
              sade här i debatten, och man kommer till det resultatet som herr
              statsrådet gjorde, att vi inte ha någon annan råd än att det hela
              får bli en förtroendesak. Regeringen får bedöma varje särskilt
              fall.
            </seg>
            <seg n="ce94b181">
              Gentemot detta känner jag ett behov att mycket starkt få understryka
              angelägenheten av att man på detta ömtåliga område gör vad som
              göras kan för att uppställa bestämda regler och bestämda principer.
              Det är en strävan som har drivits sedan gammalt i detta samhälle
              och som tagit sig uttryck i vår rättegångsbalk, i våra välkända
              strama och sträva jävsregler för domare och ämbetsmän, och som
              vidare tagit sig uttryck i ett reglementerande vid många tillfällen
              av statstjänstemännens bisysslor. Inte minst i riksdagen har man
              varit intresserad av detta. Man har uppställt dessa regler i fullt
              medvetande om att de i de enskilda fallen komma att verka för
              strängt och drabba personer om vilkas hederlighet man är fullkomligt
              övertygad. Man vet kanske att en domare, som träder ifrån domarsätet
              på grund av jäv, skulle ha dömt rättfärdigt om han icke gjort
              det, men vi tillämpa dessa regler därför att, som herr von Heland
              uttryckte det, allmänheten icke skall kunna smutskasta ämbetsmännen.
              Man vill med andra ord ha det allmänna förtroendet för dem upprätthållet.
            </seg>
            <seg n="cb99b1bf">
              Jag vill anknyta till ännu en synpunkt, som herr von Heland berörde
              och som jag tycker var av värde. Upplysningen om att krigsmaterielverket
              är befriat från att följa upphandlingsförordningens regler är
              av stor betydelse. Jag skall inte diskutera denna fråga 1 övrigt,
              men bara understryka att tjänstemännen hos detta verk alltså äro
              frigjorda från vissa av de band som eljest binda ämbetsmän. Den
              satsen tror jag man kan uppställa, att ju friare en ämbetsman
              står i sina avgöranden, desto angelägnare är det att vi ha jävsregler
              och regler om bisysslor och allt vad därmed hänger samman.
            </seg>
            <seg n="addfa385">
              Det är en företeelse, som vi möta på alla livets områden, att
              man vädjar till oss att inte sätta vår lit till generella regler,
              som det är så svårt att iakttaga, utan lita på att regeringen
              i de särskilda fallen ändå träffar de förnuftiga och de riktiga
              avgörandena. Ett dylikt betraktelsesätt har jag reagerat mot i
              andra sammanhang och jag reagerar mot det här. Laglighet är bättre
              än laga efter läglighet!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="917f5137">
            Herr von Heland:
          </note>
          <u who="erik_von_heland_6ea7d1" xml:id="i-a94b4721d4fdd072-2" next="i-a94b4721d4fdd072-3" n="fd58eac4">
            <seg n="e6cc7107">
              Herr talman! Det är mycket egendomligt att de som tillhörde statsrevisionen
              i det aktuella fallet ha en så väsentligt olika uppfattning mot
              regeringens ledamöter. Jag kan varken gilla statsministerns uppfattning
              eller historieskrivning i denna fråga. Jag var från början kritiskt
              inställd mot krigsmaterielverket, och jag får säga att jag därför
              förra året lade ned ett mycket intresserat arbete på att studera
              alla akter som rörde detta verk.
            </seg>
            <seg n="3a82c9d6">
              Hans excellens herr statsministern sade bland annat, att det
              gällde att få en verkligt skicklig karl på posten som chef för
              detta verk och att man också fått en man som lyckats med sin uppgift.
              Ja, därom kan man ju ha olika uppfattning. Sakrevisionen har vitsordat,
              att i betraktande av de mycket stora svårigheterna anmärkningarna
              kunna läggas åt sidan och att uppgiften skötts förhållandevis
              bra. Men, herr statsminister, är det säkert att inte resultatet
              blivit bättre om man haft det ordnat på ett annat sätt inom detta
              verk? Min uppfattning har alltså varit och är fortfarande att
              krigsmaterielverket i vissa avseenden utgjort en belastning.
            </seg>
            <seg n="5e18c3e2">
              Hans excellens herr statsministern sade vidare, att krigsmaterielverket
              besparat oss betydande utgifter. Ja, enligt generaldirektör Ödeen
              och hans verk.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="df91115b">
            24 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="2e5046c3">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) Men uppgifterna om dessa utgiftsbesparingar ha ju av
            statsrevisorerna på mycket viktiga punkter påvisats vara felaktiga.
          </note>
          <u who="erik_von_heland_6ea7d1" xml:id="i-a94b4721d4fdd072-3" prev="i-a94b4721d4fdd072-2" n="fd58eac4">
            <seg n="443724a9">
              Sedan till historieskrivningen. Hans excellens herr statsministern
              sade, att det här var fråga om en man som arbetat upp en firma,
              i vilken han hade en mycket stor förmögenhet. Det är ju inte roligt
              att diskutera dylika ting offentligt, men vi gjorde faktiskt en
              undersökning om hur generaldirektör Ödeens firma hade utvecklat
              sig och funno därvid att den utvecklat sig enormt sedan år 1942
              och sedan han blev generaldirektör. Det är ju ett faktum att generaldirektör
              Ödeen något år tidigare, alltså år 1940, tydligen ansåg det fördelaktigare
              att söka anställning i statens tjänst, i det verk således som
              föregick krigsmaterielverket, än att helt ägna sig åt sin egen
              firma. Vad beträffar den omständigheten att han blev konsulent
              i firman är ju förhållandet det, att när generaldirektör Ödeen
              fick tillstånd att ha kvar sin firma utgjorde han själv styrelsen.
              Han avsade sig sedan styrelseuppdraget, och hans fru utgjorde
              därefter ensam styrelsen. Sådan är min historieskrivning. Jag
              hade inte tänkt nämna den här om inte det varit för att jag tyckte
              att statsministerns historieskrivning inte stämde överens med
              de slutsatser jag kommit till under granskningen av detta ärende.
            </seg>
            <seg n="464aeb9b">
              Det är icke stor mening med att vi här debattera krigsmaterielverkets
              organisation och arbetssätt och huruvida det är lämpligt och bra
              eller inte, eftersom statsrådet förklarat att det skall bli en
              utredning i frågan. På en punkt måste jag dock ge en förklaring
              till herr statsrådet.
            </seg>
            <seg n="fefea5e5">
              Satsrådet missuppfattade tydligen min anmärkning om att krigsmaterielverket
              befriats från upphandlingsförordningens bestämmelser. Jag nämnde
              inte detta för att ta upp någon debatt om huruvida det var klokt
              eller inte att undantag gjordes från upphandlingsförordningens
              bestämmelser, utan endast av den anledningen, som herr Herlitz
              tycktes inse, att det kan befaras att ett bedömande av en tjänsteman
              i krigsmaterielverket genom att upphandlingsförordningens bestämmelser
              icke äga tillämpning beträffande detta verk lätt kan bli subjektivt
              färgat.
            </seg>
            <seg n="8d8ef745">
              Nu har jag kanske delvis i onödan dragit upp dessa detaljer,
              men jag har gjort det på förekommen anledning. Jag tycker för
              min del att det är onödigt att längre debattera denna fråga. Statsrevisorerna
              sysslade tillräckligt med den förra året och ha i sin berättelse
              givit uttryck för sin uppfattning. Min uppfattning i sak, herr
              talman, överensstämmer helt med herr Forslunds uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e12d944">
            Herr statsrådet Vougt:
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-17" n="eac7cf3d" next="i-eb6f890e90e1a42e-19">
            <seg n="d54037d0">
              Herr talman! Jag måste be om ursäkt för att jag ånyo begär ordet.
              Jag är medveten om att denna detaljdiskussion kanske drar ut för
              mycket på tiden, men jag tröstar mig med att kammarens ledamöter
              måhända inte ha så mycket som trycker dem före klockan ett att
              vi kunna få hålla på några minuter till.
            </seg>
            <seg n="ac257da7">
              Jag begärde närmast ordet för att något tillrättalägga den historieskrivning,
              som herr von Heland nyss ägnade sig åt för att tillrättalägga
              vad han kallade statsministerns historieskrivning. Herr von Helands
              bild beträffande hur generaldirektör Ödeen kom till statsverket
              föreföll mig mycket underlig. Det står att läsa om den saken i
              en promemoria, som är uppsatt med anledning av 1945 års statsrevisorers
              uttalande angående generaldirektör Ödeens förhållande till Ödeens
              ingenjörsbyrå aktiebolag i Stockholm. Generaldirektör Ödeen anför
              där till att börja med: »År 1940 erhöll jag av marinförvaltningen
              uppdrag att utföra byggnadskonstruktionerna till en ny torpedverkstad
              i Motala» — vilken som herr von Heland vet sedermera blivit uppförd
              — »som av förvaltningens egem arkitekt och övriga fackmän projekterades.
              Under detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8c986232">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 25
          </note>
          <note n="51957bb9">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) arbetes gång kom jag alltmer att i samråd med förvaltningens
            torpedtekniska expertis få i verkligheten övertaga jämväl planeringen
            av anläggningsarbetet, utan att detta ingick i mitt uppdrag. Någon
            dag året därpå blev jag kallad till sammanträde i försvarsväsendets
            verkstadsnämnd, varvid marinförvaltningens handläggning av ärendet
            skarpt kritiserades. Efter sammanträdet tillfrågades jag av nämndens
            ordförande, direktör Ragnar Blomquist, om jag ville övertaga ansvaret
            för hela arbetet, vilket jag efter stor tvekan bland annat med
            hänsyn till mitt uppdrag från marinförvaltningen slutligen gick
            med på, sedan direktör Blomquist meddelat, att hela torpedverkstaden
            skulle överföras till nämnden. I samband härmed överfördes till
            nämnden mitt avtal med marinförvaltningen rörande konstruktionsarbetet.
            Själv skulle jag som sakkunnig leda arbetet inom nämnden. Trots
            att så icke från början var avtalat kom jag därvid alltmera att
            tagas i anspråk av nämnden jämväl för ledningen av utbyggandet
            av övriga nämnden underställda fabriksföretag ävensom för ärenden,
            som gällde driften vid dessa. År 1942 blev jag av nämnden anmodad
            att inträda som överingenjör och övertaga ledningen av hela fabriksdriften
            med undantag av tygverkstäderna, vilka då leddes av överingenjör
            Malcolm men sedermera överfördes till dåvarande tygdepartementet.
            Påföljande år blev jag efter professor Woxén utsedd till verkställande
            ledamot i nämnden och från den 1 juli 1943 till tillförordnad
            generaldirektör i fabriksstyrelsen och samtidigt till generaldirektör
            och chef för krigsmaterielverket.»
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-18" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-17">
            <seg n="9098822e">
              Herr von Heland kan gå till denna promemoria, som jag gärna ställer
              till förfogande, och han skall finna att det är i högsta grad
              oriktigt om man på något sätt gör gällande att generaldirektör
              Ödeen har uppträtt såsom något slags supplikant i fråga om sin
              anställning inom statsverket.
            </seg>
            <seg n="9ac481ce">
              Jag skulle måhända också kunna säga några ord beträffande den
              slutsats som generaldirektör Granholm kommer till i sin utredning
              över de påstådda fel och misstag som krigsmaterielverket skulle
              ha gjort sig skyldigt till. Jag skall be att få citera bara några
              rader i hans utlåtande. »Man möter», säger han, »i själva verket
              i förvaltningslivet, vare sig det gäller offentlig eller privat
              verksamhet, aldrig någon fullkomlighet. Fel och brister kunna
              alltid i någon omfattning förekomma även i den bäst skötta företagsutövning
              och verksamhetsledning utan att chefskap och ledande tjänstemän
              därför kunna anses hava gjort sig skyldiga till fel och försummelser
              i tjänsten. — En sådan grad av fullkomlighet, som synes vara,
              särskilt från tygavdelningens sida, förutsatt och fordrad för
              krigsmaterielverkets del i dess verksamhetsutövning, lär utan
              tvivel ej heller hava kunnat uppnås för tygavdelningens egen del,
              om avdelningen haft att själv svara för såväl konstruktioner och
              leveransbestämmelser m. m., å ena, som för anskaffningen av materielen
              med allt vad därmed sammanbhör, å andra sidan. Man möter nog vid
              en jämförelse härvidlag egentligen endast den skillnaden, att
              kritiken från de leveranserna mottagande militära förvaltningsorganen
              över uppträdda fel och brister hos leveranserna hållits mera intern,
              om allt vilat hos och berott på arméförvaltningens tygavdelning.
              Analogt är nog så fallet även beträffande mellanhavandena mellan
              krigsmaterielverket och arméförvaltningens intendenturavdelning.
              Det är ingen hemlighet att även de militära i sammanhanget berörda
              organen — tygavdelningen och intendenturavdelningen — haft att
              anteckna flera misslyckanden och missräkningar i sin anskaffningsverksamhet.»
            </seg>
            <seg n="ab75162b">
              Därefter kommer generaldirektör Granholm in på de ekonomiska
              förhållandena, och han säger bland annat: »De ekonomiska förlusterna,
              som genom påvisade fel eller underlåtenheter i krigsmaterielverkets
              anskaffningsverksamhet, kunna hava förvållats, göra sig än mindre
              emot bakgrunden av den totala värdesumman för de av verket omhänderhavda
              anskaffningarna, varvid bör
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c91511b4">
            26 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="104640d8">
            Ang. omprövning av krigsmaterielverkets arbetsuppgifter m. m.
            (Forts.) beaktas även att tillkomsten av olämplig eller mindre
            lämplig krigsmateriel, liksom även förekomsten av leveransförseningar,
            i de flesta fall förklaras av det militärtekniska och tillverkningstekniska
            läget samt av tidsförhållandena 1 övrigt, som rått i landet vid
            olika anskaffningstillfällen och under olika anskaffningsperioder.»
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-19" n="eac7cf3d" prev="i-eb6f890e90e1a42e-17">
            <seg n="dfec8ada">
              Med den auktoritet som bland annat sakrevisionen förlänat denna
              utredning har jag ansett att det kunde vara värt att ge kammaren
              del av dessa uttalanden, när nu debatten lider mot sitt slut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5e38ec39">
            Herr Wetter:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-20" n="eb6f890e">
            <seg n="c9b3feba">
              Herr talman! Jag har svårt att förstå att försvarsministern överhuvud
              taget har rätt att snedvrida mitt yttrande på sätt som skett,
              när han i sitt anförande säger, att jag velat komma åt krigsmaterielverket
              och att detta skulle ha berott på antingen industriell eller militär
              belastning.
            </seg>
            <seg n="8aa5dfb4">
              I mitt anförande förekom icke ordet »krigsmaterielverket». Jag
              hoppas att det av det stenografiska referatet skall framgå, att
              jag endast konstaterade att det inom försvarets förvaltning utan
              tvekan förefinnes en stor överorganisation och att jag därför
              med stor tillfredsställelse hälsade försvarsministerns åtgärd
              att sätta i gång en utredning, Försvarsministern är alltså efter
              vad jag kan förstå på samma linje som jag, eftersom han har satt
              i gång en utredning.
            </seg>
            <seg n="b3f6fe5d">
              Jag har icke på något sätt försökt att ge någon anvisning om
              hur jag tror att man skall lösa frågan, men eftersom jag har ordet
              kan jag säga, att jag är säker på att det finns andra möjligheter
              än att skapa nya stora ämbetsverk för att få försvarsorganisationen
              att fungera både effektivare och mycket billigare än den för närvarande
              gör.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e12d944">
            Herr statsrådet Vougt:
          </note>
          <u who="allan_vougt_forsvarsmini" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-21" n="eac7cf3d">
            <seg n="15e3afc8">
              Herr talman! Jag hoppas att herr Wetter av protokollet skall
              finna att vad jag sade om det korsdrag, i vilket krigsmaterielverket
              hade kommit, yttrades med anledning av herr Wetters anförande.
              Det gav mig en idéassociation. Men jag har därmed icke alls velat
              på något sätt identifiera herr Wetter med dem på den militära
              förvaltningssidan, som jag åsyftade med mitt anförande.
            </seg>
          </u>
          <note n="f3c2948e">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 357, med förslag till förordning angående ändrad
            lydelse av 2 $ förordningen den 22 december 1939 (nr 877) om skatt
            å kaffe, m. m.
          </note>
          <note n="60f294cb">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Johannesson
            väckta motionen, nr 379, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående höjning av premierna till vissa värnpliktiga m. m.
          </note>
          <note n="f59a22de">
            Föredrogs och hänvisades till tredje särskilda utskottet den
            av herr Åman väckta motionen, nr 380, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m.
            m.
          </note>
          <note n="3f82a7a0">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="10c3affa">
            nr 258, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående anslag
            å tillläggsstat I till riksstaten för budgetåret 1946/47 till
            studieresa till utländska vetenskapliga institutioner;
          </note>
          <note n="ce8b08a5">
            nr 259, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av medel till driftkostnadsersättning för psykiatriska kliniken
            i Uppsala m. m.;
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="02109c00">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 27
          </note>
          <note n="c8aae17e">
            nr 260, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med begäran
            om bemyndigande att träffa avtal med Göteborgs stad angående villkoren
            för överföring å Göteborgs stad av det tryckande registret för
            staden; och
          </note>
          <note n="8aa4da04">
            nr 261. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av viss under vattenfallsstyrelsens förvaltning stående tomtmark
            i Trollhättan.
          </note>
          <note n="b71418d5">
            Vad utskottet i dessa utlåtan'iden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="bd173c3b">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 477, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning angående anslag å tilläggsstat I till riksstaten
            för budgetåret 1946/47 till studieresa till utländska vetenskapliga
            institutioner.
          </note>
          <note n="4a792cce">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="c4af723c">
            nr 381, av herr Bergquist, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående inrättande av avgångsstat för befattningshavare vid polisoch
            åklagarväsendet;
          </note>
          <note n="a0fd47b5">
            nr 382, av herr Sundvik, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m. m.;
          </note>
          <note n="3f19fee6">
            nr 383, av fröken Andersson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m.
            m.; och
          </note>
          <note n="adaba900">
            nr 384, av herr Öhman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="1c29c556">
            Fru Svenson erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-22" n="eb6f890e">
            <seg n="36751ec1">
              Herr talman! Riksdagen har i år vid sin vårsession bifallit förslag
              om förbättringar av landsbygdens telefonförhållanden. Förbättringarna
              avse utvidgning av frikretsarna, utökning av frisamtalsförmånerna,
              ökat öppethållande vid vissa telefonstationer och automatisering
              av telefonstationer m. m. Engångskostnaderna för ett genomförande
              av här nämnda åtgärder beräknas till 20,5 miljoner kronor och
              årskostnaderna till 6,4 miljoner kronor. För innevarande budgetår
              har dock icke mer än 1,5 miljoner kronor anvisats för att i begränsad
              omfattning påbörja arbetena för förbättring av landsbygdens telefonförhållanden.
            </seg>
            <seg n="5bc6c4b9">
              En fråga av största betydelse i detta sammanhang är hur lång
              tid det dröjer innan förbättringarna kunna genomföras. Beträffande
              det mest omfattande och kostsamma arbetet, utvidgningen av frikretsarna,
              har telefonkommittén räknat med en byggnadsperiod av sex år. Andra
              åtgärder såsom övertagande av ledningar inom de utvidgade frikretsarna
              och längre öppethållande vid vissa stationer på landsbygden böra
              kunna vidtagas på kortare tid. I dessa fall behöva ny material
              och arbetskraft tagas i anspråk endast i obetydlig utsträckning.
              Annorlunda ställer det sig exempelvis när det gäller att bygga
              automatiska växelstationer i stället för dem, som nu skötas manuellt.
              Det måste nog medges att automatstationer på grund av den bristande
              tillgången på dylik material inte kunna byggas i den omfattning
              som vore önskvärt. Det kan därför ifrågasättas, huruvida icke
              de verkliga glesbygderna borde i första hand förses med automatiska
              växelstationer. Där äro svårigheterna ännu större än på landsbygden
              i övrigt att vid en och samma station nå upp till det antal abonnenter
              som behöves för att stationen skall vara öppen hela dygnet om.
              Samtidigt är behovet av att vid varje tillfällf av dygnet kunna
              begagna telefonen starkare i de mera avlägset liggande bygderna
              än annorstädes. Mycket talar därför för att dessa bygder få en
              i viss mån gynnad ställning när det gäller automatiseringen av
              telefonnätet.
            </seg>
          </u>
          <note n="fc243e1b">
            Interpellation om förbättring av landsbygdens telefonförhållanden.
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6e626a9a">
            28 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note n="ac77be85">
            Interpellation om förbättring av landsbygdens telefonförhållanden.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-23" n="eb6f890e">
            <seg n="d591d120">
              Det skall icke förnekas, att materialsvårigheterna och bristen
              på arbetskraft 1 viss mån fördröja genomförandet av de förbättringar
              av telefonväsendet på landet som statsmakterna beslutat. Detta
              inser man också ute i bygderna, men man menar, att alltför stor
              tveksamhet visats från telegrafverkets sida när det gäller att
              förverkliga det uppgjorda programmet. Det vil! närapå synas som
              om de underordnade lokala myndigheterna 'bibringas den uppfattning
              att förbättringsanordningarna skola vidtagas först sedan sex år
              passerat. Detta kan givetvis inte stå i överenstämmelse med det
              beslut som årets riksdag fattat i frågan. Man är vidare av den
              meningen att dessa angelägenheter skulle skötas bättre och smidigare,
              om de telegrafstyrelsen underställda organen finge större handlingsfrihet.
              Lokala önskemål skulle då kunna tillgodoses på ett för bägge parter
              angenämare sätt. Det råder icke heller någon tvekan om att staten
              i längden skulle tjäna på ett sådant tillmötesgående.
            </seg>
            <seg n="01c52286">
              Man kan givetvis hysa delade meningar om på hur lång tid förbättringarna
              av landsbygdens telefonförhållanden böra och kunna genomföras.
              Jag vill dock erinra om att statsutskottet för sin del understrukit
              vikten av att automatiseringsarbetena bedrivas i så intensiv takt
              som möjligt. Utskottet har vidare framhållit önskvärdheten av
              att nämnda förbättringsåtgärder genomföras så snart som möjligt.
            </seg>
            <seg n="c5506854">
              Med stöd av vad som ovan anförts får jag hemställa om första
              kammarens tillstånd att till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få rikta följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="2d5a9af6">
            Anser statsrådet att förbättringarna av landsbygdens telefonförhållanden
            bedrivas i den takt som riksdagen avsåg skulle ske, när den fattade
            beslut därom vid vårsessionen”?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-24" n="eb6f890e">
            <seg n="2b92d119">
              Om så icke skulle vara fallet, är statsrådet beredd att låta
              föranstalta om sådana åtgärder, att genomförandet av nämnda förbättringsarbeten
              påskyndas?
            </seg>
          </u>
          <note n="940f152f">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="ec92c5bf">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 1.05 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="663353cd">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f2380b7f">
            Lördagen den 2 november 1946. Nr 34. 29
          </note>
          <note type="date" n="874a9772">
            Lördagen den 2 november.
          </note>
          <note n="ac3b5eef">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="85afb7f1">
            Herr statsrådet Zetterberg avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="bec0a1c8">
            nr 336, angående statsbidrag till tjänstebostäder för folkskolans
            lärare, m. m.;
          </note>
          <note n="82b0ef30">
            nr 358, med förslag till lag om tillägg till kap. 3 kyrkolagen;
            och
          </note>
          <note n="0baaf5d5">
            nr 359, angående familjepension efter framlidne statsministern
            Per Albin Hansson.
          </note>
          <note n="6a5560cb">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 481, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående försäljning av viss under vattenfallsstyrelsens
            förvaltning stående tomtmark i Trollhättan.
          </note>
          <note n="92214b31">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note n="c00b1390">
            dels till riksdagens skrivelse, nr 478, till Konungen angående
            val av riksdagens militieombudsman och hans ställföreträdare;
          </note>
          <note n="cca45bf8">
            dels ock till riksdagens förordnanden:
          </note>
          <note n="00911e12">
            nr 479, för hovrättsrådet Nils Ivan Regner att vara riksdagens
            militieombudsman ; och .
          </note>
          <note n="3f99c948">
            nr 480, för rådmannen Erik Anton Wilhelmsson att vara riksdagens
            militieombudsmans ställföreträdare.
          </note>
          <note n="3ff95fe7">
            Upplästes en till kammaren inkommen ansökning, som jämte därvid
            fogat läkarintyg var så lydande:
          </note>
          <note n="b7091e75">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="2f535678">
            Undertecknad ledamot av riksdagens första kammare för Västernorrlands
            och Jämtlands län får med stöd av bifogade läkarintyg vördsamt
            anhålla om ledighet från riksdagsarbetet under tiden fr. o. m.
            den 31 oktober t. o. m. den 9 november 1946.
          </note>
          <note n="fce18813">
            Sveg den 29 oktober 1946.
          </note>
          <note n="1c5a0e44">
            Per Olofsson.
          </note>
          <note n="46393b9a">
            Härmed intygas, att riksdagsman Per Olofsson, Sundsätt, Sveg,
            på grund av allergisk sjukdom med urtikaria är oförmögen inställa
            sig till riksdagsarbete under tiden den 31 oktober t. o. m. den
            9 november 1946.
          </note>
          <note n="cc71bb01">
            Sveg den 28 oktober 1946.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-25" n="eb6f890e">
            <seg n="6a05c11f">
              O. Ahlbom,
            </seg>
          </u>
          <note n="25b545cd">
            provinsialläkare.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-eb6f890e90e1a42e-26" n="eb6f890e">
            <seg n="434eee01">
              Den begärda ledigheten beviljades.
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-fk--34/prot_1946_höst_fk__34-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fc5ef062">
            30 Nr 34. Lördagen den 2 november 1946.
          </note>
          <note n="3c42775d">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Bergquist
            väckta motionen, nr 381, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående inrättande av avgångsstat för befattningshavare vid polisoch
            åklagarväsendet.
          </note>
          <note n="75e756ab">
            Föredrogos och hänvisades till tredje särskilda utskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="75382246">
            nr 382, av herr Sundvik;
          </note>
          <note n="788ac70c">
            nr 383, av fröken Andersson m. fl.; samt
          </note>
          <note n="95294b58">
            nr 384, av herr Öhman, alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m. m.
          </note>
          <note n="a30d7a08">
            Föredrogos och bordlades Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 356, 358 och 359.
          </note>
          <note n="4a792cce">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="f7d27a6c">
            nr 385, av herr Herlitg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående ee av avgångsstat för befattningshavare vid polisoch
            åklagarväsendet; :
          </note>
          <note n="d33a8885">
            nr 386, av herrar Bergvall och Petersson, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om allmän sjukförsäkring,
            m. m.; och
          </note>
          <note n="e0c33ce6">
            nr 387, av herrar Englund och Annér, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m.
            m.
          </note>
          <note n="ac031f40">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="d0c3caed">
            konstitutionsutskottets utlåtande nr 23, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition till riksdagen med förslag till lag angående
            ändrad lydelse av 9 $ lagen den 6 juni 1930 (nr 251) om kommunalstyrelse
            på landet, m. m.;
          </note>
          <note n="9738e75d">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="b2b6e4cf">
            nr 262, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            från ersättningsskyldighet för K. B. F. Norrbrand och A. L. Eriksson;
            samt
          </note>
          <note n="d2533f4c">
            nr 263, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående täckande
            av vissa medelsbrister, redovisade såsom propriebalanser i försvarets
            civilförvaltnings räkenskaper; ävensom
          </note>
          <note n="66c09c72">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="818e7a0b">
            nr 52, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om uppskov med allmän fastighetstaxering; samt
          </note>
          <note n="39f65578">
            nr 53, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 16 8 förordningen den 19 november
            1914 (nr 383) angående stämpelavgiften.
          </note>
          <note n="fb8b8df0">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 2.05 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="663353cd">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="9d7c742a">
            Stockholm 1946. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            464225
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
