<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-201718--85</head>
        <docDate when="2018-03-15">2018-03-15</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection" xml:id="i-22E7hwSreWtGo9R1uSrhZE">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=1"/>
        <note xml:id="i-U16kjrPmeU7SdXe1ySCbBn">
          § 1 Frågestund
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-9YM5dSPsodfbznjJY2YauQ">
          Anf. 1 TALMANNEN:
        </note>
        <u xml:id="i-UCJj6TMXJWw7K8JBrwNv1m" next="i-89b09abcad8f2c89-0" who="i-9KG7jeGdkJDsSQQb3gKA2U">
          <seg xml:id="i-BT5v7rQwbyEaefqasWQEsC">
            Jag vill hälsa statsråden hjärtligt välkomna. Frågor besvaras
            i dag av statsrådet Isabella Lövin, justitie- och inrikesminister
            Morgan Johansson, statsrådet Ann Linde och miljöminister Karolina
            Skog.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-0" who="i-9KG7jeGdkJDsSQQb3gKA2U" prev="i-UCJj6TMXJWw7K8JBrwNv1m">
          <seg xml:id="i-CaUqP7ngrhNwXRsBhAdMpR">
            En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
            avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
            dennes tjänsteutövning. Statsrådet Isabella Lövin besvarar såväl
            allmänpolitiska frågor som frågor inom sitt eget ansvarsområde.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RNmg88qgw6UYn9xXycVDVN">
          Undantag från den nya säkerhetsskyddslagen
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-SsNXFV9ujANTetTbuS5ifQ">
          Anf. 2 TOMAS TOBÉ (M):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-1" next="i-89b09abcad8f2c89-2" who="i-M8LKQKEcsjHJKv8kSmhVcX">
          <seg xml:id="i-MQ5HGVomww21wTVXWHBnrX">
            Herr talman! Frågan om ett bättre säkerhetsskydd har aktualiserats
            i samband med it-skandalen på Transportstyrelsen och regeringens
            bristfälliga hantering av något så viktigt som rikets säkerhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-2" prev="i-89b09abcad8f2c89-1" who="i-M8LKQKEcsjHJKv8kSmhVcX" next="i-89b09abcad8f2c89-3">
          <seg xml:id="i-5X5QXqU2WfE885vAcbj4Su">
            En rad skärpningar föreslås nu i en ny säkerhetsskyddslag. Det
            förvånar mig att regeringen vill lägga viktiga bestämmelser i
            förordning och inte i lag men framför allt att regeringen vill
            ha möjlighet att kunna undanta sig själv och Regeringskansliet
            från viktiga bestämmelser som ska gälla på andra myndigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-3" prev="i-89b09abcad8f2c89-2" who="i-M8LKQKEcsjHJKv8kSmhVcX">
          <seg xml:id="i-VkGsr7yoCSFQYK4DYcRWBa">
            Min fråga till vice statsminister Isabella Lövin är: Varför är
            det så viktigt för regeringen att undanta sig själv, särskilt
            mot bakgrund av det egna agerandet när det gäller Transportstyrelsen?
            Borde vi inte göra precis tvärtom?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-QRRhYpQBK2yYTZuQ9G9epq">
          Anf. 3 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-SuVJSJ3n7U9pD7b1jfYsUe" next="i-89b09abcad8f2c89-4" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-A4Brkc7rM8ZQWBNptW2vAm">
            Herr talman! Tack, Tomas Tobé, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-4" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-SuVJSJ3n7U9pD7b1jfYsUe" next="i-89b09abcad8f2c89-5">
          <seg xml:id="i-EaMsUjr1cX21b7UycKumnP">
            Det är naturligtvis oerhört viktigt att det sker en ordentlig
            genomlysning och granskning av det som kallas för transportstyrelseaffären.
            Det pågår en granskning i konstitutionsutskottet just nu. Regeringen
            har också tillsatt granskning, och det här är en fråga som naturligtvis
            måste genomlysas på alla sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-5" prev="i-89b09abcad8f2c89-4" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-6">
          <seg xml:id="i-DKkxNwnR4unqJA9o5X1ujx">
            Rättssäkerhet och rikets säkerhet måste stå i centrum. Självständiga
            myndigheter ska ta sitt ansvar, men naturligtvis ska också Regeringskansliets
            alla rutiner genomlysas. Det politiska ansvaret är naturligtvis
            centralt i alla frågor där regeringen har ett ansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-6" prev="i-89b09abcad8f2c89-5" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-K8mt8KiPjQega5Zq1LorFs">
            Det är mitt svar på Tomas Tobés fråga.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=2"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-DQnUYqDnAq7QBohwyrSyVu">
          Anf. 4 TOMAS TOBÉ (M):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-7" next="i-89b09abcad8f2c89-8" who="i-M8LKQKEcsjHJKv8kSmhVcX">
          <seg xml:id="i-8xHmJuDwsRRkSvcgxEK5Rc">
            Herr talman! Tack för svaret, Isabella Lövin, men min fråga var
            varför regeringen lägger fram en ny säkerhetsskyddslag där man
            vill skapa möjlighet att kunna ha undantag för sig själv och för
            Regeringskansliet från bestämmelser som ska gälla på andra myndigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-8" prev="i-89b09abcad8f2c89-7" who="i-M8LKQKEcsjHJKv8kSmhVcX">
          <seg xml:id="i-YTJmUtbLWhufSXn4EGqxcZ">
            Visar inte den bristfälliga hanteringen när det gäller Transportstyrelsen
            att vi borde göra precis tvärtom?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-7zmCRsRkLDcRhH4emx2vfw">
          Anf. 5 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-McKi64QFZcJPNyq93VZfna" next="i-89b09abcad8f2c89-9" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-3nZTefKcPWNLFGLxW4u2EF">
            Herr talman! Tack, Tomas Tobé!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-9" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-McKi64QFZcJPNyq93VZfna" next="i-89b09abcad8f2c89-10">
          <seg xml:id="i-6WnLWjcGLKniLaB8hMafyc">
            Jag får upprepa att principen naturligtvis är att vi måste ha
            transparens och ansvarsskyldighet när det handlar om rikets säkerhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-10" prev="i-89b09abcad8f2c89-9" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-11">
          <seg xml:id="i-EdvDPuGBja7v1gGXahzpmG">
            Regeringen har dessa frågor helt i centrum, och det är viktiga
            luckor som har uppenbarats i och med frågan om Transportstyrelsen
            och hur datahanteringen har gått till. Det har också ett samband
            med outsourcing , som alliansregeringen var väldigt pådrivande
            för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-11" prev="i-89b09abcad8f2c89-10" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-QcAGCZZTuN4dT9wzXTXgWP">
            Jag ser fram emot att vi kommer att kunna täppa till de här luckorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BMyaPWfJtc6Cgw6MRQnJfV">
          Preskriptionstiden för arbetsmiljöbrott
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-PV3weFn5UBUDL4A9SEs5UE">
          Anf. 6 MAGNUS PERSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-12" next="i-89b09abcad8f2c89-13" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
          <seg xml:id="i-FVxSfUP24q7AiTH9s5xPd9">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Isabella Lövin. I
            gårdagens votering avslog regering ssida n ett förslag från Sverigedemokraterna
            om utökade preskriptionstider för arbetsmiljöbrott. Det kan uppfattas
            som mycket märkligt, då problem med arbetsmiljön står högt upp
            på den politiska agendan. Flera fackförbund driver frågan, och
            det finns också ett kongressbeslut från LO för att driva denna
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-13" prev="i-89b09abcad8f2c89-12" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3" next="i-89b09abcad8f2c89-14">
          <seg xml:id="i-7X6x32y92LMH9bdueDobNb">
            De som tyvärr drabbas mest av detta beslut är vanligtvis utländsk
            utstationerad arbetskraft då entreprenader ofta sker i flera led,
            vilket försvårar utredningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-14" prev="i-89b09abcad8f2c89-13" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3" next="i-89b09abcad8f2c89-15">
          <seg xml:id="i-BwYwBrXZFDzdUhPsr4NEER">
            Denna reform är inte kostsam och skulle underlätta utvecklingen
            av svensk arbetsmiljöpolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-15" prev="i-89b09abcad8f2c89-14" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
          <seg xml:id="i-H1tzDQPUMTNTygCZXEqagE">
            Min fråga till statsrådet är: Anser statsrådet och regeringen
            att man är nöjd med arbetet gällande svensk arbetsmiljöpolitik
            när man avslår ett förslag som bevisligen skulle ha underlättat
            och utvecklat hanteringen av arbetsmiljöbrott?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-TRnzKWCgi7QYhXMBbcSfyF">
          Anf. 7 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-DSg4iN76NqwUN5mQouJfuR" next="i-89b09abcad8f2c89-16" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-5jZAXdxxEpyharr6t6Z7gm">
            Herr talman! Tack, Magnus Persson, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-16" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-DSg4iN76NqwUN5mQouJfuR" next="i-89b09abcad8f2c89-17">
          <seg xml:id="i-NxgBBQMV2aZF1q7RXHeqNc">
            Arbetsmiljö är alltmer viktigt. Det ser vi av de ökande sjukskrivningstalen.
            Naturligtvis har det många olika orsaker, och arbetsgivarna har
            ett stort ansvar för att människor i arbetslivet också ska hålla
            ett helt arbetsliv och inte drabbas av kroniska sjukdomar, utbrändhet
            eller annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-17" prev="i-89b09abcad8f2c89-16" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-Q2m6ua6WC9Ecjdb9Vz4JNu">
            Regeringen har höjt ambitionen när det gäller att inrätta ett
            nytt arbetsmiljöinstitut som kommer att kunna återuppta arbetet
            med detta. Vi ser allvarligt på att människor i högre grad blir
            sjukskrivna från sitt arbete. Det är någonting som regeringen
            kommer att fortsätta att arbeta med.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=3"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-3Jk5J249oxV83QKujY9ssg">
          Anf. 8 MAGNUS PERSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-18" next="i-89b09abcad8f2c89-19" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
          <seg xml:id="i-NcVz7qGLh8ZwBBmHRAGy9x">
            Herr talman! Det var inte riktigt det frågan gällde, Isabella
            Lövin. Sverigedemokraterna satsar ju betydligt mer än regeringen
            på de här frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-19" prev="i-89b09abcad8f2c89-18" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
          <seg xml:id="i-GNMCnhqFj8RG5fw6ZxU6jy">
            Är avståndstagandet från Sverigedemokraternas förslag viktigare
            för regeringen än att ge löntagare och deras familjer utökade
            möjligheter till upprättelse? Det handlar om preskriptionstiden
            gällande arbetsmiljöbrott, inte om satsningar på arbetsmiljö.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Fqd7h6eCzza9g9k9sPDdms">
          Anf. 9 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-Rr5kpTtFjsiSfqRXfiuRbr" next="i-89b09abcad8f2c89-20" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-GTFni3c844bbf7U8FwFxmE">
            Herr talman! Tack för preciseringen av frågan, Magnus Persson!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-20" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-Rr5kpTtFjsiSfqRXfiuRbr">
          <seg xml:id="i-DrXbqX4rT9EiNGySpYkTxy">
            Jag tror att en fråga med den här detaljnivån får riktas till
            ansvarigt statsråd. Jag kan bara, som representant för regeringen
            som helhet, konstatera att vi sätter arbetsmiljö mycket centralt
            för den här regeringens arbete. Vi satsar på välfärden. Vi satsar
            på att människor ska känna sig trygga på sina arbeten. Det kommer
            vi forts ä tt a att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JxphqdNb8RQp7AUkjei8fn">
          Regeringens inställning till EU
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-7JWPbMg2rjPAieoc4A41BU">
          Anf. 10 MARIA WEIMER (L):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-22" next="i-89b09abcad8f2c89-23" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5">
          <seg xml:id="i-Vi18ijMhdFtSsu5uu4RzsU">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till EU-minister Ann Linde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-23" prev="i-89b09abcad8f2c89-22" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5" next="i-89b09abcad8f2c89-24">
          <seg xml:id="i-34SsaGndinKaQkC8hNiz6t">
            EU är hetare än på länge. Frihandelsvänner över hela kontinenten
            samlar sig mot Trumps ståltullar. Det var länge sedan vi var så
            överens om att tullarna måste stoppas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-24" prev="i-89b09abcad8f2c89-23" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5" next="i-89b09abcad8f2c89-25">
          <seg xml:id="i-S4D6VqMkraNLpEa2PKtwXG">
            Men i andra frågor verkar regeringen vara tveksam till EU. Ni
            verkar vilja vänta och se och tassa fram försiktigt. På en rad
            områden står Sverige utanför, och vi förlorar inflytande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-25" prev="i-89b09abcad8f2c89-24" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5" next="i-89b09abcad8f2c89-26">
          <seg xml:id="i-FwUEmqivZEApZSX1FcVNHT">
            Macron har en stark EU-vision och Tyskland en ny regering, nu
            med en ambitiös Europapolitik. Det är dags för Sverige att vakna
            upp. Vi kan inte sitta på åskådarläktaren, och vi kan inte sitta
            i sidorummet, som Magdalena Andersson fick göra under det senaste
            euromötet, utan vi ska tillhöra EU:s kärna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-26" prev="i-89b09abcad8f2c89-25" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5" next="i-89b09abcad8f2c89-27">
          <seg xml:id="i-HC5URHy65gNQ7WAUuNjC3W">
            Liberalerna vill att Sverige går med i euron och att vi går med
            i bankunionen. Vi tror på ett europeiskt FBI och en europeisk
            koldioxidskatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-27" prev="i-89b09abcad8f2c89-26" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5">
          <seg xml:id="i-7BRT2BSyFXDSaYusNqk1iX">
            Varför är regeringen så tveksam?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-UtsmrqEEn1BxtsC7fM3i6Z">
          Anf. 11 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-28" next="i-89b09abcad8f2c89-29" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-R11RZuEGcKAFHFx7AvBfA5">
            Herr talman! Tack, Maria Weimer, för frågan! När det gäller hur
            regeringen hanterar EU-frågorna är vi oerhört aktiva och dessutom,
            tvärtemot hur det låter i frågan, v äldigt mycket mer aktiva och
            efterfrågade än vad vår storlek egentligen säger. Vi kommer på
            sjätte eller sjunde plats när andra länder anger vilka de vill
            samarbeta med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-29" prev="i-89b09abcad8f2c89-28" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" next="i-89b09abcad8f2c89-30">
          <seg xml:id="i-ERcDbzXF2hF4zkH5SVEJY8">
            Vår uppfattning är att vi inte ska gå med i euron förrän svenska
            folket i så fall beslutar det på nytt. Vi anser att vi har fullt
            inflytande och kan vara väldigt aktiva och driva frågor utan att
            man för EU i en mer federalistisk inriktning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-30" prev="i-89b09abcad8f2c89-29" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-DHxKncmFrgVyaNuBBa6y6s">
            Där skiljer vi oss alltså åt politiskt när det gäller vad vi
            vill med den europeiska unionen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=4"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-AWSJZDo399dUALGnv1i5kg">
          Anf. 12 MARIA WEIMER (L):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-31" next="i-89b09abcad8f2c89-32" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5">
          <seg xml:id="i-ES9PbUpHDez2YaeyyizkvT">
            Herr talman! Vi tror att Sverige betalar ett högt pris för att
            stå utanför EU:s kärna, och vi förlorar på att Sverige inte har
            infört euron eller är med i bankunionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-32" prev="i-89b09abcad8f2c89-31" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5" next="i-89b09abcad8f2c89-33">
          <seg xml:id="i-QJ7DQfWgdAcG9Wx8NG2fS3">
            Just nu, i denna stund, pågår Nordeas bolagsstämma, där man ska
            rösta om flytten till Finland – för att Finland är med i bankunionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-33" prev="i-89b09abcad8f2c89-32" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5">
          <seg xml:id="i-RMwmJP2nBpcS5fa2kxGS6w">
            Regeringens tveksamhet kostar, och Sverige behöver ha högre ambitioner
            i EU. Vi måste lämna avbytarbänken och tillhöra EU:s kärna. Det
            är tråkigt att regeringen fortsätter att vara tveksam på de punkterna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BtjGgmY1VYDPyzMQuP4dyQ">
          Anf. 13 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-34" next="i-89b09abcad8f2c89-35" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-V2gC5hthAe4p8dx2cn7Boc">
            Herr talman! Jag tror inte att en stor del av svenska folket
            delar den uppfattning som Maria Weimer och Liberalerna har att
            Sverige ska gå med i eurosamarbetet och i ett mer federalt samarbete.
            Jag känner tvärtom att det finns ett mycket starkt stöd för den
            linje som regeringen företräder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-35" prev="i-89b09abcad8f2c89-34" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-EArdnBsA3NU6d7jZG9Vzhm">
            Bankunionen utreds just nu.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XfHmCupFVGnAjX4sRkme1G">
          Skogsägares förfoganderätt och rätt till ersättning
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-QMngjhxWPMyoLrM9VGdkWQ">
          Anf. 14 ESKIL ERLANDSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-36" next="i-89b09abcad8f2c89-38" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-6FqKgNG3hDdk5ceVihcXVh">
            Herr talman! Jag har två frågor till miljöminister Karolina Skog.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jk4BQrYYQ7LhiBBAg97WCD">
          Den första frågan lyder: Vilka åtgärder avser regeringen att
          vidta för att skogsägare i Sverige ska få en skälig ersättning
          för förluster som uppkommer med anledning av myndighetsbeslut
          som innebär att avverkning av skog inte får ske?
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-38" prev="i-89b09abcad8f2c89-36" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-89b09abcad8f2c89-39">
          <seg xml:id="i-SgxmaWkWy6euaacXEJfki3">
            Den andra frågan lyder: Vilka åtgärder anser landets miljöminister
            vara nödvändiga att vidta för att stärka svenska skogsägares förfoganderätt,
            det vill säga rätten att bruka sin skog – sin egendom? Frågan
            ställs med anledning av att det finns en äganderätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-39" prev="i-89b09abcad8f2c89-38" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-PrauZESzEvDASQvmREEmQU">
            Jag säger detta med anledning av att vi har en grundlagsskyddad
            äganderätt. Enligt mitt förmenande följer med detta en brukarrätt,
            det vill säga en rätt att förfoga över sin egendom.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4WDrjZ1iGVNEkp8Df4iLqB">
          Anf. 15 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-40" next="i-89b09abcad8f2c89-41" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-4Rbo2S6x5didRg6Rx9ycSR">
            Herr talman! Jag vill tacka för frågan .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-41" prev="i-89b09abcad8f2c89-40" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L" next="i-89b09abcad8f2c89-42">
          <seg xml:id="i-DKTyEkhoXKPZcubXcj61Lz">
            Just nu pågår ett flertal överprövningsfall som rör det som Eskil
            Erlandsson frågar om. Vi behöver avvakta utfallet av de processerna
            innan vi kan dra politiska slutsatser och därmed ta avstamp i
            vad som behöver göras framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-42" prev="i-89b09abcad8f2c89-41" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-JBYAdW7iqhiMQtBcxvEtk1">
            Jag kan konstatera att ett mål är färdigutrett. Det ledde till
            en stärkt rätt att få ersättning till följd av myndigheters beslut
            kopplat till en stärkt definition av det som kallas pågående markanvändning.
            Hittills under mandatperioden har denna rätt stärkts. Om det blir
            fallet vet vi när de pågående målen också är klara.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Qru4uSo3fLXcSEZFFfLwnj">
          Anf. 16 ESKIL ERLANDSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-43" next="i-89b09abcad8f2c89-44" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-CgrAtxK7BzmEZm3dASPcdJ">
            Herr talman! Jag tvingas att konstatera att en stor mängd enskilda
            fastighetsägare just nu drabbas oerhört hårt av regeringens senfärdighet
            när det gäller att komma fram med direktiv till de för ägarna
            så viktiga sakerna. Människor och verksamheter drabbas oerhört
            hårt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=5"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-44" prev="i-89b09abcad8f2c89-43" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-Cxp4DiXg3k6VZf9WtJNGqq">
            Jag fick lära mig i småbarnsåldern att man ska göra rätt för
            sig om man tvingas att avstå något till det allmänna. Samma regel
            borde gälla för det allmänna, nämligen staten.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9b8o3ggQjptf4rPU2NYFT6">
          Anf. 17 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-45" next="i-89b09abcad8f2c89-46" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-Jqk2reYv1W6EgYvq8FWSce">
            Herr talman! De principer för skogspolitiken och den definition
            som nu finns om vad som gäller i Sverige kopplat till äganderätten
            och skogspolitiken är en följd av ett beslut i riksdagen. Det
            är baserat på en proposition från den tidigare borgerliga regeringen.
            Det är den rätt som gäller just nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-46" prev="i-89b09abcad8f2c89-45" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-8TnTTTjGz4AVhS7oPG8PGy">
            Det har sedan lett till ett antal överprövningar. Varken jag
            eller någon annan kan dra några slutsatser förrän de processerna
            är klara.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C9qV6ngyt7v77iUb3K4eVq">
          Vårdköerna
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-N7831SXs3ioS55H9ZbTzgS">
          Anf. 18 EMMA HENRIKSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-48" next="i-89b09abcad8f2c89-49" who="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX">
          <seg xml:id="i-KwBvq88sxZVt7x8746CjSh">
            Herr talman! Min fråga går till vice statsminister Isabella Lövin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-49" prev="i-89b09abcad8f2c89-48" who="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX">
          <seg xml:id="i-BitwqPTAb3edurAvfYvrU">
            Hur hållbart är det att regeringen bedriver en politik som under
            Miljöpartiets tid i regeringen har fördubblat vårdköerna?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-EeVacP3YjhTrQ5oPMRMkgf">
          Anf. 19 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-TXkJtmx4uZY6v1ypUydAfR" next="i-89b09abcad8f2c89-50" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-TsdZULbjZymB1P4xMfXd31">
            Herr talman! Tack, Emma Henriksson, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-50" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-TXkJtmx4uZY6v1ypUydAfR" next="i-89b09abcad8f2c89-51">
          <seg xml:id="i-Mi6racvKxyxyEgTUnogxaV">
            Det är givetvis bekymmersamt att det råder personalbrist och
            resursbrist i vården, som också har lett till att köerna har blivit
            längre. Vi har problem med personalförsörjning, inte minst till
            följd av bristen på satsningar på vårdpersonal och utbildning
            av sjuksköterskor under de tidigare åtta åren när Alliansen styrde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-51" prev="i-89b09abcad8f2c89-50" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-52">
          <seg xml:id="i-45KQZRjS1G7g5ajKS3wHQv">
            Ni har haft ett koncept att städa undan vårdköerna med hjälp
            av den så kallade kömiljarden. Den ger lite extra pengar till
            de vårdgivare som kortar sina köer. Men utvärderingar har visat
            att det har haft allvarliga undanträngningseffekter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-52" prev="i-89b09abcad8f2c89-51" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-6WCSakr4qbS6ovjh2GjLpG">
            Nu jobbar vi med grunderna. Vi utbildar personal, och vi arbetar
            med att få människor att vilja arbeta inom vården och därmed också
            beta av köerna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Nb7uwU3o2P4PEum4wcqebF">
          Anf. 20 EMMA HENRIKSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-53" next="i-89b09abcad8f2c89-54" who="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX">
          <seg xml:id="i-5aSdnyTJJ24EHg5qE3p2yy">
            Herr talman! Under vår tid i regeringen såg vi till att det blev
            fler medarbetare i vården. Vi såg också framför allt till att
            patienterna i högre grad fick vård i tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-54" prev="i-89b09abcad8f2c89-53" who="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX" next="i-89b09abcad8f2c89-55">
          <seg xml:id="i-LgDtPZgJkTXdhNg91TZUkZ">
            I de fem landsting som ligger i bottenligan, där inte ens var
            tredje patient får vård i tid, är Miljöpartiet med och styr i
            nästan alla. Däremot är Miljöpartiet inte med och styr i något
            av de tre landstingen i topp, där vi kristdemokrater är med och
            styr, och där bara en av tio patienter inte får vård i tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-55" prev="i-89b09abcad8f2c89-54" who="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX">
          <seg xml:id="i-33WcACVT2Ax9Z6uSSWGR6p">
            Är det Miljöpartiets ansvar?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WCNkhv3gVWws4UgvsAo9Ar">
          Anf. 21 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-56" next="i-89b09abcad8f2c89-57" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-LF8Gn1z2pGNuNbkuZTgqX5">
            Herr talman! Jag kan konstatera att styrena ser olika ut i de
            olika regionerna och landstingen. Miljöpartiet är med i många,
            och Kristdemokraterna är också med i många – men det går inte
            att dra sådana slutsatser.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=6"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-57" prev="i-89b09abcad8f2c89-56" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-58">
          <seg xml:id="i-922rqPZzQoP5HKJQnZHvp3">
            Det handlar mycket om hur vi kan arbeta förebyggande och vilka
            resurser som landstingen får – inte minst möjligheten att anställa
            personal inom vården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-58" prev="i-89b09abcad8f2c89-57" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-LS1jDeLK5YbEjjMUUVveAn">
            Regeringen satsar nu 13 miljarder på vården. En kömiljard är
            inte lösningen på vårdköerna – utan det är resurser.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H5jaAB4do5NZ2JoZE5ub9X">
          Effekterna av stål- och aluminiumtullar
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-NiCuMEqbvTDtV2Xy23uc5J">
          Anf. 22 AMNE ALI (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-59" next="i-89b09abcad8f2c89-60" who="i-DvgCBv3UsYLrNcdawe5XTT">
          <seg xml:id="i-nbZVswwuEYdCXTfXtWYc8">
            Herr talman! Min fråga riktar sig till EU- och handelsminister
            Ann Linde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-60" prev="i-89b09abcad8f2c89-59" who="i-DvgCBv3UsYLrNcdawe5XTT" next="i-89b09abcad8f2c89-61">
          <seg xml:id="i-YRFwVxsDpKH6dCzXzKATXi">
            Det råder inget tvivel om att vi lever och verkar i en turbulent
            tid. Det var länge sedan vi såg så många konflikter eskalera så
            snabbt som de gör i dag. Samtidigt som vi fortfarande in väntar
            konsekvenserna av brexit ser vi att protektionismen växer i en
            av världens mäktigaste nationer , USA. Förra veckan uttalade sig
            Donald Trump om att införa tullar på stål och aluminium från EU.
            Det är något som inte bara skadar Sveriges export utan även riskerar
            att utlösa ett handelskrig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-61" prev="i-89b09abcad8f2c89-60" who="i-DvgCBv3UsYLrNcdawe5XTT">
          <seg xml:id="i-EBVNjZ1j46CrNhS3BSEZUp">
            Hur kommer ett införande av tullar att påverka Sverige?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-XdX6HautXF9d8uuuwCcTbS">
          Anf. 23 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-HqHBpmdxQrPQjVx2TAUur6" next="i-89b09abcad8f2c89-62" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-PsAkun9jpTa8LNqz7y8Y75">
            Herr talman! Tack, Amne Ali, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-62" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" prev="i-HqHBpmdxQrPQjVx2TAUur6" next="i-89b09abcad8f2c89-63">
          <seg xml:id="i-JoAkqkLPtadHZvdPFvskoa">
            Det råder en allvarlig situation. Det som Donald Trump gör genom
            att fatta beslut om att införa ståltullar är att gå ifrån det
            handelsverk som finns genom Världshandelsorganisationen. Det skulle
            skada svenska stålproducenter och framför allt hela systemet.
            Det är allra mest oroande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-63" prev="i-89b09abcad8f2c89-62" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-UHf1kYtRG9MpwtrRCRqkoL">
            Sverige exporterar stål för 4 miljarde r per år. Så höga tullar
            som 25 procent kommer självklart att skada svenska stålproducenter.
            Därför måste vi nu reagera mot det som händer.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-28SvDcRB3eZJa7KeBXbFcG">
          Anf. 24 AMNE ALI (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-64" who="i-DvgCBv3UsYLrNcdawe5XTT">
          <seg xml:id="i-SzK1My8RixpY93ArqjhHvB">
            Herr talman! Jag vill tacka statsrådet för svaret. Jag instämmer
            i analysen att vi står inför ett historiskt vägskäl just nu.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CgCaczToFBA4TAG34X7s9w">
          Därför undrar jag om regeringen har en konkret åtgärdsplan för
          hanteringen av situationen eller en deeskalering av situationen.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-XrBZbcBiHWkAvPAjopbsYa">
          Anf. 25 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-66" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-EnTbUsoH44YGfav9aALKRC">
            Herr talman! Sverige får inte föra en egen handelspolitik, utan
            vi har överlämnat den kompetensen till EU. I EU tittar vi nu på
            framför allt tre åtgärder, dels dra USA inför en tvist i frågan,
            dels förbereda motåtgärder som man får lov att göra enligt WTO,
            dels titta på skyddstullar när nu den europeiska marknaden riskerar
            att dumpas av stål som skulle ha gått till USA.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F1MydraurwUqqFTjNyH2GF">
          Sexualbrott begångna av biståndsarbetare
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-By8bXizsqDp26XAJ1A1Wmq">
          Anf. 26 EMMA NOHRÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-67" next="i-89b09abcad8f2c89-68" who="i-FDkKvDMncsBnE8nzn8d1Re">
          <seg xml:id="i-YPxrMG3y8yUffDj9h3Pt6o">
            Herr talman! Jag skulle vilja ställa en fråga till statsrådet
            Isabella Lövin, minister för klimat och internationellt utvecklingssamarbete.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=7"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-68" prev="i-89b09abcad8f2c89-67" who="i-FDkKvDMncsBnE8nzn8d1Re" next="i-89b09abcad8f2c89-69">
          <seg xml:id="i-5RZ7z41mbyTD5qoqaWMCKK">
            Jag skulle vilja ställa en fråga om bistånd. Sverige är ett stolt
            biståndsland. Vi ett av de få länderna i världen som ger 1 procent
            av bni. Sverige är en av de största givarna när det kommer till
            kärnstöd till FN, och vi är största givare till Gröna fonden.
            Vi har ett gott rykte. Vi har också en tradition som privatpersoner
            att ge mycket pengar till olika organisationer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-69" prev="i-89b09abcad8f2c89-68" who="i-FDkKvDMncsBnE8nzn8d1Re" next="i-89b09abcad8f2c89-70">
          <seg xml:id="i-HBu5tdbGKgJZyUU6EB4uoE">
            Men den senaste månaden har vi sett ett flertal rapporter om
            att biståndsarbetare har sexuellt utnyttjat och sexuellt trakasserat
            dem som de egentligen är där för att hjälpa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-70" prev="i-89b09abcad8f2c89-69" who="i-FDkKvDMncsBnE8nzn8d1Re">
          <seg xml:id="i-R874x4uRxAGn13JVjguJag">
            Det här är ju oacceptabelt. Med tanke på Sveriges goda rykte,
            hur har ministern agerat för att säkerställa att våra pengar inte
            går till detta?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Wn8Fhz8AyNbbS1wGT23eDM">
          Anf. 27 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-EN77euYRyHfb5qsQcRGi2k" next="i-89b09abcad8f2c89-71" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-GaKaDXNV6DWdLqwHp8tKNr">
            Herr talman! Tack, Emma Nohrén, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-71" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-EN77euYRyHfb5qsQcRGi2k" next="i-89b09abcad8f2c89-72">
          <seg xml:id="i-4aAv7fQdY6Qw3kf713Aqs7">
            Det är naturligtvis avskyvärt, det vi har hört rapporteras om
            biståndsarbetare och även höga chefer inom biståndsvärlden som
            har utnyttjat sin ställning för att sexuellt utnyttja hjälpbehövande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-72" prev="i-89b09abcad8f2c89-71" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-73">
          <seg xml:id="i-XgGggvPgC71b28zuFsYAjV">
            Vi har varit oerhört tydliga, både mot civilsamhällesorganisationer
            som Sverige arbetar med och mot FN och EU. Jag har haft personliga
            samtal med FN:s vice generalsekreterare, som var här, och andra
            höga chefer och med EU-kommissionens ansvariga för biståndsfrågor
            Mimica. Vi har skrivit brev.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-73" prev="i-89b09abcad8f2c89-72" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-6R4CxRD1HhLwVDurXYzboW">
            Det här är naturligtvis helt oacceptabelt, för om människor som
            ger pengar och som betalar via skattsedeln förlorar förtroendet
            för att de som arbetar med de här frågorna uppträder moraliskt
            sjyst har vi förlorat dubbelt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BoBU2ArcixnUq4TaznSYZ2">
          Anf. 28 EMMA NOHRÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-74" next="i-89b09abcad8f2c89-75" who="i-FDkKvDMncsBnE8nzn8d1Re">
          <seg xml:id="i-TF8kBLgELZ3YJ8QKWqCuL">
            Herr talman! Tack för svaret, ministern! Det låter lovvärt att
            vi har agerat kraftfullt i denna fråga i olika organ.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-75" prev="i-89b09abcad8f2c89-74" who="i-FDkKvDMncsBnE8nzn8d1Re">
          <seg xml:id="i-WpkbCVvf47djLsotLAEvhW">
            Men jag undrar också hur vi gjort med Sida, som förmedlar det
            mesta av pengarna i Sverige. Har vi talat om detta där, och finns
            det några uppföljningsmekanismer som kan slå till?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Fg2LMhuojXpppA87s4Lf8d">
          Anf. 29 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-76" next="i-89b09abcad8f2c89-77" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-V8MamBp5Pp7EAuGc4WQfxk">
            Herr talman! Ja, jag har talat med Sida, och Sida som myndighet
            har väldigt strikta rutiner på plats för hur de egna medarbetarna
            agerar och för uppföljande samtal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-77" prev="i-89b09abcad8f2c89-76" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-78">
          <seg xml:id="i-TugvViESuFMETDto8drki7">
            Sida har stoppat utbetalningar till exempelvis Oxfam under tiden
            man väntar på utredningen och för att få svar att man inte upprepar
            det som har hänt inom Oxfam.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-78" prev="i-89b09abcad8f2c89-77" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-6CPZSiiPSTUgLyzsAh7j9j">
            Det här är någonting som vi måste fortsätta jobba med kontinuerligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QzmyqJyJAEtDgoCGbNxoiL">
          Klimatskadliga subventioner
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-GBCkp9NFre8X8JqagXb2cv">
          Anf. 30 JENS HOLM (V):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-80" next="i-89b09abcad8f2c89-81" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-MHhvJEeKTMhCSukb9FuMyU">
            Herr talman! Jag har en fråga till klimatminister Isabella Lövin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-81" prev="i-89b09abcad8f2c89-80" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-89b09abcad8f2c89-82">
          <seg xml:id="i-Lvh3M7BizbgHZ6pCDoC8xh">
            Klimatfrågan är ju vår tids överlevnadsfråga. Tidigare i dag
            lyssnade jag på forskaren Johan Rockström och andra forskare,
            som talade om att vi i världen behöver minska våra utsläpp med
            6 – 7 procent årligen. Det vet både du och jag, Isabella: Vi ligger
            inte alls på den kurvan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=8"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-82" prev="i-89b09abcad8f2c89-81" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" next="i-89b09abcad8f2c89-83">
          <seg xml:id="i-KbBxgzN3ZeBNVfFjjYiumC">
            Ett enkelt sätt att minska våra utsläpp är att helt enkelt ta
            bort pengar till det som smutsar ned. I dag presenterade Naturskyddsföreningen
            rapporten Avskaffa klimatskadliga subventioner . Vi i Sverige
            har klimatskadliga subventioner på ungefär 30 miljarder kronor.
            Organisationen vill att Sverige ska ha avskaffat dessa subventioner
            senast 2022.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-83" prev="i-89b09abcad8f2c89-82" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-BsrHuNSeC7AL2739uxHuMP">
            Regeringen skulle kunna anta en handlingsplan för att fasa ut
            de klimatskadliga subventionerna. Jag undrar: Är regeringen beredd
            att införa en sådan handlingsplan för att fasa ut de klimatskadliga
            subventionerna?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-AEE9FokNN6ww885mV6rvRP">
          Anf. 31 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-98WzyFZ3M9M7snmzUnedM9" next="i-89b09abcad8f2c89-84" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-EoS137QJDSA8KZNZk5ibQg">
            Herr talman! Tack, Jens Holm, för den viktiga frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-84" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-98WzyFZ3M9M7snmzUnedM9" next="i-89b09abcad8f2c89-85">
          <seg xml:id="i-RUPUMRAkYo9EDEnHBwYeHi">
            Det är viktigt att vi förstår hur vår ekonomi är uppbyggd – att
            man gynnar fossila bränslen – och även vår inlåsning i ett oljeberoende
            samhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-85" prev="i-89b09abcad8f2c89-84" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-86">
          <seg xml:id="i-HuZFMczjG7ovukizhLZRa2">
            Vi har redan bett Naturvårdsverket att titta på vilka miljöskadliga
            subventioner som finns i Sverige, och rapporten som Naturskyddsföreningen
            har gjort lyfter fram många viktiga delar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-86" prev="i-89b09abcad8f2c89-85" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-87">
          <seg xml:id="i-96GhQgWnMZ2EjArt6msx9R">
            En hel del av de dolda subventionerna är helt enkelt befrielse
            från energi ‑ och miljöskatter på bränsle, exempelvis inom den
            internationella sjöfarten, inom jordbruket och inom flyget. Det
            här är de stora posterna i det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-87" prev="i-89b09abcad8f2c89-86" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-8VqGNEPVJKqNjPzqycuVQe">
            Tyvärr finns det internationella konventioner som undantar just
            dessa transportslag och EU-regler som gör att det här är trögt
            att jobba med.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DV6zkLvVMQw2tTEyRgBkG4">
          Anf. 32 JENS HOLM (V):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-88" next="i-89b09abcad8f2c89-89" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-47iYuNa15ty6i1oSYGF5p7">
            Herr talman! Ja, men med en avvecklingsplan för de klimatskadliga
            subventionerna skulle vi kunna ta ett helhetsgrepp om det här.
            Och nog tror jag, Isabella Lövin, att vi väljer själva huruvida
            vi vill subventionera fordonsdiesel eller inte och subventionera
            gruvindustrin eller inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-89" prev="i-89b09abcad8f2c89-88" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <seg xml:id="i-UqiUaFazJTpnicc9qPp8jj">
            Jag har tagit upp den här frågan många gånger med regeringen,
            men jag får alltid till svar att ”frågan bereds; vi utreder vidare”.
            Nu har du chansen, Isabella Lövin! Klimatet kan inte vänta. Kommer
            regeringen att införa en avvecklingsplan för de klimatskadliga
            subventionerna?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-A3PHvWw5EUJK1iRuTQ8Mwj">
          Anf. 33 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-90" next="i-89b09abcad8f2c89-91" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-L2xydgpwihN39GM2Brg1bT">
            Herr talman! Vi är i full färd med att införa en flygskatt. Vi
            ser över reseavdragen, som också är en dold subvention av fossila
            bränslen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-91" prev="i-89b09abcad8f2c89-90" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-68Dm8fXXT5mWDYqQNzryG4">
            Jag har också tagit initiativ i fråga om att vi måste se över
            hela EU:s regelverk, statsstödsregler och annat för att vara i
            linje med Parisavtalet. Här behöver vi göra mycket, och det är
            på gång. En handlingsplan i den meningen att vi måste jobba med
            att bli fossilfria är alltså igång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Agaa4oRJi3D5PXdL435gGb">
          Risken för handelskrig mellan EU och USA
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-31gZCxLWssSLGbFf2uJPKa">
          Anf. 34 KARIN ENSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-93" next="i-89b09abcad8f2c89-94" who="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <seg xml:id="i-Bfj3Ps6v6vsr5mfDYm8xSn">
            Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Ann Linde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-94" prev="i-89b09abcad8f2c89-93" who="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8" next="i-89b09abcad8f2c89-95">
          <seg xml:id="i-LiWbfDPRzUCRYR1N7koMWA">
            I ljuset av president Trumps och därmed också USA:s beslut om
            att införa nya tullar på stål och aluminium har vi hamnat ett
            steg närmare ett eventuellt handelskrig. Det här är naturligtvis
            mycket allvarligt, som sagts tidigare under dagens frågestund,
            och riskerar att få stora konsekvenser inte bara för världshandeln
            som sådan utan för hela systemet. Det kan också få säkerhetspolitiska
            konsekvenser.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=9"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-95" prev="i-89b09abcad8f2c89-94" who="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <seg xml:id="i-2BCH8FPjtF2tjpaReovFsS">
            Därför vill jag i dag fråga statsrådet hur regeringen avser att
            agera nu så att den här konflikten inte eskalerar bortom all kontroll.
            Jag har hört ganska stridbara uttalanden från statsrådet. Samtidigt
            gäller det verkligen att balansera så att inte EU i sin tur gör
            det här till en ännu svårare fråga än det redan är. Hur ser regeringens
            inriktning ut?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-FEZzHv8VUD4iBXvbxenUAq">
          Anf. 35 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-KP3N4o3v7Ag29ypM5uRJzj" next="i-89b09abcad8f2c89-96" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-Wue5YTkgS5cht5xpLKy3gC">
            Herr talman! Tack, Karin Enström, för den viktiga frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-96" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" prev="i-KP3N4o3v7Ag29ypM5uRJzj" next="i-89b09abcad8f2c89-97">
          <seg xml:id="i-G1QfXJh8fuYoBofrYqBcBX">
            Vi har inget handelskrig ännu, och vi kommer att göra allt för
            att vi inte ska få ett handelskrig eftersom det skulle skada Sverige
            som exportberoende land väldigt hårt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-97" prev="i-89b09abcad8f2c89-96" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" next="i-89b09abcad8f2c89-98">
          <seg xml:id="i-T1BC1ZVbzb5hFH7w5UXiLV">
            Däremot är det så att EU, som jag stöder fullt ut, inte bara
            kan stå och se på om den amerikanska administrationen inför tullar
            som skadar både vår och hela EU:s industri utan att göra någonting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-98" prev="i-89b09abcad8f2c89-97" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-M5F3szH52ALpUnHRPHeVeN">
            Jag tror att man ska titta på tre saker. Den första är att dra
            USA inför WTO så att man kan pröva om det här är i enlighet med
            WTO-regelverket. Den andra är att förbereda motåtgärder – som
            vi kanske inte behöver. Den tredje är att se om vi behöver skyddsåtgärder
            för vår egen EU-marknad när den översvämmas av stål som skulle
            ha gått till USA.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BX1xoYgKQUMe8g4ajmu2JY">
          Anf. 36 KARIN ENSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-99" next="i-89b09abcad8f2c89-100" who="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <seg xml:id="i-6ynwV4mcSrZUKAcvLgDKWK">
            Herr talman! Tack för svaret! Det är som sagt en svår balansgång
            att markera och få till stånd att WTO-regler och en så fri handel
            som möjligt kvarstår och samtidigt inte mana till en eskalering
            av detta. Det tror vi inte kommer att leda till ett bra resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-100" prev="i-89b09abcad8f2c89-99" who="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <seg xml:id="i-6gogNEvrUT3ga69Ef5ufrk">
            Handel är en EU-kompetens. Samtidigt måste medlemsstaterna höras.
            Hur avser regeringen att förankra stegen framåt här i riksdagen?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-H6NcQrDN34ZmtY2EMRtAuA">
          Anf. 37 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-RW5zJLS4zTM9UmWp86zzW2" next="i-89b09abcad8f2c89-101" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-Svn2TivR7GhWbebPE8CxaE">
            Herr talman! Tack, Karin Enström, för följdfrågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-101" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" prev="i-RW5zJLS4zTM9UmWp86zzW2" next="i-89b09abcad8f2c89-102">
          <seg xml:id="i-LihTS1xnjTysRhYvCDdaHb">
            Så fort det kommer upp konkreta förslag som det måste fattas
            beslut om i rådet kommer vi på sedvanligt sätt att ta det i EU-nämnden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-102" prev="i-89b09abcad8f2c89-101" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-Tkz6aJkYEFPDBiL7ZSPBhX">
            En del av förslagen kommer dock inte direkt till rådet, utan
            dem har kommissionen själv kompetens att fatta beslut om. Då kan
            vi göra informationer till riksdagen, men det är kommissionen
            som så att säga har rättigheten att fatta de besluten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8qaJZUTHeGT45JKJvhucd1">
          Skattemedel till unga som fått avslag på asylansökan
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-9RiWmaJMCE4w5KtnxXwEj9">
          Anf. 38 PAULA BIELER (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-104" next="i-89b09abcad8f2c89-105" who="i-G2FvChcLfdNRUQkYLtG8Ld">
          <seg xml:id="i-92y4edkKZa7SBZ6HqES18K">
            Herr talman! Min fråga är av övergripande karaktär och riktar
            sig alltså till statsrådet Isabella Lövin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-105" prev="i-89b09abcad8f2c89-104" who="i-G2FvChcLfdNRUQkYLtG8Ld" next="i-89b09abcad8f2c89-106">
          <seg xml:id="i-TfMNiTmq9SJRMGHmuGVkhC">
            Förra veckan fick vi se ett pressmeddelande, och sedan en ny
            version av det, om att regeringen vill rikta 120 miljoner årligen
            till unga hemlösa. Man talar ganska explicit om att det i första
            hand rör sig om unga som kommit hit som ensamkommande barn och
            sedan fått avvisningsbeslut och inte har rätt att vistas i landet.
            De har därmed förlorat rätten till bostad, bostadsbidrag och den
            sortens ersättningar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=10"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-106" prev="i-89b09abcad8f2c89-105" who="i-G2FvChcLfdNRUQkYLtG8Ld">
          <seg xml:id="i-NfPKJcTk2qbMK7S58zoKvv">
            Det är alltså till dessa man ska rikta detta särskilda bidrag,
            fast via frivilligorganisationer som erbjuder bostad. Jag undrar
            hur detta går ihop med regeringens tidigare aviserade linje om
            att man tar ansvar. Skattemedel ska inte gå till att bekosta boende
            och bidrag till dem som inte har rätt att vara i landet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-79VXXd49HppuaynEjafs36">
          Anf. 39 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-LMMz4Mx6FXhGfGxCWzozYP" next="i-89b09abcad8f2c89-107" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-QXYhS1ULhQiDgoXnMKPHb5">
            Herr talman! Tack, Paula Bieler, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-107" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-LMMz4Mx6FXhGfGxCWzozYP" next="i-89b09abcad8f2c89-108">
          <seg xml:id="i-Q46bXaBKQtXwUfUfD14tA3">
            Jag tror att alla är bekanta med situationen i Sverige och världen
            i dag. Vi har ett krig i Syrien som är inne på åttonde året. Vi
            har över 65 miljoner människor på flykt, och 2015 var det många
            av dem som valde att komma till Sverige. Sverige har en humanitär
            inställning till att hjälpa människor som flyr från krig och konflikter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-108" prev="i-89b09abcad8f2c89-107" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-YFDMbUYLEbeMeQojHwhwaZ">
            Många av dem som kom var då under 18 år och klassades därmed
            som ensamkommande flyktingbarn. Som Paula Bieler känner till blev
            handläggningstiderna väldigt långa på grund av att det kom så
            många under kort tid. Nu har vi en situation där deras ärenden
            måste behandlas. Under tiden behöver de få den trygghet de kan
            få, med det sammanhang som de nu har upprättat i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-56bTy8Hhpvub4oTbvLBo8a">
          Anf. 40 PAULA BIELER (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-109" next="i-89b09abcad8f2c89-110" who="i-G2FvChcLfdNRUQkYLtG8Ld">
          <seg xml:id="i-Y9hpvXtVupKBxPGSbbb4ak">
            Herr talman! Tack, statsrådet, för svaret! Det var ganska intressant
            och inte riktigt vad jag hade förväntat mig. Detta handlar alltså
            om dem som inte har rätt att vistas i landet. Det är ju då man
            förlorar rätten till boende, som staten annars ska stå för. Detta
            är ett riktat bidrag till dem som faller under hemlöshet och inte
            har rätt till boende för att de har fått ett avslagsbeslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-110" prev="i-89b09abcad8f2c89-109" who="i-G2FvChcLfdNRUQkYLtG8Ld">
          <seg xml:id="i-2o3nwt2yZr8bPSvzfPxdzs">
            Är detta i själva verket ett sätt att gå vidare med den amnesti
            som man försöker gömma undan med gymnasielagen, så att man ger
            dem som inte har rätt till det möjlighet att stanna i landet och
            faktiskt till och med bekostar boendet under den tiden?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Nv69VnXBNvV64jFZYH4t7f">
          Anf. 41 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-111" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-Abha14JZa3tmaTbdrwtuKG">
            Herr talman! Vi anser inte att det är ett bra samhälle om människor
            är hänvisade till att ligga på parkbänkar eller inte har tak över
            huvudet när de befinner sig i en utsatt situation. Vi måste ha
            ordnade förhållanden så att de som har fått ett avslag kan avvisas
            på ett ordnat sätt. Man ska också få sin sak prövad på ett ordnat
            sätt. Detta arbetar regeringen med.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JPKKbtCiBcfnzdQp2yL2XH">
          Åtgärder för att öka polisyrkets attraktionskraft
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-TUcsc1VtYM7u2twWXSRn3L">
          Anf. 42 SANNE LENNSTRÖM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-112" next="i-89b09abcad8f2c89-113" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-Bm4aX9ZuSQkyAy8BTQfrgu">
            Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Morgan Johansson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-113" prev="i-89b09abcad8f2c89-112" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq" next="i-89b09abcad8f2c89-114">
          <seg xml:id="i-NrKe5jHxSE3PXia1wN2xqS">
            Regeringen har satt upp målet om 10 000 fler poliser till 2024.
            Inför förra årets kursstart sökte 9 353 personer till polisutbildningen.
            Det är en fördubbling jämfört med den förra omgången. Dessutom
            fullföljer allt fler i dag sin polisutbildning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-114" prev="i-89b09abcad8f2c89-113" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-G4CFCDusbHw5UsMUkKVTjE">
            Detta är såklart positivt, men vi har sett problem med att det
            fortfarande finns tomma platser på polisutbildningen. Det kan
            bero på att vissa sökande väljer andra utbildningar eller på att
            man sållas bort av olika orsaker. Detta är en oroande utveckling
            som kan göra det svårt för polisen att klara sitt uppdrag, och
            det försvårar också för regeringen att nå målet med fler poliser
            i samhället.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=11"/>
        <note xml:id="i-NzAj23HsfFkPro794MouAg">
          Min fråga till statsrådet är: Hur ska vi få fler att vilja bli
          poliser?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-8511u7zxyaM5YYoQJkLDQ3">
          Anf. 43 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-116" next="i-89b09abcad8f2c89-117" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-K9ox6yTogwWK5vb7osre7G">
            Herr talman! Det är en bra frågeställning. Vi kommer från en
            situation där de borgerliga under sin mandatperiod drog ned kraftigt
            på polisutbildningen. Man utbildade bara hälften så många poliser
            som skulle ha behövts. Det vi har gjort nu är att öka polisutbildningstakten;
            vi har fördubblat den, precis som frågeställaren beskriver. Om
            en månad, i mitten av april, går 478 nya polisaspiranter ut. Nästa
            år kommer 1 300 nya poliser att gå ut. Det är den största kull
            som går ut sedan 2010.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-117" prev="i-89b09abcad8f2c89-116" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-FaGhX582QgwZaKQ8sJPWQh">
            Vi har alltså fördubblat takten, men vi behöver naturligtvis
            göra ännu mer för att kunna nå vårt mål om 10 000 fler polisanställda
            2024. Det handlar om att fortsätta att förbättra arbetsvillkoren
            för poliserna och se till att det blir bättre karriärvägar, och
            det handlar naturligtvis också om lönefrågan. Det handlar helt
            enkelt om att göra polisyrket attraktivt så att allt fler ungdomar
            söker sig till polisen. Det är precis detta vi jobbar med.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-MvkfLrX4URm3KvEAFgbK7S">
          Anf. 44 SANNE LENNSTRÖM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-118" next="i-89b09abcad8f2c89-119" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-2XQ3545yEiE5BYxzpYSTpZ">
            Herr talman! Tack, ministern, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-119" prev="i-89b09abcad8f2c89-118" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-VXe268jZ6P6RG8weYeVcUz">
            Forskning visar att grupper som är blandade oftast ger bättre
            resultat. Detta gäller antagligen allt från jaktlag till politiker.
            Därför är det oroande att man i statistiken över sökande ser att
            många kvinnor och personer med invandrarbakgrund söker men sedan
            sållas bort någonstans i ansökningsprocessen. Finns det någon
            åtgärd man skulle kunna vidta för att öka mångfalden inom polisen,
            och hur ska det göras utan att man tummar på kvaliteten?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-VzeutqW14PGZbyw8SPLLBr">
          Anf. 45 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-120" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-F6kmzwk6v9mE2q21QzMfqL">
            Herr talman! Vi ska inte tumma på kvaliteten. Vi måste ha bra,
            välutbildade och kvalificerade poliser som går ut, som kan sköta
            sitt viktiga arbete. Men jag tror att man måste bredda rekryteringen
            ytterligare. Ett förslag är att starta två nya polisutbildningar,
            en i Malmö och en i Västsverige. Då tror jag att vi kommer att
            få ännu fler sökande till polisutbildningen. Precis som frågeställaren
            säger har vi haft nästan 10 000 sökande. Jag tror att vi kommer
            att få ännu fler, och då får vi också ett mycket större urval
            av nya ungdomar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A7d6TDXvgD77t6TH2QB2NQ">
          Brottsutredning av återvändande islamistiska extremister
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Cv8iZCq8LUEJAGAYL1QSvP">
          Anf. 46 ROGER HADDAD (L):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-121" next="i-89b09abcad8f2c89-122" who="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <seg xml:id="i-TWMyU8jC1CqmaWhzDYLmgF">
            Herr talman! När Säkerhetspolisen presenterade sin årsrapport
            för föregående år uppmärksammades särskilt att problemen med säkerheten
            har ökat och att hoten mot svensk demokrati, inte minst från våldsbejakande
            islamistisk extremism, är ett stort bekymmer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-122" prev="i-89b09abcad8f2c89-121" who="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F" next="i-89b09abcad8f2c89-123">
          <seg xml:id="i-K1bufn7XpdmWgRhGrFFeNv">
            Utöver att vi har problem med inhemsk extremism – ungefär 2 000
            personer beräknas stödja den typen av rörelser – har vi också
            problem med återvändare. Liberalerna noterade i går att Göteborg
            nu ska börja utreda alla återvändare som har kommit tillbaka från
            den så kallade Islamiska staten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=12"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-123" prev="i-89b09abcad8f2c89-122" who="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <seg xml:id="i-2Tc3EarKhpQcC2B3YZHcVT">
            Vi har tidigare försökt bringa klarhet i om detta fungerar över
            hela landet. Regeringen har sagt att det i princip fungerar. Men
            jag vill ändå få ett tydligt besked från statsrådet Morgan Johansson.
            Anser du att alla som återvänder ska utredas för brott?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-FvDmN1sYG14gLcqSCKQkkZ">
          Anf. 47 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-124" next="i-89b09abcad8f2c89-125" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-XTBgDt69XC7iPWC41Jfccx">
            Herr talman! Den växande extremismen på en del håll är ett stort
            bekymmer som vi måste ta på allra största allvar. Vi förstärker
            Säkerhetspolisens resurser med närmare 200 miljoner kronor de
            närmaste åren. Vi har redan gjort en ekonomisk förstärkning. De
            anställer fler och kommer därmed också att kunna genomföra fler
            utredningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-125" prev="i-89b09abcad8f2c89-124" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-SRkMt7nNxkGNhKL5dx7r1">
            Min uppfattning är att det är polisen som utreder brott, inte
            regeringen. När jag talar med Säkerhetspolisen om detta är signalen
            från dem och från den öppna polisen ständigt denna: Om vi misstänker
            att brott har begåtts inleder vi naturligtvis en förundersökning,
            som brukar föregås av förhör. Bedömningarna av hur man gör i de
            enskilda fallen måste alltid polisen göra. Det är inte politiker
            som ska genomföra brottsutredningar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Bwo9ER4ED45ognrgsvxjpg">
          Anf. 48 ROGER HADDAD (L):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-126" who="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <seg xml:id="i-KdVHYrsK9GRLuniiqYz2gu">
            Herr talman! Regeringen besvarar inte min fråga. Detta handlar
            inte om förundersökning eller om personer som har begått brott
            eller är misstänkta för brott. Liberalerna kräver att alla extremister
            och terrorister som återvänder från Islamiska staten, oberoende
            av misstanke om brott, obligatoriskt ska utredas för brott. Jag
            vill veta om Socialdemokraterna och justitieministern anser att
            de ska utredas. Jag fick inget svar på min fråga.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-K5fRHzd4gBgPyj3VAk9GE4">
          Anf. 49 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-127" next="i-89b09abcad8f2c89-128" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-4MdkCnwxTku8jXkprxZb6e">
            Herr talman! Roger Haddad verkar inte riktigt förstå hur polisarbete
            fungerar, och han verkar heller inte riktigt förstå gränsdragningen
            mellan politiken och myndighetens polisarbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-128" prev="i-89b09abcad8f2c89-127" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-TdiBpSSCRXDxjDrhBdEoWE">
            Jag har fullt förtroende för Säkerhetspolisen och för polisens
            sätt att sköta sina arbetsuppgifter. Jag kommer aldrig att skriva
            polisen på näsan vad de ska göra och vad de inte ska göra. Jag
            utgår från – och jag vet att det är så – att de, om de misstänker
            att brott har begåtts, tar in folk på förhör. Behöver de sedan
            gå vidare inleder de också en förundersökning. Den tågordningen
            måste man ha.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EbCCk4SgpusXQ7kdyXQLTQ">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-5yifyyCY9dEyL4PoqBvc3p">
          Vattenbrukets förutsättningar
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-7ogA71wyn2Mi5sELzJw8vR">
          Anf. 50 JOHAN HULTBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-130" next="i-89b09abcad8f2c89-131" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-GgR2MTdwsDd2zeVDZziBpM">
            Herr talman! Jag har vid flera tillfällen i den här kammaren
            tagit upp behovet av att skapa bättre förutsättningar för vattenbruket
            i Sverige. Det är en fråga som gör mig rätt frustrerad, faktiskt.
            Förutsättningarna för vattenbruket skulle med ganska enkla regelförändringar
            och förändringar i myndighetsstyrningen kunna förbättras radikalt
            och därmed också få positiva effekter för vår miljö och för den
            ekonomiska tillväxten, särskilt på landsbygden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=13"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-131" prev="i-89b09abcad8f2c89-130" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm" next="i-89b09abcad8f2c89-132">
          <seg xml:id="i-MGtK62TNZLzcwXq39vb6W">
            Miljöministern har tidigare svarat mig att man ser över regelverket.
            Visst, en del förändringar behöver utredas, men rätt mycket skulle
            enkelt kunna ändras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-132" prev="i-89b09abcad8f2c89-131" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-NZDtfsfMjwgDofaHq3Mpi5">
            Herr talman! Det är inte bara jag som är otålig utan faktiskt
            en majoritet här i riksdagen, som i förra veckan gjorde ett tillkännagivande.
            Nu undrar jag vad miljöministern och regeringen konkret kommer
            att göra för att undanröja hindren för en växande grön näring
            på en blå åker.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KVayBFzR18w8qXitF8B3zD">
          Anf. 51 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-133" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-QeeKTxvivvZEiRbUFwAHtF">
            Herr talman! Tack, Johan Hultberg, för att du tar upp en viktig
            fråga! Jag och regeringen delar helt bilden av att ett hållbart
            vattenbruk kan vara en viktig del av en framtida livsmedelsförsörjning.
            Det är också därför som frågan nämns i livsmedelsstrategin med
            riktade uppdrag till ansvarig myndighet, som bland annat ska se
            över om man kan göra regelförenklingar av den typ som efterfrågas.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6j42Nbgig4X3N3xmr7v9mH">
          Anf. 52 JOHAN HULTBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-134" next="i-89b09abcad8f2c89-135" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-N6AGUQb1cxJtxB2PbLnFr3">
            Herr talman! Det råder alltså inte brist på strategier, utan
            det är brist på konkreta åtgärder från den här regeringen. Vi
            har en livsmedelsstrategi , och det finns en särskild strategi
            för vattenbruket, men det är konkreta åtgärder som jag efterlyser
            och som branschen så desperat behöver för att den enorma potential
            som finns ska kunna frigöras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-135" prev="i-89b09abcad8f2c89-134" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-N5kqA3i8f1V2ZzLA2Tx6mh">
            Jag kan ge ministern lite hjälp på traven: Ändra miljöbalkens
            regler, så att tillstånd baseras på väntade utsläpp i stället
            för på foderåtgång, och samordna myndigheternas tillsyn! Detta
            är konkreta åtgärder som jag hoppas att regeringen vill ta initiativ
            till. Kommer någonting att hända innan mandatperioden är slut?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BRT4k5QsoowMtRvEWHnJ1a">
          Anf. 53 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-136" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-CmaYejYTjwLBPwJJfNojNN">
            Herr talman! Vi har antagit en omfattande livsmedelsstrategi
            med en lång rad åtgärder och konkreta uppdrag till våra myndigheter.
            Ett av dem rör vattenbruket, med möjlighet att se över den typ
            av regler som tas upp här.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Aiu9XLH3cn6x4JYKQzX8JC">
          Psykisk ohälsa hos barn och unga
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-TyEQ8GLEhcib4xDzAmpziW">
          Anf. 54 FREDRIK CHRISTENSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-138" next="i-89b09abcad8f2c89-139" who="i-DyMWrZMvLW1B7NfePkXTu4">
          <seg xml:id="i-Vx4N2UaKV53EyGZJVRw8Nw">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet Isabella
            Lövin angående det växande problemet med psykisk ohälsa bland
            barn och unga i Sverige. Det är framför allt ett växande problem
            bland de unga människorna som mår dåligt, men det är också ett
            problem för samhällets utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-139" prev="i-89b09abcad8f2c89-138" who="i-DyMWrZMvLW1B7NfePkXTu4">
          <seg xml:id="i-RQSyAKLJJTcgmngRUcDD13">
            I tisdags meddelade Miljöpartiet att man ska gå till val på att
            avskaffa köerna i barn- och ungdomspsykiatrin. Det kan verkligen
            behövas med tanke på att köerna har tredubblats under Miljöpartiets
            tid i regeringen. Min fråga till statsrådet Isabella Lövin är:
            Varför har regeringen inte gjort mer när det gäller barns och
            ungas psykiska hälsa?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=14"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-GfwSFdZyG9LonS5g2dM2p1">
          Anf. 55 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-140" next="i-89b09abcad8f2c89-141" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-Ebqw1CsZ4ao2p9pe28BAkb">
            Herr talman! Det är en oerhört viktig fråga som Fredrik Christensson
            tar upp här. Barns och ungas psykiska ohälsa är verkligen en temperaturtagare
            när det gäller hur samhället fungerar. Därför är det väldigt oroande
            att den ökar i så hög takt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-141" prev="i-89b09abcad8f2c89-140" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-142">
          <seg xml:id="i-JrwKJ8ucdaddyWPuNNoV9R">
            Regeringen har satsat 600 miljoner kronor om året extra på psykisk
            ohälsa och 400 miljoner kronor om året särskilt på barn och ungdomar.
            Det är en del i att vi uppmärksammar det här problemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-142" prev="i-89b09abcad8f2c89-141" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-5S92CwHoo471XGTufFhYnj">
            Sedan är det viktigaste naturligtvis att arbeta förebyggande.
            När man väl får hjälp med att komma till psykolog eller kurator
            har man ju redan problem. Vi satsar på skolan, på välfärden och
            på levande och mänskligare städer liksom på sysselsättning för
            ungdomar och på deras fritid. Det är en del i vår syn på detta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Q7BxhefU5TgUpBB6FKWKcD">
          Anf. 56 FREDRIK CHRISTENSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-143" who="i-DyMWrZMvLW1B7NfePkXTu4">
          <seg xml:id="i-LwE1AhWvcsAhxfr61QgFyj">
            Herr talman! Tyvärr kan man i statistiken när det gäller barns
            och ungas hälsa se en oroväckande utveckling under Miljöpartiets
            tid i regeringen, där köerna har tredubblats. Det är ett växande
            problem, och det sker samtidigt som man tog bort en prestationsbaserad
            ersättning för de landsting som lyckades med att se till att barn
            och ungdomar fick hjälp inom rimlig tid. Vad planerar man för
            åtgärder, och är man nöjd med det som man har lyckats med?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-P5r8XqsHEM3gx6vgtxJnBo">
          Anf. 57 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-144" next="i-89b09abcad8f2c89-145" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-UD4V1mhVPRia3szjV3t49w">
            Herr talman! Jag förmodar att Fredrik Christensson syftar på
            kömiljarden. Återigen: Vi satsar 13 miljarder där ni satsar 1
            miljard. De 13 miljarderna handlar om att stärka hela vården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-145" prev="i-89b09abcad8f2c89-144" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-BKt3vNxV97XhbPubE7tSmj">
            Jag inser verkligen vikten av att satsa på utanförskapsskolorna,
            elevhälsan och hela civilsamhället för att komma åt den stress
            och otrygghet som så många ungdomar känner. Detta är en uppgift
            för hela samhället.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EHNNBA438Ni8CTRGuiJqcy">
          Insatser för att förenkla återvinning
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Q18t5XsHqMr9ZPEkWaA7Jy">
          Anf. 58 JOHAN BÜSER (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-146" next="i-89b09abcad8f2c89-147" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-EEpdmuEsPr7HbiouPCRrcR">
            Herr talman! En av de många viktiga saker som regeringen har
            genomfört i sin ambitiösa miljöpolitik är att göra avfallshierarkin
            till lag. Nästa steg blir att arbeta för att realisera den. Då
            kommer vi till min fråga, som går till miljöminister Karolina
            Skog.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-147" prev="i-89b09abcad8f2c89-146" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-4fSesuo9udh1AJ5ezkeom4">
            I dag ser vi ofta att vi får bära med oss våra förpackningar
            till redan överfulla insamlingsstationer. Skulle vi inte kunna
            hitta ett sätt att göra det enklare att göra rätt, så att insamling
            kan ske med samma service som för övriga sopor, det vill säga
            direkt vid fastigheten?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BajbkANeWefvRAmos8ExjE">
          Anf. 59 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-148" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-28R4AtPr7aW4eTXBgWXkbi">
            Herr talman! Tack, Johan Büser, för frågan! Vi har under ganska
            många år haft ett producentansvar i Sverige. Det har varit framgångsrikt
            så till vida att vi har fått hyfsade nivåer på återvinningen,
            men det har inte varit tillräckligt vad gäller den service som
            medborgarna får. Alltför många medborgare behöver gå till återvinningsstationer
            som ligger avsides eller är skräpiga, som nämndes. Inte minst
            för våra äldre är detta en uppgift som faktiskt är att kräva för
            mycket. Jag ser goda förutsättningar för att vi genom politiska
            beslut och tydlighet ska kunna förtydliga vilka servicenivåer
            som medborgarna kan förvänta sig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=15"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-X6sgjGPMdnFxiySLHYJuCj">
          Anf. 60 JOHAN BÜSER (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-149" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-HGGmX8U6YcwM5snKxYHGzq">
            Herr talman! Tack, ministern, för svaret! Jag vill också passa
            på att fråga ministern hur hon ser på det faktum att det finns
            kommuner som redan genomför insamling direkt vid fastigheten,
            men där har kommuninvånarna fått stå för kostnaderna själva, trots
            att det egentligen är producenterna som skulle betala. Hur ser
            ministern på detta?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CmNQV41oDKeyk7XeQgc1uZ">
          Anf. 61 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-150" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-43aZMXxnmJo7EfHxySiFvo">
            Herr talman! Precis. Som en reaktion på den bristande servicenivån
            i det system som producenterna tillhandahåller i dag har många
            kommuninvånare krävt av sina politiker att de ska ordna bättre
            system, så att man kan sortera hemma. Då har detta lett till att
            medborgarna har fått betala för detta själva via avfallstaxan,
            trots att den princip som riksdagen har slagit fast är att finansieringen
            ska ligga hos producenten. Det kan vi inte nöja oss med. Det behöver
            rättas till.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4x6Fvc229DsyQdYUs8rgvx">
          Förslaget om ändrade mediegrundlagar
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-CHs7mjHNV3uzw9qrvbqus2">
          Anf. 62 JONAS MILLARD (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-151" next="i-89b09abcad8f2c89-152" who="i-SY5yVeBgygNtac9cxE94T2">
          <seg xml:id="i-BsaAiQXV8DDHa7PPxjZ9sc">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Morgan Johansson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-152" prev="i-89b09abcad8f2c89-151" who="i-SY5yVeBgygNtac9cxE94T2" next="i-89b09abcad8f2c89-153">
          <seg xml:id="i-9qLD4H1RNQKeuMFSgT1etE">
            Riksdagen bereder just nu regeringens förslag om ändrade mediegrundlagar.
            Det är sällan som ett lagförslag har mötts av så omfattande kritik.
            I flera lägen har det till och med talats om censur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-153" prev="i-89b09abcad8f2c89-152" who="i-SY5yVeBgygNtac9cxE94T2" next="i-89b09abcad8f2c89-154">
          <seg xml:id="i-SLhMXgLenrvMLn8EkNSFRL">
            Kortfattat kan man säga att regeringen vill förbjuda verksamheter
            som Lexbase och liknande, som främst vänder sig till allmänheten,
            samtidigt som man inte vill inskränka det man i propositionen
            kallar för seriös granskande journalistik. Således kopplar man
            alltså delvis rätten att samla in uppgifter till frågan vem eller
            vilken verksamhet det är som håller i uppgiftsinsamlandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-154" prev="i-89b09abcad8f2c89-153" who="i-SY5yVeBgygNtac9cxE94T2">
          <seg xml:id="i-TWSHydLZ6si8yYmgfnzMND">
            Sverigedemokraterna är såklart kritiska till verksamheter som
            Lexbase. Samtidigt är vi dock kritiska till att skriva om grundlagen
            enbart i syfte att stoppa enskilda företag. Frågan till ministern
            är således: När remissinstanserna nu har omfattande kritik och
            vissa öppet talar om censur, är det inte bättre att ta tillbaka
            lagförslaget till ritbordet och göra om det och göra rätt?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GqCaC5ARsKp71SEcmJNS8T">
          Anf. 63 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-155" next="i-89b09abcad8f2c89-156" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-SLPTeB58DCUkN45deAGjB7">
            Herr talman! Nej. Först ska man säga att förslaget har utarbetats
            av en parlamentarisk kommitté och har mycket starkt stöd av de
            politiska partierna. Det problem man ville komma åt när det gäller
            Lexbase var att det var en funktion som lätt kunde utvecklas och
            faktiskt redan hade utvecklats till en plattform för häxjakt.
            Då handlar det inte bara om att man kan kartlägga dem som har
            dömts för olika brott utan också brottsoffer och k anske vittnen
            och andra målsägand e.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=16"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-156" prev="i-89b09abcad8f2c89-155" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-3eo49DUzyStTNcQxUaEuRX">
            Vi gör inte avkall på offentlighetsprincipen eller öppenheten
            i den delen, men vi öppnar för möjligheten att säga stopp för
            den typen av verksamhet. Jag tror nämligen att om detta inte stoppas
            kommer det att skada enskilda människor på ett väldigt allvarligt
            sätt. Detta måste vi våga ta i, för det handlar om en effekt av
            den nya tekniken. Då måste vi modernisera lagstiftningen på rätt
            sätt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-J8jQzgR2YcouE8ZVKrFnNZ">
          Anf. 64 JONAS MILLARD (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-157" who="i-SY5yVeBgygNtac9cxE94T2">
          <seg xml:id="i-3iT7KF4MXgukqQAbYAUZkY">
            Herr talman! Denna lag införs som en så kallad delegationsbestämmelse.
            Det innebär att ytterligare inskränkningar kan komma att genomföras
            senare. Här talar vissa experter om att regeringen nu öppnar ett
            gigantiskt svart hål i själva grundlagsskyddet. Det är något som
            oroar mig extremt mycket. Min fråga till statsrådet är såklart:
            Är detta verkligen inget som oroar – när experter pratar om gigantiska
            svarta hål i grundlagsskyddet?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CapkQrjZHhNh1CyNjLBrwU">
          Anf. 65 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-158" next="i-89b09abcad8f2c89-159" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-MawDMWx6VDPYcPJ6q3SEBv">
            Herr talman! Jag vet att det snurrar runt en hel del missförstånd,
            inte minst på nätet, kring detta. Man försöker ofta blåsa upp
            detta till något mycket större än vad det är. Men jag kan säga:
            Vår avsikt är inte att göra avkall på yttrandefriheten eller tryckfriheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-159" prev="i-89b09abcad8f2c89-158" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-BrK1HNRnGjDj1ty4BuFS1C">
            Det förslag som har utarbetats har inte bara ett brett stöd här
            i kammaren utan faktiskt också hos de flesta av de medieaktörer
            som vi talar om. Vi tänker inte gå för långt i den delen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PdGKjEgGbjp84tHNyQCUrS">
          Åtgärder för att skydda barn från pornografi
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-JDbFiGXjNfbp1tW43gdnXr">
          Anf. 66 ROLAND UTBULT (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-161" next="i-89b09abcad8f2c89-162" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-EvgXdXypFahd1ZuakEXXqF">
            Herr talman! Vart femte barn – 20 procent av alla barn – kommer
            att bli utsatt för sexuella övergrepp före 18-årsdagen. Och barns
            porrtittande är ett växande samhällsproblem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-162" prev="i-89b09abcad8f2c89-161" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K" next="i-89b09abcad8f2c89-163">
          <seg xml:id="i-UW4rELN5xMQhKYcsZj54LF">
            I hälften av landets kommuner saknas fortfarande porrfilter på
            nätet i skolor och förskolor. Många agerar nu. Bland annat har
            ett föräldraupprop samlat 25 000 namnunderskrifter – med hashtaggen
            #porrfribarndom – för en ny lag som begränsar närvaron av porr
            i förskola och skola.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-163" prev="i-89b09abcad8f2c89-162" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-Lde4zckPzxbmYSQue8M3C7">
            Men regeringen gör ingenting. Nu frågar jag dig, justitieminister
            Morgan Johansson: Är du beredd att tillsätta en snabbutredning,
            så att vi kan få ett lagförslag att besluta om i Sveriges riksdag?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-T19SXCCPezrrDtKitE5MNy">
          Anf. 67 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-164" next="i-89b09abcad8f2c89-165" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-Xf9BfgDXq2tzmCR6VgEHdo">
            Herr talman! Vad man ska göra på enskilda skolor och förskolor
            är egentligen inte min sak. Det hör till utbildningspolitikens
            område. Då måste de besluten fattas på skolor och förskolor. Därför
            kan jag inte lova någon utredning i den delen. M e n allmänt kan
            jag naturligtvis säga att jag gärna skulle vilja se att det finns
            sådana begränsningar och filter, inte minst när det gäller skolor
            och förskolor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-165" prev="i-89b09abcad8f2c89-164" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-62DLNeejDAuArbm8BthmUH">
            Jag hoppas att denna fråga tas upp i hela Sverige och i alla
            skolor, så att man ser till att få detta genomfört. För detta
            behövs ingen lagändring, utan det räcker att man agerar lokalt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=17"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-JqCbDqkZp8eYyVswnMFRks">
          Anf. 68 ROLAND UTBULT (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-166" who="i-KHxTD13x4T7QRobXtjMm4K">
          <seg xml:id="i-Hcb3ekVTWH2WU2rr765pgL">
            Herr talman! Tack för svaret, justitieministern! Nu blir jag
            riktigt besviken – som ledamot av Sveriges riksdag, som lärare,
            som pappa och som farfar – tillsammans med 1,2 miljoner familjer
            i Sverige med barn under 16 år. Även barn ger uttryck för att
            de vill slippa att bli påtvingade porr. Men ministern viker undan
            och ger inget svar. Justitieministern bör väl kunna få fram ett
            lagförslag på detta område?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CkktDURisF2GvZ1R6Efyn8">
          Anf. 69 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-167" next="i-89b09abcad8f2c89-168" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-HhgeJnSPyWhjX7uii95wdA">
            Herr talman! Vissa frågor är statliga. Andra frågor är kommunala.
            Jag sa precis till Roland Utbult att jag gärna skulle vilja se
            att man i alla skolor ser till att väcka denna diskussion, så
            att vi kan få stopp på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-168" prev="i-89b09abcad8f2c89-167" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-VYBodVRRNRkayC7zLmhdns">
            Nu är inte jag utbildningsminister eller skolminister och ansvarig
            för de delarna, men jag skulle gärna vilja se detta. För jag ser
            naturligtvis också behovet av att vi begränsar tillgången på detta
            sätt. Men det är i första hand lokala frågor. Jag tror inte att
            vi har någon meningsskiljaktighet i sak.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DH4F5p31DyLtcu1oXJrDyL">
          Nationell plan för dammar och vandringshinder
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Pd9RkGedXhGNzQqVnKvGXM">
          Anf. 70 LARS TYSKLIND (L):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-169" next="i-89b09abcad8f2c89-170" who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <seg xml:id="i-5C9Fvjvannfi9hLNQ16N5u">
            Herr talman! Jag har en fråga till miljöminister Karolina Skog.
            Den handlar om vattenkraft och prövningen kring detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-170" prev="i-89b09abcad8f2c89-169" who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS" next="i-89b09abcad8f2c89-171">
          <seg xml:id="i-WiBRZCGUy2t4HBnPjguBRG">
            Det är väl känt att Liberalerna inte är med i energiuppgörelsen,
            men vi har ingen annan åsikt än att vi tycker att vattenkraften
            ska ha moderna miljötillstånd och relevanta miljökrav. Men tillståndsprocessen
            måste bli rimlig – administrativt och ekonomiskt – så att det
            inte blir alltför betungande och så att det är genomförbart. Att
            vi tycker så är inte konstigt. Vi ligger ju bakom det riksdagsbeslut
            som är fattat, där man i stort sett citerar vår motion. Vi har
            också sagt att vi tycker att det ska vara mycket fokus på miljönytta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-171" prev="i-89b09abcad8f2c89-170" who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <seg xml:id="i-2HvnZocFSEH2s5icNoThBS">
            Men min fråga till miljöministern handlar om en annan del av
            detta. Den lyder så här: Finns det någon strategi för hur man
            ska behandla de andra, tusentals, dammar och vandringshinder som
            finns? Finns det något åtgärdsprogram kring detta? Där kan man
            ju verkligen uppnå miljönytta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-L8R9buRFPneWrE7KagtwbQ">
          Anf. 71 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-172" next="i-89b09abcad8f2c89-173" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-EuSyYGVZ8fsaTB2w3v6mQP">
            Herr talman! Stort tack, Lars Tysklind, för den tydlighet som
            uttrycks! Vi har värderat detta och arbetat för att få en riktigt
            bred förankring i fråga om de beslut som har tagits om vattenkraften.
            Att det sträcker sig även utöver fempartigruppen är väldigt roligt
            att höra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-173" prev="i-89b09abcad8f2c89-172" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-NeAayYCuBPzVSt52M2MHuD">
            Den proposition som vi lägger fram reglerar både vattenkvalitetsarbete
            och specifik hantering av vattenkraftverk som levererar el. Vi
            kommer också att dra igång ett arbete som vi kallar för en nationell
            plan. I den kommer man att arbeta med vattendrag för vattendrag.
            Alla hinder i ett vattendrag kommer alltså att hanteras i ett
            gemensamt arbete som kommer att ledas av Havs- och vattenmyndigheten.
            Det är inklusive dammar som inte har varit kopplade till elproduktion.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=18"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-5CNAksg16NK12qXrFTa65f">
          Anf. 72 LARS TYSKLIND (L):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-174" next="i-89b09abcad8f2c89-175" who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <seg xml:id="i-YaxWF47Kb81dSKqgAdMcxY">
            Herr talman! Tack för svaret! Även när det gäller dessa dammar
            handlar det om en balansgång mellan många intressen. Kulturminnesvården
            och naturvården står kanske lite mot varandra. Man får ändå ta
            med alla de faktorerna där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-175" prev="i-89b09abcad8f2c89-174" who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <seg xml:id="i-WiVno8pDkHvAmoeosQ7wDR">
            Men en följdfråga kan vara: Vad är det för tidsramar vi pratar
            om när det gäller att ta fram detta?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5ZQh5GcovnwEpkdY2NiagL">
          Anf. 73 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-176" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <seg xml:id="i-WfqtPZtJbMKtK7UaEfKqoT">
            Herr talman! Tanken med den nationella planen är att man på ett
            systematiskt och väl avvägt sätt ska väga olika intressen – energiproduktion,
            vattenkvalitet, miljö och kulturmiljö – i ett samlat grepp. Och
            man ska göra det vattendrag för vattendrag för att hitta de mest
            effektiva åtgärderna. Det kommer att ta mycket lång tid att bara
            pröva dem som har varit kopplade till elproduktion. Det kommer
            att ta 20 år.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DkL3CP5YDvkmRFabYubz6o">
          Repressiv brottsbekämpning i förorterna
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Hm8T725iVWJXmAUPisFPj1">
          Anf. 74 EMMA WALLRUP (V):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-178" next="i-89b09abcad8f2c89-179" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <seg xml:id="i-5A18mPjDGHY9KAhvMEmSzi">
            Herr talman! Bilden av våra förorter är ofta snedvriden i medierna.
            Där finns ofta väldigt mycket gemenskap, och människor trivs där.
            Men tyvärr ser vi att många ungdomar har dragits in i grövre kriminalitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-179" prev="i-89b09abcad8f2c89-178" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY" next="i-89b09abcad8f2c89-180">
          <seg xml:id="i-WmwaMgPZkzAfzRufqPkffm">
            I Uppsala har vi sett att närpolisen dras in samtidigt som detta
            sker – det har skett under många år. Det förebyggande arbetet
            har minskat, och man talar överlag lite mer om repression.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-180" prev="i-89b09abcad8f2c89-179" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY" next="i-89b09abcad8f2c89-181">
          <seg xml:id="i-YVVtmYaTpqKeAZ5WZZtrhF">
            Jag undrar hur regeringen ser på att många unga i förorten beskriver
            att resurser dras undan för dem. Många upplever att de rika har
            blivit rika på deras bekostnad. Man kan lyssna på hiphoptexter
            och så vidare. Där uttrycker de väldigt starkt den känslan: De
            rika har blivit rika på vår bekostnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-181" prev="i-89b09abcad8f2c89-180" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY" next="i-89b09abcad8f2c89-182">
          <seg xml:id="i-RwD4eP13dgQsyp5rhn7A4x">
            I dessa områden i Uppsala har polisen och kronofogden gjort tillslag
            tillsammans. Vi ser hur marknadskrafterna går in ganska mycket
            i människors liv, med kraftiga hyreshöjningar. Kronofogden har
            lite hårdare metoder och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-182" prev="i-89b09abcad8f2c89-181" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <seg xml:id="i-3vMCST74FqUjR4StTCjvAV">
            Jag undrar om ministern tror på repression eller stöd.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-FXXUw5LdCZPi3Y5VZy526N">
          Anf. 75 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-183" next="i-89b09abcad8f2c89-184" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-7FrYg36AdxoK6W5HXwP4Ho">
            Herr talman! Jag tror på en kombination av brottsbekämpande åtgärder
            och förebyggande åtgärder. Man måste alltid göra båda delar. När
            det gäller tillväxten av till exempel de kriminella gängen tror
            jag att det ibland handlar om att man måste gå på de mest brottsaktiva
            individerna, de som kanske leder gängen och är de som i många
            fall är farligast. Det måste man göra med polisiära medel. Samtidigt
            måste man minska nyrekryteringen till gängen, och det kan man
            göra med sociala insatser. Polis och socialtjänst måste vara två
            starka aktörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-184" prev="i-89b09abcad8f2c89-183" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh" next="i-89b09abcad8f2c89-185">
          <seg xml:id="i-6z6u6UcC6qeJwefVArrxjd">
            I dag har regeringen presenterat ett nytt program. Det är ytterligare
            pengar för att minska segregeringen. Jag tr or att det är en plan
            på över 2 miljarder de närmaste åren som handlar om att öka de
            förebyggande insatserna ytterligare.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=19"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-185" prev="i-89b09abcad8f2c89-184" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-T5wXqaPMsNnWNWNcJbfCGW">
            Men, som sagt, glöm inte bort att man alltid behöver båda perspektiven!
            Om det är några som lider om vi inte lyckas lösa detta är det
            just de boende i dessa områden.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-VzRRaqdsGB6c3P3xVQutva">
          Anf. 76 EMMA WALLRUP (V):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-186" next="i-89b09abcad8f2c89-187" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <seg xml:id="i-Hbs1zqkrRobBWYdS8SNxEN">
            Herr talman! Jag undrar om ministern och övriga ledamöter tänker
            på att även de tyngst kriminella har fått dessa känslor av en
            samhällsutveckling. Även en tungt kriminell är ju, så att säga,
            en vanlig människa som kan vara väldigt harmonisk. Vi människor
            är kärl som fylls med det som vi upplever. Hur vi blir behandlade
            av omgivningen kommer vi att ha inom oss, och det kommer att spillas
            ut. Det gäller särskilt när man är ung och inte har andra redskap
            att hantera situationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-187" prev="i-89b09abcad8f2c89-186" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <seg xml:id="i-QN2voztyPGFp3FcKFo1e7L">
            Jag oroar mig för den repression som det talas om i dag.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8xkXWDmEj2ycN7p94diD3J">
          Anf. 77 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-188" next="i-89b09abcad8f2c89-189" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-Ly3vK2vMYSnwESbWvb8ESo">
            Herr talman! Vi måste minska klyftorna och öka möjligheterna
            att få jobb. Det har varit ett bekymmer tidigare att klyftorna
            har ökat. Nu går vi in med starka insatser för att minska klyftorna.
            Men ökade klyftor kan aldrig vara en ursäkt för att börja begå
            väldigt allvarliga brott. Alla har ett p ersonligt ansvar, något
            som är väldigt viktigt att fortsätta hävda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-189" prev="i-89b09abcad8f2c89-188" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-J3xzAcwRshaaitEYsLCRA9">
            Jag tror, som sagt, på en kombination av brottsbekämpande och
            förebyggande insatser och rehabilitering när man sedan har lyckats
            ta dem som begår de grova brotten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GVQghyemAxh7hTKdFmaM78">
          Regeringens å tgärder för att bekämpa terrorism
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-RfbtzU3AvDCGjhCvWeLqDD">
          Anf. 78 LAWEN REDAR (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-190" next="i-89b09abcad8f2c89-191" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-E9vhYPa1Vew2JneAskr2Lt">
            Herr talman! Terrorattacken på Drottninggatan är ju ett av de
            mest hänsynslösa och skräckinjagande brott som har skett mot vår
            huvudstad och vårt land Sverige i modern tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-191" prev="i-89b09abcad8f2c89-190" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ" next="i-89b09abcad8f2c89-192">
          <seg xml:id="i-NSUmwD1EXwYzmqVWjUCAWs">
            Den 13 februari inleddes den kanske största rättegången i svensk
            historia med 155 målsägande som ska höras i rätten och ett imponerande
            polisiärt förarbete. Rättegången symboliserar precis allt det
            som en fundamentalist inte tror på: rättssäkerhet, legalitet och
            likhet inför lagen. Den skyldige ska dömas för sina handlingar
            efter bevisning och domstolsprövning, och målsäganden har rätt
            till upprättelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-192" prev="i-89b09abcad8f2c89-191" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-Q1e5LY3PDSJXWDP2JzAkFL">
            Regeringen har genomfört en hel del åtgärder på terrorismbekämpningsområdet,
            bland annat genom det program som handlar om att förebygga, förhindra
            och försvåra terrorangrepp i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E4EgnUYqwkjek2XYHokWSt">
          Kan justitieminister Morgan Johansson berätta lite mer om vilka
          åtgärder man har vidtagit för att bekämpa radikalisering och terrorangrepp?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-GdG8VrjQqtTVWJPepBUtiN">
          Anf. 79 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-194" next="i-89b09abcad8f2c89-195" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-MTYrNuyyKwwnW37dLCYQZ5">
            Herr talman! Bland annat har vi stärkt lagstiftningen. Vi har
            utvecklat lagstiftningen och kriminaliserat finansiering av terrorism.
            Vi har kriminaliserat resande i syfte att begå terroristbrott,
            och vi har kriminaliserat att ta emot utbildning i terrorism.
            Tidigare var det bara kriminellt att ge utbildning. Det var alltså
            i praktiken straffritt att åka utomlands för att utbilda sig till
            terrorist. Den luckan täppte vi till för något år sedan. Vi har
            också ökat resurserna både till S äkerhetspolisen och till polisen
            för att jobba med detta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=20"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-195" prev="i-89b09abcad8f2c89-194" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh" next="i-89b09abcad8f2c89-196">
          <seg xml:id="i-WhXQLAQJLJvsHD8CZDMtpB">
            Framför oss ligger ytterligare förslag. Det handlar bland annat
            om att stärka lagstiftningen ytterligare när det gäller det nya
            brottet deltagande i terroristorganisation. Det ligger också förslag
            om nya metoder för att upptäcka detta i tid, exempelvis via hemlig
            dataavläsning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-196" prev="i-89b09abcad8f2c89-195" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-Mhe5s2M9pHWSq6VbJwH6gV">
            Det är en lång rad åtgärder som vi har vidtagit och åtgärder
            som vi kommer att vidta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-M8WEfsEdDiMxo7m1NdEAzT">
          Anf. 80 LAWEN REDAR (S):
        </note>
        <u xml:id="i-3jy4E4MmVfG3txuQu413ht" next="i-89b09abcad8f2c89-197" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-7CgTgSmRBKf4nPLaRNaUdq">
            Herr talman! Tack, statsrådet, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-197" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ" prev="i-3jy4E4MmVfG3txuQu413ht" next="i-89b09abcad8f2c89-198">
          <seg xml:id="i-4Z1pX6ycGkZHfvcVvkVSt4">
            Antidemokratiska värderingar sprids ju väldigt snabbt bland dem
            som är mottagliga för det. Det är främst unga män, dessvärre,
            som redan hamnat i destruktivitet och kriminalitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-198" prev="i-89b09abcad8f2c89-197" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-5HA6w3JwRgiWK3VdnTjToy">
            Den här veckan presenterade Socialdemokraterna ett valförslag
            om ett nationellt avhopparprogram för dem som vill lämna kriminalitet.
            Kan statsrådet beskriva förslaget närmare?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-V7aFYxFmDmfEbzN6u3KGAe">
          Anf. 81 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-199" next="i-89b09abcad8f2c89-200" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-CdcpiGc68jUZg9CLFksdpr">
            Herr talman! De här verksamheterna bedrivs på lokal nivå, ofta
            väldigt bra. De riktar sig inte bara till dem som dragits in i
            radikalisering och riskerar att hamna i terrorism, utan de riktar
            sig brett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-200" prev="i-89b09abcad8f2c89-199" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-PXN8vEV4t2bUAN8ZsVZUqV">
            Vi vill ha ett nationellt program som omfattar hela Sverige och
            som innebär att man kan stimulera samarbete mellan kommunerna
            i hela landet på ett mycket bättre sätt än i dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4itQnyAuZUCJ27HXZFfvs4">
          Makulering av utsläppsrätter
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-DzFR9ZRmjiYJ18RszpkBtS">
          Anf. 82 NICLAS MALMBERG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-201" next="i-89b09abcad8f2c89-202" who="i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe">
          <seg xml:id="i-Tcg1YvvGJCQiVddaTz9BYa">
            Herr talman! Jag vill rikta en fråga till klimatminister Isabella
            Lövin angående systemet med utsläppsrätter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-202" prev="i-89b09abcad8f2c89-201" who="i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe" next="i-89b09abcad8f2c89-203">
          <seg xml:id="i-BxjWE7Z4GvK8AL3PRZ7jnD">
            Alliansregeringen valde att sälja överskottet av utsläppsrätter
            i Sverige. Resultatet blev att de ansträngningar som den svenska
            industrin gjorde för att minska utsläppen blev till utsläpp i
            andra länder. Efter regeringsskiftet har den rödgröna regeringen
            i stället makulerat överskotten av utsläppsrätter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-203" prev="i-89b09abcad8f2c89-202" who="i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe">
          <seg xml:id="i-CqSEWhykzrKToXEGC14PeZ">
            Min fråga är: Hur många utsläppsrätter har kunnat makuleras i
            Sverige under mandatperioden?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CDmGwZiXN5ZGmUuzUtx5CW">
          Anf. 83 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-EKxe7jzQtqd7ouRHK7zDfV" next="i-89b09abcad8f2c89-204" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-J3WWTkNQ9f4HN9RYwezQ2C">
            Herr talman! Tack, Niclas Malmberg, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-204" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" prev="i-EKxe7jzQtqd7ouRHK7zDfV" next="i-89b09abcad8f2c89-205">
          <seg xml:id="i-X8RWvxnUqr4ad3QDFUanfn">
            Det är väldigt abstrakt för människor vad en utsläppsrätt är.
            Och det är mycket som regleras inom ett gemensamt EU-handelssystem,
            där man på lång sikt ska minska utsläppen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-205" prev="i-89b09abcad8f2c89-204" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-206">
          <seg xml:id="i-Q785gQjaFwTNVQr5bRnNmS">
            Det är klart att om man makulerar utsläppsrätter kan ingen annan
            använda dem. Dessutom ökar priset på utsläppsrätter. Därför har
            det varit väldigt angeläget för Sverige att driva på för en reformering
            av EU:s utsläppshandelssystem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-206" prev="i-89b09abcad8f2c89-205" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-BaKTpGRRWV1TyYVPMF4Wfp">
            Under den tid som vi har suttit i regering har vi kontinuerligt
            makulerat det som har blivit över av den svenska tilldelningen.
            Sammanlagt har vi under de här åren makulerat 106 miljoner ton
            utsläppsrätter, motsvarande två års svenska utsläpp. Den tidigare
            regeringen sålde i stället, precis som Niclas Malmberg säger,
            de överblivna utsläppsrätterna till andra att släppa ut.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=21"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-RRZ5hyGbafFT6JrEwo8RyU">
          Anf. 84 NICLAS MALMBERG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-207" next="i-89b09abcad8f2c89-208" who="i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe">
          <seg xml:id="i-NsJo2rwcGyVAubcJ2L3bom">
            Herr talman! Tack, klimatministern, för svaret! I svaret angav
            du inte bara det som jag frågade om, hur många utsläppsrätter
            som har makulerats i Sverige, utan du nämnde också det stora problemet
            i sammanhanget, nämligen EU:s oansvarigt generösa tilldelning
            av utsläppsrätter. Här har Sverige agerat för att reformera systemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-208" prev="i-89b09abcad8f2c89-207" who="i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe">
          <seg xml:id="i-Dci7dccUqx1XA8VRzTKJwX">
            Jag kan då vidga frågan till att lyda: Hur mycket kommer reformeringen
            av utsläppshandelssystemet i Sverige att minska antalet utsläppsrätter
            inom EU?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-LUNZz23bbNMqUwzFvMWPpZ">
          Anf. 85 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP ):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-209" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-5HTQbdoiicpcu3aeQPSonw">
            Herr talman! Det här är helt centralt för att vi ska hålla Parisavtalet.
            Efter ett förslag som vi lade på bordet, som i Bryssel faktiskt
            kallas the Swedish proposal, har vi nu fått en överenskommelse
            med EU-parlamentet om att från och med 2023 ska minst 2 miljarder
            utsläppsrätter skrotas. Därefter kommer varje år utsläppsrätter
            som överstiger ett års utsläpp inom EU att skrotas, och då kommer
            priset att gå upp.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UQAD1tPhRQAT7UY8ma1cTm">
          Följderna av brexit för Sverige
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-J7Y5idsurpDcZREU4wiMi2">
          Anf. 86 PER-ARNE HÅKANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-211" next="i-89b09abcad8f2c89-212" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-QPWsbjr76KxLaHWEVkrnrb">
            Herr talman! Min fråga går till EU-minister Ann Linde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-212" prev="i-89b09abcad8f2c89-211" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk" next="i-89b09abcad8f2c89-213">
          <seg xml:id="i-Y8FmFLMpcEAjRZEQWNpWfC">
            Jag vill lyfta frågan om Sverige och brexit. Som ministern är
            väl medveten om finns det en rad dimensioner i detta utifrån svensk
            synvinkel. Visserligen har EU-kommissionen nyligen lagt fram ett
            förslag till utträdesavtal mellan EU och Storbritannien, där ju
            Sverige har varit aktivt på olika sätt. Men jag har också noterat
            att Kommerskollegium, kanske på initiativ från ministern, har
            lämnat över en rapport och en utredning kring brexit från svensk
            synvinkel. Där lyfts problematiken kring tullar fram, till exempel
            10 procent för personbilar och 22 procent för lastbilar liksom
            krångel och administration.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-213" prev="i-89b09abcad8f2c89-212" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-9qJ2VQhfCUt7bhVEcqofov">
            Frågan blir därför: Vad avser ministern att använda detta material
            till för att hävda Sveriges intressen i brexitförhandlingarna?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4Zcf3PjoCGwDC2ME672Pcm">
          Anf. 87 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-214" next="i-89b09abcad8f2c89-215" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-J5PSj7hZ8L5JhUvFDcAvzg">
            Herr talman! Tack så mycket, ledamoten Per-Arne Håkansson från
            Helsingborg!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-215" prev="i-89b09abcad8f2c89-214" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" next="i-89b09abcad8f2c89-216">
          <seg xml:id="i-8RRJCdpuuYqUu8e3rja1u4">
            Jag tycker att den utredning på 260 sidor som Kommerskollegium
            har visat oss är oerhört intressant, för den visar ju det som
            jag har sagt hela tiden: Brexit är bara dåligt!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-216" prev="i-89b09abcad8f2c89-215" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" next="i-89b09abcad8f2c89-217">
          <seg xml:id="i-6PjDVjbzZfq9FLrimDfa2d">
            Då är frågan vad vi kan göra så att det ändå blir så bra som
            möjligt för Sverige, och för att få det så bra som möjligt måste
            vi ha ett så brett frihandelsavtal som möjligt. Det finns länder
            som vill snäva ned det och bara ha det ungefär som Kanada eller
            Sydkorea, och det skulle inte vara bra för Sverige.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=22"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-217" prev="i-89b09abcad8f2c89-216" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx" next="i-89b09abcad8f2c89-218">
          <seg xml:id="i-3c2RpbztsRdLZ7Bpmc25DT">
            Det jag kan göra och driva i EU är att försöka få in så mycket
            som möjligt och så många horisontella frågor i detta frihandelsavtal
            som möjligt – inte bara sektorer som bilar, skor och så vidare,
            utan sådant som gäller för alla områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-218" prev="i-89b09abcad8f2c89-217" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-BNNi867RAsJFt85oqsuYu5">
            Detta ska vi försöka göra.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PRJc76tA9fmCJugNx2mGUx">
          Anf. 88 PER-ARNE HÅKANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-219" next="i-89b09abcad8f2c89-220" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-3EULSf4ydBkT2E4jixsZq7">
            Herr talman! Tack för svaret! Det finns olika dimensioner i detta,
            för om man ser det framåt handlar det också om det folkliga stödet
            för svenskt EU-medlemskap totalt sett. Även om det finns mest
            problem just nu är det därför av stor vikt att vi kan vända det
            här till en möjlighet för Sverige och för svenskt deltagande i
            Europeiska unionens gemensamma utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-220" prev="i-89b09abcad8f2c89-219" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-UAMiBHRBFCfoGA2jrk2BMi">
            Hur ser ministern på detta? Life science har ju nämnts som en
            sektor som vi kan vinna på.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6nicB9RwDViCefbPYe2jdc">
          Anf. 89 Statsrådet ANN LINDE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-221" next="i-89b09abcad8f2c89-222" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-G8vbaQQAAS5KZ4oyd1rfxE">
            Herr talman! Jag håller helt med Per-Arne Håkansson om att det
            här kan bli en mycket negativ sak också för synen på EU om det
            hanteras fel. Men för Sveriges del vill vi både ha bra relationer
            med Storbritannien, fastän de lämnar, och naturligtvis fortsatta
            bra relationer i EU.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-222" prev="i-89b09abcad8f2c89-221" who="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <seg xml:id="i-8ie7r5pZer2RoZyYMEkddd">
            Det bästa vi kan göra är att se hur pass stort vi kan lyckas
            få det, och där pushar vi på hela tiden för att man ska få med
            så många delar som möjligt i ett avtal.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F242JGPoXhSWWM16f2Wc11">
          Sveriges arbete för folkgruppen rohingya
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-KVghmB2FhrCoBxoPEtggRs">
          Anf. 90 OLLE THORELL (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-224" next="i-89b09abcad8f2c89-225" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-Ef9sfR1ihG6KnJMsMwzKqY">
            Herr talman! Jag tackar ödmjukt för möjligheten att få ställa
            en fråga till statsrådet Isabella Lövin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-225" prev="i-89b09abcad8f2c89-224" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF" next="i-89b09abcad8f2c89-226">
          <seg xml:id="i-2eSgr6mksbrnFDFdQtcm3m">
            Över 700 000 rohingyer har fördrivits från sina hem i delstaten
            Rakhine i Burma/Myanmar. Nu finns över 1 miljon av dem i läger
            i Bangladesh. Över hälften av dem som har flytt är barn, varav
            tusentals numera är föräldralösa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-226" prev="i-89b09abcad8f2c89-225" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF" next="i-89b09abcad8f2c89-227">
          <seg xml:id="i-R5jJ7Xq5zFzaCjxmSTVZet">
            Vittnesmålen de bär med sig rör avrättningar, våldtäkter och
            oräkneliga byar som bränts och jämnats med marken. Brott mot mänskligheten
            och etnisk rensning är lämpliga ord att använda. Massgravar har
            hittats, och journalister som vågar rapportera om detta fängslas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-227" prev="i-89b09abcad8f2c89-226" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-4ecz4DyxDiCxFMmxUNKBaV">
            Det här är den snabbast växande humanitära krisen i modern tid.
            Även om vi vet att militären har riggat grundlagen, vallagarna
            och hela statsapparaten för att behålla makten hade vi ändå hoppats
            på mer. Vi hade hoppats på mer av Aung San Suu Kyi.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SZy7yyGF1my8ntvU7ybbbK">
          Vad kan Sverige göra för att påverka Burma så att humanitärt
          tillträde ges och så att de skyldiga ställs till svars?
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-9bXgUzJdkr8NLhVTEjQCbn">
          Anf. 91 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-229" next="i-89b09abcad8f2c89-230" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-4MM8g6n68BFtwpNsXdEUJD">
            Herr talman! Tack, Olle Thorell, för en oerhört viktig fråga!
            Sverige har kontinuerligt uppmärksammat regimen i Myanmar på att
            det som sker är oacceptabelt och att de rohingyiska flyktingarna
            dels ska garanteras sin säkerhet och kunna återvända, dels att
            de som har begått de här oerhörda brotten ska ställas till svars.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=23"/>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-230" prev="i-89b09abcad8f2c89-229" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-231">
          <seg xml:id="i-XKrGXG1BMmdbeNwcich7NS">
            Det här är en enorm humanitär kris och inte nog med det: Vittnesmålen
            från flyktingarna vittnar ju om systematiska och omfattande övergrepp
            på civila som indikerar att det här kan vara brott mot mänskligheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-231" prev="i-89b09abcad8f2c89-230" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b" next="i-89b09abcad8f2c89-232">
          <seg xml:id="i-UFkqLizGj7W9u1TMTkEk9E">
            Sverige arbetar bland annat i FN:s säkerhetsråd och i MR-rådet
            för att krisen ska få en lösning, att rohingyerna ska kunna återvända
            under säkra och frivilliga former och att de ansvariga ska ställas
            till svars.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-232" prev="i-89b09abcad8f2c89-231" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-F5g4NDfbtv7r3C3iLKtqJs">
            Vi arbetar i EU för skarpa budskap och tydligt agerande. EU bör
            skärpa det gällande vapenembargot och vidta åtgärder mot militära
            ledare ansvariga för övergreppen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-QtoUHEZaZXLq4kSBe8niv4">
          Anf. 92 OLLE THORELL (S):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-233" next="i-89b09abcad8f2c89-234" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-P497GyGhYgAj2uynk4fqeV">
            Herr talman! Tack för svaret! Jag vill ge biståndsministern möjlighet
            att utveckla svaret något, för det är ju också så att FN:s särskilda
            sändebud inte ges tillträde till Rakhine.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-234" prev="i-89b09abcad8f2c89-233" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-AJLwgmib7NTMNVmMiap3YR">
            De få rohingyer som finns kvar och inte har flytt över gränsen
            till Bangladesh och Cox’s Bazar-området har en fullständigt olidlig
            situation, och när monsunregnen kommer så kommer det inte att
            gå att leva i Cox’s Bazar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4c4m2HLHKY3AKsMZC53WD9">
          Anf. 93 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-235" next="i-89b09abcad8f2c89-236" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-JUZJUK3xkFXcPXeyrznw8X">
            Herr talman! Jag är mycket medveten om den fruktansvärda situationen.
            Jag besökte själv delstaten Rakhine för två år sedan. Det är en
            väldigt utsatt situation för rohingyerna där, och det var det
            redan då.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-236" prev="i-89b09abcad8f2c89-235" who="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <seg xml:id="i-B1o5mQPRjaKihTGTK4JoLD">
            Vi jobbar med det svenska utvecklingssamarbetet också för att
            koppla det humanitära och det långsiktiga stödet. Naturligtvis
            ser vi över hur vi ska kunna stödja de utsatta grupperna i Myanmar
            på bästa sätt och också flyktingarna i Bangladesh.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rdb9DxWv8AkTjTwnjRJ9CZ">
          Frågestunden var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-G2CrAvpTw1FxAyFFvhP5GH">
        <note xml:id="i-Jiv4PzF3FYAcRmUY236Xcg">
          § 2 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-SbsQsphpxsfmXN2Pj6af7F">
          Talmannen meddelade att Lena Hallengren (S) avsagt sig uppdraget
          som ledamot i krigsdelegationen .
        </note>
        <note xml:id="i-9RvzdQePzdggU4zmPnzZkY">
          Kammaren biföll denna avsägelse.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-SSHRgpWt2tXohrT9F9A4Mv">
        <note xml:id="i-MDMK2SiwejPoj6gSzWoWD5">
          § 3 Anmälan om sammansatt civil- och kulturutskott
        </note>
        <u xml:id="i-HqRwdNcQuDroxXE5zooFz3" who="Q241208" next="i-DxPzizgF2wDPwAz18BLPVp">
          <seg xml:id="i-8CDqZzodMbNNwLy4VDyyb2">
            Från sammansatta civil- och kulturutskottet hade följande skrivelse
            kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DX4DCZFe51fqB6yerJSkxR">
          Sammansatt civil- och kulturutskott
        </note>
        <note xml:id="i-3oA7SNXyXaTjP5sKoCZ29R">
          Kulturutskottet och civilutskottet har i separata beslut den
          26 oktober 2017 respektive den 9 november 2017 beslutat enligt
          7 kap. 7 § riksdagsordningen att gemensamt bereda proposition
          Politik för gestaltad livsmiljö och eventuella motioner i ett
          sammansatt utskott genom deputerade. P roposition en (prop. 2017/18:110)
          lämnades till riksdagen den 22 februari 2018.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=24"/>
        <note xml:id="i-W4RBuWNsYzfukhQ1Ud3Kv7">
          Till deputerade och suppleanter i det sammansatta utskottet har
          utsetts de i bifogade förteckning upptagna riksdagsledamöterna
          (se bilaga).
        </note>
        <u xml:id="i-DxPzizgF2wDPwAz18BLPVp" prev="i-HqRwdNcQuDroxXE5zooFz3" who="Q241208">
          <seg xml:id="i-WD93tdB9W4XziK2WtgeoLj">
            Det sammansatta utskottet, som benämns sammansatta civil- och
            kulturutskottet (CKrU), har vid konstituerande sammanträde den
            13 mars 2018 utsett följande presidium:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7v36bvQ7JERbn2742CBREt">
          Olof Lavesson (M), ordförande
        </note>
        <note xml:id="i-3jbYFgBLZYUpzFuBdcdL1n">
          Johan Löfstrand (S), vice ordförande
        </note>
        <note xml:id="i-JkNvn9geMbQ2iiRfFJf1nd">
          Stockholm den 13 mars 2018
        </note>
        <note xml:id="i-Sc3VhGHrF8YnWxxwT8dgTc">
          Ann Aurén
        </note>
        <note xml:id="i-5ZkjpYnSUtszV4Vg76EXsq">
          Kanslichef kulturutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-U5CZLZmoPquJ3ruS37P8E1">
          Jonas Pontén
        </note>
        <note xml:id="i-HvSKkKL1oNxNtBspYmwqyW">
          Kanslichef civilutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-MdbMtj8fLoYo3D6bwsfK9Q">
          Bilagan hade följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-Ln5UQ42uVXGtvMYLWHiV4w">
          Sammansatta civil- och kulturutskott et
        </note>
        <note xml:id="i-43HzHS9A5JDYiGirKRmvac">
          s ammansättning 2018-03-13
        </note>
        <note xml:id="i-JKS9g36ypX4awHRVpwyNR2">
          Deputerade Suppleanter
        </note>
        <note xml:id="i-9eC4kXuWZLbfWNqwAuSoX3">
          1. Johan Löfstrand (S), vice ordf. 1. Lars Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-TRJiC3EzaQaGJKNfz3yzWv">
          2. Olof Lavesson (M) , ordf. 2. Saila Quicklund (M)
        </note>
        <note xml:id="i-KytcCZegxmWi5MfS3GtkUe">
          3. Gunilla Carlsson (S) 3. Peter Johnsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XUPT9ELXY6SybTkroBdoXi">
          4. Mats Green (M) 4. Cecilie Tenfjord-Toftby (M)
        </note>
        <note xml:id="i-nQEpsdhGHpPx6JnerQxJF">
          5. Hillevi Larsson (S) 5. Leif Nysmed (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NZdMSeL4fPcwGfrKtDEhFT">
          6. Roger Hedlund (SD) 6. Mikael Eskilandersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-GVknCnHLZTNp2VfUYLgQQu">
          7. Cecilia Magnusson (M) 7. Isabella Hökmark (M)
        </note>
        <note xml:id="i-RHz48jHx6SxAuW5AXDArFf">
          8. Anna Wallentheim (S) 8. Agneta Gille (S)
        </note>
        <note xml:id="i-W3vTADJ3kygoiG6PyzboG">
          9. Ola Johansson (C 9. Per Lodenius (C)
        </note>
        <note xml:id="i-EsAx22z2yFm3bBmLFpEn17">
          10. Emma Hult (MP) 10. Niclas Malmberg (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-FSsTpJMUBbN1RDmTtBAoUQ">
          11. Carl-Oskar Bohlin (M) 11. Lars Beckman (M)
        </note>
        <note xml:id="i-3scSeVi2Tqjgd8u2KCNBqC">
          12. Eva Sonidsson (S) 12. Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CJY9Pwh2PgQxFTd7dCzREN">
          13. Aron Emilsson (SD) 13. Angelika Bengtsson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-4FWWiGTwy18VkyHdBsm62P">
          14. Robert Hannah (L) 14. Christina Örnebjär (L)
        </note>
        <note xml:id="i-AfzobFeYyQE7dsixBxFXqX">
          15. Vasiliki Tsouplaki (V) 15. Nooshi Dadgostar (V)
        </note>
        <note xml:id="i-CsLm4uLmQMyLHw5FN7HgKJ">
          16. Caroline Szyber (KD) 16. Roland Utbult (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-JJAiLBggLo4DvF7ytkDc8R">
          17. Mattias Vepsä (S) 17. Azadeh Rojhan Gustafsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-En5NdDfiUbDtFE8oMZ6YzE">
          Extra s uppleanter
        </note>
        <note xml:id="i-YSmTvBnRGWu3zG1niQeSe5">
          ClasGöran Carlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Q3xX5ZJm4JYQFGNPBfhLVD">
          Ida Karkiainen (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FWxZoNP3MxRchf5rzUtmBc">
          Eva Lohman (M)
        </note>
        <note xml:id="i-PQd9f9VyXrpc5VNCVauGjM">
          Thomas Finnborg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-M2zwNLCtvoftXeSU5z2dtW">
          Skrivelsen lades till handlingarna.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-JVnwwPXQ1XSucEBYAJqppr">
        <note xml:id="i-K62p1QUW8cPvGkXzFvvWf1">
          § 4 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=25"/>
        <note xml:id="i-Y3AXtz7u6UMpUctY2bwBVs">
          Följande skrivelse hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-KRmeA8PEtoditquJfujMDJ">
          Interpellation 2017/18: 410
        </note>
        <note xml:id="i-ViHA1foGuYzaGLsJNFTi8B">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-Fv9ARFiSJi9ZDqCKMN39Yy">
          Interpellation 2017/18:410 Uranbrytning
        </note>
        <note xml:id="i-SWQ2ok98ncHWgjPpZdUYro">
          av Hanif Bali (M)
        </note>
        <u xml:id="i-9txs4oLvqFKnvJ5a94Z3DY" who="Q241208">
          <seg xml:id="i-L2d5MsYAyhmWoh7HwXRkWg">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 27 april 2018.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-92kZSW1AR2WPv9TLQgPnZG">
          Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade resor och arrangemang.
        </note>
        <note xml:id="i-14jokuFbKuT9SYdQFCyxmo">
          Stockholm den 14 mars 2018
        </note>
        <note xml:id="i-TETrgjv8nKonY7j5zUTVpP">
          Näringsdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-SUhchkKqcdbYvYH99v4scg">
          Mikael Damberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Adyk1euRqyT2kBXYYK2Bo2">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-UV5ze4rDx8XSPw1JYoxZEG">
          Fredrik Ahlén
        </note>
        <note xml:id="i-CrRpnT2JAqGh1CAEaReaBW">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NGU535KJBEi4Hn41VVCMTH">
        <note xml:id="i-5ihQUhcCtdoLTrPUstLjo1">
          § 5 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <u xml:id="i-JYLnmNujmk3EAvELV3xDpJ" who="Q241208">
          <seg xml:id="i-Sqx1o4BS8CXnNRSJPjjV6Z">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CjDTWd51yP7s7z8W1CCid9">
          Propositioner
        </note>
        <note xml:id="i-RNKmcWJWs9Bo223Vt5Qxyu">
          2017/18:147 och 165 till miljö- och jordbruksutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-4UWLR2rNbeigZv5B6bxu1i">
          2017/18:167 till civilutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-2dqYLUHY7easaD4nq4g2FG">
        <note xml:id="i-RC7XwTsaktTuZ9gYzkqmkT">
          § 6 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-F5s2UV1T2XMB8noM6pBkQ3">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-DRV39tLCDjiendRgHw6Hs2">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-LzMCBoi5k6vqU1aHyHSnwq">
          2017/18:160 Ecuadors anslutning till frihandelsavtalet mellan
          Europeiska unionen och dess medlemsstater, å ena sidan, och Colombia
          och Peru, å andra sidan
        </note>
        <note xml:id="i-BAmQ2gL42FEFyPWYP7qWZL">
          Skrivelser
        </note>
        <note xml:id="i-X9yU7JiieRVJfNpib25pVi">
          2017/18:109 Riksrevisionens rapport om sökandesammansättningens
          betydelse vid matchningen på arbetsmarknaden
        </note>
        <note xml:id="i-BvPPWuGAiFoFAAMKD4FrLB">
          2017/18:118 Verksamheten i Europeiska unionen under 2017
        </note>
        <note xml:id="i-RapX6TxiSSHYZtg5zuJmoN">
          Redogörelse
        </note>
        <note xml:id="i-HaeQCjTiymH6a1QtbAhQ34">
          2017/18:OSSE1 Från Sveriges delegation vid OSSE:s parlamentariska
          församling
        </note>
        <note xml:id="i-ER6cfGnNeABMrjgkQQKVpn">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-Da7jHg8TKBKhrd9oZhpuTp">
          med anledning av prop. 2017/18:89 Ett modernt och stärkt skydd
          för Sveriges säkerhet – ny säkerhetsskyddslag
        </note>
        <note xml:id="i-TC7gTt8VRG8bfCaSDskBQV">
          2017/18:3980 av Linda Snecker m.fl. (V)
        </note>
        <note xml:id="i-EWX9tprGQmGwgQR7DYJi6t">
          2017/18:3999 av Tomas Tobé m.fl. (M, L, C, KD)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=26"/>
        <note xml:id="i-6uYPExc69GhsNhS2Av8JRE">
          med anledning av prop. 2017/18:102 En skärpt straffrättslig reglering
          av obehörigt tillträde till skyddsobjekt
        </note>
        <note xml:id="i-7c6QXussPPMgv1wXsji2Ho">
          2017/18:3994 av Mikael Jansson och Roger Richtoff (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-QEehRpjMd7JM6FnWbQJcB7">
          med anledning av prop. 2017/18:105 Ny dataskyddslag
        </note>
        <note xml:id="i-6iEXYNCzvBPfSfzzWUmjF6">
          2017/18:3998 av Jonas Millard och Fredrik Eriksson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-EeckWoozzXR8Yd2TnWc7gE">
          med anledning av prop. 2017/18:108 Genomförande av säsongsanställningsdirektivet
        </note>
        <note xml:id="i-EwL84aSJwH3quv2LUCVgya">
          2017/18:3979 av Christina Höj Larsen m.fl. (V)
        </note>
        <note xml:id="i-GaGkPZTYYDupFjAcznRbmA">
          2017/18:4001 av Paula Bieler m.fl. (SD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-HJitzweXqTjQpkFdxa5wjU">
        <note xml:id="i-CrQjNwMqeuP3YwWKcNgDnZ">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-8NM8NBM7faXQxSQpWZ6AA">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-Vj6C8y6sE6J3GDppXQMcGr">
          den 14 mars
        </note>
        <note xml:id="i-BQT2j3o3MieCV3q4Vd5Ufx">
          2017/18:430 Djurskyddslag med rättssäkerhet
        </note>
        <note xml:id="i-FnnR3igWVhqqUyvdthKQKg">
          av Staffan Danielsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Q5Tv8ZBvdLp9rANg45m6V7">
          till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LQQcQPAVrbP56TocHc4ZvL">
          2017/18:431 Myggbekämpning
        </note>
        <note xml:id="i-RGVNqS7XGb8SY7v5SMccdH">
          av Lars Beckman (M)
        </note>
        <note xml:id="i-3JiHjT7iqfsttjXmPhH5x9">
          till miljöminister Karolina Skog (MP)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Rhj7cVLfDgwP1RjFKxYN2j">
        <note xml:id="i-MoEZba8q5wkZC9gsK8R6qR">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-238" who="Q241208">
          <seg xml:id="i-9me3oFkyaEqj99X2XihB4d">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MFLkxyf4YYSWy3x41TiRcR">
          den 14 mars
        </note>
        <note xml:id="i-YKNWZeYM6VCS3UpmLmMWTC">
          2017/18:1020 Förlängd tid för däckbyten
        </note>
        <note xml:id="i-VSn1rkiuiMtBc7rTUH7je8">
          av Lars Beckman (M)
        </note>
        <note xml:id="i-NYm1d612kWKCkxpjWkhdhD">
          till statsrådet Tomas Eneroth (S)
        </note>
        <note xml:id="i-88bmyzdkc6d6xxsWw9qpGR">
          2017/18:1021 Fordonsindustrin och regeringens handelspolitik
        </note>
        <note xml:id="i-STBtTuqCGxiYU93gEaA5eZ">
          av Jörgen Warborn (M)
        </note>
        <note xml:id="i-71GNs32887MKBccTkk6r6f">
          till statsrådet Ann Linde (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9AUVb7dnnivPTeL1XhBarw">
          2017/18:1022 Regeringens inställning till illegal nedladdning
        </note>
        <note xml:id="i-2GL34bzfTJCjgokJGFXZtE">
          av Cecilia Magnusson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-9N7C4UFkBHkg1hT747cRAp">
          till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-CNTExXZqSSkvmDZDNaLN5W">
          2017/18:1023 Rätt till bostad vid beslut om utvisning
        </note>
        <note xml:id="i-2KogDf56MZZ7VRAc27oRch">
          av Johan Forssell (M)
        </note>
        <note xml:id="i-5HxSsNRmhWMpWkwjNsJtSp">
          till statsrådet Per Bolund (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-GbqZzVQPUzoixaGreKZXCd">
          2017/18:1024 Sandsugning i Öresund
        </note>
        <note xml:id="i-LwMH1ioxdXtQwmvRchhbvS">
          av Anders Hansson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2CkDbH4AttrHwBtjrqac8H">
          till miljöminister Karolina Skog (MP)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=27"/>
        <note xml:id="i-YRkfV7j3em5SeZBs545w76">
          2017/18:1025 Tjänstemannastatus på räddningstjänstpersonal
        </note>
        <note xml:id="i-TGLG68HpevJ6T7Fb9K3Ur3">
          av Anders Hansson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2duNihSokVUGQDxP6FKFQy">
          till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-M15K8W9pDUCVCE3quSjCcm">
          2017/18:1026 Påföljder för vapensmuggling
        </note>
        <note xml:id="i-Npi9y9GvDMLhwSj3gU8Pud">
          av Anders Hansson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-KAzBXGGjhh3Merx2jrLBDy">
          till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9JNhKSteWGjS7Rv21prAfs">
        <note xml:id="i-3GVa9jqN2SmC3novLfm9hv">
          § 9 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <u xml:id="i-89b09abcad8f2c89-240" who="Q241208">
          <seg xml:id="i-EnNRj6ZvUzaidGLyeFdJ3z">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8YhgcSxJrFLxRp9RP4nepf">
          den 14 mars
        </note>
        <note xml:id="i-QXRgaVmkcH72GjHWMBvB5x">
          2017/18:886 Vårdköer och självbestämmande
        </note>
        <note xml:id="i-XLybAcb4YqztQhLTMiTE5Z">
          av Lena Asplund (M)
        </note>
        <note xml:id="i-XrZPeJHREfUmCKSAM9ZYcg">
          till statsminister Stefan Löfven (S)
        </note>
        <note xml:id="i-ARgD8EFfcYDLY1KjvrEDxj">
          2017/18:888 Löftet om 14 000 fler vårdanställda
        </note>
        <note xml:id="i-4TEqspyEzcVxcyHNdLitSk">
          av Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
        <note xml:id="i-TLEFywTz4Nf9eKsWCasqTM">
          till socialminister Annika Strandhäll (S)
        </note>
        <note xml:id="i-AcfanT8jBqrZyjTT8be8zT">
          2017/18:905 Bristen på psykologer
        </note>
        <note xml:id="i-KrTBYfGot2eX456LzwL8iN">
          av Erik Andersson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SbdP6wAZPrq1he7649bJYe">
          till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UEpfTrdqGySqJ8VcLBmUKs">
          2017/18:906 Gårdsförsäljning
        </note>
        <note xml:id="i-t9gY7irrTqTJMem1qzoUr">
          av Jan Ericson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-8BZKRjhTTTaS6M11uA6hQf">
          till socialminister Annika Strandhäll (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PCyv3XnVHZRue9wTpgnfTm">
          2017/18:919 Förbättrat arbete gällande idrott och hälsa
        </note>
        <note xml:id="i-43PRbWMZqTbDBfFMnodTX9">
          av Christian Holm Barenfeld (M)
        </note>
        <note xml:id="i-M4dEMAvFCNSWMGm51t7zhf">
          till socialminister Annika Strandhäll (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JiJ2tbEJf8tFZXtEinj4rc">
          2017/18:953 Nederländernas erkännande av folkmordet 1915
        </note>
        <note xml:id="i-51vBhdRNSBM85YQycmza2K">
          av Robert Hannah (L)
        </note>
        <note xml:id="i-F64W5WSoPUWeQ5uRUujsns">
          till utrikesminister Margot Wallström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GXsVcEAKHRPf4VxnrCkw8G">
          2017/18:947 Arbetsförmedlingens roll i arbetet mot hedersrelaterat
          förtryck
        </note>
        <note xml:id="i-RVdYmn2SvGWsLyimu3Aoy">
          av Roger Haddad (L)
        </note>
        <note xml:id="i-GtZw2peV71PyKi4jdUXPgX">
          till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3Phg2muQrpXjYSqzbQkVnn">
          2017/18:950 Statliga distriktsveterinärer som snedvrider konkurrensen
        </note>
        <note xml:id="i-Cc2H1fz2W9kCXWgCFpTjwr">
          av Betty Malmberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-NP5LADb7oisCi3eGBsUFvp">
          till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7aYDKecp7ppNmcPNB7wLER">
          2017/18:949 Råttor som snabbt förökar sig
        </note>
        <note xml:id="i-75qnR6DQFXV7nNrxTuBrb6">
          av Betty Malmberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-TKr337mSXjcX6rEr1HQkns">
          till miljöminister Karolina Skog (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Q28FaepDELVqzacHUcGDWq">
          2017/18:945 Medförande av skolpeng utomlands
        </note>
        <note xml:id="i-TAFbgTn5e3taXABkDaVXAj">
          av Betty Malmberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-AcCKpoCYRa7s5uAb8PbnW3">
          till utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-DpxQiJvce5dm2C3jKz6oYt">
          2017/18:946 Utökad kontroll i gränsnära områden
        </note>
        <note xml:id="i-N2SGVPNnUGRYPMnbnKCNsF">
          av Anders Hansson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Cwnnj5Ah9w1Bp4YSrR6FoJ">
          till finansminister Magdalena Andersson (S)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=28"/>
        <note xml:id="i-5dSLCA9Xuv7Audjo7tZgFP">
          2017/18:954 Situationen i Vitryssland
        </note>
        <note xml:id="i-N6sS9uRRZP7UHP5Bei2RKn">
          av Christian Holm Barenfeld (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6h2ESHM1ouxnP834UNM6hV">
          till utrikesminister Margot Wallström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-A5VKuL5LkiMBE7DkEZt3DG">
          2017/18:956 Driften av Nationalmuseum Norr på Jamtli
        </note>
        <note xml:id="i-JpH4Kh9PvDkMui4vnCHrnU">
          av Saila Quicklund (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HVxTAErLt9kHNAfJcyT3wn">
          till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-XjrvHpKYPRuB1WJW3uKMzx">
          2017/18:960 Granskning av FMV
        </note>
        <note xml:id="i-BBwjgC1SGRicF1955EkGMD">
          av Hans Wallmark (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QqpfUnTsuXbd3MrgRantbJ">
          till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
        </note>
        <note xml:id="i-EM5ThdubER2wxGi1yft6w4">
          2017/18:961 Utsläppen från vägtrafiken
        </note>
        <note xml:id="i-SY9siBCsvwP2bBnzPpEyZb">
          av Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Ny4yw7R6jjY3mong6NrWHE">
          till miljöminister Karolina Skog (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-BcL1mW3Nee8CadJgbNCDNw">
          2017/18:967 Värdet av förnybar elexport
        </note>
        <note xml:id="i-YN3WrQMNzStTBx4qwuuHUS">
          av Jens Holm (V)
        </note>
        <note xml:id="i-74A6996jsZ817QPU6ZjPLp">
          till statsrådet Ibrahim Baylan (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5oQgf36bGYuF32F4NFxzy7">
          2017/18:962 Situationen i turkiska fängelser
        </note>
        <note xml:id="i-6d27DHkAkht7P9BuLKiCby">
          av Yasmine Posio Nilsson (V)
        </note>
        <note xml:id="i-5QerAmjn2DT8UtGwbbu3S4">
          till utrikesminister Margot Wallström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JjWi2CqU6AFU2aGwp2Ri26">
          2017/18:964 Situationen i Ghouta
        </note>
        <note xml:id="i-QFkF5EuZEv4EK8qtoyQC3Q">
          av Jamal El-Haj (S)
        </note>
        <note xml:id="i-51JLUMa3VXJNoMS8s5LMSt">
          till utrikesminister Margot Wallström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3YbdcHnLvY7U5fGnfkjq3b">
          2017/18:966 Skatteverkets namnbyte på Republiken Kina (Taiwan)
        </note>
        <note xml:id="i-Mqz79ipzNAY1Ev5buvPY4D">
          av Boriana Åberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6Chsuy7ejfRL3ZBi5Wpjg3">
          till finansminister Magdalena Andersson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DapG5GZCS6Cbg9zBc7EMXD">
          2017/18:965 Namnbyte på Republiken Kina (Taiwan)
        </note>
        <note xml:id="i-FsmhzZpRZE8edJfSWb8bLK">
          av Boriana Åberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6Fjn4zYz1vCaDzDmcGN6qx">
          till utrikesminister Margot Wallström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-G4ULBKEBEzFXhKzSTovLqm">
          2017/18:968 Skattemedel till tvivelaktiga integrationsprojekt
        </note>
        <note xml:id="i-Q9QEq6pyab1X3qsdFakB9d">
          av Markus Wiechel (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-UE9eqe76iHdMSbFv2Kok7p">
          till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Ujy3RU9qu7v7mHoFwLomvR">
          2017/18:969 LAN-spel och omreglerad spelpolitik
        </note>
        <note xml:id="i-GkwhU4aTFFLuU1DDvWEo22">
          av Isabella Hökmark (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HofEjj7Y6iURUsWWjZEMg">
          till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
        </note>
        <note xml:id="i-2i65xarHxb37kQ37KwaLY8">
          2017/18:970 Korruption
        </note>
        <note xml:id="i-8oJfGgqmdvSdyYX3UWf2xM">
          av Johan Nissinen (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-ErK4cfKopeLnU9toG6wtqR">
          till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XzHDgyVZ6B42cxeFp2m6Ce">
          2017/18:971 Rättssäker asylprocess
        </note>
        <note xml:id="i-WHqBQrkcPW65uNhGuStwQw">
          av Johan Forssell (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JK9pra84F26uT7EZhDkSTp">
          till statsrådet Heléne Fritzon (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MuRgFFz6RViGckzTMNHRQF">
          2017/18:975 Trafikskadenämndens oberoende
        </note>
        <note xml:id="i-2Wu44iFfxj9a2o4oRA2rgd">
          av Per-Ingvar Johnsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-PSyj3aXC1dH8oDwGSUkBvS">
          till statsrådet Heléne Fritzon (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MxMYijiYLrHJZQT7Y2XZTB">
          2017/18:973 Resurser för internationella insatser
        </note>
        <note xml:id="i-3euUCmMkJixo8uDJFGscKW">
          av Hans Wallmark (M)
        </note>
        <note xml:id="i-CWPaWUXDsYDcugFHzvcxzm">
          till finansminister Magdalena Andersson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QmLuM5er5Z8EuxhheW16Uy">
          2017/18:976 Veteraner och psykisk ohälsa
        </note>
        <note xml:id="i-2kNEroWExbLgFsAHpzwpxq">
          av Lena Asplund (M)
        </note>
        <note xml:id="i-GbMjbZWsxrynj9WMXSodwM">
          till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=29"/>
        <note xml:id="i-LJvDYAh48Vr7yw7Roaq2bz">
          2017/18:977 HPV-vaccin för pojkar
        </note>
        <note xml:id="i-UeBKLeBUhuhdZfWHLNHWrF">
          av Barbro Westerholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-VyMQ7SxratusvWmJ2QFpNB">
          till socialminister Annika Strandhäll (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PRm6argHir7FrypJASY9mo">
          2017/18:978 Regeringens rymdstrategi
        </note>
        <note xml:id="i-RjJBwPs3uDFWbYKS9VGP3s">
          av Hans Rothenberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2MkrLMJMHm9MxzyZKjsPxE">
          till statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LCm4WSanikghURP2r8NoB5">
          2017/18:980 Regeringens feministiska utrikespolitik och Wikipediasatsning
        </note>
        <note xml:id="i-UikjPZWdVRoZbKxtYLCdUk">
          av Sofia Damm (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-6uYzAh92y1S5W9WHootmze">
          till utrikesminister Margot Wallström (S)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-2y9X2uz5iVe33VYUzFBvb6">
        <note xml:id="i-QkYrvya5zndtuuxkXSqUbf">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 15.15.
        </note>
        <note xml:id="i-7mm6nCAVUyBm6r2V35BnHw">
          Sammanträdet leddes av talmannen .
        </note>
        <note xml:id="i-4K2MEZVAxKSTZQAt1rfzyw">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-UUc79jLPAvc8ucnRop9uAN">
          ANNALENA HANELL
        </note>
        <note xml:id="i-H21RWaSTs4MBbS7tUWU5sN">
          /Olof Pilo
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-X46inmNaVSMnCQrKw4V2Zd" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=30"/>
        <note xml:id="i-L7npBX2r6hNW4BeQDUzKTV">
          Innehållsförteckning
        </note>
        <note xml:id="i-PFWJpskQ3eBn3t1Nu1NFZu">
          § 1 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-5ofyrG3BdjJw76CwzRF64W">
          Anf. 1 TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-P9GcWuJ7byQTMtnsjLmeWo">
          Undantag från den nya säkerhetsskyddslagen
        </note>
        <note xml:id="i-LVEabvUU5wXLwdiY2jFxSf">
          Anf. 2 TOMAS TOBÉ (M)
        </note>
        <note xml:id="i-L5h3xRWmuAuGpPBcYrhpEB">
          Anf. 3 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-VAsuBPzS5BamQfizM31f4E">
          Anf. 4 TOMAS TOBÉ (M)
        </note>
        <note xml:id="i-V1CTCC3cJVg9EAs87ESX1Z">
          Anf. 5 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-KmzgpggTwb84LaPeePmaRy">
          Preskriptionstiden för arbetsmiljöbrott
        </note>
        <note xml:id="i-2fBnLgbWfNDJ4tbMvq8DdV">
          Anf. 6 MAGNUS PERSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-Uj1Zz84j9pakBR2ZmqKptT">
          Anf. 7 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-YDbnmNZ5ndqyagGhKPXgMd">
          Anf. 8 MAGNUS PERSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-NWugmjTv7YvyBsLii32tBf">
          Anf. 9 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-EMs2UpTEXzrv9zVxo9KZ4r">
          Regeringens inställning till EU
        </note>
        <note xml:id="i-R8wuzFoS5ySHKgVrcQHNKk">
          Anf. 10 MARIA WEIMER (L)
        </note>
        <note xml:id="i-5rLvghgNQSZHnJH3mAw9wX">
          Anf. 11 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Aa2b5LSbqPUB4nuGcBJZBw">
          Anf. 12 MARIA WEIMER (L)
        </note>
        <note xml:id="i-4rk3MC9rfuuEW47bay324U">
          Anf. 13 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LspDzqDeLddJqYBjwYcNVJ">
          Skogsägares förfoganderätt och rätt till ersättning
        </note>
        <note xml:id="i-QnthsHjmqzqHp26k6EVHVP">
          Anf. 14 ESKIL ERLANDSSON (C)
        </note>
        <note xml:id="i-GNGccazAPb5LMvY5GoxBCL">
          Anf. 15 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Y3GiVd6SsvncgCVpwhMGY6">
          Anf. 16 ESKIL ERLANDSSON (C)
        </note>
        <note xml:id="i-R8Cui4pd8vDTfw46GZahbr">
          Anf. 17 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-7cJjqGjtCMYF7s1C7Agy6b">
          Vårdköerna
        </note>
        <note xml:id="i-JiPfXPgrY4u12K6TRLWwua">
          Anf. 18 EMMA HENRIKSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-V5RTckcJAVsaWpi3rkJjP4">
          Anf. 19 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-3RCc5P9NKt5FGDhvZkZ9cb">
          Anf. 20 EMMA HENRIKSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-8sXRGza7fBJh5cZcAb1goc">
          Anf. 21 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-QjLKvSttiHDxbvxEHzDatv">
          Effekterna av stål- och aluminiumtullar
        </note>
        <note xml:id="i-AWtGv5ofHU2BmJ9wSzYCK2">
          Anf. 22 AMNE ALI (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HrMNCbgccj8xNGhow6z4p7">
          Anf. 23 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VJK8bJ1cmsFQHrWN3JBRYX">
          Anf. 24 AMNE ALI (S)
        </note>
        <note xml:id="i-YZp6kQ3tHJjJnzc4NnuiUp">
          Anf. 25 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UUob4cgQvktFRuFdAeFeFG">
          Sexualbrott begångna av biståndsarbetare
        </note>
        <note xml:id="i-WFQJJ1GMhoTMDfbTeqyu3F">
          Anf. 26 EMMA NOHRÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-9xfGVGmLVeezXs3SbjcWZL">
          Anf. 27 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-GNkGuVsH5RSiJL5uvFdqut">
          Anf. 28 EMMA NOHRÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-9pyteCQgDJp1SqJ32Lzp2f">
          Anf. 29 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-NqdejFsXtEMMLAhpgr9hGj">
          Klimatskadliga subventioner
        </note>
        <note xml:id="i-3QzdrzGS4KiwhtkNYGrgMb">
          Anf. 30 JENS HOLM (V)
        </note>
        <note xml:id="i-Noqed6rfx6TpYg2YF2qbdT">
          Anf. 31 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-QymidWTwgZhHoSgnxpm1Zq">
          Anf. 32 JENS HOLM (V)
        </note>
        <note xml:id="i-Pau9LTFT7AZuT4kLRLrkfy">
          Anf. 33 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-PaAuQhQa6BTLSSwtwxJi5f">
          Risken för handelskrig mellan EU och USA
        </note>
        <note xml:id="i-SQUnzQkAdgodBRCQti4UV7">
          Anf. 34 KARIN ENSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-34HFMtZe1Du69JtGM6xQnf">
          Anf. 35 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-AzC9KYcjg4NhimRFWRZQiy">
          Anf. 36 KARIN ENSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-X9MGkewFNARoQQ2hzzt5j8">
          Anf. 37 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-YRPUK9z429QSNNQEXJoXrC">
          Skattemedel till unga som fått avslag på asylansökan
        </note>
        <note xml:id="i-VQ6G6PqNfcNoiFkEmoH1Q1">
          Anf. 38 PAULA BIELER (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-TtV8BCiu92iebCQVokbXC7">
          Anf. 39 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-XeiDbg8hfCG6JB7hrAehWy">
          Anf. 40 PAULA BIELER (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-V3ib3bE6UPkN6p9wz3HmU">
          Anf. 41 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-XTvRhozP45WXx271D5uckn">
          Åtgärder för att öka polisyrkets attraktionskraft
        </note>
        <note xml:id="i-AkSD44RDWdSctEjAPsWdf7">
          Anf. 42 SANNE LENNSTRÖM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RAYTrxGoAmnNDrAZbU8ezP">
          Anf. 43 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-G66LdXgSqnYmRDjWkPbCz1">
          Anf. 44 SANNE LENNSTRÖM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GwT4CZgd7VvV1wR25Sus4S">
          Anf. 45 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HBx9xPEwCYXxKUkjMTxdd2">
          Brottsutredning av återvändande islamistiska extremister
        </note>
        <note xml:id="i-RZzM9Lg7MPV4a9SLyn7vdE">
          Anf. 46 ROGER HADDAD (L)
        </note>
        <note xml:id="i-EvxCVHnBPQyvN2hxS3ci3T">
          Anf. 47 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6eF3vyAtGWAYCPUCQHHNKf">
          Anf. 48 ROGER HADDAD (L)
        </note>
        <note xml:id="i-4V9TdfLYpn87WLpz9MMyhr">
          Anf. 49 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-k1hoda3FfKg9xXercPD2T">
          Vattenbrukets förutsättningar
        </note>
        <note xml:id="i-3Z8kGNC3aDjL19BEW9xGgf">
          Anf. 50 JOHAN HULTBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-TwUsxq5nDVGQQSgmQ3hLWN">
          Anf. 51 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-MYEteTZRhrs5q5pgZGkkri">
          Anf. 52 JOHAN HULTBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2h7VXdaFHWnxfmoBwuxfjp">
          Anf. 53 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-S9dmj2hYYjLV7sgk6ordC1">
          Psykisk ohälsa hos barn och unga
        </note>
        <note xml:id="i-EK6LjrTysakonjzZSNdJqN">
          Anf. 54 FREDRIK CHRISTENSSON (C)
        </note>
        <note xml:id="i-3ziiAQqoMceZhf448kQEzE">
          Anf. 55 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-SLJZTkY5kU9CTqqBUpjRNW">
          Anf. 56 FREDRIK CHRISTENSSON (C)
        </note>
        <note xml:id="i-PcCtbYm5NQudPd1yS4Gwy8">
          Anf. 57 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-5cLuBuFBN79vs7PyPmdJUf">
          Insatser för att förenkla återvinning
        </note>
        <note xml:id="i-513UENer6L6Wwv2K7vn8wS">
          Anf. 58 JOHAN BÜSER (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VpYaTGK8rKoAEiZUK7Ehph">
          Anf. 59 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-C7unCW5BG4KoH3grBat7Dm">
          Anf. 60 JOHAN BÜSER (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Hz184wH9ziT3CiVmTbuKDv">
          Anf. 61 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-LAigLQSgYCojEA5vdwomc1">
          Förslaget om ändrade mediegrundlagar
        </note>
        <note xml:id="i-VDgFvpRNAbhtXyEtYMMQuN">
          Anf. 62 JONAS MILLARD (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-8dC8iBGK8CyWcuEotcCQqr">
          Anf. 63 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-58TTRWXJn3UMAisZZ7cDVd">
          Anf. 64 JONAS MILLARD (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-XVAAgyt1nBG9oh9ntXVe1V">
          Anf. 65 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RiwDkUvU2jiFnsaZuorcYe">
          Åtgärder för att skydda barn från pornografi
        </note>
        <note xml:id="i-7CDRWk1apx3BCtu82mkmXC">
          Anf. 66 ROLAND UTBULT (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VuTa5Mi8FnLhr2DiaTs3YS">
          Anf. 67 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FrmF8tLXrw8VMLYAde1Mb9">
          Anf. 68 ROLAND UTBULT (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-SZE5w9wDXRr8SyaCNWQp7W">
          Anf. 69 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PogDoupfZJHWTKKMmSBnej">
          Nationell plan för dammar och vandringshinder
        </note>
        <note xml:id="i-K8pwrTpKTNf6ULPzjUPo72">
          Anf. 70 LARS TYSKLIND (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Q5csuqF1ZNbziSyfX2uqJ1">
          Anf. 71 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-GhMYLspKW4WfRgvinHQjrH">
          Anf. 72 LARS TYSKLIND (L)
        </note>
        <note xml:id="i-XAPvGppviSMqS56hXeZdHj">
          Anf. 73 Miljöminister KAROLINA SKOG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-EZh9MKb6g55u4GVB75tpgq">
          Repressiv brottsbekämpning i förorterna
        </note>
        <note xml:id="i-Xv2bzCBTV3NMGxGpkf6sxA">
          Anf. 74 EMMA WALLRUP (V)
        </note>
        <note xml:id="i-V786EGK1iEHgRunNJXzeRV">
          Anf. 75 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XDnmKnoTvpAMjtEsaoXuP">
          Anf. 76 EMMA WALLRUP (V)
        </note>
        <note xml:id="i-8tiMjBxFB68neg4UAE9Gpp">
          Anf. 77 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-K1R65ywHfrcGcuk6p43HRm">
          Regeringens åtgärder för att bekämpa terrorism
        </note>
        <note xml:id="i-2c28GXAMSMJiSwZaXUR2L7">
          Anf. 78 LAWEN REDAR (S)
        </note>
        <note xml:id="i-K8keUs7dtH5K9uTQYCXPxv">
          Anf. 79 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Xvsq3yXCaYCXsDU72WzKHQ">
          Anf. 80 LAWEN REDAR (S)
        </note>
        <note xml:id="i-G4gCgMVpd7goBdcS2nESMq">
          Anf. 81 Justitie- och inrikesminister MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-38C16mZZkMnCQbangoiTwX">
          Makulering av utsläppsrätter
        </note>
        <note xml:id="i-5TS7CiSvtDuHE2R9ypFSbb">
          Anf. 82 NICLAS MALMBERG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-NA18SQ5YdbvE5NGND2wBry">
          Anf. 83 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-D9EtFYR9SNMHLcYqPfYqMq">
          Anf. 84 NICLAS MALMBERG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-8zdz2ExmcfcmyV9FtjSFUn">
          Anf. 85 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-VmhGkezo2iMmZnBTnE2WY2">
          Följderna av brexit för Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-MWGgJ5jvB7mNNQPgo7CJEr">
          Anf. 86 PER-ARNE HÅKANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NugwvojeKUnRDGoKhFwkEN">
          Anf. 87 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MLsj9BcxB4wnc3ZDUEEYBG">
          Anf. 88 PER-ARNE HÅKANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XmHaZJjrqKvLiMuCWVxAHD">
          Anf. 89 Statsrådet ANN LINDE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XukETi83V7fDBFVNWQYoHf">
          Sveriges arbete för folkgruppen rohingya
        </note>
        <note xml:id="i-9dLA4uCANnhkSCTAVpNzHk">
          Anf. 90 OLLE THORELL (S)
        </note>
        <note xml:id="i-TJnkTkcyNjmhfymwM9kCGG">
          Anf. 91 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-S9JYxj6oRiauAnHPeichd2">
          Anf. 92 OLLE THORELL (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WHTPd3BNYe31mwRxeMbfyo">
          Anf. 93 Statsrådet ISABELLA LÖVIN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-AD8hTbSEZ1hpgE1zZkZ8Vo">
          § 2 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-QowVw4d5VXNzKBujFvWboz">
          § 3 Anmälan om sammansatt civil- och kulturutskott
        </note>
        <note xml:id="i-DsFP4GEdcKnUhayX7aoy6d">
          § 4 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-NvHtYKW7KvVf8wXqbfx4op">
          § 5 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-5yWniJ9xQua5ErYac7pRot">
          § 6 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-AWfzeEHV1M18S3fGBMBqH7">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-J16NUqjxM9DS1GdmGCg5xW">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-TLR8D8AyaJo31LrUVKyVJG">
          § 9 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-2CR6Dnt7UCHMUB3MVC7AjG">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 15.15.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/0E1199DC-F270-4A1E-A77A-BB1C66CD93A3#page=32"/>
        <note xml:id="i-Uo1zobTWV24fXts2YH5jPu">
          Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2018
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
