<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201718</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201718</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201718--98</head>
          <docDate when="2018-04-16">2018-04-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            § 1 Debatt med anledning av vårpropositionens avlämnande
          </note>
          <note>
            Proposition
          </note>
          <note>
            2017/18:100 2018 års ekonomiska vårproposition anmäldes.
          </note>
          <note>
            Finansministern överlämnade 2018 års ekonomiska vårproposition
            2017/18:100.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! För snart fyra år sedan bytte regeringen riktning
              på politiken, och det har gett resultat. Ekonomin är stark. En
              kvarts miljon fler har ett jobb att gå till. Sverige är ledande
              i klimatomställningen. Fler anställs i skolan, vården och omsorgen.
              Och statsskulden är den lägsta sedan 1977. Vanligt folk får del
              av Sveriges framgångar – barnfamiljer, studenter, fackligt organiserade
              löntagare och pensionärerna, som har byggt upp det land som vi
              alla är så stolta över.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Politiken gör Sverige starkare när vi väljer att investera i
              det gemensamma i stället för att göra stora skattesänkningar för
              dem som tjänar mest. Det växande välståndet kan komma hela svenska
              folket till del om den politiska viljan finns där. Och regeringen
              tar nu mandatperiodens arbete i mål, med offensiva satsningar
              för att bygga ut välfärden, få fler i jobb, ta nya steg mot ett
              fossilfritt Sverige och snabba på etableringen av nyanlända.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! För fyra år sedan befann sig Sverige i ett besvärligt
              ekonomiskt läge. Underskottet i de offentliga finanserna hade
              tillåtits växa till över 60 miljarder kronor. Trots många lediga
              jobb hade arbetslösheten bitit sig fast, och antalet arbetslösa
              ungdomar var så många att Sverige fick krisstöd av EU. Kunskapsresultaten
              i skolan sjönk. Och orättvisa, ofinansierade skattesänkningar
              prioriterades medan jobben, välfärden och klimatet fick stå tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I stället för att utveckla den svenska modellen, som bygger Sverige
              starkt och framgångsrikt, påbörjade den borgerliga regeringen
              dess avveckling. Steg för steg tilläts Sverige bli lite mindre
              som Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Under den här mandatperioden har regeringen i stället bedrivit
              en reformpolitik som lägger grunden för en bättre framtid. Underskott
              har vänts till överskott på 50 miljarder kronor. En ohållbar migrationspolitik
              har lagts om. Och investeringar i det gemensamma samhällsbygget
              har mins kat klyftorna och stärkt ekonomin. Samtidigt har regeringen
              byggt skyddsvallar för sämre tider. Sverige står nu bättre rustat
              för att möta framtiden och dess utmaningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Utvecklingen går åt rätt håll. Och förutsättningarna
              för att lösa samhällsproblemen finns där. Det är politikens ansvar
              att ta dem till vara. En ansvarsfull regering ska agera när poliser
              säger upp sig på grund av dålig arbetsmiljö, när föräldrar är
              oroliga för att deras barn köper smuggelsprit på en lastkaj i
              köpcentrumet, när cancersjuka inte får vård i tid eftersom det
              saknas sjuksköterskor och när pensionärer knappt har pengar så
              att det räcker till hyran. Ansvar är att fortsätta bygga ut välfärden,
              att bekämpa kriminaliteten med rättsstatens alla medel och att
              se till att fler kommer i arbete i hela landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Grunden för alla investeringar i samhällsbygget är att alla som
              kan jobba också ska jobba. Det gäller oavsett om man är kvinna
              eller man, om man är född här eller har kommit till Sverige. Målet
              om EU:s lägsta arbetslöshet vägleder den ekonomiska politiken.
              Regeringen har infört utbildningsplikt och avskaffat vårdnadsbidraget.
              Extratjänsterna för långtidsarbetslösa och nyanlända blir fler.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tack vare att en kvarts miljon fler människor har ett arbete
              att gå till sedan regeringen tillträdde är andelen människor som
              behöver försörjningsstöd av socialförsäkringar eller andra ersättningssystem
              den lägsta sedan 1981.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Bristen på kompetent arbetskraft är fortfarande hög. 100 000
              jobb står lediga. Den som saknar arbete ska möta både höga krav
              och goda möjligheter att skaffa sig de kunskaper som krävs av
              svenska arbetsgivare. Utbyggnaden av Kunskapslyftet fram till
              år 2021 kommer att omfatta 100 000 platser inom yrkesinriktad
              kommunal vuxenutbildning, folkhögskolor, yrkeshögskolor, universitet
              och högskolor runt om i hela Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För att underlätta facklig organisering införs skattereduktion
              för medlemskap i fackförbund. Den svenska arbetsmarknadsmodellen
              förutsätter starka och jämbördiga parter, en stark arbetsrätt,
              hög grad av facklig organisering och arbetsvillkor som är jämställda
              och hållbara. De jobb som växer fram ska ha goda villkor, och
              social dumpning ska bekämpas. Sverige ska konkurrera med kunskap
              och kompetens, inte med låga löner. Och på svensk arbetsmarknad
              ska svenska löner och villkor gälla för alla.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den svenska välfärdsmodellen förenar på ett unikt
              sätt ekonomiskt välstånd med hög jämlikhet mellan människor. Styrkan
              i svensk ekonomi ska märkas för pensionärer som har varit med
              och byggt Sverige till det land som vi är så stolta över. I Sverige
              ska vi hedra våra äldre, inte straffbeskatta dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Barnfamiljernas ekonomi stärks när barnbidraget nu har höjts
              för första gången på tio år. Det vi ser framöver är att förbättrad
              folkhälsa gör att vi både lever allt längre och blir allt friskare
              samtidigt som vi väljer att skaffa fler barn på grund av god privatekonomi,
              pålitlig barnomsorg och väl fungerande föräldraförsäkring.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att både andelen barn och andelen äldre växer är ett styrkebesked
              för Sverige, men det är också en utveckling som ställer nya anspråk.
              Vården, skolan och omsorgen ska byggas ut i den takt som behoven
              växer. Och framtidens personalbehov ska såklart mötas med fler
              och innovativa lösningar. Men det kommer aldrig att räcka. Om
              alla ska ta del av välfärd av hög kvalitet, oavsett var man bor
              i landet, behöver minst 200 000 människor anställas i barnomsorgen,
              skolan, sjukvården och äldreomsorgen det kommande årtiondet. Detta
              kommer att vara den största arbetsuppgiften nästa mandatperiod.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har lagt grunden för det arbetet med investeringar
              i välfärden på över 35 miljarder kronor, som har gjort så att
              över 100 000 fler har kunnat anställas i välfärden. Inom skolan
              handlar det om 28 000 fler anställda, i förskolan är barngrupperna
              de minsta på tio år och fler anställs i förlossningsvården, tack
              vare regeringens stöd till landstingen. Det är på den vägen Sverige
              ska fortsätta, med investeringar i välfärden i stället för att
              göra stora skattesänkningar.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Grunden för ett tryggt samhälle läggs med hög sysselsättning,
              kunskapsskola av hög kvalitet och solidariskt finansierad välfärd.
              Men tryggheten kräver också en stark stat som beslutsamt slår
              ned på kriminalitet och som upprätthåller lag och ordning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att rättsstaten värnar medborgarnas säkerhet är grundläggande
              för vår demokrati. Därför ska tryggheten öka i bostadsområden,
              på tågstationer och resecentrum, på sjukhus och i skolor. Skyddet
              ska stärkas för blåljuspersonal. Och kampen mot terrorism och
              extremism ska intensifieras. Ordning och reda vid gränserna förstärks
              för att strypa flöden av vapen och narkotika, som är själva blodomloppet
              i den organiserade brottsligheten. Därför får tullen och polisen
              ökade resurser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Inför höstens allmänna val rustas samhällsinstitutioner för att
              möta både yttre och inre hot mot svenska folkets rätt att i fria
              val utse sitt eget styre. Journalister, lärare och bibliotekarier,
              som utgör själva infrastrukturen i fråga om att upprätthålla faktakunskap
              och det fria ordet, ska stå starkt rustade. När falska nyheter,
              hot och hat förgiftar det demokratiska samtalet ska Sverige vara
              ett land i sammanhållning där yttrandefriheten står stark.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jämställdhetsrevolutionen under slagordet metoo
              visar att politiken måste skärpas för ett jämställt samhälle utan
              sexuella trakasserier, våld mot kvinnor och hedersvåld. Därför
              ökar stödet till tjej- och kvinnojourerna och därför förstärks
              sex- och samlevnadsundervisningen och polisens förmåga att utreda
              sexualbrott.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men metoo har också blottlagt det som många vetat länge, att
              ojämställdheten även tar konkreta och förfärande uttryck på våra
              arbetsplatser. Att slippa utsättas för kränkande behandling på
              jobbet är en grundläggande arbetsmiljöfråga. Regeringen stärker
              därför stödet till regionala skyddsombud.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För att bryta tystnadskulturen krävs också starka fackliga företrädare
              och trygga anställningsvillkor. Därför är det närmast förbluffande
              att det nu höjs röster i debatten för en urholkad arbetsrätt.
              Har man inte förstått någonting av de vittnesmål som lämnats av
              kvinnor över hela den svenska arbetsmarknaden, bransch efter bransch?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hur tänker man sig att en ung kvinna ska våga stå upp mot den
              manliga chefen om en protest leder till att hon blir av med jobbet?
              Det är där anställningstryggheten är som svagast som utsattheten
              för övergrepp är som störst. Det är därför som jag som feminist
              aldrig kommer att acceptera en urholkad arbetsrätt.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den vårbudget som regeringen överlämnar till riksdagen
              bygger på en överenskommelse mellan regeringspartierna och Vänsterpartiet.
              I vårändringsbudgeten lägger regeringen fram förslag om sommarjobb
              för tusentals ungdomar, mer resurser till polisen och tullen och
              nästan 1 miljard för att de äldre ska få en tryggare omsorg och
              patienter ska få sin vård snabbare. Dessutom tar vi nya steg för
              att inte lämna över klimatproblemen till nästa generation.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Prognoserna som presenteras i vårpropositionen sträcker sig långt
              in i nästa mandatperiod. De bygger på regeringens förda och aviserade
              politik för de kommande åren. En annan regering med en annan politik
              leder ock ­ så till ett annat Sverige. Därför står väljarna inför
              ett tydligt val i höst.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ska vi bygga Sverige tryggt och hållbart med investeringar i
              människor och i vårt gemensamma samhällsbygge, eller ska vi göra
              stora skattesänkningar där mest går till dem som tjänar bäst?
              Ska vi stärka människors trygghet och bygga ett hållbart Sverige
              som håller ihop, eller ska vi lagstifta om lägre löner och högre
              hyror för vanligt folk?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Mitt besked är tydligt. Politiken ska fortsätta att lösa samhällsproblemen.
              Vi ska bygga ett tryggt och hållbart Sverige, och vi ska göra
              det tillsammans.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Då står vi här med facit av de fyra åren med regering
              Löfven och Andersson. Mitt i en brinnande högkonjunktur med höjda
              skatter på 60 miljarder har vårdköerna fördubblats. Många barn
              väntar för att komma till psykiatrin. Polistätheten är lägre än
              tidigare, och integrationsproblemen har ökat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag vill särskilt nämna otryggheten. Utsattheten
              för sexualbrott har fördubblats på två år. Rekordmånga skjuts
              nu ihjäl. Det grova våldet är på rekordnivåer. En hel generation
              unga kvinnor har under den här regeringsperioden börjat se sig
              över axeln när de går hem på kvällen. De är rädda för det öppna
              sexuella våldet på gator, konserter och skolor. Jag skyller inte
              allt det på regeringen. Det är inte Magdalena Anderssons fel.
              Men ansvaret för att inte prioritera och att inte ta tag i de
              problem som har uppstått under mandatperioden vilar tungt på regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har i dag färre poliser än 2014. Det står platser tomma på
              polisutbildningen för femte terminen i rad, och avhoppen från
              yrke t är fortfarande mycket stora . Bara förra året, herr talman,
              valde över 900 poliser att sluta. Polistätheten i södra Lappland,
              där jag är född, är nattetid på en yta lika stor som Danmark en
              polisbil och två poliser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det krävs krafttag och okonventionella metoder för att vända
              den trenden: Ökade straff, bättre förutsättningar för polisen
              och att fler poliser måste stanna i yrket. Därför vill vi höja
              polisernas löner med 3 000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill fråga finansministern: Hur har hon egentligen prioriterat?
              Varför är ni inte beredda att höja polisernas löner så att vi
              får fler poliser på gatorna?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Att öka tryggheten och bygga ett starkare samhälle
              är en av regeringens prioriterade uppgifter. Därför har vi skärpt
              straffen mot vapnen och våldet. Vi har också ökat resurserna till
              polisen. Som andel av reformutrymmet tror jag att det är nästan
              dubbelt som mycket som under alliansregeringens tid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi inför nu också en samtyckeslagstiftning som naturligtvis kommer
              att stärka kvinnor som utsätts för sexuella övergrepp. Att stärka
              unga kvinnors möjligheter i Sverige är för mig en väldigt grundläggande
              arbetsuppgift. Det är också därför som regeringen nu satsar ytterligare
              på sexualundervisningen i skolan och att förstärka kompetensen
              bland våra myndigheter när det gäller sexuella övergrepp. Det
              är därför som vi flera gånger har satsat ytterligare resurser
              på kvinnojourerna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är väldigt bra att Elisabeth Svantesson tar upp den diskussionen.
              Min fråga till Elisabeth Svantesson är: På vilket sätt stärker
              vi unga kvinnors skydd mot sexuella övergrepp genom att försämra
              anställningstryggheten? Det var ändå så att under metoo-rörelsen
              såg vi att många kvinnor – inte minst i branscher där det råder
              otrygga anställningsförhållande n – var utsatta för olika former
              av sexuella trakasserier och sexuella övergrepp.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag drar slutsatsen att vi behöver stärka arbetsrätten för att
              stärka kvinnors möjligheter att stå upp på de arbetsplatserna.
              Varför vill Moderaterna försämra arbetsrätten och därmed försämra
              unga kvinnors möjligheter att stå upp mot sina manliga chefer
              och arbetskamrater?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag hör att finansministern inte ville svara på
              frågan varför poliserna inte ska få mer lön.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig göra väldigt klart i den här salen: Moderaterna vill
              inte försämra anställningstryggheten och inte urholka arbetsrätten.
              Det kan hända att regeringen kommer att säga det i varje mening
              fram till valdagen. Det är fortfarande inte sant. Jag hoppas att
              vi kan höja debattnivån.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Du blandar också ihop korten. Det är trots allt din regering
              och dina kollegor som har haft ansvar i snart fyra år i Sverige.
              Man kan titta på prioriteringarna. Ni har aktivt höjt utgifterna
              med 100 miljarder under mandatperioden. Av dem har 3 procent gått
              till lag och ordning och till polisen och 6 procent har gått till
              byggsubventioner. Det är pengar som går rätt ned i byggherrarnas
              fickor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ni har de facto inte prioriterat kvinnors trygghet. I stället
              blandar ni ihop korten och säger någonting som inte är sant. Ni
              har ansvaret, och ni har inte prioriterat.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Vi hade gärna velat stärka kvinnors trygghet på
              arbetsmarknaden ytterligare genom att förstärka arbetsrätten.
              Men det finns ett kompakt motstånd i riksdagen från de borgerliga
              partierna och Sverigedemokrater na vad gäller att stärka arbetsrätten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller poliserna och deras löner är det helt korrekt
              att jag inte svarade på frågan. Det är min bedömning att vi inte
              ska lagstifta om löner i Sveriges riksdag. Det är någonting som
              ska skötas av arbetsmarknadens parter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det vi ansvarar för är att se till att myndigheter har de resurser
              som krävs för att de ska kunna klara sina arbetsuppgifter, inkluderat
              polisen. Vi har lagt ökade resurser till polisen och mer än vad
              de själva har begärt. Vid en överslagsräkning tycks det som att
              vi har lagt dubbelt så stor andel av vårt reformutrymme på polisen
              jämfört med vad alliansregeringen gjorde under sina åtta år.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Senast jag och finansministern stod i ett replikskifte
              i de här talarpulpeterna frågade jag ministern om före detta statsrådet
              Ygemans besked från januari 2016 om att 80 000 människor som vistas
              i det här landet illegalt ska komma att utvisas. Jag frågade hur
              det hade gått med detta löfte, denna utfästelse eller hur man
              nu ska betrakta det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag fick inget jättetydligt svar då, och det kan jag i någon
              mening ha respekt för. Vi jobbar med ganska många siffror och
              att ha allting i huvudet med bara ett ögonblicks förvarning är
              såklart inte helt enkelt. Därför får finansministern nu en ny
              chans, och jag ställer precis samma fråga som sist.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Av dessa 80 000 utvisningar – hur långt har ni kommit? Är det
              5 000, är det 10 000 eller är det någon annan siffra? Och med
              den takt som ni håller – när räknar ni med att bli klara?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det ska vara ordning och reda i migrationspolitiken.
              Därför ska människor som har rätt att stanna i Sverige, som får
              möjlighet att stanna i Sverige och som får ett uppehållstånd ha
              goda möjligheter att komma in på den svenska arbetsmarknaden.
              Det är därför vi har stärkt utbildningsmöjligheterna, det är därför
              vi har avskaffat vårdnadsbidraget, det är därför vi har gjort
              om föräldraförsäkringen så att man snabbare ska komma i arbete
              och det är därför vi inför en utbildningsplikt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är också därför vi i den här budgeten gör ytterligare satsningar
              på svenska språket. Vi vet att svenska språket är det som är nyckeln
              inte bara till arbetsmarknaden utan också till det svenska samhället.
              Här är det viktigt att integrationen fungerar, och vi ser också
              att etableringen nu går betydligt snabbare än den gjorde när vi
              klev in i regeringsställning för tre och ett halvt år sedan. Vi
              ser också att allt fler utrikes födda och nyanlända söker sig
              ut på den svenska arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På samma sätt som att människor som får uppehållstillstånd i
              Sverige snabbt ska komma in i samhället är det naturligtvis viktigt
              att människor som får avslag på sin ansökan lämnar landet. Antalet
              människor som lämnar landet har ökat rejält under de senaste åren
              både vad gäller människor som frivilligt lämnar Sverige och i
              form av avvisningar. Siffrorna har alltså ökat under de senaste
              åren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag talar alltså om människor som har fått avslag.
              Vi har nu en situation där gränspolisen lägger mycket kraft och
              energi på att leta reda på dessa människor. När de har gjort sitt
              jobb – på ett förtjänstfullt sätt, ska tilläggas, givet de begränsade
              resurser som de jobbar med – händer det vanligen att människor
              släpps ut i samhället igen därför att det saknas förvarsplatser.
              Det är ett stort problem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Frågan är: Ser regeringen över huvud taget detta som ett problem?
              Och om så är fallet: Vad är strategin för att lösa detta problem?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den proposition som ni är i färd med att presentera för riksdagen
              går helt på tvärs mot den principiella utgångspunkten att ett
              nej är ett nej och att om man får avslag ska man lämna landet.
              Hur rimmar detta med den inställning som finansministern redogör
              för här?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Regeringen har intensifierat arbetet med avvisningar
              under denna mandatperiod. Det handlar dels om att polisen har
              fått stora resurstillskott, dels om att vi har byggt ut förvarsplatserna.
              Vi har också ökat det samarbete som vi behöver ha med de länder
              som ska ta emot sina invånare; det handlar bland annat om avtal
              med Marocko och Afghanistan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har alltså arbetat aktivt med frågorna, och jag ser
              framför mig att man kommer att behöva fortsätta att göra det under
              nästa mandatperiod för att vi ska klara av att säkerställa att
              de som ska lämna landet också kommer att göra det. Jag ser framför
              mig att det kommer att vara en fortsatt arbetsuppgift. Därför
              är det naturligtvis bra att regeringen har gjort så omfattande
              satsningar på polisen och fördubblat antalet platser på polishögskolorna
              så att vi kan se till att vi har de resurser och de utbildade
              poliser som detta arbete kräver.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Valåret 2014 fanns det tio länder i EU som hade
              lägre arbetslöshet än Sverige. Regeringen, Magdalena Andersson
              och statsministern gick till val på och har under hela mandatperioden
              talat om att målet är att Sverige ska ha EU:s lägsta arbetslöshet.
              Nu, fyra år av skattehöjarpolitik och företagarfientlig politik
              senare, är det 16 länder i Europeiska unionen som har lägre arbetslöshet
              än Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Frågan, herr talman, är enkel i en debatt som denna: Tror finansministern
              att målet om EU:s lägsta arbetslöshet 2020 kommer att nås?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den svenska arbetsmarknaden står väldigt stark.
              Det är helt korrekt att Sverige inte har den lägsta arbetslösheten
              i EU – än. Där ­ emot har vi den högsta sysselsättningsgraden
              i hela EU. Och inte bara det, utan Sverige har faktiskt också
              den högsta sysselsättningsgrad som EU:s statistikbyrå Eurostat
              någonsin har uppmätt i något EU-land.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här med företagarfientlig politik kommer kanske inte Emil
              Källström så långt med. Tvärtom ser vi att under mandatperioden
              har nu 250 000 människor fler fått ett jobb att gå till. Majoriteten
              av dem finns just i det privata näringslivet. Svensk arbetsmarknad
              går alltså starkt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Något som är positivt med den svenska arbetsmarknaden är att
              det inte bara är många fler som har ett jobb att gå till och en
              störr e andel som har ett jobb och gå till, utan det är också
              många fler som söker sig ut på arbetsmarknaden. Vi har haft något
              av en utbudschock under mandatperioden, där en allt större andel
              av svenska folket söker sig ut på arbetsmarknaden. Det gör att
              arbetslösheten inte har fallit tillbaka på det sätt som den normalt
              skulle ha gjort när det är så många fler som har ett jobb att
              gå till. Det är i grunden något som är oerhört positivt, för om
              man ska komma i arbete måste man ju börja med att komma ut på
              arbetsmarknaden och söka sig ett arbete.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Svensk arbetsmarknad går alltså starkt. Däremot faller inte arbetslösheten
              tillbaka på det sätt som regeringen hade önskat. Men det beror
              inte på att det är färre som får jobb utan på att det är fler
              som söker sig ut på arbetsmarknaden. Det gör att jag drar slutsatsen
              att jag inte vill få ned arbetslösheten genom att hindra människor
              från att söka sig ut på arbetsmarknaden. Nu handlar det om att
              se till att de som kommer ut också får den kompetens som de svenska
              arbetsgivarna efterfrågar. Vi har ju fortfarande 100 000 lediga
              jobb som behöver besättas.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det är kul att åtminstone salens socialdemokrater
              uppenbarligen tyckte att det var ett bra svar, med tanke på applåden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men faktum är att trots de många orden var det inte ett enda
              svar på det som var min fråga, nämligen om finansministern tror
              sig nå målet. Svaret är mycket enkelt. Finansministern vågar inte
              säga det som alla sansade bedömare, rimligen inklusive henne själv,
              faktiskt inser: Det mål man oklokt nog utformade som man gjorde
              kommer inte att nås. Och det kommer absolut inte att nås med den
              politik som har varit gällande de senaste åren.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De strukturella problem som svensk ekonomi, och inte minst arbetsmarknad,
              hade med sig in i högkonjunkturen har vi kvar efter fyra goda
              år. Det är det som regeringen lämnar efter sig. Inte ens när man
              analyserar regeringens politik utifrån de mål de själva satte
              upp kan man säga någonting annat än att jobbpolitiken har varit
              ett misslyckande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige hade 10 länder i EU framför sig tidigare. Nu är det 16
              länder i EU som levererar bättre. Sverige behöver en bättre regering.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Att kalla den högsta sysselsättningsgrad som man
              någonsin har uppnått i något EU-land för ett stort misslyckande
              – det får möjligen stå för Emil Källström och en kanske lite gnällig
              opposition.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ser däremot att vi har 100 000 lediga jobb i Sverige, och
              dem vill vi besätta. Det är därför vi ser till att bygga ut Kunskapslyftet
              så att just de som är arbetslösa i dag ska kunna ta de jobb som
              växer fram. Det är därför vi satsar på traineejobben, som nu växer
              och tar fart rejält. Det är också därför vi säger ja till arbetsmarknadens
              parters förslag om etableringsjobb. Det är ett sätt för den svenska
              arbetsmarknadsmodellen att ta sig an utmaningen att fler nyanlända
              ska komma i arbete.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns en sak där vi har en tydlig skiljelinje i politiken.
              Struktur ­ reform, säger Emil Källström. Vi vet vad det betyder
              när borgarna pratar. Det handlar om att vi ska lagstifta om sänkta
              löner. Det är inte regeringens melodi.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! För en tid sedan läste jag i tidningen om Simon
              som är fem år gammal. Han har en kraftig hjärnskada och nekades
              assistans av Försäkringskassan när hans föräldrar ansökte om detta.
              Simon är inte en ­ sam. Han är en av tusentals personer som de
              senaste åren inte har fått hjälp trots att de har behov av det.
              Det är människor som är samhällets svagaste. Det är människor
              vars liv nu slås i spillror därför att de inte längre får den
              hjälp de behöver. Det är människor med funktionshinder och grava
              funk ­ tionshinder som behöver hjälp i vardagen. Ibland handlar
              det till och med om att man behöver hjälp att äta eller att andas.
              Rätten till hjälp nekas nu i det socialdemokratiskt styrda Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Bakgrunden till detta är det direktiv som den här regeringen
              och Magdalena Andersson har gett till Försäkringskassan om att
              minska på assistansen. Det direktivet är väldigt tydligt: Kostnaderna
              ska ned, och assistanstimmarna ska ned.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är stolt över att Sverige är ett välfärdssamhälle. Jag tycker
              att refor ­ men som den dåvarande borgerliga regeringen införde
              på 90-talet kring LSS var en viktig välfärdsreform för Sverige.
              Men när jag nu ser hur män ­ niskor nekas sin assistans – tusentals
              människor som är de svagaste i sam ­ hället nekas detta – skäms
              jag. Det gör för övrigt också Magdalena Anderssons partikamrat
              som i en tidning nyligen sa att hon lämnar det so ­ cialdemokratiska
              partiet på grund av den politik ni för.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Varför ska det sparas på de allra mest utsatta barnen, Magdalena
              Andersson?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Assistansreformen var en viktig frihetsreform. Den
              gav frihet inte bara till brukarna utan också till deras anhöriga
              och till föräldrarna till de barn som behöver assistans, och den
              gav föräldrarna möjlighet att vara kvar i arbetslivet. Självklart
              ska människor som har behov av assistans och har rätt till det
              också få det. Direktivet Mats Persson pekar på finns inte längre.
              Det var under ett år som det fanns en sådan skrivning, men det
              ändrades sedan efter kritik. Eller hur?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har inte ändrat rätten till assistans. Assistansen
              är en rättighetslagstiftning. Det står i lagen vilka rättigheter
              man har. Sedan är Försäkringskassan den ansvariga myndighet som
              tillämpar den lagstiftningen. Det finns för den enskilde möjlighet
              att överklaga om man menar att Försäkringskassan tillämpar lagen
              på ett felaktigt sätt. Det har gjort att det har kommit ett antal
              domar som har ändrat rättstillämpningen och som Försäkringskassan
              nu rättar sig efter. Det kom också nyligen domar som ändrar de
              tidigare domarna, och detta kommer nu återigen att förändra Försäkringskassans
              rättstillämpning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är uppenbart att en del av de här domarna visar att vi kanske
              inte hade den assistansreform som vi trodde. Därför är det viktigt
              att den utredning som nu ser över assistansen får möjlighet att
              arbeta klart så att vi kan se till att få en assistans som är
              tydlig och som skapar precis den frihet som var den ursprungliga
              idén med assistansreformen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det är intressant att notera att vi har en finansminister
              som nu aktivt tar bort sitt politiska ansvar för att tusentals
              människor har blivit av med assistansen. Så har det inte låtit
              när den här kritiken har varit som störst. Då har argumenten från
              Magdalena Andersson varit att man behöver göra det här från Socialdemokraternas
              sida för att komma åt fusket. Jag vill säga att jag verkligen
              tycker att allt fusk inom LSS ska bort, men det får inte ske på
              de sämst ställdas bekostnad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Magdalena Andersson säger: Nu har vi ändrat utredningen. Den
              pågår ju just nu. Människor nekas fortfarande assistans därför
              att de gamla reglerna gäller och för att det finns en väldig osäkerhet
              om vilka regler som ska gälla. Hade man visat politiskt ansvarstagande
              skulle man när kritiken var som störst ha gått in och gjort någonting
              åt problemet. Det har ni inte gjort. Tusentals människor har blivit
              av med sin assistans. Fler riskerar att bli det i framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Varför ska de svagaste i samhället drabbas av din politik, Magdalena
              Andersson?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Nu blir det väldigt snurrigt. Jag har alltid varit
              tydlig med vad som gäller, nämligen att vi inte har gjort någon
              lagstiftning som förändrat rätten till assistans, vilket det kan
              låta som när man lyssnar på Mats Persson. Det har regeringen inte
              gjort. Vi talade om direktiv, och jag trodde att Mats Persson
              menade den instruktion som gavs till Försäkringskassan som fick
              mycket kritik och som vi sedan ändrade. Men det var inte den som
              Mats Persson menade, utan han menade att direktivet till utredningen
              skulle ha påverkat Försäkringskassans rättstillämpning. Men det
              blir ju alldeles snurrigt, och det hoppas jag att Mats Persson
              egentligen inte menar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tror att Mats Persson pekade på ett direktiv som inte längre
              finns. Det känns inte som ett seriöst sätt att bedriva en politisk
              debatt.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 18 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det fanns en tid då Socialdemokraterna var stolta
              men inte nöjda. Det var en annan tid. Nu tycks man i stället helst
              vilja glömma mandatperioden, sina regeringspartner och sina svikna
              vallöften och i stället få Sverige att tala om nästa mandatperiod
              med förslag om mobilförbud, friskoleförbud och jobbförbud för
              vissa.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är lätt att förstå att regeringen vill vända blad, för bokslutet
              ser inte bra ut. Trots högkonjunktur är det fler arbetslösa i
              utsatt ställning på arbetsmarknaden som inte får chansen. Det
              är färre poliser. Det är fördubblade vårdköer och det är brutna
              löften. Socialdemokraterna lovade att alla som får cancer ska
              få påbörja en behandling inom fyra veckor. Men inte ens hälften
              av dem som drabbas av den cancer som skördar flest liv i Sverige,
              lungcancer, påbörjar behandlingen inom sex veckor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Magdalena Andersson var nyss på vårdturné med Stefan Löfven.
              Jag trodde att det var en ny S-märkt ”Förlåt mig-turné”: Förlåt
              oss för de ringlande vårdköerna, förlåt oss för äldreboendebristen
              och förlåt oss för de svikna löftena. Men så var det inte, utan
              det handlade om att ställa ut nya löften och glömma de gamla.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När Åsa Regnér slutade som statsråd var hon tydlig med sin besvikelse
              över att hon och regeringen hade prioriterat ned äldreomsorgen.
              Det har hon sagt i intervju efter intervju. Nu har Magdalena Andersson
              inte slutat än, men eftersom regeringen tycks vilja lämna den
              här mandatperioden bakom sig vill jag fråga: Vilket område tycker
              finansministern är regeringens största misslyckande? På vilket
              område är man besviken över sin insats – är det vården, omsorgen,
              polisen eller kanske tudelningen på arbetsmarknaden?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 19 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Tack för en intressant fråga, Jakob Forssmed!
          </note>
          <u>
            <seg>
              Det är klart att man som politiker alltid ska idka självrannsakan.
              Självklart finns det områden där man önskar att man hade gjort
              mer. Jag som är i politiken för att jag verkligen vill förändra
              samhället och att det ska märkas för vanligt folk att samhället
              går framåt hade såklart gärna velat göra mer på i princip alla
              politikområden. Samtidigt är det så att ska man långsiktigt ha
              ett tryggt välfärdssamhälle måste det också vila på en sund finansiering,
              och därför har vi tydliga restriktioner i politiken vad gäller
              hur mycket vi kan spendera genom att vi har ett finanspolitiskt
              ramverk att förhålla oss till. Det måste vara ordning och reda
              i statsfinanserna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hade gärna gjort mer på alla politikområden, men samtidigt
              måste man i politiken göra avvägningar. Det är politikens kärna:
              Man kan inte ge allt åt alla, utan man måste prioritera. Vi har
              tydligt prioriterat att förstärka ekonomin för dem som har tuffa
              förutsättningar, sänka skatten för pensionärerna med de lägsta
              inkomsterna, höja bostadstillägget, höja barnbidraget, som inte
              har höjts på ett decennium, och förstärka underhållsstödet för
              ensamstående föräldrar. Det är viktiga satsningar, och jag hade
              gärna gjort mer på de områdena. Vi har ju stärkt äldreomsorgen
              med en särskild satsning på den och tillfört mer resurser till
              kommunerna, landstingen och skolan. Sjukvården får 5,5 miljarder
              i höstens budget. Alla de områdena tror jag hade mått bra av att
              kunna få ännu mer resurser. Vi har kraftigt stärkt både polisen
              och tullen, men även här ser jag framför mig att vi kommer att
              behöva fortsätta satsningarna men också satsa på de andra delarna
              i rättskedjan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Svaret på Jakob Forssmeds fråga är nog: Jag hade gärna gjort
              mer av de flesta sakerna, men samtidigt står jag naturligtvis
              som finansminister också upp för ordning och reda i statsfinanserna.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 20 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag förstår att det var otroligt svårt att välja.
              Det här är områden där statistiken och bokslutet inte talar för
              regeringen. Hade jag varit i finansministerns kläder kanske jag
              ändå hade ansett att vården sticker ut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vården har under regeringens ansvar blivit allt skröpligare med
              fördubblade vårdköer och med personal som sliter. Men regeringen
              har inte förmåga att skriva ut rätt medicin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vårdköerna har mer än fördubblats på bara tre år. Kötiderna på
              akuten har ökat dramatiskt. Var tionde äldre får sitta och vänta
              i mer än åtta timmar på en akutmottagning i dag i Sverige. Samtidigt
              saknas de riktiga reformerna för att komma till rätta med detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De strukturreformer som fanns avvecklades. Samtidigt gjorde ni
              det väsentligt dyrare för kommunerna att behålla erf arn a läkare,
              erfarna socionomer o ch erfarna specialistsjuksköterskor när ni
              höjde den särskilda löneskatten för äldre som jobbar. Nu försöker
              ni i elfte timmen att åtgärda det genom att slänga in lite pengar
              i vårändringsbudgeten. Det kommer inte att lösa problemet.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Självklart kommer de nästan 1 miljard kronor som
              vi satsar på äldreomsorg och sjukvård i den här vårändringsbudgeten
              inte att lösa alla problem. Men det är klart att tillsammans med
              de andra satsningar som vi har gjort i tidigare budgetar – bland
              annat 5,5 miljarder till sjukvården i år – kommer detta att märkas
              ute i landstingen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Något som däremot inte skulle hjälpa är Kristdemokraternas förslag
              till mycket omfattande nedskärningar i kommunsektorn i er motion
              med anledning av budgetpropositionen i höstas. För i år vill ni
              skära på kommuner och landsting med 4 miljarder – en nedskärning
              som fördubblas till år 2020, om jag minns rätt. Det anställer
              inga sjuksköterskor, lärare eller undersköterskor, särskilt inte
              som man i stället vill använda pengarna för att sänka skatten
              mest för dem som tjänar mest.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 22 ELISABETH SVANTESSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Regeringen har lagt fram sin sista vårbudget. Mandatperioden
              går mot sitt slut, och det är dags att göra bokslut över Stefan
              Löfvens regering. Det gör vi i ett läge där tillväxten är god,
              där räntan är rekordlåg och där sysselsättningen ökar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Efter en lång och utdragen lågkonjunktur är den globala efterfrågan
              nu kraftig. Det gynnar svenska exportföretag och därmed också
              svensk ekonomi. Konjunkturen är stark, men regeringen är svag.
              Man har inte tagit tag i , och än mindre löst , Sveriges växande
              problem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här är en regering som inte haft förmåga att fatta de beslut
              som rustar Sverige för framtiden. Det är en regering som har slösat
              bort högkonjunkturens fina möjligheter och skickat räkningen rakt
              in i nästa lågkonjunktur. Regeringen har höjt skatterna med 60
              miljarder. Men vad har svenska folket fått tillbaka?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Sverige är på väldigt många sätt fantastiskt. Vårt
              land har byggts upp av generationer före oss genom ansträngning,
              uppfinningsrikedom och frihetliga värderingar. Vi moderater är
              övertygade om att Sverige kan bli ännu bättre för nästa generation.
              Men det är samtidigt uppenbart att Sverige har problem, och de
              är större nu än för fyra år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen pratar gärna om utmaningar, och sådana har vi också.
              Men förväxla inte utmaningar med problem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att det grova våldet är på rekordnivåer och att dödsskjutningar
              nästan blivit vardag är ingen utmaning, herr talman, det är ett
              problem. Att vårdköerna har fördubblats och att inte ens hälften
              av cancerpatienterna får vård i tid är ingen utmaning, det är
              ett problem. Att det finns 130 stadsdelar där färre än hälften
              av de vuxna går till jobbet och att det finns moralpoliser ofta
              i samma områden som styr flickors och kvinnors liv är ingen utmaning,
              det är ett mycket stort integrationsproblem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Utmaningar är någonting som man väljer att ta sig an. Problem,
              däremot, måste lösas. Det går att lösa problem, men det kräver
              en annan politik och det kräver en annan regering.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! I Sverige har vi en sjukvård i medicinsk världsklass.
              Men alltför få får tillgång till vården i tid. Stefan Löfven lovade
              att ingen skulle behöva vänta mer än fyra veckor på cancervård.
              I dag vet vi vad det löftet var värt. Barn och unga med ångest
              och depression får vänta månad efter månad för att komma i kontakt
              med psykiatrin – detta mitt i en brinnande högkonjunktur. Men
              allt det här går att göra någonting åt. Det handlar om prioriteringar.
              Vi moderater prioriterar åtgärder för att korta vårdköerna och
              halvera köerna till psykiatrin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Sverige, herr talman, finns det många som både vill och kan
              jobba, men som inte gör det. Trots en stark högkonjunktur är det
              fler långtidsarbetslösa i dag än det var 2014. Många av dem som
              har invandrat till Sverige kommer aldrig i jobb, och för många
              andra tar det alldeles för lång tid. Om inte den här utvecklingen
              vänder kommer kostnaderna för kommunernas socialbidrag att formligen
              explodera dramatiskt under de närmaste åren. Fler som har invandrat
              hit måste komma i arbete och in i samhället.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Sverige finns det många barn som ärver utanförskap av sina
              föräldrar. Men det går att rätta till med en politik som förväntar
              sig mer av alla som bor här, som ger verktyg till människor för
              att påverka sin egen situation. Vi vill ge bättre förutsättningar
              för den som har invandrat hit att ta sig in på arbetsmarknaden.
              Vi prioriterar högre krav för den som lever på bidrag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Att lära sig svenska språket är nyckeln för att
              komma i jobb. Vår partiledare brukar säga att perfekt svenska
              är överskattat, men att kunna begriplig svenska är underskattat.
              Men då behöver kraven på att man lär sig begriplig svenska öka.
              Sverige saknar sådana krav i dag. Det vill vi moderater ändra
              på.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I dag finns det barn som pratar betydligt bättre svenska än sina
              föräldrar. I stället för att de möts av höga förväntningar på
              resultat i skolan förväntas det att de ska vara tolk åt sina föräldrar
              och sköta kontakten med myndigheter åt sin mamma och pappa. Ett
              sådant ansvar ska man inte lägga på barn.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fler barn ska se sina föräldrar gå till jobbet. Fler barn ska
              få möjlighet att gå till förskolan. Fler barn ska lyckas med sin
              skolgång.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <u>
            <seg>
              I Sverige har vi också poliser som vill kunna göra ett bra jobb
              och som riskerar sina liv för att vi andra ska vara trygga. Jag
              och många med m ig känner stolthet över hur polisen hanterade
              terrordådet på Drottninggatan. Jag vet att jag talar för många
              svenskar när jag säger att polisen måste få känna att vi står
              upp för det viktiga arbete som de utför.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Samtidigt breder gängkriminaliteten ut sig. Våldtäktsfall läggs
              på hög. Internationella stöldligor drar fram runt om i Sverige,
              och den situationen förvärras. Men det går att vända utvecklingen,
              herr talman, med en politik som prioriterar bättre förutsättningar
              för polisen att göra sitt jobb. Vi moderater satsar på resurstillskott
              till Polismyndigheten så att poliserna kan bli fler, men också
              så att varje polis ska kunna få 3 000 kronor mer i lön varje månad
              – detta för att fler ska stanna kvar i yrket och för att fler
              ska vilja bli poliser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den som klarar av att ta tag i problemen i samhället
              har också mycket goda förutsättningar för att ta sig an de utmaningar,
              och inte minst utnyttja de möjligheter, som vi har.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tänk, om vi hade kunnat stå här i dag med flera år av stark konjunktur
              i ryggen och i stället fått fokusera på framtidens utmaningar,
              på den tekniska utvecklingen och AI-digitalisering – allt detta
              som underlättar vår vardag och förändrar vårt sätt att leva och
              jobba i framtiden. Den demografiska utvecklingen visar att vi
              lever allt längre och är friskare längre upp i åren. Det gäller
              utmaningen hur våra svenska företag, små som stora, ska kunna
              växa och anställa. Vi kan inte ta företagande, entreprenörskap,
              jobbtillväxt och svensk konkurrenskraft för givet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag önskar verkligen att vi hade kunnat gå på djupet
              i den här debatten med framtidens utmaningar i stället för att
              diskutera och fokusera på akututryckningar för att den här regeringen
              inte klarar av att fullgöra sina kärnuppgifter. Jag skyller inte
              alla problem på regeringen, men ansvaret för att inte ta tag i
              problemen vilar tungt på regeringen. Det är den som har låtit
              vårdköerna fördubblas, låtit trygghetskrisen eskalera och integrationsproblemen
              öka. Dessutom har man inte byggt upp en tillräcklig buffert för
              nedgång och för sämre tider. Och tro mig, den kommer!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I stället har finansministern ökat utgifterna med 100 miljarder,
              utgifter som i nedgången kommer att kräva ännu större prioriteringar
              under nästa mandatperiod. Och trots Magdalena Anderssons tal i
              valrörelsen om att hon absolut skulle hålla fast vid överskottsmålet
              tog det bara någon dag på jobbet innan hon ville sänka det. Hon
              har dessutom redan talat om att hon vill sänka det ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag är övertygad om att det går att vända utvecklingen,
              men det krävs politiker som kan prioritera och som kan fatta tuffa
              beslut. Vi moderater kommer inom några veckor att lägga fram vårt
              budgetförslag på riksdagens bord. I det fokuserar vi på att det
              alltid lönar sig bättre att jobba än att stapla bidrag på varandra.
              Det är därför vi behöver sänkt skatt på låga inkomster och ett
              bidragstak.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer att prioritera att den som tar sig in i landet också
              har ett eget ansvar att komma in i samhället. Därför behövs språkkrav
              för medborgarskap och högre förväntningar på den som har invandrat
              hit.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer att prioritera att polisen verkligen får det stöd den
              behöver och att allvarligare brott får större konsekvenser. Det
              behövs fler poliser med högre löner, och det behövs skärpta straff.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den som behöver vård ska inte behöva lida i långa köer. Den som
              föder barn ska få göra det på BB och inte i en bil eller behöva
              flygas till Finland. Vi behöver en utvecklad kömiljard och fler
              specialistsjuksköterskor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den som löser problem kan också ta sig an utmaningarna.
              Vi i Alliansen har gjort det förut, och vi kan göra det igen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 23 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! De kommande åren står Sverige inför en stor arbetsuppgift.
              Vi lever allt längre, och vi skaffar allt fler barn. Det är en
              positiv utveckling, men det innebär också att välfärden kommer
              att behöva byggas ut. Det handlar om minst 200 000 fler välfärdsarbetare
              under det kommande årtiondet. Det måste både utbildas och anställas
              fler sjuksköterskor, lärare, undersköterskor, barnskötare, hemtjänstpersonal
              och alla andra som arbetar för att våra barn och äldre ska vara
              trygga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att utbilda och anställa 200 000 medarbetare är inte gratis.
              Men det går om vi gör prioriteringar och väljer bort stora skattesänkningar.
              Kom ihåg vad som händer om man inte investerar i välfärden: Barngrupperna
              i förskolan blir större. Hemtjänstpersonalen får springa ännu
              fortare och stressa ännu mer. Lärarna i barnens skola blir färre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I höstas kom Moderaterna med beskedet att de vill sänka skatten
              med över 30 miljarder. Nu har Ulf Kristersson meddelat att Moderaterna
              därutöver vill sänka skatten för dem som har riktigt höga inkomster.
              Det skulle leda till att den som tjänar 120 000 kronor i månaden
              får 9 000 kronor mer på kontot varje månad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Elisabeth Svantesson! Varför är sänkta skatter viktigare för
              Moderaterna än investeringar i välfärden?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 24 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag är stolt över att vi moderater alltid vill göra
              det mer lönsamt att jobba. Jag är stolt över förslaget att den
              hårt arbetande ensamstående föräldern kan få behålla 500 kronor
              mer i plånboken varje månad. Vi gör detta för att vi vet att det
              är rätt och för att vi vet att det leder till fler jobb men också
              för att det ska vara rättvist och att det ska löna sig att anstränga
              sig.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ställer inte välfärd mot skattesänkningar. Vi har visat att
              det går att göra både och. Vad ni däremot har visat är att välfärden,
              trots höjda skatter, på många håll har krackelerat. Det handlar
              om prioriteringar. Vi kommer i den budget som vi lägger fram på
              riksdagens bord att visa att vi prioriterar just det som är riktigt.
              Det betyder också att man prioriterar bort. Det kan vara till
              exempel byggsubventioner som går ned i byggherrarnas fickor eller
              ineffektiv arbetsmarknadspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En moderatledd regering kommer alltid att sätta välfärdens kärna
              i centrum. Alla ska veta att man kan få god service och känna
              sig trygg med att polisen fungerar. Detta är ju vår uppgift.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Nu vill Magdalena Andersson återigen blanda ihop
              korten och inte riktigt ta ansvar för den situation som har uppstått
              under de här åren. Man ska dock veta att en moderatledd regering
              kommer att satsa på välfärden, precis som vi har gjort i varje
              budget under den här mandatperioden. Vi har satsat lika mycket
              som regeringen. Dessutom kommer det att löna sig betydligt bättre
              att gå till jobbet.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 25 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! När man lyssnar på Elisabeth Svantesson låter det
              som att hon menar att det är gratis att sänka skatten, att det
              inte kostar någonting. Så är det naturligtvis inte.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har också åtta år med en alliansregering som ett facit på
              att det inte går. Under åtta år med den moderatledda regeringen
              minskade antalet an ­ ställda i välfärdssektorn, det vill säga
              kommunfinansierad sysselsättning, per tusen invånare faktiskt
              mer än det gjorde under 90-talets budgetsane ­ ring. Detta skedde
              trots att 260 av landets 290 kommuner var tvungna att höja kommunalskatten
              för att de inte fick tillräckligt mycket stöd av reger ­ ingen.
              Det var resultatet av åtta år med allianspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu, efter fyra år med den här regeringen, ser vi däremot att
              vi har fått upp antalet anställda per tusen invånare igen. Vi
              har anställt mer än ytterligare 100 000 som jobbar i välfärden.
              Så går det när man prioriterar välfärden. Detta handlar valet
              om: sänkta skatter eller välfärd som vi alla kan vara trygga med.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 26 ELISABETH SVANTESSON (M) replik :
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Magdalena Andersson och några andra socialdemokrater
              här i salen verkar tycka att allting i Sverige fungerar rätt bra
              just nu. Men när jag möter väljare möter jag något annat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan bara hålla med: Det är inte gratis att sänka skatten.
              Det upptäcker varenda person som arbetar. De har märkt det när
              Magdalena Andersson har höjt skatten för väldigt många inkomsttagare.
              Det kostade dem någonting; med socialdemokratisk politik får man
              mindre kvar i plånboken.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Magdalena Andersson vill återigen backa tillbaka och tala om
              alliansåren. Då vill jag gärna påminna om att under den djupaste
              finanskrisen sedan 30-talet blev jobben 340 000 fler. Poliserna
              var fler i Sverige under den tiden, och vårdköerna var betydligt
              kortare.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 27 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den 20 mars i år överlämnade regeringen en proposition
              till riksdagen om att införa en särskild skatt på privata sjukvårdsförsäkringar,
              en vårdskatt. Vanligen tecknas och betalas det här av arbetsgivare.
              Min syn på detta är att det är positivt för arbetsgivare, eftersom
              de snabbare kan få tillbaka sin personal i arbete vid händelse
              av sjukdom eller olycka. Det är också positivt för arbetstagaren,
              eftersom man kan få vård snabbare. Det är dessutom positivt för
              övriga vårdtagare, eftersom det här minskar belastningen på den
              landstingskommunala sjukvården. Vi får alltså en vinn-vinn-vinnsituation.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ärendet har nu beretts av riksdagens skatteutskott. Motionstiden
              gick ut den 4 april. Moderaterna, inklusive deras allianskollegor,
              valde att inte rösta emot. En skatt på sjukvård kommer alltså
              att införas. Vi sverigedemokrater är tyvärr ensamma om att protestera
              mot det här.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ledamot Svantesson! Förklara gärna för mig och för alla väljare
              varför ni tycker att detta är vettig och förnuftig politik!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 28 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag tycker inte att det är vettig politik att höja
              skatten på sådan verksamhet. Men det här är en del av regeringens
              budget, och till skillnad från vad Sverigedemokraterna och Socialdemokraterna
              gjorde under föregående mandatperiod tycker vi att budgeten ska
              antas i sin helhet. Det ramverk som vi har haft sedan 90-talet
              är i grunden bra. Det är dock inte vi som har några sådana förslag.
              Jag tycker att förslaget är dåligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Däremot undrar jag om ni tycker att detta är det sämsta som den
              här regeringen har gjort. Tycker Oscar Sjöstedt att det här är
              det största samhällsproblem just nu som vi har att lösa, eller
              kan Sverigedemokraterna se något annat stort samhällsproblem?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 29 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag påstod inte att det var det enskilt största samhällsproblemet.
              Det där är dock en synnerligen svag argumentation. Jag är helt
              övertygad om att varken våra eller era väljare låter sig övertalas
              av den argumentationen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag menar så här: Om det nu finns ett förslag, vilket det gör,
              om vi är överens om att det är direkt skadligt och om vi med en
              mycket enkel knapptryckning kan stoppa förslaget , varför i hela
              friden gör vi inte det då? Det kan knappast vara ledamoten Svantessons
              uppgift att hjälpa det där andra gänget, regeringen, att driva
              igenom skadlig politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om man har valt att sätta sig i en minoritetsregering, vilket
              de har valt, får man rimligen komma till riksdagen med väl förankrade
              förslag som har stöd här i kammaren. Jag kan inte dra någon annan
              slutsats än att decemberöverenskommelsen i allra högsta grad är
              levande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 30 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag kan konstatera att regelverket från 90-talet
              fanns långt före decemberöverenskommelsen. Jag instämmer i att
              den var helt skadlig. Men det här handlar ju om en budget som
              helhet. Detta dåliga förslag är en del av en budget. Vi har inte
              det förslaget i vår budget. Men det tas i en helhet, och det tror
              jag är rätt. Det håller ordning och reda i svensk ekonomi och
              skapar stabilitet här inne. Jag vet inte vem som kommer att bilda
              regering nästa mandatperiod, men jag hoppas att detta ramverk
              kommer att ”hedras”, för i grund och botten har det tjänat Sverige
              väl, även när det är politik som man inte gillar.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 31 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har tidigare vid flera tillfällen debatterat
              statens budget med Ulf Kristersson, som nu är Moderaternas partiledare.
              När jag en gång frågade honom om Moderaterna inte tycker att det
              är rimligt att förorenaren ska betala fick jag ett ganska tydligt
              svar. Han menade att han är stolt över att vara vakten som alltid
              verkar för motsatsen, vakten som stoppar skattehöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Samtidigt som Moderaterna gör allt som står i deras makt för
              att stoppa höjda miljöskatter på till exempel flyg och fossila
              drivmedel går näringslivet i fronten. Den 9 april skrev representanter
              för bland annat Volvo och Scania en artikel om vikten av att staten
              stöttar innovationer för att Sverige ska ligga i framkant och
              bli fossilfritt. De tar upp hur viktigt det är med klimatstyrande
              skatter och stöd till innovation för att minska utsläppen och
              klara klimatmålet. När industrin pratar om vilka exempel de vill
              skala upp för att ”göra Sverige till en permanent världsutställning
              för fossilfria transportlösningar” svarar Moderaterna med förslag
              om sänkt skatt på fossila drivmedel, skattebefrielse för flyget
              och omfattande nedskärningar av stödet Klimatklivet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Allt fler ser nu hur stora bristerna är i Moderaternas klimatpolitik.
              Det är inte bara Miljöpartiet som är trött på Moderaternas politik.
              Moderaternas enda miljöpolitik verkar vara att säga nej till miljön.
              Allt fler ledarskribenter på högerkanten riktar nu också kritik
              mot Moderaternas oförmåga och ovilja att ta tag i vår tids ödesfråga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till Elisabeth Svantesson är om också hon ser det som
              sin roll att vara vakten som stoppar alla miljöskatter och stödinsatser
              för klimatomställningen. Det är en viktig fråga för alla de företag
              och föreningar som nu planerar att ställa om för att minska utsläppen
              med de stödsystem som den här regeringen har byggt upp. Kommer
              Elisabeth Svantesson att slå undan benen på dem som nu vill vara
              en del av omställningen om hon får bestämma?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 32 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar för frågan. Det korta svaret är nej. Självklart
              är det så att goda satsningar och goda klimatinvesteringar är
              helt rätt och riktigt att göra. Många av de svenska företagen
              går nu också i bräschen för att effektivisera och verkligen ta
              lead på klimatområdet. Det tycker vi är bra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad vi säger nej till, både Ulf Kristersson och jag och hela
              det moderata partiet, är ineffektiva klimatsatsningar. Nu har
              den här regeringen suttit i snart fy ra år. Konjunkturinstitutet
              är tydlig t med att sju av åtta av era klimatförslag är ineffektiva.
              Ibland får ni det att låta som att om man säger nej till just
              Miljöpartiets förslag är man inte miljövän. Men så är inte fallet.
              Det finns mycket vi kan och ska göra för att förbättra klimatet,
              både i Sverige och genom klimatinvesteringar utomlands. Men att
              vi inte säger ja till just Miljöpartiets alla påhitt – och det
              finns faktiskt en del påhitt i både den här budgeten och den förra
              – betyder inte att vi inte värnar klimatet och miljön.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 33 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Miljöpartiets miljöpolitik har ju ganska starkt stöd.
              Reger ­ ingens expertmyndighet Naturvårdsverket pekar ut att det
              är just den poli ­ tiken som kommer att sluta klimatgapet, något
              som det inte fanns tillräck ­ liga resurser till under allianstiden
              och med er klimatpolitik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är jättebra att du säger att ni kommer att satsa ordentligt
              på klimatet och miljön, Elisabeth Svantesson. Det är fina ord,
              men hittills har det också varit tomma ord. Man vill fortfarande
              öka de fossila subventionerna genom att föreslå sänkt skatt på
              fossila drivmedel, och man vill fortsätta att subventionera flyget.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Elisabeth Svantesson sa i sitt anförande att man måste rusta
              Sverige för framtiden och prioritera det som är viktigt. Jag undrar
              om vi i den moderata budgeten kommer att få se satsningar på att
              prioritera miljö och klimat, så att vi kan klara den klimatutmaning
              vi alla måste agera mot nu.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 34 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Låt mig då nämna några saker av det som Moderaterna
              vill göra och gör i vår budget. Vi tredubblar de medel som regeringen
              lägger på internationella klimatinvesteringar. Vi gör en riktad
              satsning på att bygga ut laddinfrastruktur längs våra vägar. Det
              tror jag kommer att vara väsentligt framöver. Vi satsar på att
              minska basindustrins utsläpp, samtidigt som vi dubblar regeringens
              satsning på miljöforskning. Slutligen vill vi göra det lättare
              att ta tåget. Vi är inte mot tåg, utan för tåg. Därför vill vi
              bygga ut järnvägen, och vi matchar varenda krona som regeringen
              lägger, vilket också innebär att vi ökar anslagen till underhåll
              av järnvägen med 50 procent.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 35 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! I torsdags inleddes årets försäljning av majblommor.
              I år väljer man att fokusera på barns tillgång till fritidsaktiviteter,
              som är väldigt ojämnt fördelade. Barns tillgång till fritidsaktiviteter
              påverkar deras tilltro till den egna förmågan och till samhället,
              hur de upplever att de blir lyssnade på och om de har någon påverkan
              i samhället. Om en mamma eller pappa är funktionsnedsatt, långvarigt
              sjuk eller arbetslös innebär det ofta en ekonomiskt dålig situation
              för familjen som gör att barnen tvingas leva i ekonomisk utsatthet.
              Det här påverkar deras hälsa, deras skolresultat och givetvis
              deras tillgång till fritidsaktiviteter. Man har inte råd med avgifter
              eller att hänga med kompisarna ut på en fika. Att åka på semester
              är bara en dröm för många.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här är en av anledningarna till att vi och Vänsterpartiet
              har drivit igenom höjda tak i a-kassan, höjda golv och höjt underhållsstöd,
              tagit bort karensdagar i arbetslöshetsförsäkringen, höjt ersättningsnivåerna
              i sjukförsäkringen och sänkt skatten för långtidssjuka. Vi har
              också infört statsbidrag till avgiftsfria lovaktiviteter, avgiftsfri
              kollektivtrafik i sommar, avgiftsfria mediciner och avgiftsfri
              simundervisning för sexåringar. Vi vill utjämna klasskillnader,
              i motsats till Moderaterna, som helst förstärker dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ni avvisar samtliga dessa reformer, men ni nöjer er inte med
              det. Ni har en systematisk politik som slår mot sjuka och arbetslösa.
              Till exempel föreslår ni besparingar om 3 000 kronor i månaden
              på arbetslösa. Ni sänker sjukpenningen. Ni sänker sjukersättningen.
              Ni höjer skatten. Varför då? På vilket sätt förbättrar det de
              här barnens uppväxtvillkor och förutsättningar? Vilken analys
              har ni gjort av hur er ekonomiska politik påverkar barnens uppväxtvillkor?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 36 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag förstår att det var fel när Ulla Andersson påstod
              att vi skulle höja skatten för människor. Men jag hör precis vad
              hon säger och hör hennes fråga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att det är så speciellt i politiken ibland när ens
              intentioner ifrågasätts. Jag har hört Ulla Andersson förr. Vi
              kom in i riksdagen samtidigt. I varje debatt sedan dess har jag
              förstått att hon misstror Moderaternas och min intention med den
              politik som vi för.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag nämnde på pressträffen tidigare när jag mötte journalister
              att det är bekymmersamt att så många barn lever i hushåll som
              har socialbidrag. När det gäller utrikes födda barn är det fler
              2017 än 2014, trots att ni har varit med och stöttat budgetarna
              genom åren. Det är bekymmersamt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min väg, mina verktyg och vår väg framåt för att de barnen ska
              få högre marginaler och en bättre framtid är att deras föräldrar
              kommer i arbete. Vi vill se till att barn till utrikes födda men
              också långtidsarbetslösa tidigare kommer in i förskolan och får
              lära sig språket. Vi vill ge utrikes födda kvinnor som aldrig
              kommer i arbete – det är ofta mammor – stöd att lära sig språket
              och komma in på arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är det som är vägen framåt. Här skiljer sig vår politik.
              Vi vill inte att klyftor ska öka. Men vi ser att det bästa sättet
              att minska klyftorna är att föräldrarna – mammorna och papporna
              – har ett jobb att gå till. Det är också därför som vi kommer
              att fokusera just på det i den budget som vi lägger fram om några
              veckor.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 37 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ja, visst är det en skillnad i den ekonomiska politiken.
              Ni förstärker klasskillnader. Vi försöker utjämna dem. Det är
              en stor, stor skillnad. Medan vi försöker skapa en situation för
              människor som har arbetat så att de blir sjuka där de ska kunna
              känna ekonomisk trygghet sparar ni nästan 18 miljarder, är det
              väl, på sjuka och arbetslösa i er budget. Det innebär någonting
              för varje familj som lever under sådana förhållanden. Varje barn
              i de familjerna får en sämre ekonomisk situation och en sämre
              ekonomisk trygghet. Det påverkar hela deras liv, alla deras förutsättningar
              och deras tillgång till fritidsaktiviteter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Varför ska sjuka och arbetslösa ha sämre ekonomiska förutsättningar,
              Elisabeth Svantesson? Och hur påverkar det barnen i de familjerna?
              Det vägrar du svara på. De lever i en enorm ekonomisk utsatthet,
              och du tycker att de ska ha det ännu sämre. Varför då? Jo, för
              att du ska kunna sänka skatten för dem som tjänar bäst. Och du
              vill faktiskt höja skatten för de långtidssjuka.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 38 ELISABETH SVANTESSON (M) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vad jag och vi moderater vill är att se till att
              vägen tillbaka från en sjukskrivning blir kortare. Vad vi moderater
              vill är att vägen från arbetslöshet in i arbete ska vara snabbare.
              Det är därför vi vill lägga ned Arbetsförmedlingen, för de gör
              inte sitt jobb.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad vi vill är att se till att de barn som lever i utsatta miljöer
              ska få det stöd de behöver, men deras föräldrar ska få det stöd
              de behöver för att komma i arbete. Här är en väsentlig skillnad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag rekommenderar Ulla Andersson att resa runt i några av de
              moderatledda kommuner na i Sverige där man jobbar aktivt med människor
              som har försörjningsstöd och där man kortar vägen från försörjningsstöd
              till arbete för att just dessa barn ska få riktiga marginaler,
              inte låga försörjningsstöd.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är en tydlig moderat politik, och det kommer det att vara
              även framåt. Vi kommer alltid att prioritera det som leder till
              fler jobb, både för dem som har låg utbildning och, såklart, för
              dem som har hög utbildning.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 39 OSCAR SJÖSTEDT (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Detta är den sista budgetproposition som kommer att
              behandlas av just denna riksdag. Det betyder att vi vid inte mindre
              än åtta tillfällen hade kunnat sätta stopp för den här regeringens
              ekonomiska politik – ja, egentligen sätta stopp för hela denna
              regering.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ni från allianspartierna kan prata om en bortslösad högkonjunktur
              bäst ni vill. Ni kan kritisera regeringen och dess skadliga reformer
              i aldrig så högljudda ordalag. Men faktum är att ni inte har lyft
              ett enda finger för att stoppa dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om man lämnar walkover och släpper fram en sådan här regering,
              dessutom understödd av kommunistpartiet, kan man rimligen inte
              bli alltför förvånad över utfallet. Ni har inte lyft ett finger
              för att stoppa dem, och jag kommer att vara noggrann med att påminna
              väljarna om det när vi nu går in i en ny valrörelse.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I stället har denna regering kunnat bedriva ett veritabelt krig
              mot småföretagarna och mot det privata näringslivet. Det handlar
              inte bara om de skadliga förslagen i sig. Det är hela retoriken
              som är skadlig. Vi har en finansminister som viftar undan stora
              skattehöjningar, explicit riktade mot små och växande företag,
              med att det ändå bara drabbar sådana som hänger på Stureplan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En av mina absolut närmsta vänner är småföretagare. Han driver
              ett litet åkeri. Han jobbar betydligt mer än vad majoriteten i
              denna kammare gör, kan jag säga, och tjänar betydligt mindre.
              Han brukar säga till mig ungefär så här: Kan ingen gå till val
              på att inte göra någonting alls? Låt det bara vara! Ändra ingenting!
              Det är inte för att det är särskilt bra nu, men då blir det i
              alla fall inte sämre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det säger någonting om vilket förtroende vi politiker har hos
              småföretagarna. Man har tappat allt hopp om att vi ska underlätta
              och göra saker bättre, men man hoppas på att vi i alla fall inte
              ska göra dem sämre. Det är ett underbetyg till den här regeringen,
              och det är ett underbetyg till den del av oppositionen som låter
              dem hållas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Stora skattehöjningar på vanligt folks redan skattade sparkapital
              viftas nonchalant undan med att det bara motsvarar si eller så
              många chipspåsar. Ja, men lägger man ihop alla de chipspåsarna
              blir det till slut vansinnigt mycket chips. Man kan då fylla hela
              kammaren med chips.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är inte bara de faktiska och konkreta åtgärderna
              som spelar roll. Även retoriken spelar roll. När ett mycket illa
              utrett förslag om exitskatt, i praktiken en återinförd arvsskatt
              för familjeföretagare, presenteras och finansministern omedelbart
              går ut och uttalar sig glatt och positivt om det hela reagerar
              företagen. Trots att hon senare backade några steg – lyckligtvis
              – är skadan redan skedd. Företagarna har blivit oroliga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När regeringschefen själv går ut och uttalar sig positivt om
              återinförd förmögenhetsskatt skadar det. Människor blir oroliga,
              och den som händelsevis lekte med tanken att flytta kapital från
              utlandet till Sverige kommer givetvis inte att bli mer benägen
              att göra det. Er retorik spelar alltså roll.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hela denna mandatperiod hade kunnat användas till att utveckla
              väl ­ färden i såväl offentlig som privat regi och att höja kvalitetskraven,
              så att vi politiker kan infria medborgarnas förväntningar på det
              som deras skatte ­ pengar går till. Men i stället är det enda
              ni har lyckats med att skrämma livet ur privata företag och att
              i det närmaste sätta stoppa för nyetableringar och för investeringar.
              För vem vill investera sin tid och sina pengar i ett sådant politiskt
              klimat?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Er beskattning av privata arbetsgivare som tecknar sjukförsäkringar
              åt sina anställda, av det enkla skälet att de bryr sig om sin
              personal, kommer att leda till färre sådana försäkringar, vilket
              gör att fler människor kommer att belasta den landstingskommunala
              sjukvården. Men den landstingskommunala sjukvården går redan på
              knäna. Har ni över huvud taget gjort någon som helst konsekvensanalys
              av vad det innebär för den offentliga sjukvården i landstingens
              regi att införa en sådan här beskattning?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Regeringens påstående om att man har tagit ansvar
              för en ohållbar invandringspolitik är så långt från sanningen
              man kan komma. Att Alliansens politik under de åtta år de satt
              vid makten var fullständigt katastrofal verkar de flesta i dag
              eniga om, möjligen undantaget Centerpartiet. Men Socialdemokraterna
              drev på för exakt samma ansvarslösa och in absurdum naiva politik
              och lyfte inte ett finger för att ändra på denna när man väl kom
              till makten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Förra året, 2017, delades 135 000 uppehållstillstånd ut – 135
              000. Den absoluta merparten delades ut till asyl- och anhöriginvandrare.
              Det är inte hållbara nivåer. Detta är inte att ta ansvar. Denna
              siffra ska inte bara ned till noll – det räcker inte. Den ska
              vara negativ, det vill säga: Vi måste ha ett totalt asylstopp,
              och vi måste få på plats en effektiv återvandringspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Majoriteten av de arbetslösa består nu av utrikes födda, och
              trenden är tilltagande. Vi hade alltså haft en mer än halverad
              arbetslöshet om ni inte hade fört denna vettlösa politik. Och
              den andra sidan vet vi egentligen ingenting om. Hur ni ska få
              ihop en politik på detta område är för mig och, antar jag, för
              alla andra väljare ett enda stort mysterium. Är det asylstopp,
              eller är det Centerpartiets 30 miljoner nyanlända? Ingen vet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tycker att det säger någonting om tillståndet
              i svensk politik i dag att den främsta visionen från det största
              oppositionspartiet, Moderaterna, är att vi bokstavligt talat ska
              jobba ihjäl oss. Precis som sin föregångare Fredrik Reinfeldt
              har moderatledaren, Ulf Kristersson, uttalat att vi ska jobba
              till åtminstone 75 års ålder. Socialförsäkringsminister Annika
              Strandhäll uttalade sig i positiva ordalag när vi blev 10 miljoner
              invånare i det här landet. Den kraftiga invandringen, som lett
              till en större befolkningsökning än i övriga Europa, var viktig
              för att ”säkra välfärden och pensionerna”.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ett år senare lät det annorlunda. Regeringen, tillsammans med
              allianspartierna, vill nu tvinga människor att arbeta allt längre.
              Jag tycker att man missar rätt många saker här, men framför allt
              en: Människor är olika. Det finns 70-åringar som är precis hur
              hurt iga som helst, och det finns 55 ‑ åringar som är utslitna
              av sina jobb.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det som borde vara vårt jobb som politiker är att ge rätt verktyg
              åt medborgarna att planera för sin pension och att uppmuntra och
              ge incitament till dem som kan och vill stanna kvar på arbetsmarknaden
              ett par år. Det handlar alltså om flexibilitet och frivillighet
              snarare än piska och tvång, till exempel att ge äldre skattelättnader
              om de stannar kvar på arbetsmarknaden ett par år, ge dem lagstadgad
              rätt att gå ned i arbetstid och jobba deltid och att göra det
              billigare för företagen att behålla eller anställa äldre arbetskraft.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med vårt förslag om rätt till heltid i offentliga jobb kommer
              löntagarna, vilka väldigt ofta är kvinnor inom vård- och omsorgsyrken,
              att bli avlastade och förhoppningsvis inte lika utslitna som i
              dag. Med vårt förslag om lärlingsjobb kan äldre arbetskraft inom
              exempelvis byggbranschen stanna kvar på arbetsmarknaden som mentorer
              åt den yngre arbetskraften men kanske undvika de allra tyngsta
              lyften.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns väldigt många saker man kan jobba med i det här, och
              frågan om höjd pensionsålder kommer vi att driva i valrörelsen.
              Det ska ni vara medvetna om.
            </seg>
          </u>
          <note>
            I detta anförande instämde Heidi Karlsson (SD).
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 40 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Att Sverigedemokraterna gärna vill samarbeta med
              Moderaterna är väl känt för de flesta utom möjligen Moderaterna.
              Oscar Sjöstedt har ju till och med lanserat en plattform för samarbete
              med de borgerliga partierna. Där föreslås slopade investeringar
              i hyresrätter med rimliga hyror men också sänkta skatter för höginkomsttagare,
              slopad värnskatt och återinfört jobbskatteavdrag för höginkomsttagare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverigedemokraterna och Moderaterna har dock fler gemensamma
              nämnare än så. Oscar Sjöstedt har sagt sig vara beredd att diskutera
              marknadshyror, något som Moderaterna vill ha och som skulle leda
              till kraftigt ökade hyror för vanligt folk. Sverigedemokraterna
              vill göra det lättare för arbetsgivare att fritt säga upp anställda
              genom att införa fler undantag i turordningsreglerna. Även här
              finns en stor samsyn med Moderaterna, även om de vill gå längre
              än ni gör och i praktiken urholka anställningsskyddet helt och
              hållet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu kan vi läsa i tidningen att Sverigedemokraternas partiledning
              förbereder en lista på krav till kommande förhandlingar med Moderaterna.
              Med anledning av detta har jag några frågor. För det första: När
              kommer väljarna att få se denna lista? För det andra: Kommer ett
              krav på försämrad anställningstrygghet att finnas med på den listan?
              För det tredje: Är Sverigedemokraterna i en regeringsförhandling
              redo att gå längre och avveckla anställningstryggheten på det
              sätt som Moderaterna vill?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 41 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag ska försöka svara på alla frågor. Den hemliga
              listan, som har förberetts under lång tid, finns tillgänglig på
              vår hemsida, www.sd.se, under rubriken ”Valplattform”. Där kan
              finansministern och den som är intresserad gå in och titta. Så
              hemlig var den.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad avser arbetsrätten föreslår vi helt riktigt ett utökat antal
              undantag för de minsta företagen med upp till tio anställda, det
              vill säga att man kan undanta fem personer i stället för två.
              Vi tror att det behövs. Det handlar helt enkelt om att värna småföretagarna
              och göra det lite enklare för dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här är nämligen inte så oproblematiskt som finansministern
              vill få det att låta, utan det finns en annan sida av det myntet.
              Småföretagarnas rättigheter och möjligheter måste liksom balanseras
              gentemot löntagaren. Men det är helt riktigt uppfattat som finansministern
              säger.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller den debattartikel som jag skrev för ett tag sedan
              tror jag att vi alla är överens om att vi har en lite halvknepig
              parlamentarisk situation den här mandatperioden, och det finns
              väl egentligen ingenting som tyder på att den situationen skulle
              ändras i någon större utsträckning inför nästa mandatperiod. Då
              tycker jag att alla har ett ansvar att försöka hitta öppningar
              för att få bort de låsningar som har funnits, och det här var
              mitt sätt att försöka säga att vi kan tänka oss att kompromissa
              om de här sakerna. Inget parti kommer ju att få egen majoritet,
              och då måste man förhandla och kompromissa med andra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta tycker jag inte är särskilt anmärkningsvärt utan en ganska
              ansvarsfull ingång. Exempelvis de saker som jag skissade på i
              debattartikeln skulle vi vara beredda att diskutera främst med
              allianspartierna men för all del även med Socialdemokraterna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 42 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Att Sverigedemokraterna är beredda att ändra ståndpunkt
              har vi fått se en hel del av under den här mandatperioden. SD-ledamöter
              har vittnat om att det springer riskkapitalister i korridorerna
              på Sverigedemokraternas partikansli. Hur det har kommit ut i praktisk
              politik har vi fått se här i kammaren. Sverigedemokraterna gick
              till val på att avskaffa vinstjakten i skolan, men sedan ändrade
              man sig och tycker nu att det är viktigt att slå vakt om riskkapitalisternas
              rätt att tjäna pengar i skolan. Även vad gäller krav på kollektivavtalsvillkor
              i upphandlingar har man ändrat uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Här är nu ytterligare en uppfattning. Oscar Sjöstedt säger nu
              att man behöver balansera företagarnas och arbetsgivarnas villkor.
              Det är tydligt att här står Sverigedemokraterna inte på arbetstagarnas
              sida i det svenska arbetslivet. Det är bra att få höra det tydligt
              från Oscar Sjöstedt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ska jag tolka den här listan som att Sverigedemokraterna kräver
              att få igenom hela sin valplattform för att samarbeta med Moderaterna?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 43 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ja, utgångspunkten för eventuella kommande förhandlingar
              är vår valplattform. Det är korrekt uppfattat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad gäller att ändra ståndpunkt vill jag säga att om inget parti
              har egen majoritet måste man kompromissa, och då gör man det med
              andra partier för att söka majoritet. Det är inget konstigt. Det
              gör väl Socialdemokraterna också. Ni har ju två samarbetspartier,
              och jag antar de i alla fall får igenom en del av sin politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är så det måste gå till. Man kan liksom inte låsa läget och
              säg a: V i ska ha igenom 100 procent av vår politik, och vi tänker
              inte byta uppfattning i någon fråga. Om alla gör på det sättet
              blir det ganska svårt att regera landet. Det handlar helt enkelt
              om att visa kompromissvilja.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vet inte vilka riskkapitalister finansministern pratar om.
              Jag har inte haft några möten med några riskkapitalister; det
              är möjligt att det finns andra som har haft det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 44 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ett av den här mandatperiodens stora misslyckanden
              är tudelningen på arbetsmarknaden, där allt fler människor står
              allt längre från ett jobb. Enligt Arbetsförmedlingen är 271 000
              personer i utsatt ställning på arbetsmarknaden, och utanförskapet
              de upplever pågår ofta år efter år. Detta gäller en del inrikes
              födda men inte minst utrikes födda – människor som vill och behöver
              få in en fot på arbetsmarknaden, in i en arbetsgemenskap och få
              chansen att bidra liksom en möjlighet att försörja sig själva.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har här gjort vägval som inte har löst problemet.
              Man har visserligen satsat en del på utbildning. Där har man gjort
              för lite. Man har därtill försökt bygga ut platser i arbetsmarknadspolitiska
              program utan att lyckas särskilt väl med det. Man har dock konsekvent
              vägrat att sänka trösklarna in på arbetsmarknaden genom att sänka
              krav eller sänka ingångslönerna något under den tid man lär sig
              jobbet på jobbet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Experternas råd är tydliga. Professor Lars Calmfors, John Hassler
              och Finanspolitiska rådet säger att vi behöver ta ned de skyhöga
              svenska trösklarna och att vi måste få fram fler jobb med lägre
              kvalifikationer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverigedemokraterna skriver i sin budgetmotion att det främst
              finns två förslag för att få ordning på problemen med nyanlända
              som inte kommer i arbete. Det ena som förs fram är mer utbildning,
              och det andra som förs fram är sänkta trösklar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ni avvisar båda dessa lösningar. Ni säger att vi inte kan förvänta
              oss att dessa personer med hjälp av utbildning ska kunna bidra
              på den svenska kvalificerade arbetsmarknaden. Vad gäller trösklar
              skriver ni att i fråga om sänkta trösklar vänder sig Sverigedemokraterna
              starkt emot dem. Men samtidigt lägger ni ned många platser i de
              arbetsmarknadspolitiska programmen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vilka experter stöder ni er på med den politiken?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 45 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det här är mycket intressant, och det här är och
              kommer att bli en stor uppgift för resten av den här mandatperioden
              och nästa mandatperiod.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi behöver göra flera saker. För det första behöver vi få till
              stånd någon form av system med lärlingsjobb, som gärna riktar
              sig, som vi har föreslagit, mot alla som saknar gymnasieexamen.
              Visst går diskrepansen mellan inrikes och utrikes födda, men om
              man byter ut och tittar på dem som har gymnasieexamen och dem
              som saknar examen finns den stora diskrepansen där. Något sådant
              system måste på plats, och det kan möjligen ses som sänkta trösklar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För det andra handlar det om hela Arbetsförmedlingens avsaknad
              av funktionssätt. Jag tycker att Arbetsförmedlingen ska läggas
              ned så som den ser ut i dag för att i stället öppna för fler aktörer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Australien genomfördes en drastisk reform. Den reformen utvärderades,
              och det visade sig att de grupper som stod allra längst från arbetsmarknaden
              hade gynnats mest av reformen. Egentligen finns det ett parlamentariskt
              stöd i kammaren för något sådant, och vi borde kunna agera. Jag
              uppmanar verkligen Jakob Forssmed och hans kollegor att göra detta,
              och det måste göras tillsammans. Utan oss finns inte stödet för
              den reformen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För det tredje tror jag att småföretagarna är nyckeln. Det är
              ytterst angeläget med sänkta arbetsgivaravgifter, framför allt
              för de minsta företagen. Det kommer att stimulera sysselsättningen,
              och det kommer att en liten bit på vägen lösa problemen – som
              ledamoten Forssmed mycket riktigt påpekar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 46 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det här är Sveriges stora utmaning på arbetsmarknadsområdet,
              och då menar jag att det är uppenbart att Sverigedemokraterna
              inte har någon politik för detta. Man avvisar utbildningsinsatser,
              och man avvisar sänkta trösklar. Nu säger ledamoten i och för
              sig att man välkomnar sänkta trösklar, men i budgetmotionen, som
              partiet har gått fram med i Sveriges riksdag, och som partiet
              vill ha stöd för, står det att i fråga om sänkta trösklar vänder
              sig Sverigedemokraterna starkt emot dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ser man problemet? Tar man det på allvar? Var finns politiken?
              Det räcker inte med att lägga ned Arbetsförmedlingen om man inte
              i övrigt har en bred palett av åtgärder för att komma till rätta
              med problemet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Se till att människor får en chans att bidra, och se till att
              de får chansen att delta i en arbetsgemenskap. Om vi inte klarar
              detta, kommer vi inte heller att klara de integrationsutmaningar
              som Sverige står inför.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 47 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag är övertygad om att ledamoten Forssmed inte kan
              ha läst hela vår budget. De saker jag redogör för här finns definitivt
              med i den budgetmotion vi pratar om, det vill säga riktiga lärlingsjobb
              så att det går att fånga in just dem som saknar gymnasieexamen.
              Det är den gruppen som ligger efter. Inrikes och utrikes födda
              spelar ingen roll – det är samma åtgärder. Det är den gruppen
              som måste höjas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag håller helt med om att det inte kan vara fråga om enstaka
              reformer, utan det handlar om en samlad palett av åtgärder. Men
              jag har lite svårt att sammanfatta hela arbetsmarknadspolitiken
              på en minut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig ge ytterligare ett exempel. Jag pratar om sänkta arbetsgivaravgifter
              för småföretag, att reformera Arbetsförmedlingen och riktiga lärlingsjobb.
              Självklart ska vi återställa RUT-avdraget och gärna expandera
              det lite grann. RUT-avdraget har skapat många jobb, och det prognostiseras
              att växa ännu mer. Det är ett exempel på en sådan åtgärd som sammantaget
              kan göra att vi kan komma till rätta med situationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 48 JANINE ALM ERICSON (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Förra gången jag stod i den här talarstolen kunde
              jag med stolthet berätta att regeringen lagt fram den största
              miljöbudgeten någonsin i Sveriges historia. Den här mandatperioden
              som Miljöpartiet varit med i regeringen har vi tagit rejäla kliv
              för att nå klimatmålen. I höstas presenterade vi stora satsningar
              på det moderna, gröna samhällsbygget. Vi avsatte pengar för att
              få bort plasten i havet och sanera gamla vrak som släpper ut miljögifter.
              Vi satsade stort på biogas, solceller och laddstolpar i hela Sverige,
              och vi investerade för en hållbar industri på lång sikt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Lika stolt är jag nu när jag kan berätta att den budget som vi
              presenterar i dag innehåller ännu fler satsningar på miljön och
              klimatet. Det är en budget som ger hopp och framtidstro i en tid
              då vi står inför stora utmaningar. För vi måste agera nu. Klimatet
              kan inte vänta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu ser vi till att öka stödet till biogasproduktionen. Vi erbjuder
              semes ­ terfirare en elmotorpremie till båten, och vi ser till
              att ännu fler människor kan pryda sina tak med solceller. Vi gör
              det möjligt för människor att på ett enkelt sätt vara klimatsmarta
              och ta det gemensamma ansvar som krävs för att vår jord ska må
              bra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Därmed tar vi också avstamp inför nästa mandatperiod med en hög
              ambitionsnivå för vårt lands klimat- och miljöarbete. På så sätt
              kan vi nå vårt mål om ett fossilfritt Sverige, och Sverige kan
              även i fortsättningen vara föregångare i att visa världen att
              det faktiskt går att ställa om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är inte bara planeten som ska må bra utan även
              människorna som lever på den. Samtidigt som vi satsar på den gröna
              omställningen och en fossilfri framtid bygger vi ut välfärden
              i hela landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det går bra för Sverige. Landet har en stark ekonomi, och arbetslösheten
              sjunker stadigt. Det är många som vill få det att framstå på ett
              annat sätt, som genom att måla verkligheten i mörka nyanser ställer
              grupper mot varandra och spär på känslor av rädsla och otrygghet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Visst finns stora utmaningar. Det visar inte minst de satsningar
              reger ­ ingen gör för att stärka välfärden och skolan och klara
              klimatkrisen. Men vi i Miljöpartiet tror inte att rädsla hjälper
              oss att lösa samhällsutmaningarna, utan vi tar fasta på det hopp
              och den framtidstro som finns i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ser till att kommuner får mer resurser för att öka bostadsbyggandet,
              och vi stärker tryggheten för äldre, bland annat genom trygg vård
              på rätt plats, och arbetar för att få in mer personal i vården.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vårt hopp och vår framtidstro ligger hos våra kommande generationer.
              Det är viktigt att varje ung människa får de verktyg som krävs
              för att kunna fortsätta vara en del i det viktiga arbetet med
              att ta hand om vårt samhälle och vår planet. Våra barn och unga
              måste må bra och känna att de har ett meningsfullt liv och en
              meningsfull fritid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Därför lägger regeringen 170 miljoner kronor på unga i budgeten.
              Fler unga ska komma i arbete och få möjlighet att sommarjobba,
              fritidsgårdarna ska kunna ha öppet även på sommarlovet och fler
              unga ska kunna ägna sig åt kultur och idrott på fritiden. Det
              är saker som ger mening och gör att vi mår bra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige har de senaste åren tagit emot ett stort antal människor
              som varit på flykt, och nu ser vi till att de nya invånarna får
              möjligheter att lära sig språket och få utbildning och jobb. Vi
              ökar nu också stödet till de kommuner som låter ensamkommande
              som fyllt 18 år och väntar på asylbeslut bo kvar så att de slipper
              rivas upp från det liv de påbörjat. Det gynnar såväl den enskilde
              som samhället i stort.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Sverige har en feministisk regering som de senaste
              fyra åren har drivit igenom mängder av feministisk politik. Men
              höstens mäktiga metoo-upprop, där modiga kvinnor runt om i världen
              vittnat om utbredda övergrepp, visar att vi måste jobba ännu hårdare
              för ett jämställt samhälle där alla, oavsett kön, ska känna sig
              trygga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I den här budgeten satsar vi därför över l00 miljoner kronor
              till förebyggande och kompetenshöjande arbete med koppling till
              metoo och mäns våld mot kvinnor. Det är en mängd åtgärder som
              kommer på plats, såsom ökade resurser till kvinnojourerna, polisens
              utredningar och socialtjänsten. Elever kommer att få mer sex-
              och samlevnadskunskap i skolan, och större krav ställs på ett
              arbetsliv fritt från sexuella trakasserier. Det kallar jag en
              feministisk budget värd namnet!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! För fyra år sedan bytte vi riktning på politiken.
              Vi har kommit en bra bit på vägen och gjort stora reformer för
              att vi ska kunna nå klimatmålen innan det är för sent. Vi har
              arbetat för en jämlik skola och vänt skolresultaten. Nu behöver
              vi bara fortsätta på samma spår. Vi behöver ta stora, bestämda
              kliv mot en fossilfri framtid så att vi kan nå klimatmålen innan
              det är för sent. Klimatet kan inte vänta. Vi måste agera nu.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 49 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Efter tre år – tre och ett halvt år, rimligen – med
              en miljöpartistisk innehavare av posten som bostadsminister minskar
              byggandet i Sverige. Det är ett trendbrott – ett illavarslande
              sådant.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan alliansåren och det arbete som genomfördes då, inte minst
              av Stefan Attefall och Kristdemokraterna på ministerposten och
              på departementet, har byggandet i Sverige ökat ganska ordentligt.
              Detta är mycket glädjande. Men lika glädjande som ökningen varit
              är det illavarslande att vi nu ser en tydlig minskning för innevarande
              år. Det är ett tydligt trendbrott, vilket oroar, och det är ett
              av de tecken som leder mig till slutsatsen att toppen på den här
              högkonjunkturen har vi nog snarast bakom oss.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De som ställer frågor liknande denna till bostadsminister Peter
              Eriksson har, har jag hört, liknat honom vid Bagdad Bob. Han vill
              inte riktigt kännas vid dessa uppenbara motgångar, och kanske
              är strategin att helt enkelt inte tala om minskningen av byggandet
              före valet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas och tror att Janine Alm Ericson ser mer nyktert på
              frågan och är lika oroad som jag av tecknen på att den svenska
              bostadsmarknaden viker nedåt och byggandet minskar. Vi är fortfarande
              i ett läge där det svenska bostadsbyggandet uthålligt måste hålla
              hög takt. Nu kommer illavarslande tecken på ett trendbrott. Hur
              ser Janine Alm Ericson på det, och hur ska vi möta detta för att
              få en bättre fungerande svensk bostadsmarknad?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 50 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag är glad att Emil Källström tar upp just den här
              frågan, för som han sa i sin fråga är bostadsbyggandet oerhört
              viktigt för Sveriges utveckling. Det är jätteviktigt att människor
              har någonstans att bo för att de ska kunna ta de arbeten som finns
              där de finns.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har sett många olika siffror vad gäller utvecklingen på bostadsmarknaden
              de senaste åren. Det kan hända att det finns en vikande trend
              i byggandet. Det är oroande. Vi behöver ha många fler bostäder
              för att människor ska kunna bo där jobben finns.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi lägger nu mer i investeringar för att fler bostäder ska byggas.
              Investeringsstödet är också riktat till små och klimatsmarta bostäder
              för att vi ska kunna få mer av den sorten. Hittills är det väldigt
              mycket bostadsrätter, som människor med väldigt god ekonomi har
              kunnat ta. Ett skifte där är det också viktigt att vi åstadkommer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Bostadspolitiken är ett sådant område där regeringen gärna vill
              ha blocköverskridande överenskommelser just därför att det är
              viktigt. Det är lika viktigt som energiförsörjningen och försvaret,
              som vi också har kommit väl överens om under den här mandatperioden.
              På bostadspolitikens område kom vi inte ända fram eftersom alliansföreträdarna
              valde att lämna den förhandlingen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till Emil Källström är naturligtvis vad ni vill göra.
              Vi har investeringar. Vi har en expansiv bostadspolitik. Vi har
              ett 20-punktsprogram som regeringen följer. Men vad vill Centerpartiet
              göra för att komma åt den vikande byggtakten – om den finns?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 51 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Hur ska vi komma åt den vikande trenden ”om den finns”?
              Jag kan meddela att den finns. Vi talar om ett verkligt problem
              här. Det svenska byggandet minskar just nu, och det är mycket
              illavarslande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är uppenbart att här behövs politisk handlingskraft. Jag
              satt med i de förhandlingar som strandade under mandatperioden.
              Målsättningen var en ny svensk bostadspolitik, men det var uppenbart
              att det inte fanns politisk grogrund för att ta de kraftiga grepp
              som behövs för en långsiktigt bättre fungerande bostadsmarknad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller frågan vad vi vill är det mycket tydligt: Vi vill
              ha betydligt enklare och färre regler, vilket innebär att vi får
              billigare byggande och mer byggande. Vi vill ha större rörlighet
              på bostadsmarknaden, vilket innebär att det blir enklare att hyra
              ut i andra hand och att vi kan nyttja systemet bättre. Vi måste
              också ha långsiktigt rimligare skatteregler. Här måste vi våga
              ta grepp om till exempel ränteavdrag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är det som krävs. Regeringens subventioner leder ingenstans,
              och nu viker det svenska byggandet nedåt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 52 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ja, ränteavdragen är någonting som vi har gemensamt.
              Även vi i Miljöpartiet ser att vi behöver ha en avtrappning av
              ränteavdragen – också för att klara bland annat hushållens stora
              skuldsättning, som är ett av våra stora problem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi tror däremot inte på minskat strandskydd, som är ett exempel
              på sådant som Centerpartiet driver för ökat byggande. Vi tror
              inte att det kommer att leda till speciellt många fler bostäder
              av den sort som vi saknar. Vi tror inte heller att en höjning
              av hyrorna för människor som inte har råd med det skulle lösa
              bostadsbristen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan finns det mycket att göra. Regeringen följer 20-punktsprogrammet
              som togs fram. Vi har också sett över de skatteregler som finns.
              Med det hoppas jag att vi kan fortsätta ha en bra dialog om bostadspolitiken,
              för det är ett viktigt område för svensk utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 53 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Nu läggs Miljöpartiets sista ekonomiska proposition
              fram. Det är bra att det är den sista, för man har bedrivit beskattningsjakt
              på det vi vill se mer av, på dygder som arbete, sparande, förkovran
              och givmildhet. Högre skatt på att jobba för alla över 65, högre
              skatt på att spara till sin pension, högre skatt på att ge till
              nödlidande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad har då regeringen gjort för pengarna? Jo, man har byggt ut
              det offentliga åtagandet med en rad missriktade reformer och samtidigt
              stått passiv inför problemen med vården, jobben och tryggheten.
              Men jag hoppas att ni haft roligt!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är uppenbart att när den rödgröna regeringen väl har skattehöjar
              ‑ och konjunkturresurser, då bränner de i fickan. Man kunde kanske
              önska sig att Miljöpartiet med sin konsumentminister hade infört
              en möjlighet till öppet köp på reformer, en ångervecka när det
              gäller en del av dessa reformer. Det skulle nog behövas när man
              prioriterar gratis entré på statliga museer i Stockholm samtidigt
              som människor får allt svårare att göra entré på ett äldreboende,
              när man prioriterar gratis släktforskning samtidigt som regeringen
              håller små flyende barn från sina föräldrar, när man lägger miljardbelopp
              på byggsubventioner som byggbolagen inte ens vill ha, när vi inte
              har ett samhälle med tillräckligt många poliser för att bygga
              trygghet och när man prioriterar lägre pris på naturguidning som
              kronhjortsspaning samtidigt som Vårdguiden hänvisar äldre till
              allt längre väntetider på akuten, där de får spana efter läkare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till Janine Alm Ericson är: Vilken av dessa reformer
              vore lämpligast att lämna tillbaka?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 54 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Om det blir vår sista budget återstår väl att se.
              Det är väljarnas val som gäller.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att vi skulle ha en mandatperiod full av missriktade reformer
              håller jag självklart inte med Jakob Forssmed om. Vi har lagt
              mycket resurser också på de områden som Kristdemokraterna tycker
              är viktiga. Vi har lagt välfärdsmiljarder, satsat ordentligt på
              polisen och gjort det betydligt enklare för äldre att få en plats
              på till exempel ett vårdhem. Jag ser inte hur sänkt skatt, som
              verkar vara utgångspunkten för kritiken, skulle leda till fler
              platser på äldreboenden eller bättre vård. Snarare tvärtom – man
              kan ju inte göra skattesänkningar gratis.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det står också klart i och med Jakob Forssmeds fråga att kultur
              inte står högt på Kristdemokraternas prioriteringslista. Vi däremot
              tror att kultur är viktig för att få ett samhälle där människor
              kan växa och där man kan må bra, inte bara kroppsligt utan också
              själsligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den här budgeten och de satsningar vi har gjort hela denna mandatperiod
              på både välfärden och klimatet men också på skolan är sådana som
              jag är mycket stolt över. Sedan finns det mycket kvar att göra.
              Sverige är verkligen inte utan problem, och det hoppas jag att
              vi får återkomma till och fortsätta ta tag i.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 55 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag kritiserar inte sänkta skatter utan höjda skatter
              på sådant som jag tycker att vi behöver se mer av i samhället.
              Problemet är inte heller att ni satsar resurser på vården, även
              om ni misslyckas när vårdköerna fördubblas, eller att ni satsar
              på polisen, även om vi nu ser färre poliser med er politik, utan
              att ni gör alla de satsningar jag pekat på i stället för att ta
              tag i de problem vi faktiskt ser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag förstår att det är svårt att välja vilka av dessa reformer
              man vill dra tillbaka, men jag har ett förslag: gratis busskort
              till alla högstadie- och gymnasieelever på sommarlovet. När vi
              vet att barn och unga behöver röra sig mer och att en av sju gymnasieelever
              inte rör sig tillräckligt vill reger ­ ingen betala ut 350 miljoner
              kronor för att man ska sluta cykla och gå och i stället ta bussen
              till sina aktiviteter på sommarlovet. Hur kunde det gå så fel?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 56 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Man har olika utgångspunkter för sin ekonomiska politik
              – det står helt klart. Vi vill främja kollektivtrafikresande.
              Börjar man när man är liten blir man också bättre på det när man
              är vuxen. Jag vet att Jakob Forssmed vet att vi behöver ha en
              trafiköverflyttning från bil till tåg och kollektivtrafik, till
              exempel. Detta är ett led i det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Alla barn bor inte heller så nära att de kan gå och cykla. Många
              bor i mycket farliga trafikmiljöer, där jag personligen som mamma
              hellre hade satt mina barn på bussen än låtit dem cykla ute i
              trafiken.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med det sagt finns det naturligtvis olika prioriteringar att
              göra, och dem hoppas jag som sagt få återkomma till i höstens
              budget, där vi kan se mer av satsningar på vården av människors
              kroppsliga och, med hjälp av kultur, själsliga utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 57 EMIL KÄLLSTRÖM (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi debatterar i dag den sista budget som den här
              regeringen presenterar för denna kammare under denna mandatperiod.
              Låt oss för Sveriges skull hålla en tumme för att det också är
              den sista budget som Miljöpartiet och Socialdemokraterna med stöd
              av Vänsterpartiet lägger fram på lång tid. De partier jag nämnde
              skulle må bra av att vila upp sig och träna lite på politikutveckling
              i opposition de kommande åren.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Denna budgetdag är också en tid för reflektion och för utvärdering
              av de år som gått. Frågorna man måste ställa sig är: Är Sverige
              fundamentalt starkare i dag än för fyra år sedan? Är vi bättre
              rustade för framtiden i dag än för fyra år sedan? Och är ekonomins
              grundläggande funktionssätt starkare i dag än för fyra år sedan?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan tidigt konstatera att regeringens tid vid makten och
              Magdalena Anderssons tid på Finansdepartementet inte kommer att
              bli ihågkommen som en tid då det togs stora grepp som vi under
              lång tid kan känna oss tacksamma för, vilket dock kan sägas både
              om socialdemokratiska reger ­ ingar i mitten av 90-talet och framför
              allt om Alliansens första tid vid makten. Både på 90-talet och
              tidigt på 2000-talet togs det strukturgrepp för att svensk ekonomi
              långsiktigt skulle fungera bättre. Så har icke skett de senaste
              åren.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har inte sett några större strukturreformer. Den arbetsmarknad
              som under lång tid har haft alltför höga trösklar in, inte minst
              för dem som har svårt att ta sig in på grund av att de är nyanlända
              eller på grund av en historia av sjukdom eller arbetslöshet eller
              för att de är unga och har otillräckliga gymnasiebetyg, finns
              kvar i alltför stor utsträckning. Hundratusentals människor kommer
              inte in i riktiga jobb på toppen av en historisk högkonjunktur.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har en bostadsmarknad som har fungerat dåligt under lång tid.
              Vi har under år och decennier sett bostadsbrist och långa köer
              till bostäder i storstäderna och deras närhet. De senaste åren
              har detta bitit sig fast, samtidigt som allt större delar av landet
              ser samma problematik. Snart sagt varje centralort i våra 290
              kommuner har samma problem. Det är väntetider för att få den första
              lägenheten. Det är svårt att komma in på bostadsmarknaden om man
              inte har kontakter eller vet vilka vägar man kan ta vid sidan
              av kommunernas bostadsköer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller ett fjärde område där vi måste ta ett större strukturgrepp,
              behovet av en kommande storsatsning på svensk infrastruktur, kan
              vi ock ­ så konstatera att det i mångt och mycket rör sig om fyra
              förlorade år. Visst har Alliansens tillskott till den svenska
              infrastrukturbudgeten fortsatt, och regeringen har faktiskt, ska
              man ärligt säga, ökat satsningarna på svensk infrastruktur. Det
              är bra, för det behövs.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men när det gäller de riktiga strukturgreppen och det framtidsprojekt
              som Alliansen tog initiativ till, det som nu heter Sverigeförhandlingen,
              med nya stambanor, kan vi konstatera att Sverige står och stampar.
              De senaste fyra åren har regeringen gjort många saker, men man
              har inte satt ned foten åt vare sig det ena eller det andra hållet
              i denna en av Sveriges verkliga framtidsfrågor. Oavsett vad man
              tycker i sak finns det ett egenvärde i tydlighet och att vi kommer
              till skott med de storsatsningar som behövs i svensk infrastruktur.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som jag nämnt tidigare under debatten var regeringens främsta
              vallöfte när den tillträdde att nå Europas och EU:s lägsta arbetslöshet
              år 2020. Detta var redan inledningsvis ett konstigt mål. Det är
              rimligare att mäta andra saker. Men nu var det detta mål regeringen
              satte upp för sig själv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är också uppenbart att det aldrig fanns någon plan för att
              nå dit. Det första man gjorde i de första budgetar som regeringen
              lade fram och fick igenom var att höja skatten på allt som rör
              sig, framför allt på ungas jobb och på småföretags arbetsgivaravgifter.
              Det är så tydligt som det kan bli, i alla fall innan det är dags
              för Magdalena Andersson att skriva sina memoarer. Men det besked
              vi i dag fick från finansministern är uppenbarligen att inte ens
              regeringen står upp för det mål man gick till val på och lovade
              svenska folket. Detta syns också tydligt i regeringens egna prognoser.
              I denna sista budget under den här mandatperioden tvingas regeringen
              revidera upp sina egna arbetslöshetssiffror.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De skattehöjningar vi har sett är historiska. Det var länge sedan
              en regering höjde skatten på jobb och företagande i en sådan utsträckning
              som denna regering har gjort. Totala skattehöjningar på ungefär
              60 miljarder, varav drygt hälften på just jobb och företagande,
              talar sitt tydliga språk. Här måste kommande regeringar faktiskt
              backa tillbaka och se till att inte minst jobbskaparna får rimligare
              förutsättningar att verka och utvecklas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kan konstatera att det efter valdagen, om väljarna så vill,
              finns po ­ tential för ett betydligt starkare och mer sammansvetsat
              regeringsalterna ­ tiv, som tar tag i några av Sveriges större
              utmaningar. Alliansen har redan nu, i god tid före valet, presenterat
              gemensamma vägar in på arbetsmark ­ naden för dem som i dag inte
              kommer in och en gemensam bild av hur vi ska reformera Arbetsförmedlingen,
              som i dag inte levererar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har en samsyn när det gäller bostadsmarknad och arbetsmarknad,
              och även när det gäller behovet av att återupprätta rättsstat,
              polis och försvar. Här har vi under mandatperioden knuffat regeringen
              framför oss. Några av de tillskott vi glädjande nog har sett när
              det gäller rättsstat och försvar hade inte varit lika stora om
              det inte varit på grund av en allians som i förhandlingar med
              regeringen sett till att vi fått upp de inledande bud vi fått
              från Finansdepartementet. Men här behövs det inte en regering
              som motvilligt låter sig knuffas framåt utan en regering som faktiskt
              sätter sig i förarsätet och ser till att vi återupprättar några
              av statens absoluta kärnuppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är nämligen viktigt att poängtera att trots att regeringen
              på ett historiskt sätt har höjt skatten på allt som rör sig har
              den misslyckats med att leverera när det gäller några av statens
              verkliga kärnuppgifter. Polistätheten minskar, och vårdköerna
              ökar. När det gäller LSS hör vi alltför många vittnesmål om hur
              den delen av Välfärdssverige inte levererar på grund av regeringens
              politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Trots stora skattehöjningar levererar man inte när det gäller
              välfärdens kärna och statens kärnuppgifter. Detta är dåligt. Sverige
              förtjänar bättre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Centerpartiet står för det nya ledarskap som vårt land behöver.
              Vår analys är att Sverige trots de senaste tre åren har ett fantastiskt
              utgångsläge. Vi har ett starkt läge. Vi har fantastiskt duktiga
              svenska företag, såväl stora som små, och vi kan ta oss an de
              utmaningar som globalisering, automatisering, digitalisering,
              artificiell intelligens, delningsekonomi och mycket annat utsätter
              oss för. Detta är utmaningar som vi kan göra fantastiskt bra saker
              av om vi tar de grepp som svensk arbetsmarknad och ekonomi behöver.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer att gripa oss an de strukturbehov som jag har talat
              om: arbetsmarknad och bostadsmarknad. Det är svåra och tunga saker
              som vi måste reformera. Vi ska inte rädas den uppgiften.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kombinationen av detta och det andra som vi kommer att leverera,
              nämligen konkreta förslag som går att genomföra här och nu, redan
              i en kommande alliansregerings första budget, är en bra kombination.
              Vi har redan nu i helgen presenterat bland annat vårt gröna avdrag,
              där vi renodlar och rensar i regeringens flora av bidrag som i
              bästa fall leder till grön omställning men där det råder stor
              osäkerhet om när pengar betalas ut och på vilket sätt. I stället
              föreslår vi att vi ska dra lärdomar från ROT- och RUT-avdrag och
              överföra dem till den gröna sektorn genom vad vi kallar för ett
              grönt avdrag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi sätter stopp för det hot mot landsbygden, äganderätten och
              skogsbruket som i dag hindrar investeringar i mångmiljardklassen,
              för ingen vet hur man får använda den svenska och norrländska
              skogsråvaran. Denna osäkerhet kommer att ta slut efter valet.
              I stället krattar vi manegen för nya teknik- och miljösprång.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ska skjuta till resurser för att mota ungas psykiska ohälsa.
              Det är en av våra största samhällsutmaningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vårt viktigaste löfte är att ta tag i Sveriges framtidsfrågor.
              Vi står för ett nytt ledarskap som för Sverige framåt.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 58 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det går bra för Sverige. Vi bygger ut välfärden i
              hela landet. Fler får jobb. Vi tar nya steg mot ett fossilfritt
              Sverige. Vi snabbar upp etableringen av nyanlända.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu kan vi satsa på grön omställning och ett Sverige som håller
              ihop. Det är vår plan, och det visar vi i vårbudgeten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ett viktigt steg för att minska utsläppen i transportsektorn
              är att minska utsläppen från flyget. Flygskatten trädde nyligen
              i kraft. Men det finns många andra instanser där vi visar att
              vi menar allvar med att minska utsläppen i hela samhället.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Mot detta står Centerpartiet, som säger sig vara ett grönt parti
              men som har gjort till sin viktigaste valfråga att subventionera
              flyget. Detta är en så viktig fråga för Centerpartiet att man
              har hotat med misstroendevotum mot ministrar och sagt att detta
              är den första skatt som ska rivas upp om möjlighet ges.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att satsa på förnybara bränslen, som ju är Centerpartiets svar,
              är något som vi båda vill. Det är alltså egentligen bara det att
              flyget ska betala för sina klimatkostnader som verkar vara Centerpartiets
              problem. Men merparten av Centerns väljare är ju för en flygskatt,
              rimligtvis för att de tycker att också flyget ska stå för sina
              miljökostnader. Det är tråkigt att Centerpartiet har landat i
              det ställningstagandet, och jag hoppas att Emil Källström och
              hans parti vågar tänka om här.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men det finns ju andra intressanta områden att tala om i skattepolitiken.
              Jag tänkte fråga Emil Källström om ett annat skattepåslag. Nu
              lägger vi ju inga nya förslag i den här budgeten, men vi i Miljöpartiet
              har nyligen presenterat ett förslag om att beskatta kött där antibiotika
              i förebyggande syfte har getts till friska djur. Världshälsoorganisationen
              klassar ju antibiotikaresistens som det allvarligaste hotet mot
              mänskligheten. Samtidigt förskrivs mer antibiotika i världen till
              friska djur än till sjuka människor. Jag tänkte helt enkelt fråga
              Emil Källström om Centerpartiet är berett att stötta ett sådant
              ekonomiskt styrmedel i den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 59 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Miljöpartiet har den här våren gjort en veritabel
              offensiv när det gäller att presentera nya förslag som man uppenbarligen
              inte har fått igenom under sina drygt tre år i regeringsställning.
              Vissa veckor har man snart sagt dagligen presenterat förslag som
              man inte har stämt av med Socialdemokraterna men kommer att gå
              till val på. Det är gott så. Så kan man få jobba ibland.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller förslaget om en skatt på fulkött, som Miljöpartiet
              talar om här, har jag ännu inte hört eller läst att någon som
              kan de här frågorna menar att detta på något sätt är möjligt att
              genomföra. Det finns ju en stor risk i detta. Risken är ju att
              det finns de som tycker att det här låter ganska bra och tänker
              att vi på detta sätt kan gynna sunt svenskt kött på bekostnad
              av dåligt utländskt. Men det är också viktigt för politiska företrädare
              att lägga fram förslag som faktiskt kan genomföras.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tills motsatsen är bevisad tror jag att det är klokare att se
              till att de bönder som producerar det sunda svenska köttet slutar
              vara Europas högst beskattade och hårdast reglerade bönder. Här
              har faktiskt Miljöpartiet ofta varit mest engagerat för att lägga
              fram nya pålagor i form av kilometerskatt och nya regleringar
              för hur svenska bönder får verka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vill gärna ha styrmedel som gynnar bra och sund svensk mat,
              men de måste vara genomförbara. Vi kan ju börja med att ta bort
              de helt egna svenska påfund som har lett till att Sveriges bönder
              är Europas högst beskattade och hårdast reglerade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 60 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det här förslaget har man arbetat mer med än så.
              Naturligtvis kommer det att behöva utredas mer, men det finns
              också olika sätt att införa en sedan här beskattning, bland annat
              med elektronikskatten och kemikalieskatten, som är införda. Det
              skulle kunna vara en framkomlig väg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns de som är positiva till förslaget, till exempel LRF,
              som ju Centerpartiet brukar ha en del med att göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Apropå detta med att stämma av sina förslag med andra partier
              vill jag säga att man kanske inte gör det i samma utsträckning
              när man går in i en valrörelse. Då är det intressant att höra
              att Centerpartiet alltså har stämt av alla sina valförslag med
              Moderaterna, kanske även solcellsförslaget, även om Elisabeth
              Svantesson inte tog upp det i sin replik om vad Moderaterna vill
              göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Emil Källström slog sig i förra replikskiftet för bröstet för
              de låga utsläppen under alliansregeringen. Jag undrar om Emil
              Källström kan ge exempel på vilka offensiva saker han syftade
              på där.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 61 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag vet inte om jag riktigt uppfattade frågan, men
              jag tar det som en uppmaning att tala om Centerpartiets miljöpolitik,
              vilket jag också kommer att göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det vi nu gör är att lägga fram förslag som syftar till att återgå
              till det som gällde under allianstiden, nämligen sund ekonomisk
              utveckling para d med minskade utsläpp. De senaste årens ökning
              av de svenska utsläppen ser vi på med stor oro. Vi måste gå från
              prat till resultat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I veckan har vi presenterat tanken om ett grönt avdrag, som bland
              annat innebär att fler kommer att kunna sätta upp elstolpar och
              solpaneler. Vi har förslag om att ställa om den svenska bilflottan
              och lastbilsflottan till hållbara bränslen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig också svara på den inledande frågan, som jag inte riktigt
              hann med förut: Vi har också förslag för att ställa om flyget
              i grön riktning, för det är det som behövs. Det globala flyget
              kommer att öka när Asien fort ­ sätter att utvecklas. Vår uppgift
              är att se över hur vi kan göra detta mer hållbart. Då behövs det
              gröna bränslen och satsningar på det. Vi kommer att ta de greppen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 62 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Emil Källström talar gärna om ett nytt ledarskap
              och om strukturreformer, men han talar inte så gärna klarspråk,
              så jag tänkte hjälpa honom med det. Jag är ju vänsterpartist,
              så jag vill hjälpa mina medmänniskor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det du, Emil Källström, menar med strukturreformer är väl egentligen
              att du vill höja folks hyror – du vill ju ha marknadshyror – sänka
              folks löner och riva upp LAS. Dessutom vill Centerpartiet spara
              enorma belopp på sjuka och arbetslösa, till och mer än vad Moderaterna
              vill.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tänkte också hjälpa dig att förklara för medborgarna varför
              ni vill spara så stora belopp på vård, skola och omsorg i ert
              budgetalternativ, Emil Källström. De allra flesta människor jag
              möter, till exempel en mängd undersköterskor som jag praktiserar
              med, tycker att det är för lite resurser i äldreomsorgen. Man
              behöver stressa, och arbetsvillkoren är inte tillräckligt bra.
              När jag praktiserar i vården säger man: Vi går på knäna – vi skulle
              behöva vara fler. Jag har inte hört någon som säger att det behövs
              mindre resurser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De allra flesta människor tycker dessutom att välfärdens anställda
              behöver bättre arbetsvillkor och även högre löner, så varför sparar
              ni så stora belopp på vård, skola och omsorg, Emil Källström?
              Ni drar ned på statsbidragen med ungefär 9 miljarder kronor och
              minskar även skatteintäkterna med ungefär 3 miljarder på kommunsektorn.
              Totalt sett drar ni alltså ned på kommunsektorn med ungefär 12
              miljarder kronor i år. Det motsvarar lönerna för 25 000 lärare
              eller 30 000 undersköterskor. Det är ju personer som verkligen
              behövs – vi behöver fler anställda i välfärden, inte färre. Dessutom
              är det så att många tvingas stressa så mycket i välfärdsjobben
              att de blir sjuka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi behöver mer resurser, inte mindre, så varför gör ni så enorma
              besparingar i ert budgetalternativ, Emil Källström?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 63 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! En sådan rapsodi av medvetna missförstånd har jag
              nog inte hört sedan förra gången Ulla Andersson och jag hade ett
              replikskifte med varandra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det jag menar när jag talar om strukturreformer är samhällsförändringar
              som innebär att de människor som i dag inte kommer in på arbetsmarknaden
              utan tvingas förlita sig på låga bidrag får sitt första jobb och
              kan göra lönekarriär. Oavsett modell och oavsett vilka verktyg
              man nyttjar för att människor ska gå från försörjningsstöd till
              en väg in i arbete handlar det om att den disponibla inkomsten
              mer eller mindre fördubblas över en natt. Jag tycker att det är
              bra. Jag tycker att det är bra för barnfamiljer och unga, inte
              minst för barn till nyanlända som när de själva går till skolan
              får se mamma och pappa gå till jobbet snarare än att vara kvar
              hemma. Jag tycker att det är en varm och människovänlig politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ser en bostadsmarknad där människor inte kommer in i sitt
              första egna, riktiga boende. Inte minst hyresmarknaden har helt
              havererat, inte bara i Stockholm. På allt större delar av den
              svenska bostadsmarknaden är det uppochnedvända världen. Vill man
              ha en bostad fort – ja, då får man köpa. Har man tid att vänta
              i år eller decennier kan man sikta in sig på en hyresrätt. Det
              måste reformeras. Vi måste reformera bostadsmarknaden, inte minst
              för att rädda hyresrätten som boendeform.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Slutligen var frågan varför jag drar ned så mycket på en massa
              olika verksamheter; jag har inte tid att nämna alla. Det vi gör
              är ju att prioritera. Vi prioriterar kommunernas och landstingens
              generella statsbidrag, dem man själv kan nyttja. Det är sant att
              vi drar ned på ett antal av Ulla Anderssons specialdestinerade
              bidrag som vi ser leder till ineffektivitet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ulla Andersson vill höja skatten på allt som rör sig. Jag undrar:
              Vilken är din drömnivå för skattetrycket, Ulla Andersson? Hur
              mycket ska svenska folket och svenska företag betala i skatt när
              Vänsterpartiet får sin vilja igenom?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 64 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är rätt fascinerande att lyssna på Emil Källström.
              Han vill rädda hyresrätten genom att införa marknadshyror. Att
              bostadsbyggandet viker i dag handlar ju om att man bygger för
              dyrt. Människor har inte råd att bo där. Då vill ni ta bort investeringsstöden
              och införa marknadshyror, Emil Källström.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga handlar om besparingarna i välfärden. Ni drar ned på
              välfärden med 9 miljarder i statsbidrag. Till det kommer ytterligare
              3 miljarder i minskade skatteintäkter, det vill säga totalt 12
              miljarder. Det motsvarar 30 000 undersköterskelöner. Det är enormt
              stora besparingar, Emil Källström. Inser ni inte vilka oerhörda
              konsekvenser det skulle få? Man har ju för tuffa arbetsvillkor
              i dag; man går på knäna. Då kommer ni och säger: Hallå där – vi
              vill spara ännu mer på er än vad som hittills har gjorts!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi behöver mer resurser till välfärden, inte mindre. Men det
              är ju så att ni alltid prioriterar sänkta skatter framför välfärden,
              framför sjukas och arbetslösas ekonomiska trygghet och framför
              bostadsbyggande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 65 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag noterar att jag inte fick något svar på frågan
              hur högt skattetrycket egentligen blir när Vänsterpartiet får
              igenom sina höjningar på allt som rör sig – folk och företag.
              Det kanske är så att den siffran finns men är alltför skräckinjagande
              att tala om, och är det så förstår jag varför Ulla Andersson smusslar
              med målet med sina många skattehöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig berätta vad jag eftersträvar när det gäller kommunernas
              resurser till välfärden. Under Alliansens tid vid makten fick
              min hemkommun Örnsköldsvik 20 procent mer i resurser från människor
              som jobbade och betalade skatt. Detta skedde under en tid med
              mycket låg inflation och en befolkningstillväxt som inte var i
              närheten av de siffrorna. Detta grundar sig på en jobbpolitik
              som innebar att fler fick ett jobb att gå till och att fler betalade
              in pengar till välfärden. Det är så mitt och Centerpartiets erbjudande
              ser ut: en jobbpolitik som leder till att det blir mer resurser
              till välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ulla Andersson vill beskatta allt som rör sig och dela ut pengar
              här och nu. Jag vill jobba långsiktigt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 66 ULLA ANDERSSON (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Under den borgerliga regeringen sjönk skatteintäkterna
              per capita och i förhållande till prisutvecklingen med 5 procent
              – ungefär 9 000 kronor per person. Det har självklart stor betydelse
              för vilka förutsättningar landet får för att hålla ihop och för
              vilka satsningar man gör på välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vänsterpartiet har under den här mandatperioden tagit ett stort
              ansvar för att landet ska kunna styras. När vi har valt att budgetförhandla
              med regeringen har vi gjort det i syfte att öka den ekonomiska
              jämlikheten samt stärka välfärden och de gemensamma investeringarna
              för att pressa ned arbetslösheten och hålla ihop samhället.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För oss har det varit viktigt att den ensamstående mamman ska
              kunna känna att hon har fått det ekonomiskt bättre och att föräldrar
              inte ska behöva välja mellan att betala hyran och att köpa glasögon
              eller medicin till sina barn. Därför har underhållsstödet höjts
              i tre omgångar, och avgiftsfria mediciner för barn har införts
              liksom glasögonbidrag för barn och unga. Studenter ska kunna känna
              ekonomisk trygghet, och fler från studieovana hem ska vilja studera
              vidare. Därför kommer studiemedlet att i augusti höjas med 300
              kronor per månad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har jobbat för att bygga ut välfärden för att den ska omsluta
              nya områden. Under alltför många år har människor nämligen fått
              höra att det bara går att skära ned. Därför har vi satsat på att
              unga upp till 23 år ska ha avgiftsfri tandvård. Mammografi och
              cellprovsscreening ska vara avgiftsfri tt , för ingen ska behöva
              missa en cancertumör för att plånboken är tom. Vi har satsat på
              avgiftsfria läkarbesök för äldre i öppenvården, och vi har fått
              igenom den historiskt sett största satsningen på välfärden genom
              de 10 så kallade välfärdsmiljarderna. Förlossningsvården har stärkts,
              och sjukvården har tillförts stora resurser. I år kommer 2 miljarder
              till förbättrade arbetsvillkor i sjukvården.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har jobbat för omfördelning och tagit några myrsteg framåt.
              Fler får i dag betala statlig inkomstskatt. Det utjämnar inkomstklyftor
              samtidigt som välfärden tillförs mer resurser. Jobbskatteavdraget
              fasas ut från 50 000 kronor, till borgarnas stora fasa. Långtidssjuka
              har fått sänkt skatt, och avdragsrätten för fackföreningsavgiften
              har återinförts. Därmed har miljoner löntagare fått sänkt skatt,
              men framför allt möjliggörs en stärkt facklig organisering. Och
              det behövs ju när starka krafter – borgarna och Sverigedemokraterna
              tillsammans med Svenskt Näringsliv – rör sig framåt i syfte att
              försämra LAS och sänka folks löner.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I den svenska modellen är inkomstbortfallsprincipen central.
              Om du har oturen att bli sjuk eller arbetslös ska du inte behöva
              förändra hela livet ekonomiskt. Du ska kunna känna ekonomisk trygghet.
              Därför har det varit viktigt för oss att taken i sjukförsäkringen
              höjs, liksom golvet och taken i arbetslöshetsförsäkringen – inte
              minst efter borgarnas stora sänkningar. Folk ska inte behöva försäkra
              sig vid sidan om de gemensamma trygghetssystemen; då slås den
              svenska modellen sönder. Vi hade gärna sett fler höjningar av
              taken, men vi har tyvärr inte fått regeringen med oss i det då
              den inte har velat finansiera sådana reformer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I förhandlingarna om vårändringsbudgeten har det varit viktigt
              för oss att låta metoo slå igenom. Metoo rullade fram och berörde
              oss alla. Plötsligt synliggjordes de erfarenheter vi kvinnor och
              flickor har levt med i hela våra liv. Kraften i dessa upprop och
              berättelser måste leda till förändring. Flickors och kvinnors
              kroppar är just deras kroppar, och dem ska ingen annan ha rätt
              till – eller anse sig ha rätt till. Där har alla partier som står
              för alla människors lika värde ett ansvar att ta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu tillförs 170 miljoner till sju metoo-reformer. Pengarna kommer
              bland annat att gå till förbättrad sex- och samlevnadsundervisning
              i skolan, en ny satsning på kvinno- och tjejjourer, utbildningsinsatser
              för rättsväsendet, en informationskampanj om samtyckeslagstiftningen,
              kompetensutveckling för regionala skyddsombud och förstärkta resurser
              till Arbetsmiljöverket.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men det behövs mycket mer. Det behövs tryggare arbetsvillkor,
              delad föräldraförsäkring och rätt till heltid. Kvinnors arbete
              måste uppvärderas och få det värde som det egentligen borde ha.
              Pensionssystemet behöver göras om, och fler måste säga ifrån när
              kvinnor och flickor kränks och utsätts för sexuella trakasserier.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Varje ung människa måste kunna känna hopp och framtidstro.
              Alltför ofta i den politiska debatten får de i stället framstå
              som problem, särskilt om de bor i utsatta förorter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fler poliser, hårdare tag och mer batonger är det som hörs mest.
              Visst kan det behövas fler och mer närvarande poliser, men det
              behövs framför allt satsningar på arbete, bostäder, utbildning
              och rikare fritid. Där har Vänsterpartiets rättvisemiljarder stor
              betydelse. Nu tillförs också mer pengar till utökade öppettider
              på fritidsgårdar, till ungas idrotts- och kulturaktiviteter samt
              till 10 000 fler sommarjobb.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att bli sedd, att få känna sig betydelsefull, att vara med och
              ta ansvar och att tjäna egna pengar har självklart stor betydelse
              för var och en av oss, inte minst för unga människor. Ens liv
              ska inte tillåtas att avgöras av föräldrarnas bakgrund, utbildning,
              ekonomi eller kontakter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag skulle kunna stå här länge och berätta om alla
              viktiga reformer som vi har fått igenom under denna mandatperiod
              och hur de har påverkat livet för många människor – det gäller
              till exempel körkortslån och satsningar mot psykisk ohälsa bland
              unga. Men det tänker jag inte göra. De 90 reformer som vi har
              fått igenom talar sitt tydliga språk. Vill man bekämpa ojämlikhet
              och öka tryggheten och tilliten i samhället gör man det bäst med
              oss.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tittar man på inkomstfördelningen när det gäller dessa reformer
              ser man att det framför allt är människor med låg eller medelhög
              inkomst som har fått ett förbättrat ekonomiskt utfall medan de
              som har det bäst ställt har fått betala. Så bör ju vänsterpolitik
              se ut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men visst: Vi hade velat göra väldigt mycket mer. Något är ju
              fel när huvuddragen i borgarnas skattepolitik ligger kvar. Av
              EU:s 15 kärnländer är Sverige numera det land vars skattesystem
              är minst omfördelande mellan hög- och låginkomsttagare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kapitalinkomster utgör en allt större andel av orsakerna till
              de växande inkomstskillnaderna. Under 2016 utgjorde kapitalinkomsterna
              376 miljarder kronor – av dessa gick hälften till den rikaste
              procenten. Om vi skulle slå ut det på var och en av oss vuxna
              i befolkningen skulle det bli 25 000 kronor per person.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hur resurser fördelas och används i ett samhälle eller i en ekonomi
              har självklart en helt avgörande betydelse för allas vår framtid.
              Investerar vi dem i utbildning, vård, bostäder och infrastruktur,
              eller går de till enskild konsumtion eller spekulation?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Därför hade det varit bra att införa en progressiv kapitalbeskattning
              eller en förmögenhetsskatt. Jämlikhet har ju ett ekonomiskt och
              ett samhälleligt värde i sig, och så länge detta inte görs kommer
              de ekonomiska klyftorna att växa. Här har vi inte fått med oss
              regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Här finns det nu ett vägval att göra inför valet: Antingen stärker
              man välfärden och den ekonomiska jämlikheten med oss eller så
              går man högerut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Och hur blir det då? Jo, med Centern kan man göra enorma besparingar
              i välfärden – de sparar nämligen mest av samtliga borgerliga partier
              på kommunsektorn. Med Liberalernas fördelningspolitik kan man
              dessutom få en omvänd fördelning från fattig till rik, eftersom
              de ger lika mycket till de 10 procent som har högst inkomster
              som de ger till de övriga 90 procenten av befolkningen. De ger
              också dubbelt så mycket till män som till kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med Centern och Liberalerna kan man riva upp LAS, höja hyror
              och sänka folks löner. Man kan dessutom krydda detta med besparingar
              på sjuka och arbetslösa.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är ett val att göra. För oss är valet enkelt: Vi vill se
              ekonomisk jämlikhet, stärkt välfärd, omfördelning, gemensamma
              investeringar, stärkt anställningstrygghet och förbättrade arbetsvillkor.
              Det är så vi bygger ett land som håller ihop. Det är det man får
              med Vänsterpartiet – hederlig vänsterpolitik, helt enkelt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 67 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tror att vi var många som hoppade till i våra
              bänkar när du, Ulla Andersson, med sådan glädje beskrev hur du
              har tagit initiativ till – och fått igenom – att fler människor
              nu betalar statlig inkomstskatt. Du beskrev det sedan som att
              det handlar om bankdirektörer, men i själva verket handlar det
              ju om barnmorskor och välutbildade människor som ofta jobbar inom
              vård, skola och omsorg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ni har höjt skatten för hundratusentals vanliga svenskar, ofta
              personer med akademisk utbildning. Det är jättemärkligt, för Sverige
              är ett land där utbildning lönar sig väldigt dåligt. När organisationen
              Saco har gjort mätningar gällande ett antal utbildningar och kollat
              om det lönar sig att utbilda sig i Sverige har mätningarna visat
              att det inte lönar sig att utbilda sig när det gäller en majoritet
              av de utbildningar som man tittat på. Det lönar sig inte att gå
              på universitet i tre, fyra eller fem år och ta studielån.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Är detta rimligt? Vill vi ha ett samhälle där utbildning, flit
              och ansvar inte lönar sig? Det är klart att vi inte vill!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ulla Andersson målar upp detta som en bild av klyftor och att
              det skulle handla om att hon med detta vill minska klyftorna i
              samhället. Men problemet är väl inte att vi i Sverige har Zla
              tan Ibrahimović, som tjänar 200 miljoner om året när han spelar
              i Manchester United? Det är väl inte detta som är problemet? Problemet
              är att vi har människor som inte har ett jobb och som inte är
              en del av arbetsplatsens gemenskap – människor som har små ekonomiska
              marginaler, som inte kommer in på arbetsmarknaden och som inte
              kan försörja sig själva.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Problemet är också att klyftan mellan den som har arbete och
              den som inte har arbete har blivit tydligare. Det är ju detta
              problem vi ska lösa! Vi ska inte höja skatten för barnmorskor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ulla Andersson: Är det rimligt att utbildning inte lönar sig
              i Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 68 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Just för att vi vill sänka arbetslösheten satsar
              vi på offentliga investeringar. Det är mycket mer ekonomiskt effektivt
              än skattesänkningar – det visar forskningen, och det visar verkligheten.
              Men jag är mycket väl medveten om att detta är en bild som Liberalerna
              inte delar. Jag skulle också tro att det är just därför som er
              fördelningspolitik – där de rikaste 10 procenten får lika mycket
              som den övriga befolkningen – ser ut som den gör.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att utbildning inte skulle löna sig är väl ändå en sanning med
              modifikation, Mats Persson? Människor med högre utbildning lever
              längre och har bättre hälsa samt större påverkan på samhällsutvecklingen
              och på den politiska debatten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Självklart är det väldigt viktigt att vi framöver satsar resurser
              för att göra så att fler kan utbilda sig längre om man så vill.
              Det är bland annat därför vi höjer studiemedlen. Det är också
              därför vi satsar mer på välfärden i stället för att spara på den.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men det är också så, Mats Persson, att även de som har högre
              utbildning kan jobba så att de blir sjuka. Människor sliter helt
              enkelt ut sig. Det kan vara undersköterskor, det kan vara barnmorskor
              och det kan vara sjuksköterskor. Alla jag har träffat hittills
              säger att de gärna skulle vilja ha fler arbetskamrater och att
              stressen är för påtaglig. Jag har inte hört någon som säger att
              sjukförsäkringen är för trygg eller att välfärden behöver mindre
              resurser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Så jag skulle vilja fråga dig, Mats Persson: Varför sparar ni
              så mycket på sjuka och arbetslösa? Varför är detta prioriterat?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Du pratar om barnmorskor som skulle få högre inkomstskatt. Jag
              har tittat på lönerna – medellönen för barnmorskor är inte i nivå
              med medellönen för dem som betalar den lägsta nivån på statlig
              inkomstskatt utan ganska långt därifrån. Likadant är det för poliser
              och sjuksköterskor, men jag skulle gärna vilja höja deras löner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 69 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det blir väldigt tydligt att det här handlar om ideologi.
              Det är inte jag som påstår att utbildning inte lönar sig i Sverige,
              utan det är Saco, den fackliga organisationen, som visar det i
              sina rapporter. Då säger Ulla Andersson: Det där tror inte jag
              på. Jag tror att man som politiker ska akta sig för det där, för
              det visar att det handlar väldigt mycket om ideologi och ingenting
              annat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är uppenbart att det lönar sig dåligt att utbilda sig i Sverige,
              ofta till kvinnodominerade akademikeryrken. Arbetsterapeuter och
              barnmorskor är två exempel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det ni gör nu är att höja skatten så att sex av tio barnmorskor
              i år kommer att passera gränsen för statlig inkomstskatt. Det
              är inte rimligt. Det ska löna sig att utbilda sig, och det ska
              löna sig att arbeta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vilket samhällsproblem vill ni egentligen lösa när ni höjer skatten
              för barnmorskor? Vad har de gjort dig, Ulla Andersson, när du
              höjer skatten och gör det mindre lönsamt att utbilda sig? Det
              är ju helt obegripligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 70 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jo, vi vill anställa fler barnmorskor. Det behövs.
              Vi vill satsa mer på förlossningsvården och på fler anställda
              inom sjukvård, polis och skola. Vi vill inte genomföra stora besparingar
              i välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är så, Mats Persson, att har man högre utbildning lever man
              längre, har bättre hälsa, större påverkan på samhällsutvecklingen
              och också högre inkomst, så det är väl klart att det lönar sig
              att utbilda sig. Man får bättre pension, och man bättre ersättningar
              från till exempel sjukförsäkringen om man har oturen att bli sjuk.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att vi ska satsa på att förbättra arbetsvillkoren
              och höja folks löner, för jag skulle vilja att barnmorskor, poliser
              och sjuksköterskor fick betydligt högre löner än vad de har, men
              även undersköterskor och barnskötare. Det är så vi räddar välfärden
              i framtiden, genom att anställa fler och förbättra arbetsvillkoren.
              Och det finansierar vi genom skatteintäkter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 71 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ulla Andersson säger sig ofta värna de äldre i samhället.
              Samtidigt är hon tillsammans med regeringen ansvarig för en politik
              som jag inte tycker ser de äldres behov av äldreboende och inte
              minst platser på särskilt boende.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Många vill flytta men får leva kvar i ensamhet och osäkerhet
              hemma utan socialt umgänge, kanske utan adekvat vård, med oro
              för att ramla och slå sig utan att någon vet om det och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Bristen på äldreboenden har tilltagit under mandatperioden. Det
              är nu 125 kommuner som anger att de har brist på äldreboenden
              mot 77 i början av mandatperioden. Förra året var det 4 646 personer
              som efter att de hade fått ett beslut om äldreboende inte fick
              komma dit förrän efter tre månader, och i vissa kommuner får man
              vänta i nästan ett år efter att man har fått beslut om en plats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här gör också att de demenssjuka hinner bli allt sjukare
              innan de får en plats. De hinner drabbas av många problem med
              hälsan när de egentligen borde vara på en plats i särskilt boende.
              Detta gör mig bekymrad. Jag tycker att ni har misslyckats med
              att lösa det här problemet, som i stället har tilltagit under
              er tid i maktens korridorer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag blir också orolig när Socialstyrelsen nu larmar om att det
              råder stor brist på kompetens och kunskap om demenssjukdomar inom
              hemtjänsten. Ni var ju med och lade ned Alliansens utbildningssatsning
              för personal inom äldreomsorgen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga är: Om vi är överens om att det råder stor brist på
              äldreboenden, varför är då Ulla Andersson så angelägen om att
              lägga ned 23 000 platser på äldreboenden som drivs av privata
              ägare? Är det inte rimligt att det lägga det ideologiskt motiverade
              kravet åt sidan när vi har den här stora bristen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 72 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag skulle vilja vända på frågeställningen och fråga
              varför Jakob Forssmed vill att skattepengarna ska gå till stora
              privata vinstuttag i stället för fler äldreboendeplatser inom
              äldreomsorgen. Det är nämligen det som faktiskt händer. I de vinstdrivande
              bolagen är det en enorm avkastning på det operativa kapitalet,
              47 procent jämfört med 10 procent i övriga tjänstesektorn, så
              det är självklart att väldigt mycket av de skattepengar vi betalar
              går till annat än det som de är avsedda för.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har varit med och fått igenom historiskt stora satsningar
              på välfärden, mycket större än under er tid vid makten, då antalet
              anställda inom välfärden faktiskt sjönk. Vi satsar 10 välfärdsmiljarder,
              varav 2 miljarder till äldreomsorgen. Dessutom finns det ett investeringsstöd
              för byggande av fler äldreboendeplatser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är också orolig för äldreomsorgen. Det behöver anställas
              fler undersköterskor. Vi behöver, precis som Jakob Forssmed tar
              upp, satsa mer på utbildning och fortbildning. Vi behöver förbättra
              arbetsvillkoren och lönerna. Det behövs förstärkta välfärdsmiljarder
              de kommande åren. Det kommer helt enkelt att vara avgörande för
              hur vi lyckas hålla ihop samhället. Därför vill jag inte sänka
              skatter, som Jakob Forssmed verkar tycka vara lösningen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag får det inte att gå ihop hur sänkta skatter ska finansiera
              fler platser på äldreboenden, mer utbildning inom demensvård och
              fler undersköterskor. Men det kanske Jakob Forssmed kan förklara
              för mig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 73 JAKOB FORSSMED (KD) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Först och främst måste man prioritera väldigt hårt
              om man ska klara att sänka skatten på arbete och samtidigt göra
              stora välfärdssatsningar. Vi kristdemokrater lägger ju mer på
              vården och omsorgen än vad Ulla Anderssons parti gör, trots att
              vi sänker skatten på arbete. Vi höjer också en del skatter på
              miljöförstöring och konsumtion för att klara av de här satsningarna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kanske inte ska vara så förvånad, men det är ju uppenbart
              att Ulla Anderssons omsorg om de äldre på de 23 000 äldreboendeplatserna
              inte sträcker sig längre än att hon är beredd att använda dem
              i sin kamp för att få bort mångfald och valfrihet från äldreomsorgen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Mitt skäl till att jag vill ha alternativ inom äldreomsorgen
              är att också äldre personer, som befinner sig i en skör situation,
              ska kunna välja bort det som inte fungerar. Den möjligheten vill
              inte Ulla Andersson ge de äldre. Hon vill dessutom ta ifrån dem
              deras äldreboendeplats, där de kan ­ ske känner sig tryggare än
              vad de gjort någon annanstans.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 74 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! I äldreomsorgen är det riskkapitalbolag som är de
              stora dominanta aktörerna; de har över 50 procent av de privata
              verksamheterna. Det säger något – man är där för att tjäna pengar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vill också ha mångfald, och det är just därför vi vill begränsa
              möjligheterna för till exempel riskkapitalister att vara i äldreomsorgen.
              Vi vill att det ska vara seriösa aktörer som är där för de äldres
              egen skull, för att man vill någonting med verksamheten. Alla
              som är där för äldreomsorgens skull kommer att kunna fortsätta
              att vara kvar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jakob Forssmed talar om att man ska prioritera väldigt hårt för
              att kunna sänka skatter och satsa på välfärden. Men i era samlade
              budgetalternativ från den borgerliga sidan, Jakob Forssmed, är
              det som ni prioriterar väldigt starkt enorma besparingar på sjuka
              och arbetslösa, och även dessa människor har barn. Hur ska deras
              uppväxtvillkor påverkas om deras mammor och pappor ska få sin
              ekonomiska situation så kraftigt försämrad?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 75 MATS PERSSON (L):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Sverige är på många sätt ett fantastiskt land. Jag
              hör till dem som verkligen tror på Sverige. Jag tror att vi kan
              skapa ett samhälle där driftiga företagare skapar nya jobb och
              jämlikheten ökar genom att skolan fungerar och att vi kan skapa
              ett hållbart samhälle genom att klimatutsläppen minskar – ett
              samhälle som håller ihop. Men för att göra detta behöver vi ha
              rätt verklighetsbild. Därför blir jag väldigt orolig när jag hör
              hur regeringen skönmålar hur Sverige går. Det finns alltid en
              risk att man som oppositionspolitiker svartmålar, att man målar
              allting med svarta penseldrag, men jag tänker inte göra det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige är ett bra land, ett fantastiskt land. Men det finns
              gott om samhällsproblem att ta itu med. Var sjätte ungdom lämnar
              grundskolan utan att vara gymnasiebehörig. Bidragsberoendet fördjupas
              när människor fastnar i bidragsberoende år efter år. Sysslolösheten
              är i sin tur grogrunden för de kriminella gäng som stärker sin
              närvaro i våra utsatta förorter, som förpestar med sin närvaro
              i de utsatta förorterna. Att polistätheten är den lägsta sedan
              2007 visar på allvaret i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vårdköerna växer, och det blir allt svårare att komma i kontakt
              med vårdcentralen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ser att välfärdsstaten och rättsstaten inte fungerar, och
              då utmanas vårt samhällskontrakt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vad får vi egentligen för våra skattepengar, frågade
              en medborgare mig nyligen. Sverige har världens högsta marginalskatter
              på arbete, men vi har inte världens bästa välfärd. Min slutsats
              är att Sverige inte behöver höjda skatter utan fler skattebetalare,
              och ska vi få fler skatte ­ betalare måste vi börja med att investera
              i att bygga Sverige starkt både nu och på längre sikt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det handlar om skolan. Att var sjätte elev lämnar
              grundskolan utan att vara behörig till gymnasiet är en historiskt
              hög siffra. Var sjätte elev! Det är en del av ett samhälle där
              klyftorna växer, inte minst mellan den som får stöd i skolan hemifrån
              och den som lämnar skolan på eftermiddagen för att stötta sina
              föräldrar hemma.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När detta dras till sin spets ser vi framväxten av en ny underklass.
              Det skapar en grogrund för ett samhälle som slits isär och en
              växande kriminalitet. Vi får ett samhälle där det blir viktigare
              varifrån du kommer än vart du är på väg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är motsatsen till den liberala visionen om samhället. Din
              framtid ska inte avgöras av din bakgrund; varifrån du kommer ska
              betyda mindre än vart du är på väg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är beklämmande att se att trots att var sjätte
              elev lämnar grundskolan utan att vara gymnasiebehörig är det en
              total avsaknad av satsningar på skolan i den budget som ligger
              på riksdagens bord. Det är till och med så att det läggs lika
              mycket pengar på elbåtmotorer som på skolan. Det är löjeväckande,
              men också oroväckande eftersom det sänder en tydlig signal om
              att skolans problem inte tas på allvar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ser framför mig att svensk skola behöver rejäla reformer
              för kunskap och studiero och för att höja läraryrkets status så
              att fler elever vill bli lärare. Liberalerna satsar på förlängd
              skolplikt för nyanlända och fler förstelärare i utanförskapsområden.
              Vi sätter fokus på ordning och reda, och vi prioriterar lärarna.
              Vi vet att klassresan börjar i klassrummet och att kunskap är
              makt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det växer fram en ny arbetslöshet i Sverige. Mitt
              i högkonjunkturen är antalet utsatta på svensk arbetsmarknad 300
              000. Vi ser ökade klyftor mellan den som har ett arbete och den
              som står utanför och inte får ta del av en arbetsplatsgemenskap.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ser att bidragsberoendet fördjupas. Två av tre är fortfarande
              bidragsberoende fyra år efter att de först fått socialbidrag.
              När sysslolösheten biter sig fast släcks hoppet om en bättre framtid,
              och när bidragsberoendet går i arv i flera generationer framåt
              blir Sverige svagare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta blir inte minst tydligt i våra invandrartäta förorter,
              där sysslolösheten breder ut sig. Det blir en grogrund för religiös
              extremism, och här hämtar de kriminella gängen hämtar sin näring.
              När det är högkonjunktur i Sverige är det inte högkonjunktur i
              Rinkeby, Rosengård eller Biskopsgården.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det gäller att skapa en arbetsmarknad där alla behövs och där
              det finns fler enkla riktiga jobb för dem som i dag står utanför.
              Vi ska ha höga förväntningar på människor. Alla kan och ska bidra,
              och den som lever på bidrag ska utföra en praktik eller insats
              för att få bidrag. Det är en politik som lyfter människor och
              som också lyfter Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Utbildning ska löna sig. Liberalerna står upp för
              det strävsamma Sverige. Utbildning, ansvarstagande och flit ska
              löna sig i ett samhälle. Så är det inte i dagens Sverige. För
              många är det en dålig ekonomisk affär att välja att lägga tre,
              fyra eller fem år av sitt liv på att utbilda sig och leva på studielån.
              Det är helt orimligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En liberal rättvisesyn handlar om att alla ska ha samma förutsättningar
              men också om att utbildning, strävsamhet och flit ska löna sig.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Hur ska vi ha råd med vår gemensamma välfärd? Det
              är en fråga som många människor som jag träffar ställer sig. I
              debatten målar finansminister Magdalena Andersson upp det som
              att alla pengar som an ­ vänds i Sverige går till rimliga och
              produktiva saker. Så är det inte. Reger ­ ingen lägger pengar
              på en lång rad saker som inte löser några samhälls ­ problem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig ta några exempel. För det första bygger man ut Arbetsförmedlingen.
              Arbetsmarknadspolitiken får 80 miljarder kronor, vilket är dubbelt
              så mycket som det svenska försvaret. Man bygger ut i en högkonjunktur.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För det andra ger man bidrag till byggherrar för att bygga bostäder,
              trots att det är högkonjunktur och bostäderna byggs ändå.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För det tredje har man en plakatpolitik som sätter signalpolitiken
              före det som faktiskt ger resultat. Det tydligaste exemplet är
              att man ger en särskild bonus till den som köper en elcykel. Jag
              är själv en cyklande människa som cyklar mer än jag kör bil, men,
              med all respekt, subventioner till elcyklar löser inte den gemensamma
              globala klimatproblematiken. Den kan vi enbart lösa med en europeisk
              koldioxidskatt och gemensamma ansträngningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag hör till dem som menar att de reformer vi gör
              de kommande åren måste vara fullt finansierade. Om man inte vågar
              göra denna prioritering och inte vågar dra ned på de utgifter
              jag här redogjorde för kommer vi framöver att se höjda skatter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Magdalena Andersson kommer att höja skatten de kommande
              åren, men Sverige behöver inte högre skatter utan fler skattebetalare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det finns en risk att högkonjunkturen skymmer sikten,
              men snart kommer lågkonjunkturen. Varje dag känner svenska företag
              av den mördande konkurrensen från kineser, amerikaner och tyskar.
              Det den svenska företagaren vet är att han eller hon måste vara
              lite bättre än sin tyska eller amerikanska konkurrent.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Precis samma förhållningssätt bör prägla den ekonomiska politiken
              i Sverige. Vi är en liten, öppen ekonomi i norra Europas utkanter
              som behöver ha bättre ekonomiska villkor än våra konkurrentländer.
              Vi ska inte ha högre skatter än vad de har. Det ska vara mer attraktivt
              att vara företagare i Sverige. Det ska vara mer attraktivt att
              förlägga sitt huvudkontor i Sverige och inte som nu när Nordea
              lämnar Sverige och Spotify väljer att noteras på den amerikanska
              börsen. Det är tecken på att Sverige inte har bättre ekonomiska
              villkor än andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Allra sist: Liberalerna sätter skolan först. Ska
              vi göra Sverige starkare i framtiden och bygga ett jämlikt samhälle
              som håller ihop och där vi också i framtiden har de skarpaste
              företagarna måste skolan fungera. I vår budgetmotion prioriterar
              vi skolan. Vi prioriterar kunskap och studiero och att höja läraryrkets
              status. När skolan fungerar, fungerar Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 76 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! För fyra år sedan bytte vi inriktning på den svenska
              politiken, bort från orättvisa skattesänkningar till investeringar
              i samhällsbygget. Vi gör nu en kraftsamling för att göra samhället
              bättre tillsammans, och det är vårt vägval.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med Miljöpartiet i regeringen har Sverige fått en tuffare klimatpolitik
              och tagit stora kliv för att nå klimatmålen. I höstas presenterade
              vi den största miljöbudgeten någonsin med rekordmånga satsningar
              på klimatet och miljön. Med vårbudgeten satsar vi ännu mer på
              miljön och klimatet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Efter fyra år i regeringen har Miljöpartiet sett till att Sverige
              har infört världens mest ambitiösa klimatlag, tagit internationellt
              ledarskap för att haven ska bli renare och ändrat riktning så
              att industrin går åt ett mer hållbart håll. Vi har också gjort
              så att fler kan resa mer fossilfritt och välja att pryda sina
              tak med solceller. Dessutom kan fler välja cykeln framför bilen
              med vår, märk väl, hyllade elcykelpremie.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ska inte bara prata om miljö och klimat, för det handlar
              också om riktningen för politiken på andra sätt. För oss är valet
              enkelt. Ska vi gå framåt tillsammans, eller ska vi gå tillbaka
              till sänkta skatter och växande klyftor?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fördelningspolitik med en social hållbarhet är viktigt för Miljöpartiet.
              Det är en fråga som är viktig också för många som kallar sig socialliberaler.
              I Liberalernas senaste budgetar föreslås dock en synnerligen dålig
              fördelningspolitik. De stora satsningarna ligger på skattesänkningar
              just för dem med högst inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till Mats Persson är: Känner du dig nöjd med att den
              liberala politiken ökar de ekonomiska skillnaderna kraftigt och
              att Liberalernas politik gynnar män mer än kvinnor?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 77 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag skäms inte över att vi i vår budget tydligt säger
              att utbildning ska löna sig. Det är en princip som jag vill stå
              upp för, och den syns i det budgetalternativ som Liberalerna har
              lagt på riksdagens bord. Det är en viktig inriktning för Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Astras chef och ledning säger till exempel: När vi ska rekrytera
              folk från andra länder till Sverige säger de att det inte direkt
              är våra skatter som gör att de vill flytta hit, även om Sverige
              har rent vatten och bra barnomsorg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är klart att skatterna är ett problem för svenska företag,
              och framför allt gör de att utbildning lönar sig dåligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi sänker skatten i vår budget också för dem som har lägst inkomster
              och för dem som går från bidrag till arbete. Vi har en politik
              som är mycket inriktad på att minska de ökade klyftorna. Den stora
              klyftan i det svenska samhället handlar inte om att barnmorskor
              ska ha högre skatt utan om att det finns en klyfta finns mellan
              den som har arbete och den som inte har det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När man lyssnar på er i Miljöpartiet nuförtiden påminns man om
              att det fanns en tid då ni inte lät som socialdemokrater. Med
              all respekt, men retoriken är otroligt vänsterinriktad, vilket
              bekymrar mig. Vad hände med synen på småföretag? Vad hände med
              synen på valfrihet? Vad hände med synen på att tro på att företagare
              bygger Sverige? Man hör ingenting om det längre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När du kritiserar vår budget och säger att den inte har någon
              miljöpolitik blir jag mycket bekymrad. Jag tror att ni och vi
              vill samma sak men har lite olika sätt att göra det på. Liberalerna
              tror på principen att förorenaren ska betala, och därför har vi
              en grön skatteväxling i vår budget. Vi höjer miljöskatterna, och
              vi sänker skatten på arbete.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi tror däremot inte på plakatpolitik. Vi tror inte på riktade
              subventio ­ ner till det som politiken tror ska ge effekt. Vi
              tror inte på detta. Ibland gör man olika bedömningar i politiken,
              men försök inte ge en bild av att vi inte värnar miljön! Vi är
              otroligt aktiva i klimatfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 78 JANINE ALM ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tror inte att jag försökte ge någon bild alls
              av Liberalernas miljöpolitik just nu. Den kan vi återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Angående att Liberalerna och Mats Persson inte tror att våra
              miljöförslag leder fram till det som vi säger kan vi lyssna på
              till exempel Naturvårdsverket, som säger att det är dessa åtgärder
              som kommer att sluta det klimatgap som alliansregeringen lämnade
              efter sig. Men jag ser fram emot Liberalernas offensiva miljöförslag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tänkte också kommentera att Mats Persson ofta använder ordet
              flit – att det ska löna sig att vara flitig. Jag tycker att detta
              visar en människosyn som jag inte delar: att man tycker att den
              som går på universitetet är mer flitig än den som är lokalvårdare
              och försöker skaffa ett jobb och försörja sina barn.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag märker att Mats Persson inte svarade på frågan om han gillar
              sin ekonomiska politik, som ökar skillnaderna i samhället och
              som ger män betydligt mer än kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 79 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Då får jag vara jättetydlig, även om jag tyckte att
              jag svarade mycket tydligt. Jag är otroligt stolt över vår ekonomiska
              politik, för den säger att utbildning ska löna sig. Det är en
              princip som jag tycker är viktig att stå upp för.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Miljöpartiet hade synpunkter på ordet flit. Jag tycker att känns
              väldigt tråkigt när man i debatter medvetet missförstår intentionen,
              som om jag vore en ond människa. Det är klart att jag ser upp
              till alla människor som gör sitt bästa, oavsett om de har utbildning
              eller inte. Men jag tycker också att det är rimligt att en person
              som utbildar sig eller som blir chef på jobbet och därmed tar
              lite mer ansvar än andra och får mer skäll inte ska straffbeskattas
              för det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skäms inte alls för vår ekonomiska politik. Jag tycker att
              det är rimligt att utbildning ska löna sig, att den som tar ansvar
              ska få skörda frukterna av det och att flit ska löna sig.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas att vi inte behöver missförstå varandra. Jag tror
              att vi vill det bästa – jag hoppas det. Vi vill alla bygga samhället
              bra, men vi har olika tekniker och visioner för att göra det.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 80 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! World Economic Forum mäter konkurrenskraften i olika
              länder. Sedan Liberalerna lämnade regeringen har Sverige klättrat
              30 pla ­ ceringar – det tycker jag säger ganska mycket. Bloomberg
              mäter innova ­ tionskraften, och där ligger vi tvåa. Forbes mäter
              näringslivsklimatet, och där ligger vi i topp. Jag tänkte att
              det kan vara bra att upplysa Mats Persson om detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Mats Persson pratar om att ansvarstagande och flit ska löna sig.
              Sedan spar Mats Persson enorma belopp på människor som har jobbat
              sig sjuka och helt enkelt har jobbat så att kroppen och hjärnan
              har tagit slut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vidare säger Mats Persson att skolan ska komma först, men det
              stämmer ju inte. Det som kommer först i er budget, Mats Persson,
              är skattesänkningar. Om man tittar på hur de fördelas ser man
              att de 10 procent som redan har det absolut bäst får lika mycket
              som de övriga 90 procenten av befolkningen. Anser ni i Liberalerna
              att dessa 90 procent inte anstränger sig tillräckligt mycket,
              inte är flitiga och inte bidrar till samhällets utveck ­ ling,
              eftersom er fördelningspolitik ser ut på det sättet?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Är det så, Mats Persson, att män anstränger sig så mycket och
              är mycket mer flitiga än kvinnor, eftersom ni ger dubbelt så mycket
              till män som till kvinnor i er budgetpolitik? Jag skulle gärna
              vilja ha ett svar på detta, för jag tycker att det är mycket relevant
              information till medborgarna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Mats Persson! Om ni ska sätta skolan främst måste ni lägga 20
              miljarder på skolan nästa år, för det är ungefär så mycket ni
              sänker skatterna med.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 81 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi finansierar våra skattesänkningar fullt ut, bland
              annat i en grön skatteväxling. Vi har inte de vidlyftiga utgifter
              som Ulla Andersson har till exempel för Arbetsförmedlingen eller
              bidrag till byggherrar. Det är därför vi kan göra den prioriteringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi sätter skolan först av en anledning. Vi gör det därför att
              vi tror att det bygger Sverige starkt, att det ger alla barn möjlighet
              att växa och att det gör att alla barn kan lära sig något i skolan,
              men då måste man utgå från att alla elever är olika. Det är vad
              vi gör i vår budget, där vi satsar på kunskap och studiero. Vi
              säger också tydligt att läraryrkets status måste höjas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ulla Andersson är arg – man känner det – över att ett parti kan
              lägga fram ett förslag som säger att utbildning, flit och ansvar
              ska löna sig. Det illustrerar skillnaden mellan en socialistisk
              rättvisesyn och en liberal rättvisesyn. För en socialist handlar
              jämlikhet alltid om att ta från de rika och ge till de fattiga
              och om inkomstutjämning. För en liberal handlar det om att alla
              ska ha samma förutsättningar men också om att den som exempelvis
              utbildar sig och avstår från att jobba i fyra fem år ska få skörda
              frukterna av det. Det är olika synsätt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att det är viktigt att stå upp för synsättet att utbildning
              ska löna sig. Jag skäms inte det minsta för det. Innebär det att
              barnmorskan får lägre skatt? Innebär det att klyftorna i samhället
              ökar? Nej, det gör det inte, för vi gör parallella insatser som
              gör att den som i dag står utanför arbetsplatsens gemenskap kommer
              in i den. När fler människor kommer i arbete minskar klyftorna,
              för den största klyftan är mellan den som har arbete och den som
              inte har det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är två helt olika ideologiska synsätt som möts här. Min intressanta
              fråga till Ulla Andersson blir: Var går egentligen gränsen för
              hur mycket skatt du vill ta ut?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 82 ULLA ANDERSSON (V) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! I vår senaste budgetmotion, innan vi började budgetförhandla,
              hade vi en skattekvot på 46 procent, ungefär som det var när Göran
              Persson regerade i det här landet. Under er regeringstid ökade
              de ekonomiska klyftorna mest i Sverige av alla OECD-länder. Jag
              tycker att det är tydligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För en liberal verkar det vara de 10 rikaste procenten som ska
              gynnas. Varför får de annars lika mycket som de övriga 90 procenten
              av befolkningen? Liberalerna brukar säga att de är feminister,
              men varför får då män dubbelt så mycket som kvinnor? Anstränger
              sig inte kvinnor tillräckligt mycket? Anstränger sig inte de övriga
              90 procenten av befolkningen tillräckligt mycket heller eftersom
              de inte får samma möjlighet att ta del av Liberalernas inkomstförstärkningar?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Och nej, Mats Persson, för er kommer inte skolan först, utan
              för er kommer skattesänkningar först. Annars hade skolan i er
              budgettabell legat 20 miljarder över regeringens och Vänsterpartiets
              budgetalternativ, och det gör det inte.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 83 MATS PERSSON (L) replik:
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är klädsamt om vi liberaler berättar om våra
              förslag, så kan Ulla Andersson berätta om sina förslag. Vi har
              den ordningen i debatten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Då vill jag berätta att det som vi redan har gjort i vår budget
              är att lägga 16 miljarder mer på skolan än vad Ulla Andersson
              och regeringen gör. Det gör vi för att vi sätter skolan först
              och för att vi verkligen vill prioritera den. Vi vet nämligen
              att om det är någonting som ger jämlikhet i ett samhälle är det
              när klassresan börjar i klassrummet – det är där den börjar. Vi
              är tydliga med den prioriteringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Diskriminerar vi kvinnor i vår skattepolitik? Det gör vi absolut
              inte. Såklart gör vi inte det. Det som det handlar om är att män
              i vårt samhälle tjänar mer därför att män ofta jobbar i privat
              sektor och därför att vi politiker har varit för dåliga på att
              få upp lönerna i kvinnodominerade yrken. Det vill vi göra någonting
              åt när vi exempelvis säger att lärarlönerna måste upp. Det är
              ett sätt för oss att ta vårt feministiska ansvar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är mycket tydligt att vi har väldigt olika ideologiska utgångspunkter.
              Det vore klädsamt om man inte anklagar den andra för att vilja
              något illa med samhället.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 84 JAKOB FORSSMED (KD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Kära åhörare! Det bekräftas med denna vårproposition
              att Sverige betalar ett högt pris för regeringens passiva politik.
              De som betalar det högsta priset är de allt fler arbetslösa som
              finns i utsatt ställning, som inte får en chans i en arbetsgemenskap,
              som inte får visa vad de går för och som inte får en chans att
              försörja sig själva.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De som också får betala ett högt pris är de som inte får en plats
              på ett äldreboende, där bristen har ökat under mandatperioden.
              Det är också de som är utsatta för brott, inte minst i våra förorter,
              och det är alla sköra personer i behov av vård som får vänta i
              allt längre vårdköer. Dessa personer betalar passivitetens pris,
              och Sverige har inte råd med en mandatperiod till med samma politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har hört Magdalena Andersson från regeringen måla tillvaron
              i relativt ljusa färger. Det är inte svårt att se att konjunkturvädret
              är vackert och att Sveriges förutsättningar att möta också stora
              utmaningar i grunden är goda. Det är bra. Det handlar om hög utbildningsnivå,
              naturresurser, innovationer, framgångsrika företag, driftiga entreprenörer,
              stort engagemang i civilsamhället och många som går till jobbet
              i ur och skur. Arbete är grunden, skogen är vårt gröna guld och
              tilliten vår osynliga diamant. Stor tillit mellan människor är
              också samhällsekonomins dolda tillgång.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En lång högkonjunktur och Alliansens jobbreformer har dessutom
              fyllt Sveriges skafferi med goda råvaror. Det har varit många
              goda år i rad, men regeringen har förslösat högkonjunkturen. Man
              har haft stora resurser till sitt förfogande, men man har grävt
              ned talenterna. Strukturellt riktiga reformer har lyst med sin
              frånvaro. Denna passivitet gör nödvändiga reparationer svårare
              och dyrare, och den drabbar behövande här och nu.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I stället har regeringen använt våra gemensamma resurser och
              till och med höjt skatten på arbete, sparande, förkovran och till
              och med givmildhet för att kunna strössla ut ett antal reformer
              ur ett slags godispåse – både små- och storgodis, skulle man kunna
              säga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är klart att en del är bra, men det finns också det som verkligen
              förtjänar att kritiseras: elmotorpremie, elcykelpremie – till
              och med jag som cyklar hela tiden tycker att det är en märklig
              reform – lägre moms på naturguider, gratis busskort till skolelever,
              fem miljardsubventioner till byggbolag som inte ens vill ha dem,
              gratis släktforskning, gratis entré till museer och gratis det
              ena och det andra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi behöver i första hand rejäla reformer för bostadsmarknad,
              arbetsmarknad, konkurrenskraft, jobben, vården och omsorgen. Samhällskroppen
              behöver näringstät och fiberrik mat, typ broccoli. Men många reformer
              präglas i stället av socker, gelatin, färgämnen och olika typer
              av E-nummer, typ hallonlakritsskallar. Det är näringsfattigt,
              fiberbefriat och relativt tuggmotståndssvagt, får man nog säga.
              Det är kanske den nya svenska modellen – tallriksmodellen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Socialdemokraterna lovade lägst arbetslöshet i Europa till 2020.
              Det skulle bli en guldmedalj, men vi är långt ifrån pallen, som
              innehas av Tjeckien, Tyskland och Malta. Sverige kommer långt
              ned på listan. Vi skulle halka ur det olympiska programmet om
              vi uppvisade sådana resultat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Socialdemokraternas viktigaste vallöfte havererar därmed. Stefan
              Löfven lovade till och med att inget statsråd skulle få lägga
              fram ett enda förslag som inte bidrog till att nå detta mål. I
              vårpropositionen gör reger ­ ingen nu bedömningen att man missar
              detta mål. Det är naturligtvis ett enormt misslyckande, framför
              allt för de människor som inte får chansen i en arbetsgemenskap,
              som inte får vara med och bidra på en arbetsplats och som inte
              får chansen att försörja sig själva.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sköra människor i behov av vård betalar också ett högt pris för
              reger ­ ingens passivitet. Socialdemokraterna lovade i valet 2014
              en vård i absolut världsklass. Allt färre håller nu med om den
              beskrivningen, snart fyra år senare. En kraftigt minskande andel
              av de svenska patienterna tycker att sjukvårdssystemet fungerar
              bra. När befolkningen i elva länder får sätta betyg på kvaliteten
              på sjukvården hamnar Sverige näst sist bland jämförbara länder.
              Det är inte konstigt när regeringen har varit passiv och låtit
              vårdköerna växa från ca 40 000 till 90 000 personer som har fått
              vänta mer än 90 dagar. Vårdköerna har mer än fördubblats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har inte haft fokus på detta, och man har inte klarat
              att vända utvecklingen. I stället avskaffade man kömiljarden.
              Man har också infört en särskild löneskatt på äldre som arbetar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har i debatt efter debatt varnat för hur detta kommer att
              drabba kommuners och landstings förutsättningar att behålla nyckelpersoner
              – erfarna läkare, socialsekreterare, specialistsjuksköterskor
              och lärare som skulle kunna jobba ett par år till men som får
              större problem när regeringen lägger på en särskild löneskatt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu – verkligen i elfte timmen – i den sista ändringsbudgeten
              satsar regeringen 200 miljoner i ett litet försök att stoppa detta
              blodflöde. För lite och för sent är ett slitet uttryck, men sällan
              har det varit mer passande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På område efter område är passivitetens pris högt. Äldreboendebristen
              har tilltagit. Nu råder brist i 125 kommuner, jämfört med 77 år
              2014. Fler äldre hamnar i ensamhet och isolering, och det får
              rent fysiska konsekvenser. Hälsan försämras i otrygghetens spår.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tryggheten försämras också. Man kan av regeringens retorik tro
              att vi nu har tusentals fler poliser som patrullerar våra gator
              och torg. Men facit är att vi har 439 färre än när regeringen
              tillträdde. En myndighet ansvarig för lag och ordning, direkt
              underställd regeringen, med 439 färre poliser. Vilket misslyckande!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tror att det krävs mycket mer än bara poliser för att vända
              trenden med ökad otrygghet. Jag tror på civilsamhället. Men jag
              är också övertygad om att om inte staten gör sitt, och om inte
              polisen kan skydda företagare och medborgare, då minskar tilliten.
              Om inte den som begår grova brott löper en mycket stor risk att
              åka fast kan vi knappast förvänta oss att civilsamhället ska orka,
              som de nattvandrande mammorna i Husby, Rinkeby och Gottsunda som
              kväll efter kväll går ut i de svenska mörka köldgraderna för att
              stötta och sätta gränser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Denna passiva politik behöver ersättas av en aktiv reformagenda
              för Sverige för att prioritera och reformera de grundläggande
              välfärdsfunk ­ tionerna för att möta människors behov, för att
              förstärka ekonomin och för att förstärka konkurrenskraften. Det
              behövs reformer för att öka jobbtill ­ växten. Då kan också tilliten
              öka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har förutsättningarna: Vi har företagare och entreprenörer
              redo att släppa loss sin skaparkraft. Vi har dem som har kommit
              till vårt land och som inget hellre vill än att få bidra. Vi har
              föräldrar som vill det bästa för sina barn. Vi har vårdpersonal
              som gör enorma insatser. Vi har så många tillgångar. Och vi har
              en arsenal av kristdemokratiska reformer och av alliansreformer
              redo att sjösättas. Det är reformer för jobb, mer yrkesutbildning,
              skattelättnader på arbete, så att fler jobb kan växa fram, etableringsjobb
              där man får chansen att lära sig jobbet på jobbet med något lägre
              ingångslön. Vi har reformer för trygghet och fler poliser. Inträdesjobb
              heter det. Det är bra att ni är med där nere på alliansbänken.
              Vi har reformer för trygghet och fler poliser, men inte bara fler
              utan med bättre löner och bättre villkor och med tydligare lokal
              förankring.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kristdemokraterna har reformer för familjerna. Det handlar om
              flexibel föräldraförsäkring, föräldrastöd och bättre ekonomi.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Inte minst har vi reformer för våra äldre. Det är rejäla förbättringar
              av de sämst ställda äldres ekonomi, så att de sociala behoven
              inte behöver prioriteras bort. Det är stöd till kommuner som bygger
              äldreboenden och viten till dem som bara förlänger kön. Vi ska
              ge makt och myndighet till alla över 85 att själva få välja när
              det är dags att flytta till ett äldreboende. De ska inte vara
              beroende av myndigheter, utan de ska själva kunna bryta ensamhet
              och isolering.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har reformerna för vården. Vi prioriterar mest resurser till
              vården och omsorgen. Men det är inte bara mer pengar, utan det
              är pengar för att öka kvaliteten och strukturreformer för att
              korta köer, för att få fram fler vårdplatser och för att bygga
              ut primärvården, så att vi inte behöver åka lika ofta till sjukhusens
              akutmottagningar och så att vården verkligen kommer de sjuka och
              sköra till del.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vill göra detta. Vi vill lägga fram de här reformerna för
              att bygga ett samhälle med frihet utan egoism och med solidaritet
              utan socialism. Vi har klivit in förr när det har varit tomt och
              trött i Regeringskansliet. Vi har gjort det tillsammans med den
              reformkraft som stavas Alliansen. Min uppfattning, fru talman,
              är att denna vårproposition visar att det är dags att byta ut
              den här regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            Propositionen bordlades.
          </note>
          <note>
            § 2 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Protokollet för den 26 mars justerades.
          </note>
          <note>
            § 3 Meddelande om frågestund
          </note>
          <note>
            Tredje vice talmannen meddelade att frågestund skulle äga rum
            torsdagen den 19 april kl. 14.00.
          </note>
          <note>
            § 4 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note>
            Tredje vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2017/18:29
            för tisdagen den 27 mars i ärende om subsidiaritetsprövning av
            EU-förslag hade kommit in från utrikesutskottet.
          </note>
          <note>
            § 5 Anmälan om faktapromemorior
          </note>
          <note>
            Tredje vice talmannen anmälde att följande faktapromemorior om
            förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
            till utskott:
          </note>
          <note>
            2017/18:FPM66 Kommissionens handlingsplan för Fintech, till finansutskottet
          </note>
          <note>
            2017/18:FPM67 Kommissionens förslag om säkerställda obligationer,
            till finansutskottet
          </note>
          <note>
            § 6 Bordläggning
          </note>
          <note>
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note>
            Proposition
          </note>
          <note>
            2017/18:99 Vårändringsbudget för 2018
          </note>
          <note>
            Skrivelser
          </note>
          <note>
            2017/18:98 Redovisning av skatteutgifter 2018
          </note>
          <note>
            2017/18:101 Årsredovisning för staten 2017
          </note>
          <note>
            Motioner
          </note>
          <note>
            med anledning av prop. 2017/18:174 En mer heltäckande terrorismlagstiftning
          </note>
          <note>
            2017/18:4083 av Linda Snecker m.fl. (V)
          </note>
          <note>
            2017/18:4114 av Adam Marttinen och Patrick Reslow (SD, -)
          </note>
          <note>
            2017/18:4124 av Tomas Tobé m.fl. (M)
          </note>
          <note>
            med anledning av prop. 2017/18:199 En stärkt minoritetspolitik
          </note>
          <note>
            2017/18:4099 av Tina Acketoft m.fl. (L)
          </note>
          <note>
            2017/18:4104 av Jonas Millard och Fredrik Eriksson (SD)
          </note>
          <note>
            § 7 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note>
            den 13 april
          </note>
          <note>
            2017/18:485 Gotland som pilotprojekt för självförsörjande energisystem
          </note>
          <note>
            av Jesper Skalberg Karlsson (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Ibrahim Baylan (S)
          </note>
          <note>
            2017/18:486 Regeringens jobblöften
          </note>
          <note>
            av Niklas Wykman (M)
          </note>
          <note>
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2017/18:487 Ungas företagsamhet
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Christian Holm Barenfeld (M)
          </note>
          <note>
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            2017/18:488 Hot och trakasserier mot djurägare och jägare
          </note>
          <note>
            av Magnus Oscarsson (KD)
          </note>
          <note>
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2017/18:489 LSS och finansiering
          </note>
          <note>
            av Jeff Ahl (-)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Lena Hallengren (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2017/18:490 Åtgärder för att nå miljömålen
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <note>
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note>
            2017/18:491 Färdtjänst
          </note>
          <note>
            av Emma Wallrup (V)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            2017/18:492 Hot och trakasserier mot djuruppfödare
          </note>
          <note>
            av Kristina Yngwe (C)
          </note>
          <note>
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u>
            <seg>
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 13 april
          </note>
          <note>
            2017/18:1178 Förskolor och skolor fria från pornografiskt material
          </note>
          <note>
            av Åsa Eriksson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
            </seg>
          </u>
          <note>
            2017/18:1179 Kemvapenattack i Douma
          </note>
          <note>
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
          </u>
          <note>
            2017/18:1180 Läkemedelsklassningen av CBD-produkter
          </note>
          <note>
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note>
            § 9 Kammaren åtskildes kl. 16.12.
          </note>
          <note>
            Sammanträdet leddes
          </note>
          <note>
            av talmannen från dess början till och med § 1 anf. 28 (delvis),
          </note>
          <note>
            av förste vice talmannen därefter till och med § 1 anf. 75 (delvis)
            och
          </note>
          <note>
            av tredje vice talmannen därefter till dess slut.
          </note>
          <note>
            Vid protokollet
          </note>
          <u>
            <seg>
              ANNA ASPEGREN
            </seg>
          </u>
          <note>
            /Olof Pilo
          </note>
          <note>
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note>
            § 1 Debatt med anledning av vårpropositionens avlämnande
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 1 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 2 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 3 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 4 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 5 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 6 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 7 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 8 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 9 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 10 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 11 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 12 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 13 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 14 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 15 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 16 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 17 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 18 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 19 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 20 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 22 ELISABETH SVANTESSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 23 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 24 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 25 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 26 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 27 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 28 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 29 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 30 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 31 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 32 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 33 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 34 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 35 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 36 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 37 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 38 ELISABETH SVANTESSON (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 39 OSCAR SJÖSTEDT (SD)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 40 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 41 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 42 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 43 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 44 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 45 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 46 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 47 OSCAR SJÖSTEDT (SD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 48 JANINE ALM ERICSON (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 49 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 50 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 51 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 52 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 53 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 54 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 55 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 56 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 57 EMIL KÄLLSTRÖM (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 58 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 59 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 60 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 61 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 62 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 63 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 64 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 65 EMIL KÄLLSTRÖM (C) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 66 ULLA ANDERSSON (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 67 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 68 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 69 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 70 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 71 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 72 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 73 JAKOB FORSSMED (KD) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 74 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 75 MATS PERSSON (L)
          </note>
          <note>
            Anf. 76 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 77 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 78 JANINE ALM ERICSON (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 79 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 80 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 81 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 82 ULLA ANDERSSON (V) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 83 MATS PERSSON (L) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 84 JAKOB FORSSMED (KD)
          </note>
          <note>
            § 2 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            § 3 Meddelande om frågestund
          </note>
          <note>
            § 4 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note>
            § 5 Anmälan om faktapromemorior
          </note>
          <note>
            § 6 Bordläggning
          </note>
          <note>
            § 7 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            § 9 Kammaren åtskildes kl. 16.12.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2018
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
