<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201718</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201718</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201718--16</head>
          <docDate when="2017-10-12">2017-10-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-NS2n6SEYvNmXmfnCJFWZSP">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=1"/>
          <note xml:id="i-5BHznBxS1SYAFxZWAderQg">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-MzhA5r3hU3xtbyxUY9wYHE">
            Protokollet för den 21 september justerades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-XofDBjHpqbAdKgPsErN3WJ">
          <note xml:id="i-VfVQDUWpTVv7WdkgGvLoQc">
            § 2 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <u xml:id="i-J1PsUuADnjM1Q4USHYuALR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UPsGj4pxXLKzrLuCQnk7e4">
              Följande dokument hänvisades till utskott:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U33Ev2TCTxtUsvPgs4bws2">
            Proposition
          </note>
          <note xml:id="i-JDcHc1iyf5mdHXFax7hsSt">
            2017/18:26 till justitieutskottet
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-VXCXabhm6KzWbKPTQghXYD">
          <note xml:id="i-6SNC8am7UWYCtPAfgdRrqy">
            § 3 Statsministerns frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-VCJGHydxY5gD6Veq9YqCE9">
            Jobbklyftan mellan inrikes- och utrikesfödda
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TX7BMqN4qYRNp1i2qnV6pR">
            Anf. 1 TOBIAS BILLSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-1" next="i-9749646c4cf8d092-2" who="Q3112958">
            <seg xml:id="i-4jM1Q8RbnbAwAsxyGCw9Po">
              Herr talman! Vi moderater har satt upp målet att halvera jobbklyftan
              mellan inrikes ‑ och utrikesfödda fram till år 2025 och lägger
              fram konkreta förslag för att uppnå detta, bland annat om fler
              enkla jobb som inträdesjobb och ökade drivkrafter för arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-2" prev="i-9749646c4cf8d092-1" who="Q3112958">
            <seg xml:id="i-QvwyE6HxHN35opQdCQYuds">
              I detta läge lägger regeringen en budget som bidrar till högre
              bidragsberoende, färre jobb och större utanförskap. Hur menar
              statsministern att en sådan politik ska sänka trösklarna in på
              arbetsmarknaden för nyanlända?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BPX1KtVsgexngkC3Rhckvc">
            Anf. 2 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-3" next="i-9749646c4cf8d092-4" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-SaswWVWp54XU7sYDcCyfuX">
              Herr talman! Jobbklyftan ska naturligtvis slutas. Jag hatar arbetslöshet,
              av en enkel anledning: Jag vet hur begränsande det är för individers
              möjligheter att utvecklas i livet. Därför måste man ha en heltäckande
              jobbpolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-4" prev="i-9749646c4cf8d092-3" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-5">
            <seg xml:id="i-TUzQJF5JxZWSnTbrRtV4PP">
              För det första måste man ha ordning och reda i statsfinanserna.
              Det ger långsiktighet och stabilitet. Därför har vi nu vänt ett
              stort underskott till ett rejält överskott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-5" prev="i-9749646c4cf8d092-4" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-6">
            <seg xml:id="i-2m185iwD7w1wjR7ZhZw9B7">
              För det andra måste man ha en stark näringspolitik som gör att
              näringsliv och arbetsgivare efterfrågar arbetskraft. Det är precis
              det vi arbetar med nu. Nu finns det 100 000 jobb som inte blir
              tillsatta därför att det inte finns tillräckligt med utbildad
              arbetskraft. Men 100 000 jobb finns i dag. Vi har sällan haft
              så hög efterfrågan på arbetskraft som vi har precis i dag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=2"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-6" prev="i-9749646c4cf8d092-5" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-7">
            <seg xml:id="i-V2Ti7rBA5HG5U15kpf4Ndx">
              Nu ökar sysselsättningen, och nu sjunker arbetslösheten – också
              bland de utrikesfödda, och det är bra. Men det krävs mycket mer,
              för vi har fortfarande för många som kommer till Sverige – framför
              allt bland dem som är nyanlända – som behöver komma in i arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-7" prev="i-9749646c4cf8d092-6" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-8">
            <seg xml:id="i-WEScZ5xKtK2UfNr4X8Btj1">
              En grupp bland de nyanlända är akademiker. De har bra utbildning
              – de är läkare, lärare, ingenjörer och så vidare. De ska naturligtvis
              in i sina respektive yrken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-8" prev="i-9749646c4cf8d092-7" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-9">
            <seg xml:id="i-AmyRbCd481JWNcBPm1WmPd">
              Andra som kommer hit är svetsare, lastbilschaufförer eller har
              andra yrken. De ska också ganska snabbt bidra. Därför är det bra
              att parterna nu har börjat förhandla om hur de människorna så
              snabbt som möjligt ska komma in.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-9" prev="i-9749646c4cf8d092-8" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-49gMQJYWqfAUuW9Q7Hc1Sp">
              Sedan har vi dessutom en grupp som har för lite erfarenhet och
              för lite utbildning. De människorna ska också in på arbetsmarknaden,
              men de ska in på arbetsmarknaden på ett sådant sätt att de faktiskt
              kan leva på sin lön. Det kan handla om allt från att röja sly
              till att rensa stränder och städa våra gator oc h torg. Det finns
              många arbetsupp gifter de kan utföra, men vi ska se till att de
              kan leva på sin lön. Det är den svenska modellen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BD9UskDU6KengCoXiWSyWQ">
            Anf. 3 TOBIAS BILLSTRÖM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-10" next="i-9749646c4cf8d092-11" who="Q3112958">
            <seg xml:id="i-8Cv2WzNLap7TFt4KxwjQr6">
              Herr talman! Jag kommer från Malmö. Det är inte precis ett föredömligt
              exempel på den här regeringens politik sett till statistiken över
              utrikesfödda som befinner sig i utanförskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-11" prev="i-9749646c4cf8d092-10" who="Q3112958" next="i-9749646c4cf8d092-12">
            <seg xml:id="i-2RYvCT5Dw5CkTkQKZJvgWT">
              Integrationen i det här landet måste fungera, och det behövs
              kraftfulla reformer för att bryta den utveckling som sker under
              den sittande regeringen och som riskerar att slita itu Sverige.
              Vi behöver föra en politik som leder både till utbildning och
              bättre matchning och till fler enkla jobb eftersom så många av
              dem som kommit hit – det är närmare hälften av de nyanlända som
              statsministern själv talar om – har kort utbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-12" prev="i-9749646c4cf8d092-11" who="Q3112958" next="i-9749646c4cf8d092-13">
            <seg xml:id="i-8jFgxFE2568CyvJfTuJJ8y">
              Regeringen har försökt sig på en rad – misslyckade – mindre åtgärder
              så länge den har styrt, sedan 2014. Den senaste i raden är beredskapsjobb,
              som har visat sig gå till högutbildade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-13" prev="i-9749646c4cf8d092-12" who="Q3112958">
            <seg xml:id="i-WKjiqTvRqYrJqfmDmeuSvs">
              Hur ska Stefan Löfven skapa fler enkla jobb för den grupp som
              vi faktiskt talar om i den här debatten?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8FqCUJCtBVPPSCzGV4bLaX">
            Anf. 4 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-14" next="i-9749646c4cf8d092-15" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-62W1czJ56nKA4tmh3ZN1Nz">
              Herr talman! För det första när det gäller integration: Under
              era åtta år ökade arbetslösheten bland dem som kom utifrån in
              i Sverige. Den ökade då. Det var inte speciellt framgångsrikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-15" prev="i-9749646c4cf8d092-14" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-16">
            <seg xml:id="i-K9Fb31zLgVFfhmtojcPqSF">
              För det andra när det gäller utbildning: Ja, det är helt korrekt.
              Det är det vi ska satsa på, och då förstår jag inte varför de
              fyra borgerliga partierna vill dra ned på utbildningsinsatserna.
              Det gjorde ni dessutom under brinnande finanskris 2008 – 2009,
              när jag var IF Metalls ordförande och vi sa: Är det inte dags
              nu att satsa på rejält med utbildningsinsatser för att slippa
              säga upp människor? Ni gjorde ingenting, utan människor fick gå
              ut i arbetslöshet. Jag antar att vi förlorade tiotusentals industrijobb
              bara på grund av detta. Det är alltså helt korrekt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=3"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-16" prev="i-9749646c4cf8d092-15" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-17">
            <seg xml:id="i-JwMSQQQNzRKevdTvLb25nT">
              Ja, det är beredskapsjobb. Det är extratjänster. Jag har varit
              i Söderhamn och tittat. Nyanlända gör en jättefin insats i äldreomsorgen
              i Söderhamn. Vi är nu uppe i ungefär 6 000 sådana extratjänster,
              och det måste till mer för det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-17" prev="i-9749646c4cf8d092-16" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-8p6VLpsCyqvqXLPhBBzFAt">
              Dessutom håller parterna nu på att förhandla om hur de som har
              låg utbildning och låg erfarenhet ska komma in på arbetsmarknaden
              och tjäna pengar som alla andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Jk49vXHM2qpvZW3AQs5DB">
            Regeringens åtgärder för att avvisa illegala invandrare
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MwLFDvaifr4Vp1dWXaDkhi">
            Anf. 5 MATTIAS KARLSSON (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-18" next="i-9749646c4cf8d092-19" who="Q5901848">
            <seg xml:id="i-8Kq74MPnLxycyRLTUZbr2D">
              Herr talman! Det har nu gått ett halvår sedan 20 svenskar dödades
              eller lemlästades i hjärtat av vår huvudstad, bland dem en elvaårig
              flicka som var på väg för att möta sin mamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-19" prev="i-9749646c4cf8d092-18" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-20">
            <seg xml:id="i-FgKf6UiWHgqXUqkCZmnPFX">
              Av allt att döma utfördes terrordådet av en person som uppehöll
              sig illegalt i Sverige, en person som alltså inte borde ha befunnit
              sig i vårt land över huvud taget eller som åtminstone borde ha
              suttit i förvar men som i stället kunde röra sig fritt och planera
              sitt dåd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-20" prev="i-9749646c4cf8d092-19" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-21">
            <seg xml:id="i-FsCeqiXrqZJxYfQgJWbCVX">
              Sverigedemokraterna har sedan 2010 presenterat en mängd förslag
              för att stoppa inflödet av illegala invandrare och för att effektivisera
              avvisningen av dem som redan befinner sig i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-21" prev="i-9749646c4cf8d092-20" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-22">
            <seg xml:id="i-3kuNFzVhZX6NAj9hMt1pb3">
              Socialdemokraterna har under samma tidsperiod gjort raka motsatsen,
              menar jag. Förutom att man gång på gång har röstat nej till våra
              förslag på området lierade man sig för några år sedan med den
              extrema vänstern för att stoppa REVA-projektet och polisens intensifierade
              arbete för att avvisa illegala invandrare. Man har också bidragit
              till att göra Sverige mer attraktivt för illegal invandring genom
              att bidra till att erbjuda välfärdstjänster, i vissa fall mer
              generösa än dem man ger svenska medborgare, till illegala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-22" prev="i-9749646c4cf8d092-21" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-23">
            <seg xml:id="i-Km8tPbNmp6R6F6xfEmfVMU">
              I en anpassning till folkopinionen bytte dock regeringen delvis
              fot förra året och meddelade att 80 000 av dem som anlänt utan
              giltiga skäl under migrationskrisen snarast möjligt skulle avvisas.
              Men trots det löftet och trots terrordådet på Drottninggatan har
              nästan ingenting hänt i praktiken. Tiotusentals illegala har tillåtits
              gå under jorden. Endast en bråkdel har utvisats så här långt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-23" prev="i-9749646c4cf8d092-22" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-24">
            <seg xml:id="i-PckbkaKcGn2nX5QyRrQ1RZ">
              Alla illegala är naturligtvis inte terrorister och våldsverkare.
              Många är säkert hyggliga människor även om de inte har rätt att
              vara här. Men tillräckligt många kan ändå misstänkas ha onda avsikter
              för att de ska anses utgöra ett allvarligt säkerhetshot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-24" prev="i-9749646c4cf8d092-23" who="Q5901848">
            <seg xml:id="i-GMjSeikJZTYrq4dbmojhxj">
              Jag vill därför vädja till statsministern om att börja ta detta
              säkerhetshot på största allvar innan fler svenska barn mördas.
              Jag vill fråga statsministern vilka nya åtgärder vi kan förvänta
              oss från regeringen på det här området eftersom de hittillsvarande
              åtgärderna uppenbarligen inte har räckt till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MJ1ab6shWUpopEK3vt4Lvg">
            Anf. 6 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-25" next="i-9749646c4cf8d092-26" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-KgGfe2bDPgLvFLe7VsKQyh">
              Herr talman! För det första är det den här regeringen som har
              lagt om migrationspolitiken. Vi har också gjort en bred överenskommelse
              med oppositionen, naturligtvis i syfte att ha en bättre och mer
              uthållig migrationspolitik. Det har vi gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-26" prev="i-9749646c4cf8d092-25" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-27">
            <seg xml:id="i-AXbbxtYA1EYRvqc4TtMJu9">
              Det andra är på det illegala temat. Där är migrations ‑ och asylpolitiken
              tydlig om dem som kommer hit och söker asyl: Får du ja ska du
              ha det bästa möjliga stödet in i vårt samhälle för att kunna bidra.
              Får du nej ska du återvända.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=4"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-27" prev="i-9749646c4cf8d092-26" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-28">
            <seg xml:id="i-JTNF5YhB6mVyWzrtKXnzJG">
              Det stämmer inte att ingenting händer. Under fjolåret återvände
              20 000 människor, och hittills i år ligger vi någonstans strax
              under 9 000. Naturligtvis måste alla de som inte har rätt att
              vara här återvända.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-28" prev="i-9749646c4cf8d092-27" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-29">
            <seg xml:id="i-YD13MnkzdAPgTe8YG98BTX">
              Vad vi gör nu utöver det vi har gjort hittills är att förstärka
              polisen och se till att polisen, Migrationsverket och andra myndigheter
              samarbetar på ett bättre sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-29" prev="i-9749646c4cf8d092-28" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-30">
            <seg xml:id="i-JESA6QMW1gQbsgHpzvsx3L">
              Vi bygger ut antalet förvarsplatser för att se till att människor
              inte så att säga flyr iväg. De ska i stället sättas i förvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-30" prev="i-9749646c4cf8d092-29" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-31">
            <seg xml:id="i-E2fyuFziSSNJcicCnpQdW6">
              Vi stärker arbetsplatskontrollerna. Risken är nämligen att de
              här människorna utnyttjas här i Sverige med vidriga arbetsvillkor
              och så vidare, och det ska vi inte tillåta. Därför ska vi se till
              att polisen får bättre möjligheter att göra sådana arbetsplatskontroller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-31" prev="i-9749646c4cf8d092-30" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-32">
            <seg xml:id="i-YCyWSHgyUQa4GUHE1pvevy">
              Polisen kommer också att få bättre möjligheter att beslagta pass
              eller andra id-handlingar, om man behöver göra det vid en inre
              utlänningskontroll, med mera. Detta måste skötas korrekt, och
              människor ska naturligtvis känna maximal trygghet i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-32" prev="i-9749646c4cf8d092-31" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-79vMtuBFHPfiezn2r2HckF">
              Men det håller inte, herr talman, att som Mattias Karlsson gör
              på sin Facebooksida lägga ut en bild på människor som faktiskt
              har fått uppehållstillstånd och vistas lagligt här i landet och
              beskriva dem som illegala invandrare, kanske till och med terrorister.
              Någon måtta får det vara, kanske till och med för en sverigedemokrat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D9gpMZ7UyynEBMs2X1QzqS">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DynEkh8JKoKGYR6QabStvr">
            Anf. 7 MATTIAS KARLSSON (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-33" next="i-9749646c4cf8d092-34" who="Q5901848">
            <seg xml:id="i-Mb6HyoarSnDECUpG4s4SbF">
              Herr talman! Huruvida samtliga personer på den här berömda bilden
              har giltiga uppehållstillstånd eller inte pågår det en diskussion
              om. Det återstår väl att se; det kan vi diskutera vid ett annat
              tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-34" prev="i-9749646c4cf8d092-33" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-35">
            <seg xml:id="i-1RDxXS5m6UqoUtQFQRYWh">
              Jag tycker att det är bra om vi verkligen är överens om den grundläggande
              utgångspunkten: att de som inte har rätt att vistas i landet ska
              avvisas. Men hur rimmar det med att regeringen samtidigt ger illegala
              invandrare, människor som inte har rätt att vistas i landet, tillgång
              till välfärdstjänster, som i vissa fall är mer generöst utformade
              än dem som till exempel svenska pensionärer får när det gäller
              kostnader för sjukvård och tandvård? På det sättet motverkar regeringen
              de myndigheter som man säger sig vilja stödja, polisen bland annat,
              som ska arbeta med att få ut dessa människor. Det är ett starkt
              incitament för människor att hålla sig kvar och vistas här illegalt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-35" prev="i-9749646c4cf8d092-34" who="Q5901848" next="i-9749646c4cf8d092-36">
            <seg xml:id="i-Bbz4Y6s2VwqSijzSC8eA8u">
              Detta utgör i sin tur ett allvarligt säkerhetshot. Vi vet inte
              vilka dessa människor är eller vilka syften de har. Men vi vet
              att vissa av dem uppenbarligen har väldigt onda avsikter – det
              såg vi på Drottninggatan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-36" prev="i-9749646c4cf8d092-35" who="Q5901848">
            <seg xml:id="i-7JUbELZiz3rQYwgQVDK9Qr">
              Jag tycker att detta är en oansvarig politik. Jag undrar om Stefan
              Löfven är beredd att göra upp med den politiken och dra in välfärdstjänsterna
              för illegala och i stället ge polisen de ökade resurser som behövs.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3HXc4kyHw1BffCa94pyxxL">
            Anf. 8 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-37" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4fX4fBrCNdvM56gsWmPeeo">
              Herr talman! Vi har ju sedan ett antal år regler och har varit
              överens om att det finns möjlighet för barn att få vård, och för
              vuxna att få vård som inte kan anstå. Om man är väldigt svårt
              eller livshotande skadad får man vård som inte kan anstå. Att
              därutöver säga att man har samma tillträde till välfärden som
              människor som bor här är direkt felaktigt, enligt min uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E4kYbgCjbEUu64TUAvNrrF">
            Svenska friskolors etablering utomlands
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=5"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-6N3qEKncSr58rg8tH7nzzv">
            Anf. 9 ANNIE LÖÖF (C):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-38" next="i-9749646c4cf8d092-39" who="Q439393">
            <seg xml:id="i-WffAbijY3dAtRNFUxp3CSw">
              Herr talman! Förra veckan kallade civilminister Ardalan Shekarabi
              det för skamligt att svenska friskolor etablerat sig utomlands.
              Ministern hade ett väldigt högt tonläge och var inte nådig i sin
              kritik, så som han brukar låta när det handlar om människors valfrihet
              och fristående aktörer inom välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-39" prev="i-9749646c4cf8d092-38" who="Q439393" next="i-9749646c4cf8d092-40">
            <seg xml:id="i-WNcCcRJa8sg37y455NZCVn">
              Men vad civilminister Ardalan Shekarabi inte nämnde var att just
              dessa friskolor som har etablerat sig utomlands varit en del av
              regeringens egen handelsdelegation till Saudiarabien. Regeringen
              har alltså själv uppmuntrat skolor att etablera sig utomlands
              eftersom det har positiva effekter för de barn som bor i dessa
              länder och för svensk ekonomi, men också för bilden av Sverige
              utomlands. Regeringen verkar göra en sak men säga en helt annan,
              och det finns ett ord för det: dubbelmoral.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-40" prev="i-9749646c4cf8d092-39" who="Q439393">
            <seg xml:id="i-HF6Rt8wSVtfMzAoFQzBP1r">
              Stefan Löfven behöver visa ledarskap och sätta ned foten. Vad
              är det som gäller? Håller han med Shekarabi? Är det skamligt att
              bygga skolor i andra länder? Har regeringens handelsdelegation
              agerat mot statsministerns och civilministerns vilja när de uppmuntrat
              svenska skolor att etablera sig i andra länder? Eller pratar inte
              ministrarna i Sveriges regering med varandra?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LULeTnGLG3SEB6he9GLNud">
            Anf. 10 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-41" next="i-9749646c4cf8d092-42" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-339CiFTn9ZiZ9TCEodjYcT">
              Herr talman! Detta är inte minst en fråga om vinstuttag i svensk
              välfärd. Vi ser självfallet betydelsen av tjänsteexport – det
              kan också vara kunskapsföretag och skolföretag. De är naturligtvis
              med, så jag har lite svårt att förstå om Annie Lööf tycker att
              det är bra eller inte att vi gör denna resa. Vi gör de här resorna,
              och där är företag med – det är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-42" prev="i-9749646c4cf8d092-41" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-43">
            <seg xml:id="i-XNhhN3CahUHjqsghEndx8X">
              Det vi däremot inte tycker om är när man, om man tjänar ihop
              pengarna här i Sverige genom att dra ned på lärartätheten eller
              annat, sedan ser till att investera dem i andra länder. Då är
              det något som är fel. Det som svenska skattebetalare betalar in
              här, till bland annat skolan men också till sjukvård och äldreomsorg,
              ska användas här. Det tror jag att vi är överens om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-43" prev="i-9749646c4cf8d092-42" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Njoqe114y9jh8adZTTRX4P">
              Detta är en fråga om huruvida pengarna används rätt. Jag vet
              inte hur det är med just det företag som Annie Lööf nämner, som
              var med i handelsdelegationen, men det är principen som är viktig.
              Den står jag upp för. Vi behöver ha även en tjänsteexport. Den
              ska vi utveckla ännu mer; den ger bra intäkter. Men pengarna från
              Sveriges skattebetalare som avsätts till svensk välfärd ska gå
              dit.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9xNZTFsyuZBeu8NqKHCyoD">
            Anf. 11 ANNIE LÖÖF (C):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-44" next="i-9749646c4cf8d092-45" who="Q439393">
            <seg xml:id="i-7eiJqQ1cf8dkrx36RqULGa">
              Herr talman! Dessa friskolor är av hög kvalitet, men låt oss
              tala om principer. Att åka på en säljresa tillsammans ena året
              för att nästa år i kraftiga ordalag fördöma detta och kalla det
              för skamligt, trots att man gör det som regeringen uppmuntrat
              till – jag har väldigt svårt att förstå det resonemanget, Stefan
              Löfven.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=6"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-45" prev="i-9749646c4cf8d092-44" who="Q439393" next="i-9749646c4cf8d092-46">
            <seg xml:id="i-8U3qV8dBxJh6czhvc9oNbF">
              Men hur är det med andra företag, rent principiellt? Ska byggföretag
              som Skanska, som går med överskott när de bygger vägar och järnvägar
              med skattepengar i Sverige, få investera utomlands i framtiden?
              Får de vinna byggkontrakt utomlands, eller är det skamligt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-46" prev="i-9749646c4cf8d092-45" who="Q439393" next="i-9749646c4cf8d092-47">
            <seg xml:id="i-9RDLt4wTBTzgMa2HfFAfaa">
              Och hur är det med läkemedelsföretag, som får skattepengar från
              svenska landsting när de vinner upphandlingar? Läkemedlen används
              för att bota och behandla sjuka. Ska de få sälja sina mediciner
              i andra länder? Är deras vinst på skattepengar också stöld?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-47" prev="i-9749646c4cf8d092-46" who="Q439393">
            <seg xml:id="i-5qGfiTryX8M59isHzooe4B">
              Statsministern är ju ytterst ansvarig i regeringen. Det är dags
              att sätta ned foten. Är det bra att svenska företag etablerar
              sig utomlands eller inte?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ss4SxRQ3U5UVUAG7wbGgbR">
            Anf. 12 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-48" next="i-9749646c4cf8d092-49" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-KFfejrMs7iNdYAGBz4bzK9">
              Herr talman! Jag har gjort ett flertal resor ut i världen med
              svenska företag, till Kina, Indien och andra länder, just med
              det syftet: Vi vill sälja så mycket som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-49" prev="i-9749646c4cf8d092-48" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-50">
            <seg xml:id="i-Js3ciJQGzKauRjVndsLjQv">
              Sverige är attraktivt. Svenska företag är attraktiva. Så sent
              som i går kväll träffade jag här i Stockholm indiska företag som
              vill samarbeta med svenska företag. Detta bejakar vi naturligtvis.
              Vi har alltid varit för export; det är ingen tvekan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-50" prev="i-9749646c4cf8d092-49" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5DuCXpnR45q5PmAUA6AzxC">
              Problemet för Annie Lööf, herr talman, är att hon inte ser skillnaden
              i verksamhet mellan ett byggföretag och en skola. Det är skillnad,
              vill jag påstå. Ett byggföretag ska naturligtvis se till att successivt
              rationalisera sin produktion. Det är helt andra förutsättningar.
              En skola ska se till att barnen får så mycket tid som möjligt
              och så bra och så många lärare som möjligt. Det är en helt annan
              inriktning på en skola jämfört med ett byggföretag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-58U1WvpLLgMayhBohEEnph">
            (Applåder)
          </note>
          <note xml:id="i-XsRodniLgUuoJz5QqLXTMJ">
            Antalet platser på lärarutbildningen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fp685rFDLg3qk6p5RcGHgc">
            Anf. 13 JAN BJÖRKLUND (L):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-51" next="i-9749646c4cf8d092-52" who="Q911372">
            <seg xml:id="i-CDvPnBNsmTodh2K6r9pY77">
              Herr talman! En av de viktiga saker som regeringen anser sig
              göra på utbildningsområdet är att nu bygga ut lärarutbildningarna.
              Bakgrunden är att för få unga människor vill vara lärare, och
              vi har lärarbrist.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-52" prev="i-9749646c4cf8d092-51" who="Q911372" next="i-9749646c4cf8d092-53">
            <seg xml:id="i-QgSXdMfCA1RGHTRhSuXac4">
              Problemet med det är bara att om man bygger ut utbildningarna
              när det finns för få sökande måste man ta in studenter som har
              lägre och lägre betyg och lämplighet för att fylla platserna.
              De klarar inte av utbildningen, och då måste man sänka tempot
              i utbildningen och sänka kraven för att få igenom studenterna.
              Detta kan man vittna om på i stort sett varje svenskt universitet
              och varje högskola.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-53" prev="i-9749646c4cf8d092-52" who="Q911372" next="i-9749646c4cf8d092-54">
            <seg xml:id="i-CqnNRoDAePP3jaSH3d2qUU">
              Det står i dag i bladet att det kommit en rapport från Universitetskanslersämbetet,
              som presenteras i dag, där det framgår att avhoppen på ämneslärarutbildningen
              nu har ökat ytterligare. Ämneslärare är alla som är högstadie-
              och gymnasielärare, kan man säga. 35 procent av dem som börjar
              har hoppat av inom ett år, och efter ytterligare några år är det
              ännu fler. Det är väl den högsta siffran som finns inom svenskt
              universitetsväsen när det gäller avhopp.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=7"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-54" prev="i-9749646c4cf8d092-53" who="Q911372">
            <seg xml:id="i-JYK7D2RsaZWNmmsibHdqJm">
              Då måste man ställa sig frågan om regeringen är på rätt spår.
              Statsministern kan väl i sitt svar fundera lite högt. Om man redan
              har för få sökande och de som söker har för låga betyg, vad händer
              då om man som huvudåtgärd ökar antalet platser ännu mer?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-W66d4rk6oAKAkS41obXpNV">
            Anf. 14 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-55" next="i-9749646c4cf8d092-56" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-MDm4SuLbFpKAtY7hc7B5QK">
              Herr talman! Jag trodde att vi ändå var överens om att vi behöver
              fler lärare. Det är själva utgångspunkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-56" prev="i-9749646c4cf8d092-55" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-57">
            <seg xml:id="i-6bR6vFi1GvGHGJtVJvX65C">
              Hur kan vi få fler lärare? Ja, ett sätt är naturligtvis att utbilda
              fler. Det är därför vi ökar antalet platser men också satsar på
              kvaliteten i lärarutbildningen. Inte minst de behöver mer lärarledd
              tid, också på universitetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-57" prev="i-9749646c4cf8d092-56" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-58">
            <seg xml:id="i-FxQuEqt8Mm5p8GnpnHBrpc">
              Ett annat sätt är att höja lönerna, höja statusen, förbättra
              villkoren och öka friheten i det pedagogiska arbetet. Detta gör
              vi också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-58" prev="i-9749646c4cf8d092-57" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-59">
            <seg xml:id="i-9aykTCxbLwAPQuipWARbhQ">
              Nu har vi faktiskt, för första gången på länge, en rejäl tillströmning:
              De som har varit lärare kommer tillbaka till läraryrket. Det är
              på grund av att vi höjer statusen. Jag tror att antalet som kommer
              tillbaka har ökat med 40 procent jämfört med 2014. Detta beror
              på att statusen ökar – man vill vara lärare igen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-59" prev="i-9749646c4cf8d092-58" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-60">
            <seg xml:id="i-12s4wpQ9EddfTc1gwwi9LT">
              Så måste det naturligtvis också bli när det gäller ansökningarna.
              Vi vill att de som har de bästa kvalifikationerna söker. Jag vet
              att det är skillnad mellan olika lärarutbildningar. Det är tuffast
              på ämneslärarsidan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-60" prev="i-9749646c4cf8d092-59" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-61">
            <seg xml:id="i-4Fyd4dpFESouKpqMgzzMBb">
              Men vi kan ju inte ge upp och säga: Då ska vi dra ned. Enligt
              Björklunds resonemang borde vi dra ned på antalet utbildningsplatser.
              Nej, det kan vi inte göra. Jag tror att vi är överens om att vi
              ska öka antalet utbildningsplatser och se till att vi får så kvalificerade
              sökande som möjligt, samtidigt som vi utvecklar utbildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-61" prev="i-9749646c4cf8d092-60" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EJiTfqepBDAMATfSAc2gJ2">
              Här handlar det om att höja läraryrkets status. Vi är i full
              färd med det. Vi är också i full färd med att genomföra Skolkommissionens
              förslag. Skolkommissionen var ju enig om vad som behöver göras
              i olika delar i skolpolitiken. Skolkommissionens arbete är säkert
              det mest genomarbetade som har gjorts på länge. Nu ska vi följa
              upp det och implementera det, och i det ingår att höja läraryrkets
              status.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LEJpwuwseSu17t78ocmEjp">
            Anf. 15 JAN BJÖRKLUND (L):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-62" next="i-9749646c4cf8d092-63" who="Q911372">
            <seg xml:id="i-7NazphysoV4hx9QqzNFkzC">
              Herr talman! Det är väldigt lite som regeringen gör för att faktiskt
              höja läraryrkets status. Det skulle verkligen behövas mer. Inte
              minst det socialdemokratiskt styrda kommunförbundet SKL gör väldigt
              lite för dett a. I själva verket är det mycket rejäla lönelyft
              som skulle behövas i läraryrket – långt mer än vad som sker nu.
              Så länge skolan är kommunal måste naturligtvis det socialdemokratiskt
              styrda SKL ta ansvar för detta. Staten kan skjuta till en del.
              Staten har skjutit till både under vår regering och under er regering,
              men det är helt otillräckligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-63" prev="i-9749646c4cf8d092-62" who="Q911372" next="i-9749646c4cf8d092-64">
            <seg xml:id="i-Q7qMhXqYpw6M6pGNsmYJvy">
              Söktrycket till lärarutbildningarna ökade något efter 2011 års
              reformer. Då gjorde vi reformer med förstelärarsystem och lärarlegitimation.
              Då ökade söktrycket. Nu sjunker det. Det sjunker igen, nu när
              du är statsminister, Stefan Löfven. Dessutom ser vi att det är
              35 procent som hoppar av.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-64" prev="i-9749646c4cf8d092-63" who="Q911372" next="i-9749646c4cf8d092-65">
            <seg xml:id="i-4z1Ea2eDQGuvXczFMqN3rA">
              Du säger vackra saker, men de strider helt mot verkligheten.
              I verkligheten är det fler och fler som hoppar av och färre som
              söker till lärarutbildningen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=8"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-65" prev="i-9749646c4cf8d092-64" who="Q911372">
            <seg xml:id="i-Hx4hqT6Tny1EAAC8QTM8re">
              Läraryrket är inte vilket yrke som helst. Det är Sveriges viktigaste
              framtidsyrke, om vi vill satsa på framtiden i vårt land. Ni svarar
              med att bygga ut antalet platser, så att ännu fler obehöriga kommer
              in.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PurYQ2dsBrPikrxMZLKv1h">
            Anf. 16 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-66" next="i-9749646c4cf8d092-67" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-FWSdFTLB3aXSF69JjTHHzn">
              Herr talman! Vi är ju överens om att höja läraryrkets status.
              Lönerna är en del i detta. Därför har vi höjt lönerna för tiotusentals
              lärare. De har fått betydligt högre lön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-67" prev="i-9749646c4cf8d092-66" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-68">
            <seg xml:id="i-P2UaHDkvaMnLY98Ne78hDC">
              Om andelen personer som tidigare varit lärare och nu vill komma
              tillbaka i yrket ökar med 40 procent tror jag väl ändå att det
              kan vara ett tecken på att fler tycker att det är attraktivt att
              vara lärare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-68" prev="i-9749646c4cf8d092-67" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9jvii8TQVsYUYkk3ZY7YeW">
              Men huvudfrågan kvarstår för Björklund. Hans slutsats är alltså
              att vi ska dra ned antalet utbildningsplatser för lärare. Det
              är hårresande, anser jag. Det är klart att vi ska se till att
              utöka och stärka lärarutbildningen. Det måsta vara en betydligt
              bättre väg. Men det ska göras parallellt med att vi förstärker
              utbildningen och ser till att de som i dag inte är lärare men
              har akademisk examen, till exempel ingenjörer som behöver pedagogisk
              utbildning, kan få den utbildning som behövs för att bli lärare.
              Här gäller det att ha en bred arsenal och se till att fler vill
              bli lärare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DgoKJHaT1vUAdBqbyCgymP">
            Anslagen till personlig assistans
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-T7zUMk5YzRME98ia2ckjS3">
            Anf. 17 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-69" next="i-9749646c4cf8d092-70" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-NU5SdEyQFkGFCDDJn8137Y">
              Herr talman! En bra princip är att spara i ladorna i goda tider
              för att rusta ekonomin för sämre tider. Regeringen gör tvärtom.
              Men trots att ni bränner 40 miljarder mitt i en högkonjunktur
              lägger ni inte en enda krona på att återupprätta LSS som den frihetsreform
              den var tänkt att vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-70" prev="i-9749646c4cf8d092-69" who="Q5602835" next="i-9749646c4cf8d092-71">
            <seg xml:id="i-8Pu7jkN8kNt9GGkiywg4SH">
              LSS-stödet kapas runt om i Sverige. I oktober 2015 sa finansministern
              att regeringen ansåg att det går att spara på assistansersättningen.
              Antalet personer med assistans började minska direkt och har sedan
              dess minskat med fler än 1 000 personer. Under juni, juli och
              augusti i år kapades den personliga assistansen för i snitt två
              och en halv person om dagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-71" prev="i-9749646c4cf8d092-70" who="Q5602835" next="i-9749646c4cf8d092-72">
            <seg xml:id="i-8bSHrvWJigWt24WZUjiFpa">
              Autistiske Nic las i Mullsjö har tidigare haft 165 timmars assistans
              i veckan. Nu ska det bli två och en halv timme i veckan. Monika
              i Sandviken har haft LSS-stöd i över 20 år. Nu kan det försvinna
              helt och hållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-72" prev="i-9749646c4cf8d092-71" who="Q5602835" next="i-9749646c4cf8d092-73">
            <seg xml:id="i-VCqGN77mrKsqdFqX1xtncm">
              Jag läste på Facebook om en person som haft personlig assistans
              dygnet runt i många år. Nu har denna person, som är under 50 år,
              fått assistansen indragen och tvingas mot sin vilja att flytta
              in på ett äldreboende. Är det värdigt, Stefan Löfven?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-73" prev="i-9749646c4cf8d092-72" who="Q5602835" next="i-9749646c4cf8d092-74">
            <seg xml:id="i-7y1tFzrd3nJqfdauGtvhoR">
              Ni säger att satsningarna i er budget ska komma alla till del.
              Varför tar ni då inte med alla dem som behöver personlig assistans
              för sin frihet och i flera fall för sin överlevnad?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-74" prev="i-9749646c4cf8d092-73" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-5Cza8Jes3eU6rBiEGqbWLU">
              KD kräver en lagändring. Vi föreslår ett tillskott till LSS på
              3,3 miljarder i vår budget för att återupprätta den som den frihetsreform
              den var tänkt att vara. Varför säger du nej till det, Stefan Löfven?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8KsYXHMXjZEmcNyrYFGp16">
            Anf. 18 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=9"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-75" next="i-9749646c4cf8d092-76" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-F3mDDuDYAQtZ2FeF961JSf">
              Herr talman! Det var en halsbrytande inledning av Andreas Carlson
              om att spara i ladorna. Ni lämnade över en budget med ett underskott
              på 60 miljarder kronor. Nu har vi vänt det till ett överskott
              på 80 miljarder. Vilket föredrar Andreas Carlson, om man nu ska
              prata välfärd och uthållighet i välfärden? Detta gör vi just för
              att vi ska kunna visa medborgarna att välfärden håller, inte bara
              i dag utan om fem år eller tio år. Det är därför som vi alltid
              reder upp era budgetunderskott. Nu är det tredje gången på raken.
              Det går inte att neka till detta. Det är bara att titta på siffrorna.
              Jag kan läsa, och jag tror att Andreas Carlson kan det också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-76" prev="i-9749646c4cf8d092-75" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-77">
            <seg xml:id="i-TwHvWv7KgpaRvnA9qNCdRA">
              När det gäller LSS finns det också en felaktig uppgift. Vi höjer
              schablonbeloppet i budgetpropositionen för 2018, och vi höjer
              habiliteringsersättningen för kommunerna i LSS.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-77" prev="i-9749646c4cf8d092-76" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-78">
            <seg xml:id="i-MLUi4QFERemhir1bjwEyqL">
              Det har kommit ett antal domar, som vi tror är orsaken till att
              besluten får en annorlunda karaktär nu. Det är precis därför vi
              följer upp de domarna i Högsta förvaltningsdomstolen. Är det dessa
              domar som leder till en annan hantering hos myndigheten, och ska
              det i så fall åtgärdas på något sätt? Detta måste vi genomlysa.
              Det håller vi på med nu – om jag kommer ihåg rätt kommer rapporten
              precis i slutet av året – för att vi ska kunna dra slutsatser
              om vad som kan behöva åtgärdas. Låt oss avvakta detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-78" prev="i-9749646c4cf8d092-77" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2UiY5nuoHyepN7Vm8UwhS2">
              Men det är en felaktig uppgift att vi inte gör något när det
              gäller LSS. Det är en rättighetslagstiftning som regeringen inte
              har ändrat något i. Det är precis samma rättigheter som tidigare.
              Det är myndigheten som hanterar detta, och nu måste vi se om hanteringen
              har förändrats med anledning av domarna. Därefter ska vi dra slutsatser
              om vad som behöver göras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2bqVkpcZBC1RnS4hER5bNw">
            Anf. 19 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-79" next="i-9749646c4cf8d092-80" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-VPp6dfMj1gN3vM5p38Eud2">
              Herr talman! Det krävs mer pengar. Det är därför vi i vår budget
              avsätter 3,3 miljarder mer än regeringen på att återupprätta LSS.
              Just det som Stefan Löfven är inne på är också orsaken till att
              vi kräver en lagändring. Försäkringskassan kom med en rapport
              i juni som visar på ungef är det som statsministern säger: att
              tolkningen av lagen har ändrats. Det är därför vi kräver en lagändring.
              Vi vill stärka den lag som vi en gång var med och genomförde.
              Vi vill se till att få en lagändring som gör att kostnadsjakten
              inom LSS kan få ett slut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-80" prev="i-9749646c4cf8d092-79" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-PRSTcogzvSsNeZnrZSnAfb">
              Nu öppnar Stefan Löfven för att titta på detta och utvärdera
              detta. Men kommer regeringen att ta sitt ansvar, eller kommer
              statsministern att låta smygavvecklingen fortgå? Assistansen dras
              in för fler än två personer om dagen genom förhalning och genom
              att man begraver den här frågan i utredning efter utredning. Det
              måste till handling nu. Vi kräver en lagändring, Stefan Löfven.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Se1uGodWZU6bCLPF6VLhKN">
            Anf. 20 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-81" next="i-9749646c4cf8d092-82" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5HfnVRy9CqVbKau7VNaERh">
              Herr talman! Vi inte bara öppnar för detta; vi har påbörjat denna
              genomlysning, och vi ska slutföra den. Den pågår, och den kommer
              att avslutas vid årsskiftet. Därefter ska vi dra slutsatser. Jag
              tycker att det är en bra ordning att vi har det på det sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-82" prev="i-9749646c4cf8d092-81" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Mez2QMJu7xK963yNvo389a">
              Vad gäller pengarna kan jag säga att vi har tillskjutit medel
              i budgetpropositionen för 2018 och höjer schablonbeloppet. Det
              tycker jag är bra. Det är ingen som har gjort någon ändring av
              lagstiftningen över huvud taget. Den ser precis likadan ut som
              tidigare. Om nu domstolarna dömer annorlunda och de t leder till
              en annan praxis måste vi titta på det. Det arbetet pågår nu. Det
              ska avslutas, och sedan ska vi dra slutsatser. Låt oss börja diskutera
              när vi ser dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BnFxTd933xTXtgZVkxyDA8">
            Styrningen av Försäkringskassan
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=10"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-6RTptTQ4qPpWxyURjMmacX">
            Anf. 21 ULLA ANDERSSON (V):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-83" next="i-9749646c4cf8d092-84" who="Q4935938">
            <seg xml:id="i-FQz23mS9tQDESBk2zdnC33">
              Herr talman! Statsministern! Man ska kunna lita på sjukförsäkringen,
              sa Lage när jag talade med honom. Han hade jobbat i 44 år när
              han inte orkade mer. Han har en njursjukdom, svår artros med mycket
              svår värk och svår astma, men nekas sjukpenning. Han sa: Jag trodde
              att sjukförsäkringen skulle finnas där för mig nu när jag slitit
              så hårt i 44 år och betalat skatt, men ack, vad jag bedrog mig!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-84" prev="i-9749646c4cf8d092-83" who="Q4935938" next="i-9749646c4cf8d092-85">
            <seg xml:id="i-BHbgZK7yxSWaG8sCxFs1Qd">
              Lage har jobbat som behandlingsassistent och hjälpt andra människor.
              Det var också en av anledningarna till hans besvikelse över avslaget.
              Han undrade: Varför ställer inte samhället upp för mig när jag
              ställde upp?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-85" prev="i-9749646c4cf8d092-84" who="Q4935938" next="i-9749646c4cf8d092-86">
            <seg xml:id="i-We7aWNPh6PqAHp8tCxanP3">
              En av anledningarna till de ökade avslagen är regeringens styrning
              av Försäkringskassan. Detta framhålls av Inspektionen för socialförsäkringen.
              Detta gör mig väldigt orolig, för det handlar om vilket samhälle
              vi vill leva i.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-86" prev="i-9749646c4cf8d092-85" who="Q4935938">
            <seg xml:id="i-TUwXeZLSzqtLSWiXGkoUCV">
              Sjukförsäkringen ska vi kunna lita på. Är det inte dags att nu
              ändra på styrningen av Försäkringskassan, statsministern?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YTQEhvbXhq3vSULJYkZasP">
            Anf. 22 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-87" next="i-9749646c4cf8d092-88" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-XPKk8f6uC3vQ6Z1vc6tqya">
              Herr talman! Ulla Andersson tar upp en viktig fråga som jag också
              debatterade med Jonas Sjöstedt i går. Det är viktigt att säga
              att vi inte kan ha e n ordning där människor faller mellan olika
              försäkringssystem. Något av systemen måste finnas där och fånga
              upp en människa. Är det så att man enligt Försäkringskassan inte
              har möjlighet där måste det finnas något annat system.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-88" prev="i-9749646c4cf8d092-87" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Np4weHqA1WQpc493RR5Qjc">
              Att vi driver att vi ska få ned sjukskrivningarna tycker jag
              är helt naturligt, för det är inte bra om människor går sjuka
              länge. Vi vill ha dem friska och tillbaka i arbete så snabbt som
              möjligt och naturligtvis under så värdiga former som möjligt.
              Men är det så att man inte ryms inom det regelverket är det någon
              annan som måste fånga upp detta. Det är precis det som vi måste
              vara väldigt tydliga med. Det går inte att låta människor ramla
              mellan stolarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2EuntvGoYrhF1rS4hfftX1">
            Anf. 23 ULLA ANDERSSON (V):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-89" who="Q4935938">
            <seg xml:id="i-Q1MQojnbmuEN2Sa2tRXbhr">
              Herr talman! Fattigdom gör ingen människa sjuk, sa vi när borgarna
              införde stupstocken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BVopAPpwkN6i4eZJN4VjL">
            (Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <note xml:id="i-YKgcXQzDDARrnd2CphjDPV">
            Frisk.)
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-90" next="i-9749646c4cf8d092-91" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-GnotCWTjrFbD1MnFDTz9eR">
              Det som gör mig mycket orolig är att indragningen av sjukpenningen
              faktiskt är högre nu än under borgarnas tid. En av orsakerna till
              det, som Inspektionen för socialförsäkringen lyfter upp, är styrningen
              av Försäkringskassan. Det riskerar att öka avslagen. Att vara
              sjuk är något. Att tvingas gå till Arbetsförmedlingen när man
              är sjuk är inte rimligt i ett välfärdssamhälle. Därför undrar
              jag:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-91" prev="i-9749646c4cf8d092-90" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-XfEvwBPipWZHibKYCCZLRU">
              Är det inte dags att se över styrningen nu, statsministern? Är
              du inte orolig?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=11"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-DEQDXChQArj1fawCyzGiRx">
            Anf. 24 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-92" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Us1xDfvh4MUVpfNB3WiwMp">
              Herr talman! Om människor ramlar mellan stolarna är jag orolig.
              Jag kan inte kommentera enskilda fall, som Ulla Andersson säkert
              förstår. Men vi måste tänka på hur människor ska komma tillbaka
              i arbete så snabbt som möjligt och komma bort från sjukdomen.
              Det tror jag att alla tjänar på – den enskilde och samhället.
              Sedan måste vi se till att människor inte ramlar mellan stolarna.
              Någonstans måste du ha rätten till din försörjning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LK3MBaQRZTGSZ7MxKZofAL">
            Åtgärder mot nyrekryteringen till gängkriminalitet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WLHnzhgfLu79mSS7bUgXWs">
            Anf. 25 LAWEN REDAR (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-93" next="i-9749646c4cf8d092-94" who="Q18451520">
            <seg xml:id="i-EJPQWeREpL8BD4iCSrcWaE">
              Herr talman! Häromkvällen när jag skulle gå hem såg jag en ung
              spärrvakt sitta och läsa en bok. När jag kom närmare honom insåg
              jag att det var en av de ungdomar som var på den fritidsgård där
              jag arbetade för några år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-94" prev="i-9749646c4cf8d092-93" who="Q18451520">
            <seg xml:id="i-6nzEGSNiy4pSg6D4ayMJcG">
              På den tiden hade han hoppat av skolan. Det fanns inga extra
              resurser från vuxenvärlden. Många här inne inser nog vilka miljöer
              och vilka andra som lyckades fånga upp honom. Han berättade däremot
              att han hade klarat sig tack vare att polisen hade ingripit och
              att han hade fått stöd i att lämna den kriminalitet som han hade
              hamnat i. Livet har förändrats för honom. Det går bra nu. Han
              arbetar. Han sitter där med boken och studerar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UMzZdcPqBtVK9qyXdTm4H9">
            Men min fråga är: Hur kan vi stoppa nyrekryteringen till gängkriminaliteten?
            Vad gör regeringen för särskilda insatser för att bekämpa kriminaliteten?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8aFeUQ7NaZ2AsJ2kpzE8C2">
            Anf. 26 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-96" next="i-9749646c4cf8d092-97" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Qg7qTzcUw2XSF2CkyhoM2B">
              Herr talman! Detta är den fråga som jag tror är högst upp på
              dagordningen för många människor. Hur skapar vi trygghet i vårt
              samhälle? Hur försvarar vi oss mot kriminalitet? Hur förebygger
              vi kriminalitet? Försvaret måste ske här och nu. Det måste vara
              en snabbare och hårdare respons på kriminalitet, inte minst gängkriminalitet,
              för det är den som också lockar in de unga. Jag var i Östberga
              häromdagen och tog del av det arbete som polisen gör där för att
              i samarbete med andra myndigheter successivt trycka tillbaka gängen
              och de gängkriminella.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-97" prev="i-9749646c4cf8d092-96" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-DdeNYFthvnsChtCxHJ4Cof">
              Vi höjer straffen. Polisen får mer resurser. Till exempel vapenbrott
              måste vi ta tag i mycket snabbare. Den som går med vapen ska in
              i fängelse direkt. Därutöver måste vi se till att förebygga. Hur
              ser vi till att knäcka långtidsarbetslösheten? Det handlar om
              att se till att skolorna fungerar bra, så att ungdomarna får en
              bra utbildning och inte behöver ta den där vägen. Det handlar
              om att vara stenhård mot brotten och också hård mot brottens orsaker.
              Det är det som gäller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WC51mAmKqvrmNoKgpFUmkv">
            Regeringens stöd till folkgruppen rohingya
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5AWafrHdur28ibHzCTptd9">
            Anf. 27 MARIA FERM (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-99" next="i-9749646c4cf8d092-100" who="Q4947860">
            <seg xml:id="i-u9xzeT9WTjX8t5UjFxc9f">
              Herr talman! Den senaste tiden har hundratusentals rohingyer
              fördrivits till Bangladesh från Rakhine-staten i Burma/Myanmar.
              Människor har bränts inne och mördats. FN talar faktiskt om ett
              pågående folkmord. Detta kräver att Sverige agerar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=12"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-100" prev="i-9749646c4cf8d092-99" who="Q4947860">
            <seg xml:id="i-FjvzxB8jhxpR3fS9zAvG3f">
              Regeringen har redan bidragit med akutbistånd på över 40 miljoner
              via Sida. Det är fantastiskt bra, men betydligt mer kan göras.
              Aung San Suu Kyi har inte tagit ställning för att stärka rättigheterna
              för denna utsatta grupp på ett sätt som man kanske hade hoppats
              utan backar upp förtrycket. Nu är situationen akut. Omvärlden
              måste reagera starkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YQdbMABY9oASXfuEib2Ext">
            Jag vill därför fråga statsministern hur Sverige kommer att agera
            pådrivande för att vända utvecklingen och för att ställa krav
            på regimen i Burma/Myanmar.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-JFULNTjMayLzF97mmCEYc7">
            Anf. 28 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-102" next="i-9749646c4cf8d092-103" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4U28CxmMmKSy9TUAZ5VRcE">
              Herr talman! Detta är en oerhört viktig utrikespolitisk fråga.
              När vi följer dessa människors öde drabbas vi av hur eländigt
              och vidrigt människor kan ha det. Jag pratade med FN:s flyktingkommissarie
              och några av hans medarbetare för någon månad sedan om vad dessa
              människor upplever. Detta är faktiskt det vidrigaste som en del
              har sett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-103" prev="i-9749646c4cf8d092-102" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Usdhcs8DgyGQwytCY42xo7">
              Detta måste få ett stopp. Det är därför vi tar upp det bilateralt
              med Myanmar. Vi tar upp det via EU. Vi tar upp det i Asean. Vi
              sitter i säkerhetsrådet och tar naturligtvis upp frågan också
              där för att FN ska agera. Nu är kraven att man ska få stopp på
              dessa övergrepp. De militära operationerna måste få ett stopp
              direkt. Det humanitära biståndet måste få en möjlighet att komma
              in i de humanitära organisationerna. Och det handlar om att se
              till att man får till stånd en oberoende utredning och ett ansvarsutkrävande.
              De som begår dessa brott måste naturligtvis ställas till ansvar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E65kaCcVBkVB2TzSGMmjuc">
            Militära övningars betydelse för Sveriges försvarsförmåga
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HFyzpyAVJ4EWZiCqECDAxa">
            Anf. 29 GÖRAN PETTERSSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-105" who="Q3742553">
            <seg xml:id="i-9oX3suZ9SFAYja9zekAM4m">
              Herr talman! Nyligen besökte statsministern övningen Aurora,
              där svenska förband övade tillsammans med förband från Natoländerna
              USA och Frankrike. På vilket sätt bidrar den typen av samarbeten
              till säkerheten för vårt land och för våra nordiska och baltiska
              grannar?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4ctHEryrJukdkAq8GoVE77">
            Anf. 30 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-106" next="i-9749646c4cf8d092-107" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EAcuvw61oqTPqPNCokQ2qa">
              Herr talman! Ja, jag besökte Aurora. Jag åt den nya militärmaten
              också, som smakade alldeles utmärkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-107" prev="i-9749646c4cf8d092-106" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-426GtLM6ycAyS9dB126H7Y">
              Det är viktigt att vi höjer vår egen försvarsförmåga. Det är
              därför vi skjuter till resurser för personal och för materiel.
              Men det är också viktigt att vi har möjlighet att öva. Övning
              är det som slutligen avgör om du ska kunna använda både materielen
              och de personella resurserna. Jag har frågat ledningen och de
              m som var med på övningen hur de såg på detta. Det är naturligtvis
              en oerhörd tillgång för dem att kunna öva, inte minst med ny materiel.
              Det är helt uppenbart att övning är bra. Vi tänker fortsätta med
              det i olika former och med olika länder eller själva. Vi ska tillföra
              materiel. Vi ska tillföra resurser. Vi ska öva. Så ska vi stärka
              vår försvarsförmåga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LcM4CTeQUqi9CtCMNBRciB">
            Åtgärder för att stödja polisens arbete
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-D1gpCijbyyGKKD8YGPGHCC">
            Anf. 31 ADAM MARTTINEN (SD):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=13"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-109" next="i-9749646c4cf8d092-110" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-C9Bfo7o8qZJwcszGruh5zA">
              Herr talman! Trots att väldigt allvarliga samhällsproblem har
              varit påtagliga sedan dag ett denna mandatperiod har regeringen
              underlåtit att vidta nödvändiga åtgärder. Det handlar bland annat
              om gängkriminaliteten, brinnande bilar, våldtäkter och poliskrisen
              – nu har vi alltså färre utbildade poliser i tjänst än när regeringen
              tillträdde. Det är inget smickrande cv att komma ut på arbetsmarknaden
              med för en före detta statsminister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-110" prev="i-9749646c4cf8d092-109" who="Q15963975" next="i-9749646c4cf8d092-111">
            <seg xml:id="i-HrVmggfrURtvc12hKUgqCv">
              Att göra det enklare för polis att använda sig av kameraövervakning
              var någonting som regeringen röstade emot här i kammaren den 6
              april, när Sverigedemokraterna lade fram förslaget. Det var alltså
              dagen före terrorattentatet på Drottninggatan den 7 april. Efter
              terrorattentatet kallade regeringen i vanlig ordning till breda
              överenskommelser med oppositionen, minus Sverigedemokraterna,
              för att bland annat komma överens om Sverigedemokraternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-111" prev="i-9749646c4cf8d092-110" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-6DjjGExj9iYSTj9HLyT3Cm">
              Herr talman! Min fråga är varför fina löften, bland annat till
              polisen, kommer först i slutet av en mandatperiod när problemen
              varit uppenbara under en lång tid? Varför vidtas inte nödvändiga
              åtgärder innan någonting väldigt allvarligt inträffar?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-N7KBiHuUn6eY5RszDCBbix">
            Anf. 32 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-112" next="i-9749646c4cf8d092-113" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-JDkNZjwMPXGFucmiD5JmfR">
              Herr talman! Det är först och främst en direkt felaktig beskrivning.
              Vi har tillfört polisen resurser sedan vi tillträdde, sedan första
              budgeten. Vi har skärpt lagarna. De var för slappa. Vi har skärpt
              ett antal lagar. Vi har skärpt lagen om grova våldsbrott. Vapenlagarna
              håller vi precis på och skärper. Det handlar om narkotikabrott,
              likaså grovt narkotikabrott. Dessa lagar har vi skärpt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-113" prev="i-9749646c4cf8d092-112" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-114">
            <seg xml:id="i-5STWoQj4cBi5KffGn3rYVh">
              Vi tillför polisen mer resurser. Vi tillför Säkerhetspolisen
              mer resurser. Polisen får nu mer resurser än vad man har begärt.
              Vi har skärpt lagarna. Vi har redan nu utökat kameraövervakningen.
              Det finns nu fler kameror ute än vad som någonsin har funnits.
              Vi tänker gå vidare, så det kommer ytterligare lagförstärkningar
              på det området. Det tycker polisen är bra. Men vi måste göra ännu
              mer. Vi måste se till att de som attackerar blåljuspersonal hanteras
              resolut, för det kommer aldrig att vara accepterat. Det går vi
              också vidare med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-114" prev="i-9749646c4cf8d092-113" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-3SV4Z4UhJ2tBrreiEw1vkw">
              Vi har jobbat från dag ett, och vi tänker fortsätta. Budskapet
              när det gäller gängkriminaliteten är att den ska bort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4ZiptChBSdsc99CjxcPbSZ">
            Omlokaliseringen av EU:s läkemedelsmyndighet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-JvYjBX3RK7BeZ2hMUaWMwB">
            Anf. 33 YASMINE LARSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-115" next="i-WdQZ8tUCTEXpL8QxMwA2tm" who="Q18202336">
            <seg xml:id="i-NAv4dE2hd8bqWvq4gAeGuH">
              Herr talman! I samband med Storbritanniens utträde ur EU ska
              EU:s läkemedelsmyndighet EMA flytta från London. Sverige lämnade
              i somras in sin officiella ansökan om att ta över värdskapet för
              läkemedelsmyndigheten. Kommissionen har sedan dess gjort sin utvärdering
              av de inkomna anbuden utifrån kriterierna utan att rangordna dessa.
              Sverige har under tiden fortsatt arbetet med kampanjen både på
              ministernivå och på tjänstemannanivå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WdQZ8tUCTEXpL8QxMwA2tm" prev="i-9749646c4cf8d092-115" who="Q18202336" next="i-9749646c4cf8d092-116">
            <seg xml:id="i-7hJ7XDYuQhmB5x6XCpuPR2">
              Frågan om omlokalisering kommer att diskuteras på allmänna rådet
              och vid Europeiska rådet i oktober, och beslut fattas efter omröstning
              vid allmänna rådet den 20 november.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-116" prev="i-WdQZ8tUCTEXpL8QxMwA2tm" who="Q18202336">
            <seg xml:id="i-8LxpM8pBd2fZuVW2ZhwQrE">
              Mot bakgrund av kommissionens utvärdering, hur ser statsministern
              på Sveriges möjligheter att bli nytt värdland för den europeiska
              läkeme delsmyndigheten? Är de fortsatt goda?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=14"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ft4RoFqZRS3DX94vQzGNUv">
            Anf. 34 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-117" next="i-9749646c4cf8d092-118" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-7QdeWkCWtSdCbXwk9DhujZ">
              Herr talman! Vi har som Yasmine Larsson säger arbetat väldigt
              strukturerat, hårt och målmedvetet, för vi tycker att denna myndighet
              passar så bra här. Vi har en stark life science-sektor. Det handlar
              inte bara om läkemedelsindustri och medicinteknisk industri, utan
              det motiveras mycket väl av att vi även har en stark forskning
              och en bra koppling mellan forskning, utbildning och life science-sektorn
              i övrigt. Vi menar också att vi lade ett starkt bud till Europeiska
              unionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-118" prev="i-9749646c4cf8d092-117" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-119">
            <seg xml:id="i-FAE645T9KXQ93kvb1bsH1r">
              Nu har en utvärdering skett, precis som har sagts här. Det är
              om jag kommer ihåg det rätt 18 länder som vill ha detta, så det
              är ganska många. Om vi nu utgår från att det är utvärdering i
              sak som hela tiden styr, vilket vi naturligtvis menar, ligger
              vi bra till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-119" prev="i-9749646c4cf8d092-118" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-A1EbujKtTY8awagNNcFrhB">
              Det är naturligtvis omöjligt att säga, för det här är en tuff
              kamp. Men vi menar att vi har ett bra bud, och jag tror och hoppas
              också att vi är med på den kortlista som förr eller senare kommer.
              Osvuret är naturligtvis bäst, men vi gör vårt bästa, och vi menar
              att myndigheten passar bra här.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4FJS8J22gcNowC1zrLKYeG">
            Översyn av LSS-lagen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AqnkF4KBEiED5aQguFZfwV">
            Anf. 35 MAJ KARLSSON (V):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-120" next="i-9749646c4cf8d092-121" who="Q18243244">
            <seg xml:id="i-64pBBawMPmxABCaXeAvZSD">
              Herr talman! I dag får över 80 procent av alla nyansökningar
              för assistans hos Försäkringskassan avslag. Bakom denna horribla
              siffra döljer sig hundratals människors liv som slås i spillror
              och familjer som tvingas leva i en verklighet som bara kan beskrivas
              som en mardröm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-121" prev="i-9749646c4cf8d092-120" who="Q18243244" next="i-9749646c4cf8d092-122">
            <seg xml:id="i-5J8A7RW3nBSuHCRjKdVvuX">
              Att det ser ut så här beror, precis som statsministern sa, främst
              på ett antal domar rörande grundläggande behov och ny rättspraxis.
              Regeringen säger hela tiden att ni inte kan styra domstolarnas
              bedömning, vilket är sant, men ni sitter ju här som lagstiftare,
              och när en lag inte längre lever upp till sitt syfte är det ert
              ansvar att se över lagen och ändra den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-122" prev="i-9749646c4cf8d092-121" who="Q18243244">
            <seg xml:id="i-N7dVEJKPDqedFvY5Q2RFXW">
              Därför, herr statsminister, undrar jag: När ska ni ändra lagstiftningen
              så att den lever upp till intentionen i LSS?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UiPpvc1AJNybRJ1rs5y2XJ">
            Anf. 36 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-123" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-VBay4w4m7VmzgZDxTyakhJ">
              Herr talman! Det kan vara tråkigt, men det får dessvärre bli
              samma svar som till den förra frågeställaren. En genomlysning
              pågår nu av på vilket sätt de här domarna påverkar praxis och
              myndighetsutövningen. När vi har den, som kommer nu här i slutet
              på året, kan vi sedan dra slutsatser. Vi avvaktar alltså den och
              drar sedan slutsatser om vad som behöver göras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HB1arNSTkp2MswxG6EGHk3">
            Månggifte
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WJ7qdW7NQDnagL19LYhsQM">
            Anf. 37 ROBERT HANNAH (L):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-125" next="i-9749646c4cf8d092-126" who="Q17265833">
            <seg xml:id="i-UgbzFcLCdoz12eLiP5FXjo">
              Herr talman! Liberalernas åsikt är att staten endast ska skydda
              civilrättsligt jämställda förhållanden. Svensk lag tillåter inte
              månggiften. Ändå är så många som 300 personer registrerade hos
              Skatteverket som gifta med mer än en person.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-126" prev="i-9749646c4cf8d092-125" who="Q17265833" next="i-9749646c4cf8d092-127">
            <seg xml:id="i-EhwueNfQYD9BGJwW2UwQNu">
              Detta beror på att lagen om vissa internationella rättsförhållanden
              erkänner månggiften som ingåtts innan man kom till Sverige. Det
              innebär att vi här i Sverige accepterar Saudiarabiens och Syriens
              lagar som säger att män får vara gifta med fyra fruar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=15"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-127" prev="i-9749646c4cf8d092-126" who="Q17265833" next="i-9749646c4cf8d092-128">
            <seg xml:id="i-Qz1EubXG5cGPDZd6JnSZem">
              I mars i år riktade en enig riksdag ett tillkännagivande till
              regeringen om att tillsätta en utredning och stoppa erkännandet
              av månggiften. Trots detta vägrar regeringen att tillsätta en
              utredning, och man har begärt en kartläggning – en kartläggning
              som redan finns, eftersom vi vet att det är 300 personer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-128" prev="i-9749646c4cf8d092-127" who="Q17265833" next="i-9749646c4cf8d092-129">
            <seg xml:id="i-WfWNZJYkZv6yGRyEjA8CDH">
              Herr talman! Statsministern har ett val att antingen fortsätta
              tillåta syriska och saudiska gubbar att ha flera fruar och vara
              gifta här i Sverige eller på riktigt vara en feministisk regering
              och täppa till hålet som finns i lagen för att skydda kvinnorna
              i månggiften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-129" prev="i-9749646c4cf8d092-128" who="Q17265833">
            <seg xml:id="i-BuvK11jYU6uhJTHgvkEVps">
              Statsministern, vad väljer ni?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VrtTCWW5hcBfT2JqyYP6pJ">
            Anf. 38 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-130" next="i-9749646c4cf8d092-131" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-PgGMa2T1YM72DiGnm69PAe">
              Herr talman! Vi är helt överens om att månggifte är förkastligt,
              både för kvinnor och för barn i äktenskap med månggifte. Det är
              inte alls i överensstämmelse med den jämställda politik vi ska
              ha här i Sverige. Sverige ska vara ett jämställt samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-131" prev="i-9749646c4cf8d092-130" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-132">
            <seg xml:id="i-JdgYBuirVbJzwQXStwWZuJ">
              När vi fick tillkännagivandet från riksdagen ingick i det, som
              vi läser ut det, att här ska det också göras en genomlysning för
              att vi riktigt ska se vari problemet sitter, hur det ser ut och
              hur stort det är. Detta gör man först, och sedan drar man slutsatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-132" prev="i-9749646c4cf8d092-131" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5BvRg2ixhVvhm8eghN6k1H">
              Det är en ganska bra ordning vi har i ett parlamentariskt system,
              och så har vi uppfattat riksdagens beställning. Vi håller på med
              den, och det ska naturligtvis göras så skyndsamt som möjligt.
              Vi har ingen annan uppfattning i sak än att det här naturligtvis
              ska stoppas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MFXnrHRz6tcU5XLeru8Nkn">
            (Applåder)
          </note>
          <note xml:id="i-Hr7rhvXdZMBvzi1ygayKzD">
            EU:s handelsavtal och mänskliga rättigheter i Filippinerna
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AAsUg5eurmQkF88MVUi8a3">
            Anf. 39 EMILIA TÖYRÄ (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-134" next="i-9749646c4cf8d092-135" who="Q18202407">
            <seg xml:id="i-Dn6275GojnUBDgpkUKjctv">
              Herr talman! I helgen var jag i Manila i Filippinerna och träffade
              där partikamrater från Akbayan. Väl på plats fick jag bevittna
              förföljelser av fattiga – något som går under namnet ”krig mot
              droger” – förföljelse av politisk opposition, minskat demokratiskt
              utrymme och försämrade mänskliga rättigheter överlag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-135" prev="i-9749646c4cf8d092-134" who="Q18202407">
            <seg xml:id="i-GXN3rMqpftzaShLEcCp8Dj">
              Samtidigt har Filippinerna ett avtal med EU om handelsförmåner,
              GSP Plus, som också stadgar att man ska följa mänskliga rättigheter
              och rättsstatens principer. Därför är min fråga om statsministern
              tror att GSP Plus kan användas som ett verktyg för att få regeringen
              och presidenten i Filippinerna att faktiskt börja respektera de
              mänskliga rättigheterna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BSGtTaynZnpYqAbVDxRuuX">
            Anf. 40 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-136" next="i-9749646c4cf8d092-137" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-7Vu3YZ9HJY42qN9cWW4Xk8">
              Herr talman! Det här är ett flagrant fall som vi ser. Jag tror
              att jag har hört att mellan 7 000 och 9 000 människor har mördats
              under den här regimens, som man säger, jakt på narkotikabrottslingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-137" prev="i-9749646c4cf8d092-136" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-GZZ12YSrDTHH7NkFCHeTsD">
              Det är ingen tvekan om att det här är någonting som måste kritiseras,
              och det görs också tydligt. ILO har också kritiserat den här hanteringen,
              eftersom man då inte har uppfyllt villkoren för GSP Plus. Därför
              för EU nu en nära dialog med den filippinska regeringen för att
              se vad de behöver göra för att komma i åtnjutande av GSP Plus.
              Är det så att man inte uppfyller det utgår jag ifrån att man inte
              kommer i åtnjutande av det. Så måste det vara.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HzEZufQJ6683rZana9cBPB">
            Effekterna av regeringens miljösubventioner
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=16"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-KUonHkN7GGJTtHzo64vCng">
            Anf. 41 JOHAN HULTBERG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-138" next="i-9749646c4cf8d092-139" who="Q5816436">
            <seg xml:id="i-DqEvCuT8XQKNeSW13vPW2C">
              Herr talman! Under Alliansens åtta år i regeringsställning var
              Sverige ett sant föregångsland när det gäller klimatpolitiken,
              detta eftersom vi lyckades förena snabbt sjunkande utsläpp med
              en stark ekonomisk utveckling. Den resultatinriktade och framgångsrika
              klimatpolitik som Alliansen bedrev ersattes dock efter valet av
              en rödgrön slösaktig plakatpolitik, vilket lett till stigande
              utsläpp och skenande kostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-139" prev="i-9749646c4cf8d092-138" who="Q5816436" next="i-9749646c4cf8d092-140">
            <seg xml:id="i-5ukyk3PxRLFSz6MF6eoXi6">
              Innan regeringen lade fram sin budgetproposition för 2018 hade
              jag en förhoppning om att regeringen skulle lära av sina misstag
              och ompröva sin politik. Dessvärre blev det i stället mer av ineffektiva
              subventioner. Regeringen vill bland annat kraftigt öka subventionerna
              till solceller tr ots att solcellsbranschen själv vill fasa ut
              stödet. Nytt i årets budget är också stöd till elcyklar. Här,
              herr talman, är regeringen verkligen ute och cyklar. Man vill
              lägga 350 miljoner i subventioner på en marknad som redan blomstrar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-140" prev="i-9749646c4cf8d092-139" who="Q5816436">
            <seg xml:id="i-CR1xtJDkrAAt8BRoCNRZBq">
              Min fråga till statsministern, herr talman, är: Varför väljer
              regeringen ineffektiva, mycket kostsamma subventioner i stället
              för att fokusera på resultat och kostnadseffektivitet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3N54YgTuDW9R1jY6xcHfbJ">
            Anf. 42 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-141" next="i-9749646c4cf8d092-142" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-YJruUDDhP3GgMbwNCLAwMQ">
              Herr talman! När vi tillträdde sa Naturvårdsverket att det mål
              som vi är överens om när det gäller hur mycket utsläppen ska minska
              till 2020 inte skulle komma att uppnås om den politik som då rådde
              skulle fortsätta. Då saknades det 4 miljoner ton.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-142" prev="i-9749646c4cf8d092-141" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-143">
            <seg xml:id="i-BGBgX9TE3S5iqeQQTVETJw">
              Nu säger Naturvårdsverket att med den politik som förs nu kan
              vi mycket väl sluta det där gapet. Nu kan vi uppnå det första
              målet 2020.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-143" prev="i-9749646c4cf8d092-142" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Xy3iAqMsHCv2qd82fTggY6">
              Klimatklivet som vi investerar i skapar en folkrörelse runt om
              i hela Sverige, där företag, organisationer och enskilda gör insatser
              för att vända det klimathot som vi upplever. Jag tror att man
              räknar med att utsläppen ska minska med 20 miljoner ton. Det är
              bra, tycker jag. Vi måste fortsätta så. Sedan ska vi vara tydliga
              med att efter 2020 ska vi fortsätta i enlighet med det klimatramverk
              som vi är överens om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6t4gS7MHLm1fBbYph596tR">
            Reglerna för anhöriginvandring
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WiJ7FLD9uFskaxkoWyXrk8">
            Anf. 43 PAULA BIELER (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-144" next="i-9749646c4cf8d092-145" who="Q16162546">
            <seg xml:id="i-PZyRLP6SSFLnpYCVBCbhZ5">
              Herr talman! Efter situationen hösten 2015 insåg allt fler partier,
              inklusive statsministerns eget, att migrationspolitiken måste
              vara hållbar och långsiktig. Bland annat fick vi en ny lagstiftning
              på plats, även om den är tillfällig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-145" prev="i-9749646c4cf8d092-144" who="Q16162546" next="i-9749646c4cf8d092-146">
            <seg xml:id="i-2dvGnna2sZrGSjRfEEuqFz">
              Det är fortfarande höga ankomsttal, och det finns fortfarande
              ett högt antal ansökningar om anhöriginvandring , där beviljandegraden
              är i princip oförändrad trots den nya lagstiftningen. Enligt Migrationsverkets
              prognoser, sett till beviljandegraden, kommer Sverige de närmaste
              åren att ta emot ungefär 140 000 anhöriginvandrare. Det motsvarar
              ca 12 Husby.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=17"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-146" prev="i-9749646c4cf8d092-145" who="Q16162546">
            <seg xml:id="i-4gx1wxdWkxuMRKodj14nan">
              Vad avser man att göra, statsministern, för att planera detta
              mottagande? När kan vi förvänta oss en permanent hållbar lagstiftning
              som faktiskt innebär ytterligare skärpningar för en hållbar politik?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5fWBEPENqVqJFmrtZSYS4P">
            Anf. 44 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-147" next="i-9749646c4cf8d092-148" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-7PeKwVqkNmusgTSB9fEiHm">
              Herr talman! Som har sagts har regeringen i en överenskommelse
              med de borgerliga partierna lagt om migrationspolitiken så att
              den ska vara hållbar även i fortsättningen. Vi följer den överenskommelsen,
              och det finns en tillfällig lag. Det är den som gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-148" prev="i-9749646c4cf8d092-147" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-149">
            <seg xml:id="i-39pY9YnknCjN5PnkThPBTc">
              När lagen löper ut i juli 2019 ska något annat på plats. Det
              är därför jag ägnar så mycket tid åt att EU ska få en samlad migrationspolitik.
              Där diskuteras nu sju rättsakter. De är viktiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-149" prev="i-9749646c4cf8d092-148" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-150">
            <seg xml:id="i-QRF9uqx2N3yj6daFFt6qdJ">
              Det här är inte en fråga bara för Sverige , utan det är en fråga
              för EU. Ytterst är det en global fråga. Men låt oss hålla oss
              till EU och se till att EU får ett regelverk på plats som gör
              att EU-länderna delar på ansvaret. Det är ett delat ansvar. Då
              blir det en helt annan situation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-150" prev="i-9749646c4cf8d092-149" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-CWS81uUyou8UzBWUXEYukc">
              Den svenska migrationspolitiken måste vara hållbar, och det kommer
              den att vara.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LX7ca9MyYN8JUB6xEENrU8">
            EU:s eventuella ekonomiska sanktioner mot Polen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DMoPqh4qq6DgvVzyQ98PzM">
            Anf. 45 MARIA ABRAHAMSSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-151" next="i-9749646c4cf8d092-152" who="Q4933653">
            <seg xml:id="i-Ne5m96N4E3XNN7rBHsEjeX">
              Herr talman! Jag fortsätter på EU-spåret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-152" prev="i-9749646c4cf8d092-151" who="Q4933653" next="i-9749646c4cf8d092-153">
            <seg xml:id="i-97wtwg5ngjTQMPgYXmg7Ce">
              Statsministern och jag är överens om att det måste få konsekvenser
              om en medlemsstat i EU struntar i rättsstatens principer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-153" prev="i-9749646c4cf8d092-152" who="Q4933653" next="i-9749646c4cf8d092-154">
            <seg xml:id="i-SyWUzgRzzG1dmKQrHYRhWe">
              Polen har struntat i rättsstatens principer i två år, och EU-kommissionen
              har hotat att utlösa EU-fördragets så kallade atombomb, det vill
              säga att ta ifrån Polen rösträtten i rådet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-154" prev="i-9749646c4cf8d092-153" who="Q4933653" next="i-9749646c4cf8d092-155">
            <seg xml:id="i-TjKr4rD2Nu4TULeZpV2Xs2">
              Men statsministern vet också att atombombshotet i praktiken är
              verkningslöst. Sådana beslut kräver enhällighet, och till exempel
              Ungern skulle definitivt rösta nej. Det vet vi. Så den polska
              regeringen flinar bara åt hotet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-155" prev="i-9749646c4cf8d092-154" who="Q4933653" next="i-9749646c4cf8d092-156">
            <seg xml:id="i-2ZoVTBCCVV6tGw6hUJiHjH">
              Däremot beslutas EU:s budgetar med kvalificerad majoritet. Här
              finns alltså en realistisk möjlighet för EU att strypa en del
              av Polens gigantiska jordbruksstöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-156" prev="i-9749646c4cf8d092-155" who="Q4933653">
            <seg xml:id="i-3Re8bysrGU39DQY1dfTc3V">
              Ser statsministern någon möjlighet att använda ekonomiska sanktioner
              via EU:s budgetar som påtryckningsmedel för att förmå Polen att
              leva upp till rättsstatens principer?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4rDiREeibiiW7tXmoB5EpH">
            Anf. 46 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-157" next="i-9749646c4cf8d092-158" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-QhhKc6zGqmk7bUE58fNRZf">
              Herr talman! Regeringen har tagit upp det perspektivet i ett
              annat ärende, nämligen migrationspolitiken. Vi menar samma sak
              där. Om inte alla länder är beredda att ta sitt ansvar är det
              rimligt att diskutera att de inte heller kan åtnjuta oförändrat
              stöd – av vilket slag det vara månde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-158" prev="i-9749646c4cf8d092-157" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-159">
            <seg xml:id="i-3Qc77tkxAw1WkxqhfLok2t">
              Maria Abrahamsson har rätt i att detta har pågått bra länge.
              Jag har pratat med kommissionens företrädare om detta. Det är
              kommissionens arbete att se till att fördraget upprätthålls.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-159" prev="i-9749646c4cf8d092-158" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-SWnUgLfkV86oX8rG9S22S9">
              Om kommissionen kommer fram till att fördraget inte upprätthålls
              anser jag att man ska vara beredd att diskutera den typen av åtgärder.
              Det kommer inte att bli lätt. Vi får inte urholka hela EU-samarbetet,
              men jag tycker absolut att det är en legitim diskussion att ta
              upp. Om man går in i en förening ska man också stå upp för dess
              stadgar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D8Hz55NBMdSJnFhAWumNgq">
            En fungerande infrastruktur på landsbygden
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=18"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-6nuVPfTXq2WtV5UQdHnPTu">
            Anf. 47 PIA NILSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-161" next="i-9749646c4cf8d092-162" who="Q3370093">
            <seg xml:id="i-YVgFLqqs8cierEDpLCPoG1">
              Herr talman! En fungerande infrastruktur är grunden för ett fungerande
              samhälle. Infrastrukturen är en viktig kugge i vår välfärd eftersom
              den ger oss möjlighet att åka till jobbet, till förskolan, till
              skolan, till högskolan, och den ger oss också möjlighet att besöka
              nära och kära. Därför är det viktigt att det finns en fungerande
              infrastruktur i hela landet såväl i de inre kommunerna som i storstadsregionerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-162" prev="i-9749646c4cf8d092-161" who="Q3370093" next="i-9749646c4cf8d092-163">
            <seg xml:id="i-W9ZJQKgHUAL15eVPFhDFVg">
              Tyvärr finns i dag en infrastruktur som på många ställen inte
              håller måttet. Det finns sprickor, så kallade potthål, på landsvägarna
              och busskurer som inte direkt inbjuder till att åka kollektivt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-163" prev="i-9749646c4cf8d092-162" who="Q3370093">
            <seg xml:id="i-DmJobZ6jrM2MvTrj2aPzRB">
              Detta är ett problem för många runt om i landet, och det är en
              fråga som alltför ofta hamnar i skuggan av andra politiska debatter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AeuH8PgokoKSSuFsnbaMrj">
            Vad gör regeringen, statsministern, för att stärka och utveckla
            infrastrukturen på landsbygden?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Uxwc1cgSSifx6H4MWfCc4w">
            Anf. 48 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-165" next="i-9749646c4cf8d092-166" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-NyxKov69PZgSpA8GWwPjgU">
              Herr talman! Pia Nilsson tar upp något som ligger mig varmt om
              hjärtat. Jag växte upp på landsbygden, och jag kommer mycket väl
              ihåg hålen. Då var det inte ens asfalt , utan det var grusväg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-166" prev="i-9749646c4cf8d092-165" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-167">
            <seg xml:id="i-8W68UR4c26kKuhVCMmGMTX">
              Från år ett har regeringen lagt till pengar för väg- och järnvägsunderhåll
              i avsikt att det måste ske förbättringar. För oss är det viktigt
              att det handlar om hela landet. Om vi pratar om Sverige pratar
              vi om förutsättningar för hela landet. Därför lägger vi in ytterligare
              pengar i budgetpropositionen för 2018 för att se till att det
              finns fungerande vägar och järnvägar. Vi lägger också till resurser
              för kollektivtrafik runt om i landet. Det är inte bara stora städer
              som ska ha kollektivtrafik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-167" prev="i-9749646c4cf8d092-166" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5VZzvfdeNEUiQGde94YjE1">
              På ett antal olika sätt har regeringen sett till att tillföra
              resurser. Jag hoppas också att det ska märkas i verkligheten för
              människor i deras vardag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EHn2WWB5GhusodF8YgxAsH">
            Kärnvapen och Sveriges roll som medlare i Nordkorea
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Chw6pHtMEHd7gFskfkhELP">
            Anf. 49 OLLE THORELL (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-169" next="i-9749646c4cf8d092-170" who="Q6209093">
            <seg xml:id="i-MmQH1jhtKnDhGiGd3xdVKp">
              Herr talman! Kärnvapenhotet är ingen kvarleva från kalla kriget.
              Det finns fortfarande 15 000 kärnvapenstridsspetsar, och deras
              existens är i sig ett hot mot jordens existens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-170" prev="i-9749646c4cf8d092-169" who="Q6209093" next="i-9749646c4cf8d092-171">
            <seg xml:id="i-4UmFgCaKWjmdXbmCQahhrR">
              Frågan har uppmärksammats i och med att fredspriset går till
              Ican, kampanjen för att förbjuda kärnvapen. Nordkorea påminner
              oss i allra högsta grad om att frågan är aktuell. Nordkoreas kärnvapensprängningar
              och missiltester innebär ett reellt hot mot världsfreden. Retoriken
              blir också alltmer högljudd från både Nordkoreas och USA:s presidenter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-171" prev="i-9749646c4cf8d092-170" who="Q6209093" next="i-9749646c4cf8d092-172">
            <seg xml:id="i-KvnWkRVDKXtqbFA1ARjc2f">
              Sverige har en tämligen unik position. Sverige är medlem i säkerhetsrådet,
              och Sverige är ett av inte så många västländer som har en ambassad
              i Pyongyang. Sverige är dessutom ett av ännu färre länder som
              övervakar vapenstilleståndet på gränsen mellan Nord- och Sydkorea.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=19"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-172" prev="i-9749646c4cf8d092-171" who="Q6209093">
            <seg xml:id="i-31SJaDEyyTgi853CCrhCo6">
              Hur använder Sverige, statsministern, den unika positionen för
              att komma fram till en fredlig diplomatisk lösning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9VJTPADDQP7yzd53TmXS9y">
            Anf. 50 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-173" next="i-9749646c4cf8d092-174" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Fse9Z7y3SCVoxvWurk7r17">
              Herr talman! Olle Thorell tar upp en helt avgörande ödesfråga.
              Vi blir alla påminda om konflikten där Nordkorea utvecklar sina
              kärnvapen. Vi hoppas att miniatyriseringen inte har fungerat än,
              men det blir ett skarpare och skarpare läge. Det här påminner
              oss om kärnvapnens förödande effekter. Därför måste vi arbeta
              mot kärnvapen i allmänhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-174" prev="i-9749646c4cf8d092-173" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-MGJ9b3EnmuqLvEVoCdhARJ">
              Men det finns också en konkret konflikt med Nordkorea. Utrikesministern
              har i sina kontakter, jag i mina kontakter och andra i sina kontakter
              sagt att Sverige har precis de förutsättningar som Olle Thorell
              nämner. Förutom att sitta i säkerhetsrådet har Sverige en långvarig
              närvaro i Pyongyang. Om så efterfrågas finns vi där. Vi kan inte
              ta över ansvaret och driva processen, men om det efterfrågas finns
              Sverige där. Då ska vi göra allt vi kan för att mildra konflikten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KN6Fh4QeGMKbpdJY4Cd61Z">
            Konsekvenserna av uteblivna anslag till kommunsektorn
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BLwzDHE3iXUHMm8JcmpHLe">
            Anf. 51 MONICA GREEN (S ):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-175" next="i-9749646c4cf8d092-176" who="Q3358763">
            <seg xml:id="i-QdNvnGDVeo2Xk5kziKhJr4">
              Herr talman! Den socialdemokratiskt ledda regeringen föreslår
              permanent höjda anslag till skolan, välfärden, omsorgen och vården.
              Det är för att kunna säkerställa kvaliteten och förbättra arbetsmiljön
              för lärare, undersköterskor, vårdpersonal med flera. I kontrast
              till detta har de borgerliga partierna, inklusive Sverigedemokraterna,
              lagt fram sina budgetar. De skulle innebära kraftiga nedskärningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-176" prev="i-9749646c4cf8d092-175" who="Q3358763">
            <seg xml:id="i-5voP5AnXgPsWzMEJg1i9hs">
              Hur tror statsministern att landet skulle påverkas framöver om
              dessa höjda anslag som den socialdemokratiskt ledda regeringen
              har föreslagit skulle utebli från kommunsektorn?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5w7WCUjfqkYu72u2FzaDNE">
            Anf. 52 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-177" next="i-9749646c4cf8d092-178" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-L1B3cWLd7Q5EJeqAxHhGHv">
              Herr talman! Det är precis där diskussionen står nu i politiken:
              Vilket samhälle ska vi utveckla?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-178" prev="i-9749646c4cf8d092-177" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-179">
            <seg xml:id="i-CWv1fnieDW2U79mg8EGrEN">
              Jag är helt övertygad om att ett s amhälle där vi bygger gemenskap
              och gemensam trygghet och investerar i varandra naturligtvis är
              ett betydligt starkare samhälle. Det är det för Sveriges konkurrenskraft.
              Det är precis den delen av den svenska modellen som företrädare
              för andra länder tittar på, och när de träffar mig undrar de vad
              vi gör som fungerar så bra. Då försöker jag förklara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-179" prev="i-9749646c4cf8d092-178" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-180">
            <seg xml:id="i-U7TCiJcUSzK9bk6hWKjSX7">
              Det är bara att titta på de åtta åren under den förra borgerliga
              regeringen. Då ökade klyftorna dramatiskt i vårt land. Sverige
              var det västland där klyftorna ökade mest, vilket beror på dessa
              frågor. Det vore naturligtvis ett stort bakslag att göra precis
              tvärtom när vi nu har bytt riktning och börjat investera för att
              ta det riktigt stora klivet och stärka välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-180" prev="i-9749646c4cf8d092-179" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-JjDizAbBLdsChoXxWdrbhZ">
              Resultatet vet vi redan. Det har prövats tre gånger, under tre
              borgerliga regeringsperioder i modern tid, och det var inget upplyftande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2h3Ua3PknDZxKY5tnxtXXc">
            Bilförares mobilanvändning
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=20"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-WGzfMjZiaVXr7gHMDPqRpn">
            Anf. 53 HILLEVI LARSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-182" next="i-9749646c4cf8d092-183" who="Q3375042">
            <seg xml:id="i-SsxuCez4dGLtW544pty7rY">
              Herr talman! Enligt en undersökning sitter 70 procent av bilförarna
              och knappar på sina mobiltelefoner medan de kör bil. De skickar
              sms, besvarar sms, läser sms och så vidare. För fyra år sedan
              var denna siffra 24 procent; det har alltså ökat från 24 procent
              till 70 procent på bara fyra år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-183" prev="i-9749646c4cf8d092-182" who="Q3375042" next="i-9749646c4cf8d092-184">
            <seg xml:id="i-LJq1fYhxV5ShT8hZzRY7Gf">
              Det har också skett en ökning vad gäller bilförare som uppger
              att de har varit nära en olycka på grund av knappandet på mobiltelefonen.
              Siffran har ökat från 18 procent till 23 procent. Enligt undersökningen
              känner de också en oro för detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-184" prev="i-9749646c4cf8d092-183" who="Q3375042">
            <seg xml:id="i-KtE7aXZeZtaUWSQEPD8U6M">
              Kan vi inte införa ett förbud mot att sitta och knappa på telefonen?
              Vi måste ju ha ögonen på vägen om Sverige ska uppnå nollvisionen
              vad gäller dödsolyckor i trafiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XjqjdAVcN2CPvfg1TGqCvj">
            Anf. 54 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-185" next="i-9749646c4cf8d092-186" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9meqUcy2ejVydosHuCHSmq">
              Herr talman! Det är en mycket viktig säkerhetsfråga, och trafiksäkerheten
              är också prioriterad av regeringen. Därför fick Transportstyrelsen
              i uppdrag att utvärdera det regelverk som nu finns, som infördes
              under den förra regeringen, och vars innebörd är att man inte
              får hantera detta på ett trafikfarligt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-186" prev="i-9749646c4cf8d092-185" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2aEuMypaBR2NSMRtwACSRc">
              Transportstyrelsens rekommendation är att ha ett förbud. Förslaget
              är nu ute på remiss, och jag kan inte se annat än att ambitionen
              är att gå vidare med detta förslag. Vi måste självfallet avvakta
              remissvaren och dra slutsatser av dem. Men jag ser det som naturligt
              att man inte ringer och sms:ar när man kör bil. Man ska ha full
              t fokus på bilkörningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HeXTFvqbZ2qKykFcFHcMyS">
            Den gröna exporten
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6PqKD8ea6ibhEt7HFCERzF">
            Anf. 55 ÅSA WESTLUND (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-188" next="i-9749646c4cf8d092-189" who="Q269859">
            <seg xml:id="i-MB7BCsguqrGeSi6Pnzgkb2">
              Herr talman! Sverige har länge legat i framkant när det gäller
              miljön. Det har gett oss renare vatten och friskare luft, och
              det har varit bra för människors hälsa och vår miljö.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-189" prev="i-9749646c4cf8d092-188" who="Q269859" next="i-9749646c4cf8d092-190">
            <seg xml:id="i-AgGMvvzZdCGwN5TGZmR5Y">
              Ibland har det inneburit tuffa krav på våra företag att ställa
              om, men det har också resulterat i att många svenska företag i
              dag framgångsrikt kan konkurrera med hållbara produkter och tjänster
              på en global marknad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-190" prev="i-9749646c4cf8d092-189" who="Q269859" next="i-9749646c4cf8d092-191">
            <seg xml:id="i-HyZYZb7ndhyfooyYmmXt41">
              Sverige och svenska företag förknippas av många med bra miljö
              och klimatsmarta lösningar. Den globala gröna omställning som
              nu sker, när länder vill minska sin klimatpåverkan eller komma
              till rätta med stora luftföroreningar, är därför en stor möjlighet
              för svenska företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-191" prev="i-9749646c4cf8d092-190" who="Q269859">
            <seg xml:id="i-RiacAKFawypf8f5HQ3t7c1">
              Hur arbetar regeringen för att se till att så många svenska för
              eta g som möjligt kan göra bra affärer nu när världens efterfrågan
              blir alltmer grön? Hur arbetar regeringen med den gröna exporten?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LceA9WidyBNgKXrikttmsT">
            Anf. 56 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-192" next="i-9749646c4cf8d092-193" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9W8vStrYfCeAm25NV2x2NT">
              Herr talman! Det är en helt övergripande strategisk fråga att
              binda ihop klimatomställningen med utveckling. Det är styrkan
              i detta. När man väl har förstått detta, och jag hoppas att fler
              förstår det, inser man att det är där de nya jobben kommer och
              den nya tekniken ligger.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=21"/>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-193" prev="i-9749646c4cf8d092-192" who="Q2740012" next="i-9749646c4cf8d092-194">
            <seg xml:id="i-CNSfX9hHGzDRvkSf7JAAp1">
              Vi gör allt vi kan. Låt mig nämna två exempel. Vi har en mängd
              olika samverkansformer med näringslivet. Nu tillför vi Industriklivet
              , där samhället tillsammans med företagen ser vad som kan göras
              mer för att hitta renare teknik, framtidens teknik och framtidens
              jobb och delar på den investeringen. Här finns det många bra förslag
              från en jätteintresserad industri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-194" prev="i-9749646c4cf8d092-193" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5nbe2jPxjs93WEkCa48TmX">
              Det andra är att när vi är ute och reser i våra delegationer
              pratar vi mycket miljöfrågor och att svenska företag är mycket
              starka på detta. Det skapar stort intresse. Så sent som i går
              när jag satt med de indiska företagen pekade de på miljöfrågan
              som en av de viktigaste.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SogCQ8Uj7A2XiPYM97V9CG">
            Effektiv myndighetstillsyn för att motverka oseriösa företag
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-meiBqijRr7zYZnWJyUoFv">
            Anf. 57 LEIF NYSMED (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-196" next="i-9749646c4cf8d092-197" who="Q20652878">
            <seg xml:id="i-JrYcUf9fUiSKZwuUApkTi7">
              Herr talman och statsministern! För oss socialdemokrater är ordning
              och reda viktiga nyckelord när det gäller den svenska arbetsmarknaden.
              Här ska den svenska modellen gälla, här ska svenska löner gälla
              och här ska vi ha goda anställningsvillkor och god arbetsmiljö.
              Företagare ska kunna konkurrera med kvalitet och effektivitet,
              inte med skattefiffel och oseriösa villkor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-197" prev="i-9749646c4cf8d092-196" who="Q20652878" next="i-9749646c4cf8d092-198">
            <seg xml:id="i-JsZ51wLJrrW3NSWkKouSr5">
              För att detta ska fungera krävs det att våra myndigheter arbetar
              effektivt med sin myndighetstillsyn. Skatteverket, Ekobrottsmyndigheten,
              Arbetsmiljöverket med flera måste samverka för att vara effektiva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-198" prev="i-9749646c4cf8d092-197" who="Q20652878" next="i-9749646c4cf8d092-199">
            <seg xml:id="i-FeEargRiKKiYZjiRaARUFR">
              Det finns i dag ett projekt, Team Osund, som är en samverkan
              mellan myndigheter för att minska kriminaliteten i byggbranschen.
              Nu har jag fått signaler om att denna samverkan ifrågasätts på
              en del myndigheter – detta samtidigt som regeringen tillskjuter
              18 miljoner årligen i tre år för att Arbetsmiljöverket ska fördjupa
              samverkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-199" prev="i-9749646c4cf8d092-198" who="Q20652878">
            <seg xml:id="i-DQKRLTWp9kWmVicmGNThFu">
              Hur ser statsministern på behovet av att statliga myndigheters
              tillsyn samordnas för att stävja osund konkurrens och garantera
              ordning och reda på svensk arbetsmarknad?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JDriQh8ytqccaR25gi8HWg">
            Anf. 58 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-200" next="i-9749646c4cf8d092-201" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-SmFHU81tnCr2FqZG1Uagph">
              Herr talman! Jag vill påstå att det är helt avgörande för samhällsekonomin.
              Alla borde väl tänka: Varför ska oseriösa företag få konkurrera
              ut seriösa företag? Hela den svenska modellen bygger på att vi
              alla gör rätt för oss. Människor arbetar, och både individer och
              företag betalar in skatt. I en miljö där detta undermineras ,
              där undermineras hela den svenska modellen. Därför ska myndigheterna
              fullfölja det uppdrag de har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-201" prev="i-9749646c4cf8d092-200" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-55ukffhJfxVieFwpXUjjMz">
              Samordning mellan flera myndigheter är ett sådant uppdrag. Det
              kan vara polis, skatteverk, kronofogde och så vidare. Detta har
              också betydelse i kampen mot den organiserade brottsligheten.
              Här ska elva eller tolv myndigheter samverka för att röja bort
              den, för den är ett hot mot säkerheten och underminerar hela vår
              svenska modell. Denna samordning är alltså viktig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKkaVxD6jrLk3NAzM5VgAR">
            Statsministerns frågestund var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Ur8kSUsZV9TXhhP7Z1XZed">
          <note xml:id="i-YYpUfCxCuSu3W1me6nXMhE">
            § 4 Bordläggning
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=22"/>
          <note xml:id="i-NbBzrFcBPKyGzwhomYnfuk">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-HLXkXdV4k9qVjsMgizQJBF">
            EU-dokument
          </note>
          <note xml:id="i-Nqpbno9ertoov7kGQx7SfT">
            KOM(2017) 495 Förslag till Europaparlamentets och rådets förordning
            om en ram för det fria flödet av icke-personuppgifter i Europeiska
            unionen
          </note>
          <note xml:id="i-4ociLRuNPv2qUB5CyUmUaY">
            Motion
          </note>
          <note xml:id="i-E2NjNhGhQRPoMsehFtQdvF">
            med anledning av prop. 2017/18:16 Mervärdesskatt vid omsättning
            som avser fartyg samt deklarationstidpunkt i vissa fall
          </note>
          <note xml:id="i-ELzjs8EPNX1xycTqvpMuyf">
            2017/18:3908 av Olle Felten och David Lång (SD)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-LVnPfVkeh51tKceibnBd3j">
          <note xml:id="i-HWq2b8z4Luye7CiyygQSL7">
            § 5 Anmälan om interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-4RoEZ2nLsmJ11wAMVnjdg8">
            Följande interpellation hade framställts:
          </note>
          <note xml:id="i-DqueHgE2DdF9VAF3KQHRJE">
            den 11 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-8xJJToMx54AyGNL4J72Hpp">
            2017/18:25 Regler för trafikplikt
          </note>
          <note xml:id="i-6NT9b2trqP7b2UAjeRQMkW">
            av Peter Helander (C)
          </note>
          <note xml:id="i-VprfTiJcobS5BY1aFLWkUu">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-9AJtcwMQdjThYeF4js2jhp">
          <note xml:id="i-42sh1hHRcpx3F8E3zerAEG">
            § 6 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-203" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-PRjkwVHDTiH1jjrCCwAqH9">
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WmB5HmZskxj77aSHkQAFHw">
            den 11 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-DJsU3Wrk3J8iG9BynAQHuz">
            2017/18:81 Nattstängning av tullstationen i Hån
          </note>
          <note xml:id="i-Ts8rkQVddPicGJp9VCJuvH">
            av Gunilla Svantorp (S)
          </note>
          <note xml:id="i-FRY4LH6dt1DQv6FzMPFjuo">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NoNXLaakaY59gKzWYGXDtG">
            2017/18:82 Förföljelsen av etniska minoriteter i Burma
          </note>
          <note xml:id="i-1UkDS6bNi5j9PoTqWX8eE">
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-QZPV6MXHmdLa5RCc4hHQHT">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-T7MRdgR2dJV6o6KjUxDLAe">
            2017/18:83 En FN-konvention om förbud mot djurförsök inom kosmetika
          </note>
          <note xml:id="i-RHWMCazWkv6YJZtgKKDACD">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-Put7T9RadrBnxWYc8oTxTs">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LHGUDnZ5t3d32q6rvJhukM">
            2017/18:84 Öppna geodata
          </note>
          <note xml:id="i-F78L2v61QXD3BL5TWMo3Kv">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-EicxEiZqHUfcaNqu1J69bE">
            till statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-TofipkGR9augt2sX21eevs">
            2017/18:85 Försäljningen av Metria
          </note>
          <note xml:id="i-GksPPNcLadpgFhA1smqDC3">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-gqMpoY9Dwp51WFycoKENg">
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-17orNkpi1QKcD1LfYwTZpQ">
            2017/18:86 Yrkesvux
          </note>
          <note xml:id="i-JH5Rizpnh7XzvS7oJcSLrJ">
            av Johanna Haraldsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EJWHs57FdAKKzovdfMN4Lk">
            till statsrådet Anna Ekström (S)
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=23"/>
          <note xml:id="i-QdrpomeimkyffW4fakWz6F">
            2017/18:87 Det kustnära fisket
          </note>
          <note xml:id="i-8wu5YBJnHnYNMHuCGF6ygC">
            av Agneta Gille (S)
          </note>
          <note xml:id="i-77G3G77SPqAKe7hPVkDkAG">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HLD1kHnM91Hez7mJsFnT3V">
            2017/18:88 Arbeten med lägre löner
          </note>
          <note xml:id="i-WrdnHyfXcA5GTnYnX7fYMv">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-UEDyQVxrhJBnBzEcmDPXVH">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Wt9Lk6GJqwtL2o2MgF3JMr">
          <note xml:id="i-9CTdVw42FtcqzCHKV2AoSo">
            § 7 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <u xml:id="i-9749646c4cf8d092-207" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-VzgSTM1H4mKVyk3rJ4i2z5">
              Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RvL7SnTnkk8VhiYyvsLKU9">
            den 11 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-DivgYCY9jF27qiGPbLPW5X">
            2017/18:46 Flytten av Strålsäkerhetsmyndigheten till Katrineholm
          </note>
          <note xml:id="i-HB6pLMNJNG6Jjt3keMzTCn">
            av Lars Hjälmered (M)
          </note>
          <note xml:id="i-RjiuFp4tzR93dAun7u2xSu">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-UjpjxFSkKajEJcbPBSVba6">
            2017/18:48 Bristen på trafiklärare
          </note>
          <note xml:id="i-XsmvFp8YMfkX9qi2cGJ4u5">
            av Lars Mejern Larsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-4gAubVpxpbdwNFJuWgxgLc">
            till statsrådet Anna Ekström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-MoBCWHkMD7tTFHh4VnkbGw">
            2017/18:49 Symboler och hets mot folkgrupp
          </note>
          <note xml:id="i-KheeBMtsGNPYMCJ5vNkEpJ">
            av Jeff Ahl (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-EUffQmgczLkVMZLHPig421">
            till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-Qe5BYpnQvbCaQrcJDSymcg">
            2017/18:50 Gymnasiebehörighet
          </note>
          <note xml:id="i-7F3XDna1twGNDjcmxeTS3B">
            av Jesper Skalberg Karlsson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Uuu6U3T9Nmb4SXnMtZ6qVV">
            till utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-SR7E8ZA8xiMXR16gbiBQYX">
            2017/18:51 Arbetsförmedlingens förändringsresa
          </note>
          <note xml:id="i-BsNMhxxg7rU8DVG7ifwUSg">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-9uGFLtccE1oos4J6H4naMZ">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-7JANQ2vdEWYiXDcTx3P8Cd">
            2017/18:53 Rekrytering till polisutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-2ehJnYNzcrtFuNujqkd2k3">
            av Roger Haddad (L)
          </note>
          <note xml:id="i-9zb2xwVs8zTWsyRBCzT1xP">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-7BCd7WH4VULK5hB893BYdr">
            2017/18:54 Vargstammen
          </note>
          <note xml:id="i-SgKrQAyx1a9qGF9Y2XdeJb">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-AsXBooGUnuNRzETQdh9cq8">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-5527Lys5UZPcqdUpqmcZHt">
            2017/18:64 Kostnader för av- och utvisningar
          </note>
          <note xml:id="i-NVGRVFAfgFwV9NdtG2pBHx">
            av Johan Forssell (M)
          </note>
          <note xml:id="i-ELyxuguxaN26gMfiMxaNLV">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WgnCZAHouVGSy63Jz3zrsP">
            2017/18:56 Antalet inre utlänningskontroller
          </note>
          <note xml:id="i-XL2Hdpr7jAqEr57ksuperT">
            av Johan Forssell (M)
          </note>
          <note xml:id="i-8DThrNDXnmraNGigAUN73h">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3BefeNvdzoYumMPbQtfvgR">
            2017/18:57 Förenkling för vägsamfällighetförening
          </note>
          <note xml:id="i-UVf9CXrEDy2f55AyuMissu">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-3k48aoPihtSc1rbUydt7a3">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-PbGkF8XuwYo8kxuuS1G8r3">
            2017/18:58 Statskontorets utvärdering av polisen
          </note>
          <note xml:id="i-Fk2Kq4E9YpievWZjNCyVFP">
            av Tomas Tobé (M)
          </note>
          <note xml:id="i-FaWfRmrJsW7cFdxuST8Y8R">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-X5fUS5erKSiEBra82ChLHN">
            2017/18:63 Klimateffekten av regeringens reviderade flygskatt
          </note>
          <note xml:id="i-8g3q9qH8v7DySegnYcMMXm">
            av Rickard Nordin (C)
          </note>
          <note xml:id="i-A6ErsdGmemdd8uMVMFDAe2">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=24"/>
          <note xml:id="i-9G15MrYwD4KSLmBjvuHXhW">
            2017/18:59 Arlandas preclearance
          </note>
          <note xml:id="i-KAubGKCASkSDsK5ecRsnt3">
            av Edward Riedl (M)
          </note>
          <note xml:id="i-TghXF8vzaQP8zkHxqBzLJq">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6iEY6RQ7TP9JwomB3tCS8H">
            2017/18:60 Folkomröstningen i Katalonien
          </note>
          <note xml:id="i-T7n2AunKR3JyMM8tfq6kfy">
            av Tina Acketoft (L)
          </note>
          <note xml:id="i-A3LSb1QY3S9RFYPqrCR783">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Y8ryRUiyirL22Zsyrpzygo">
            2017/18:61 Folkomröstningen i Katalonien
          </note>
          <note xml:id="i-SHXAbpM9xNQVbqCMjLuSZw">
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-S32bWJN7cR3ZpyUUj1Fmj5">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-TeXD1C9s9jnkLdbZPAXvrK">
            2017/18:62 Övergreppen mot rohingyer
          </note>
          <note xml:id="i-R6yTDNyGhWQ9BGTNsAt2un">
            av Yasmine Posio Nilsson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-Y4kZzvTFGvryD2e5JF3eUb">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Mq6HddQwiyK9y5UjNdPdpr">
            2017/18:65 Försvarsmakt för demokrati
          </note>
          <note xml:id="i-DoerUQ2TWDupmUPFZmNT5x">
            av Stig Henriksson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-9TWc2ogkrXX1Vus5pBctU1">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HAzW4sjnmpQT24r4yENFU6">
            2017/18:66 Fler enkla jobb
          </note>
          <note xml:id="i-3QthG2xosCJRXTaXUJPXXY">
            av Christian Holm Barenfeld (M)
          </note>
          <note xml:id="i-8NLeSuBHkMsHnvEsAtHnqG">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-QzxuLxePCw4S7dXHf1qX7w">
            2017/18:68 Fastighetsskatt och tung industri
          </note>
          <note xml:id="i-7KwNZt656ihYX5wkDfYFpB">
            av Peter Persson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-7uEG2gm8o2w6TnGww6yhjn">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Pd2XBrkYJzopmMERrBiidP">
            2017/18:67 Snabbspår för hela landet
          </note>
          <note xml:id="i-Fce8gUPv58GioUvm3PkDpF">
            av Peter Persson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-P1xTdk6Mekqfb8d7UEpZ7P">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-N6ezU94cftBpxKciPGB1LW">
            2017/18:70 Flytt av handläggningen av vapenlicenser till den
            nya viltmyndigheten
          </note>
          <note xml:id="i-TU6snQ4rrKeENGJj21g4KK">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note xml:id="i-6aq4JCUsjHZdwDwQgnKJjv">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-7s3TWdBT29pB1iHHaLLr7b">
          <note xml:id="i-LxsBvAUjNJdoFsvnVe5GXv">
            § 8 Kammaren åtskildes kl. 15.06.
          </note>
          <note xml:id="i-BbMfpMSLDiuVwu4EegsJeQ">
            Sammanträdet leddes av andre vice talmannen .
          </note>
          <note xml:id="i-GpVgeyR7e4RfJRHZYfnLPs">
            Vid protokollet
          </note>
          <note xml:id="i-7wZHiyo7CU4kzyEKy4wMZq">
            ANNALENA HANELL
          </note>
          <note xml:id="i-UWKriEnQKxETz82VW7tonk">
            /Olof Pilo
          </note>
        </div>
        <div xml:id="i-49v3JZ7WRgqa4zvP9bCQxE" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=25"/>
          <note xml:id="i-BM57CTVLCJbgCsjPaaPYek">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note xml:id="i-SxqYdLa3rwxy8iBfFSYEbH">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-AwUpaD1cu69HmRpnQdNEQV">
            § 2 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-KGc34e3xCQE9mHc3697piX">
            § 3 Statsministerns frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-LytHNeYKxrC9jSgUXwtR2e">
            Jobbklyftan mellan inrikes- och utrikesfödda
          </note>
          <note xml:id="i-6F8tHvW6N2WEnxfd4e7USE">
            Anf. 1 TOBIAS BILLSTRÖM (M)
          </note>
          <note xml:id="i-9yaot2JQ5XcFBUTGq1C9oe">
            Anf. 2 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-XnMNki9VQAuwtL964gP1Az">
            Anf. 3 TOBIAS BILLSTRÖM (M)
          </note>
          <note xml:id="i-UefuMYA38WGZDMyattjS5L">
            Anf. 4 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EhuwmVtmJNhW5rLN8BxGKM">
            Regeringens åtgärder för att avvisa illegala invandrare
          </note>
          <note xml:id="i-HoHqozRf6rwEYkqqNqG8GC">
            Anf. 5 MATTIAS KARLSSON (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-2Hvp3Lrp43ixPea9nBTT3x">
            Anf. 6 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EAiN68dfrpsK6eWQUHFLVc">
            Anf. 7 MATTIAS KARLSSON (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-Evr7ahAbebrwLvoXVmDAv3">
            Anf. 8 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LbqJ9EvJgfm17a3dvbZfJy">
            Svenska friskolors etablering utomlands
          </note>
          <note xml:id="i-UeopFUSo7j6H6tG5MWMimh">
            Anf. 9 ANNIE LÖÖF (C)
          </note>
          <note xml:id="i-JEEFx8EruHno6YHnDyBxT8">
            Anf. 10 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9dsjXLjVDJguJwZjt8N3Tm">
            Anf. 11 ANNIE LÖÖF (C)
          </note>
          <note xml:id="i-BEz2zXecpdeKkVZviJNq8w">
            Anf. 12 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BvpPTk68dAy6qUspBobLjE">
            Antalet platser på lärarutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-MGFYGDmnbAgroCjddLttUA">
            Anf. 13 JAN BJÖRKLUND (L)
          </note>
          <note xml:id="i-Sw398zJQyNh8ak2Aiy5418">
            Anf. 14 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-2xVoZ9Aoh2rpSNhk5ETPGy">
            Anf. 15 JAN BJÖRKLUND (L)
          </note>
          <note xml:id="i-Q9MS1G6aVByAyMk4fTMu8B">
            Anf. 16 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6ZAUgy4X5T3PTvutMF3RGr">
            Anslagen till personlig assistans
          </note>
          <note xml:id="i-9XFzA1S5HA8eCxzQw4LpA3">
            Anf. 17 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-DrkWiEkeu9PkeLLzizzCS4">
            Anf. 18 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-CMshp3rYC1HoZM1hP9rKUY">
            Anf. 19 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-QkydWZZx3fTM2nkoRGT3zH">
            Anf. 20 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GHeCubGrteAEBQJeZTTC7X">
            Styrningen av Försäkringskassan
          </note>
          <note xml:id="i-De6keVtH2ZgPquuQE1tKJp">
            Anf. 21 ULLA ANDERSSON (V)
          </note>
          <note xml:id="i-7y1k47LVLUvaKmTgquweKL">
            Anf. 22 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-N4dnF3ZEeA4YWRaHfbUJWy">
            Anf. 23 ULLA ANDERSSON (V)
          </note>
          <note xml:id="i-BmDSgoWi1W2MWMqaDB1nqi">
            Anf. 24 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-XDqWPPPwbTr3L5SSQWr2L3">
            Åtgärder mot nyrekryteringen till gängkriminalitet
          </note>
          <note xml:id="i-9CTxMLv9vuoZkT5GUTc4gA">
            Anf. 25 LAWEN REDAR (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6xAYra1UMYzY1xwxeMMz8W">
            Anf. 26 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9uppjHb55CFMZWA4429Fv2">
            Regeringens stöd till folkgruppen rohingya
          </note>
          <note xml:id="i-GqtT56FSj1f87MxtS2AEky">
            Anf. 27 MARIA FERM (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-2uU2Y8555wuG7TVCkVBsqz">
            Anf. 28 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5nvztJ3xbtB8oyD9BopQPK">
            Militära övningars betydelse för Sveriges försvarsförmåga
          </note>
          <note xml:id="i-Y5baGH4xwQttYBq2X4XZZZ">
            Anf. 29 GÖRAN PETTERSSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-PSv8SSa2LKg1bvoRLxYd9N">
            Anf. 30 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-M9yTTUnruNgc2ogWPycSdu">
            Åtgärder för att stödja polisens arbete
          </note>
          <note xml:id="i-3wax7x2SKxrX6FZiQCVhrd">
            Anf. 31 ADAM MARTTINEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-GiSsCKvrmPJ8DkGjDjZ11B">
            Anf. 32 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-QWMJYDgRVAYGNcagPi5oqp">
            Omlokaliseringen av EU:s läkemedelsmyndighet
          </note>
          <note xml:id="i-3FD9Nf6bokCPPVqv7DzG9y">
            Anf. 33 YASMINE LARSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Cc3NJVyqHEgV7q3gbJhM3m">
            Anf. 34 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VwLWyuT82kPwS4QZBPY52q">
            Översyn av LSS-lagen
          </note>
          <note xml:id="i-M9eWnjG4TTBsg49GTZQKqP">
            Anf. 35 MAJ KARLSSON (V)
          </note>
          <note xml:id="i-FaNdD8QvCmrqhBFHqfNBMh">
            Anf. 36 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BvqMnnxMuR6AfUyX16QZx">
            Månggifte
          </note>
          <note xml:id="i-5JXax5LsvFepHJmsDqKSFh">
            Anf. 37 ROBERT HANNAH (L)
          </note>
          <note xml:id="i-KgXhTY5gz9nEzkwirM3cGD">
            Anf. 38 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6hqDvUnJjHxMzRHuUNCsua">
            EU:s handelsavtal och mänskliga rättigheter i Filippinerna
          </note>
          <note xml:id="i-9STqaia5EDJeqaoco4HX1U">
            Anf. 39 EMILIA TÖYRÄ (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HrbePjpo8obxChFo7fKMiB">
            Anf. 40 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VAwt4KQNfAd3drFuZ7cUPd">
            Effekterna av regeringens miljösubventioner
          </note>
          <note xml:id="i-9BAgscGyfC32uYQD3gWfVo">
            Anf. 41 JOHAN HULTBERG (M)
          </note>
          <note xml:id="i-GaecCiWPDp5bTDMczgTcsi">
            Anf. 42 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BxtN2D9FGTSvK8rbjPbgY2">
            Reglerna för anhöriginvandring
          </note>
          <note xml:id="i-XvfG7dR86MghMNiSi9xNKE">
            Anf. 43 PAULA BIELER (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-6iCBNUX9Z8pZ8BW6jBAt7U">
            Anf. 44 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3hYYr4BPRuMq1voZMyN1Qf">
            EU:s eventuella ekonomiska sanktioner mot Polen
          </note>
          <note xml:id="i-KZxZUDcY5rxcuhzAnVqtiL">
            Anf. 45 MARIA ABRAHAMSSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-ToRmGciMLZF5eD881bmhFc">
            Anf. 46 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-RWL5krkK52gVhwEh9M7AWd">
            En fungerande infrastruktur på landsbygden
          </note>
          <note xml:id="i-H4GbSgHQUKjXMhJhB1Yb1z">
            Anf. 47 PIA NILSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5zWcV6NMR6HHXDVBqUV8Lq">
            Anf. 48 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NotDVYmYk62oKSDdwhbGxe">
            Kärnvapen och Sveriges roll som medlare i Nordkorea
          </note>
          <note xml:id="i-LzrRX3D3Xy2abkeqr4LEe4">
            Anf. 49 OLLE THORELL (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9iGnFc29W44MWW82UxMgQQ">
            Anf. 50 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VAU8ayBjasU6oCMPpJPAay">
            Konsekvenserna av uteblivna anslag till kommunsektorn
          </note>
          <note xml:id="i-Kg6TfAVHXtX97dcQkKmB1p">
            Anf. 51 MONICA GREEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-UiVogreWBmCg5oSgndxEqf">
            Anf. 52 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-SPp7zaSjALY3rYJowLnAr1">
            Bilförares mobilanvändning
          </note>
          <note xml:id="i-Ls4sUwBKLbcLgwSgRmtsNj">
            Anf. 53 HILLEVI LARSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-8FK5hEa7QDBsRU2PccD84X">
            Anf. 54 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WDXumM7DdQqB42vhZ8LwLj">
            Den gröna exporten
          </note>
          <note xml:id="i-9uFo6BmVQW3reYuVNKcBuV">
            Anf. 55 ÅSA WESTLUND (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Q26SMicxFuufBRt6mkFCDm">
            Anf. 56 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-CeQpwbqZAisqgDpPvtrVT3">
            Effektiv myndighetstillsyn för att motverka oseriösa företag
          </note>
          <note xml:id="i-FTUcyJ3JKT2XXLffcWjTTw">
            Anf. 57 LEIF NYSMED (S)
          </note>
          <note xml:id="i-XEwqbMeJnjJ6GNsXqFHfY6">
            Anf. 58 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-726HfnAUmRb6htiPNFhUu5">
            § 4 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-HF8xbPCLv3dRZu8LK4agWq">
            § 5 Anmälan om interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-UdBQjxdUZvKMPqn41EQTek">
            § 6 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-J778imSD22Z4wLQe4LMHk8">
            § 7 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note xml:id="i-UaHgaPXH8QKcHtAKUXN9JV">
            § 8 Kammaren åtskildes kl. 15.06.
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B1587DA0-4356-4E7E-B756-30DBEC30C663#page=26"/>
          <note xml:id="i-5S1CkzTS4vauUWQRwA9bwm">
            Tryck: Elanders, Vällingby 2017
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
