<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2017</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2017</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201718--62</head>
          <docDate when="2017">2017</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="13d20679">
            § 1 Anmälan om ersättare för statsråd
          </note>
          <note n="08455659">
            Andre vice talmannen anmälde att Mattias Vepsä (S) skulle tjänstgöra
            som ersättare för arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva
            Johansson (S) under tiden den 1 februari–31 maj.
          </note>
          <note n="1eff52c7">
            § 2 Anmälan om ersättare
          </note>
          <note n="55c1b662">
            Andr e vice talmannen anmälde att Sultan Kayhan (S) skulle tjänstgöra
            som ersättare för Arhe Hamednaca ( S ) under tiden för h an s
            ledighet den 1 februari –31 maj .
          </note>
          <note n="747b6fbe">
            § 3 Avsägelser
          </note>
          <note n="5b424be8">
            Andre vice talmannen meddelade
          </note>
          <note n="88d8a061">
            att Bengt Eliasson (L) avsagt sig uppdraget som ledamot i kulturutskottet,
          </note>
          <note n="24bfdd1c">
            att Christina Örnebjär (L) avsagt sig uppdraget som suppleant
            i kulturutskottet och
          </note>
          <note n="5655cabf">
            att Maria Weimer (L) avsagt sig uppdraget som suppleant i näringsutskottet.
          </note>
          <note n="e08861ab">
            Kammaren biföll dessa avsägelser.
          </note>
          <note n="b803132e">
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note n="5cfe79e6">
            Andre vice talmannen meddelade att Liberalernas riksdagsgrupp
            anmält Christina Örnebjär som ledamot i kulturutskottet, Maria
            Weimer som ledamot i näringsutskottet och som suppleant i miljö-
            och jordbruksutskottet, Bengt Eliasson som suppleant i kulturutskottet,
            Said Abdu som suppleant i näringsutskottet och Jan Björklund som
            suppleant i EU-nämnden.
          </note>
          <note n="b6adb1bd">
            Andre vice talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note n="cce6549f">
            ledamot i kulturutskottet
          </note>
          <note n="a13605c1">
            Christina Örnebjär (L)
          </note>
          <note n="43b71170">
            ledamot i näringsutskottet
          </note>
          <note n="8602225c">
            Maria Weimer (L)
          </note>
          <note n="9f75dff8">
            suppleant i miljö- och jordbruksutskottet
          </note>
          <note n="8602225c">
            Maria Weimer (L)
          </note>
          <note n="2a283ee6">
            suppleant i kulturutskottet
          </note>
          <note n="5e8950c3">
            Bengt Eliasson (L)
          </note>
          <note n="1026c079">
            suppleant i näringsutskottet
          </note>
          <note n="86580b82">
            Said Abdu (L)
          </note>
          <note n="80d63fb8">
            suppleant i EU-nämnden
          </note>
          <note n="c49fc3fe">
            Jan Björklund (L)
          </note>
          <note n="de9e17e8">
            § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note n="74013649">
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note n="f1e08d83">
            Interpellation 2017/18:335
          </note>
          <note n="2f269607">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="4342c105">
            Interpellation 2017/18:335 Föräldraförsäkring för företagare
          </note>
          <note n="63a7ef4d">
            av Lotta Finstorp (M)
          </note>
          <note n="0d143329">
            Interpellationen 2017/18:335 Föräldraförsäkring för företagare
            av Lotta Finstorp (M) besvaras fredagen den 16 februari 2018.
          </note>
          <note n="79752b70">
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokat engagemang.
          </note>
          <note n="27515cd7">
            Helsingfors den 24 januari 2018
          </note>
          <note n="8195a2a1">
            Socialdepartementet
          </note>
          <note n="e7fc91ee">
            Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note n="7c0f4314">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="3f2a0475">
            Lars Hedengren
          </note>
          <note n="67b541c3">
            Rättschef
          </note>
          <note n="2db8dbf3">
            § 6 Anmälan om faktapromemorior
          </note>
          <note n="a84f4a10">
            Andre vice talmannen anmäl de att följande faktapromemorior om
            förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
            till utskott:
          </note>
          <note n="45076fe7">
            2017/18:FPM46 Förhandlingsdirektiv för fas 2 i brexitförhandlingarna
            KOM(2017) 830 till utrikesutskottet
          </note>
          <note n="74f6e852">
            2017/18:FPM47 Kommissionens årliga tillväxtöversikt 2018 KOM(2017)
            690 till finansutskottet
          </note>
          <note n="02713e10">
            2017/18:FPM48 Rådsbeslut om rättsstatsprinciper i Polen KOM(2017)
            835 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="96e7803d">
            § 7 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note n="5d4f950f">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note n="5215962a">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="c26cd497">
            2017/18:52 till finansutskottet
          </note>
          <note n="4eb35bea">
            Motioner
          </note>
          <note n="3778a6fa">
            2017/18:3955 och 3960 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="b10a0aee">
            § 8 Svar på interpellation 2017/18:301 om situationen för civilsamhällets
            organisationer i Turkiet
          </note>
          <note type="speaker" n="0890c731">
            Anf. 1 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="Q237522" xml:id="i-8cbd09d3acad4416-0" n="bc896c2a">
            <seg n="7f59dd0a">
              Herr talman, ärade ledamöter! Désirée Pethrus har frågat mig
              vad Sverige avser göra för att stödja framför allt journalister,
              fackligt aktiva, hbtq-personer, akademiker och aktiva i civilsamhällesorganisationer
              för mänskliga rättigheter i Turkiet. Interpellanten har också
              frågat mig hur Sverige avser att arbeta för att internationell
              terrorlagstiftning inte ska användas av regimer i syfte att förtrycka
              sin egen befolkning. Slutligen frågar interpellanten mig hur Sverige
              avser att arbeta för att stödja Turkiets rättsliga processer så
              att de kan harmoniseras med internationella konventioner.
            </seg>
            <seg n="11203149">
              Jag delar Désirée Pethrus stora oro över utvecklingen i Turkiet,
              inte minst beträffande arresteringar och massavskedanden samt
              kränkningar av mänskliga rättigheter såsom begränsningar av yttrandefriheten.
              Detta framgår tydligt av UD:s rapport om mänskliga rättigheter
              som offentliggjordes förra året.
            </seg>
            <seg n="4abb742c">
              Fria medier, yttrandefrihet, politisk opposition och en välfungerande
              rättsstat är förutsättningar för ett demokratiskt samhälle. Detta
              framför vi regelbundet till turkiska företrädare i Helsingfors,
              i Ankara och på andra ställen där möten äger rum.
            </seg>
            <seg n="351a4947">
              Sverige fortsätter konsekvent att uppmärksamma situationen för
              oppositionspolitiker, journalister, akademiker och civilsamhällesaktörer
              och driver att EU:s medlemsstater agerar samlat för att respekten
              för mänskliga rättigheter och rättsstatens principer i Turkiet
              förbättras. Sverige agerar även lokalt i Turkiet, exempelvis genom
              att våra utlandsmyndigheter bevakar rättegångar som en del av
              det diplomatiska uppdraget.
            </seg>
            <seg n="8dc54fb5">
              Inom ramen för Sveriges bilaterala reformstöd stöder vi insatser
              för att öka kapaciteten hos det civila samhället, medier och andra
              förändringsak ­ törer. Detta stöd omfattar ca 70 miljoner kronor
              per år via Sida och ca 7 miljoner via generalkonsulatet i Istanbul.
              Vi ger bland annat stöd till organisationer som utbildar och stöttar
              journalister, till MR-organisatio ­ ner, inklusive sådana som
              specifik t arbetar med främjande av hbtq ‑ perso ­ ners rättigheter,
              och till organisationer som arbetar med fackliga rättigheter på
              arbetsplatsen.
            </seg>
            <seg n="48b3458a">
              Det finns i dag ett reellt hot från terrorister som med våld
              vill påverka och omstörta våra samhällen. Vi ser så gott som dagligen
              exempel på fruktansvärda dåd runt om i världen som kostar människors
              liv och orsakar stor förödelse och rädsla. Att regeringar hanterar
              dessa hot är helt nödvändigt. Samtidigt måste detta ske med full
              respekt för mänskliga rättigheter.
            </seg>
            <seg n="39097662">
              Antiterrorismlagstiftning får aldrig användas som ett medel att
              komma åt politiska meningsmotståndare, MR-försvarare eller för
              att begränsa ytt ­ randefrihet eller föreningsfrihet. Detta är
              en självklarhet för Sverige och något som vi konsekvent driver
              i förhandlingar om antiterrorismresolu ­ tioner i exempelvis FN:s
              säkerhetsråd och generalförsamling. Det är också något som tas
              upp bilateralt i politiska kontakter med länder, liksom av EU
              i a ntiterrorismdialoger med tredje land, däribland Turkiet.
            </seg>
            <seg n="ae46988b">
              Vad gäller frågan om hur Sverige avser att stödja Turkiets rättsliga
              processer så att de harmoniserar med internationella konventioner
              delar jag Désirée Pethrus oro över den negativa utvecklingen vad
              gäller upprätthållandet av rättsstatens principer i landet. Organisationer
              som Europarådet och OSSE, som Turkiet är medlem i, utgör här viktiga
              plattformar för diskussioner som kan påverka Turkiet. EU:s stats-
              och regeringschefer har rekommenderat EU-kommissionen att rikta
              om stödet till Turkiet så att en större andel går till att stärka
              rättsstaten och respekten för mänskliga rättigheter.
            </seg>
            <seg n="3051db1f">
              Sverige fortsätter att nära följa utvecklingen i Turkiet. Vi
              tar varje möjligt tillfälle att inskärpa våra budskap till turkiska
              myndigheter, såväl på egen hand som i samverkan med andra EU-länder,
              i bilaterala kontakter och i multilaterala sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="31e7b73c">
            Anf. 2 DÉSIRÉE PETHRUS (KD):
          </note>
          <u who="Q4972645" xml:id="i-cb7f3d98e5eeba69-0" n="fd55d6af">
            <seg n="924d68f7">
              Herr talman! Tack, utrikesministern, för svaret på min fråga
              om vad Sverige kan göra mer för att stödja civilsamhället i Turkiet.
            </seg>
            <seg n="88f82492">
              Ministern tycker också att angreppen på civilsamhället, som jag
              tar upp i min interpellation, är en viktig fråga, vilket är bra.
              I svaret säger utrikesministern att Sverige konsekvent arbetar
              för att uppmärksamma situatio ­ nen för oppositionspolitiker,
              journalister och så vidare. Jag hade kanske velat ha ett mer konkret
              svar på vad man gör och vad biståndsmedlen går till.
            </seg>
            <seg n="a4dcfd9e">
              Det talas om behovet av mer dialog med Turkiet och om 70 miljoner
              i bistånd till olika civilsamhällesorganisationer. Tror utrikesministern
              att det räcker? Och vad är det för strategi som EU gemensamt skulle
              kunna ha för att få till stånd en förändring just för civilsamhället?
            </seg>
            <seg n="bf3099da">
              Kan inte Sverige göra mer än så här? Det känns lite tunt. En
              annan fråga som jag nämner i min interpellation, men som jag inte
              fick något svar på är om ministern inte hade kunnat vara mer högljudd
              och sagt någonting om gripandet av den svenske medborgaren Ali
              Gharavi som arbetade i Turkiet på ett civilsamhällesuppdrag för
              Amnesty? Den tyska förbundskanslern Angela Merkel sa då att dessa
              gripanden – eftersom de inkluderade även en tysk medborgare –
              var fullständigt orättfärdiga.
            </seg>
            <seg n="af4a3bf5">
              Gharavi släpptes efter tre månader, men han tog det naturligtvis
              mycke t hårt, det tror jag att alla förstår. Att sitta i fängelse
              och inte veta hur det ska sluta är alltid en fruktansvärt svår
              situation. Och han är bara en av många i civilsamhället som har
              drabbats. Han fick förhoppningsvis någon typ av stöd av UD och
              har nu blivit frisläppt. Men måste vi inte vara ännu mer tydliga
              mot Turkiet när sådant här händer?
            </seg>
            <seg n="7fde81d4">
              Det är bra att Sveriges regering säger sig värna mänskliga rättigheter
              och demokrati i sin utrikespolitik. Jag tror att många förväntar
              sig att Sveriges regering är mer högljudd och har en hög svansföring
              när det gäller att uttala sig mot de övergrepp som pågår i Turkiet.
            </seg>
            <seg n="0580e023">
              Det är en spänd situation när det gäller yttrande-, press- och
              organisa ­ tionsfrihet. Vi vet att Committee to Protect Journalists,
              CPJ, säger på sin hemsida att sedan 1992 – det är ju en ganska
              lång period, men ändå inte så lång – har 1 271 journalister mördats
              i Turkiet. Det är fruktansvärt. Jag kan inte riktigt utläsa ur
              svaret vad det är som Sverige och EU kan göra för att få ett stopp
              på fängslandet av journalister. Turkiet ligger ju nästan längst
              ned i pressfrihetsindex. Jag tycker att Sverige kan göra mer.
            </seg>
            <seg n="1085f752">
              Vi har haft kontakt med de fackliga organisationer som finns
              i Turkiet genom SSKT, Svenska stödkommittén för mänskliga rättigheter
              i Turkiet. De kan inte längre agera fritt. Vad gör Sverige och
              EU för alla dem som är fackligt aktiva i dag? För att inte tala
              om hbtq-personer som inte kan organisera sig.
            </seg>
            <seg n="e819ffd0">
              Jag är inte helt nöjd med ministerns svar om de 70 biståndsmiljonerna
              och dialogen med Turkiet, för det behövs också ledare som höjer
              sin röst. Sverige behöver höja sin röst gentemot Turkiet. Sverige
              behöver också påverka EU att ha en ännu tuffare attityd gentemot
              Turkiet. Jag skulle vilja ha ytterligare fördjupning av det svar
              som jag tidigare har fått från minis ­ tern.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d5c0d288">
            Anf. 3 DANIEL RIAZAT (V):
          </note>
          <u who="Q18245374" xml:id="i-782fbaaa31ea0f6e-0" n="148c1122">
            <seg n="988b0ff4">
              Jag vill tacka Désirée som har ställt interpellationen. Jag vill
              också tacka Margot Wallström som är här i dag för att besvara
              den mycket viktiga interpellation som alla vi representanter i
              Svenska stödkommittén för mänskliga rättigheter i Turkiet på olika
              sätt har varit engagerade i.
            </seg>
            <seg n="203005d7">
              Det som Désirée lyfter upp när det gäller journalister och människorättsaktivister
              är en viktig fråga. Personligen har jag haft den främsta kontakten
              med fackligt engagerade. Jag var där för inte så länge sedan och
              träffade då bland annat representanter från lärarfacken. Också
              de vittnar om den situation som Désirée tar upp om en ohållbar
              situation där man oavsett vad man gör blir anklagad för terrorism
              och för att sprida terrorpropaganda. Man blir av med jobbet om
              man på något sätt kritiserar kränkningarna av mänskliga rättigheter
              i Turkiet. De vittnar helt enkelt om en situation som de känner
              att omvärlden inte agerar mot. Omvärlden är tyst och står och
              ser på.
            </seg>
            <seg n="b221ed7f">
              Sverige må vara ett litet land, men precis som Désirée Pethrus
              nämnde har vi genom hi storien generellt sett haft en mycke t
              viktig roll inom utrikespolitiken. Vi har också kunnat påverka
              andra länders utrikespolitik. Under många år har vi haft en självständig
              röst i utrikespolitiken.
            </seg>
            <seg n="c58dd77b">
              Om man i detta fall talar med människorättsaktivister i Turkiet
              och fackliga ledare säger de att västvärlden har valt att betala
              Turkiet för att stoppa flyktingar. Därmed vill man heller inte
              kritisera Turkiet när det gäller mänskliga rättigheter. Och det
              gäller inte bara att man inte i ord vill kritisera, utan man ställer
              heller inte krav i handelsavtal och annat där man kan påverka.
              Denna känsla har de.
            </seg>
            <seg n="54a608ec">
              Utöver detta ser vi också en annan situation som har uppstått
              de senaste dagarna. Det handlar om att Turkiet inte längre bara
              bryter mot de mänskliga rättigheterna i Turkiet utan även officiellt
              sett har gett sig in i Syrien. Nu säger man sig inte bara så som
              tidigare på något sätt bekämpa terror ­ ism, utan nu ger man sig
              på helt fredliga krafter, mördar civila och samarbetar dessutom
              med olika grupper som i bästa fall skulle kunna kallas fun ­ damentalistiska.
              Jag undrar även på denna punkt vad regeringen och Margot Wallström
              gör. Det handlar om Afrin och de hundratals som faktiskt har dödats
              där sedan Turkiet inledde denna offensiv.
            </seg>
            <seg n="9524a0b0">
              Det senaste jag hörde Margot Wallström säga var att Turkiet naturligtvis
              har rätt att hänvisa till att man ska kunna bekämpa terrorism.
              Det sa utrikesministern till Expressen. Jag undrar om hon då menar
              att folkets försvarsstyrkor YPG och YPJ är terrorister, för det
              är de som är under attack i dag. Det är den kurdiska befolkningen
              och de fredliga krafterna i norra Syrien och västra Kurdistan
              som blir attackerade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8085e315">
            Anf. 4 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="Q237522" xml:id="i-8cbd09d3acad4416-1" n="bc896c2a">
            <seg n="8f7ded03">
              Herr talman! Jag vill tacka både interpellanten och Daniel Riazat
              för deras frågor och kommentarer.
            </seg>
            <seg n="152c3fa8">
              Jag vill börja med att ge tio exempel på vad regeringen och Sverige
              gör.
            </seg>
            <seg n="ab14511e">
              Ofta börjar det förstås med att man uttalar sig. Det handlar
              om kritiska uttalanden från regeringar. Också sådant hör till
              vårt viktiga uppdrag. Det har vi förstås gjort, till exempel när
              MR-företrädare och oppositionsledare har frihetsberövats.
            </seg>
            <seg n="d24735e7">
              Vi har varit aktiva i rådet för gemensamma EU-uttalanden för
              EU:s utrikesministrar.
            </seg>
            <seg n="68762720">
              Vi har verkat för att lyfta upp MR och rättsstatsfrågorna på
              EU:s och medlemsstaternas agenda.
            </seg>
            <seg n="f496a44a">
              Vi har i exempelvis OSSE, Europarådet och FN lyft fram situationen
              för bland annat civilsamhället.
            </seg>
            <seg n="979772c5">
              Vi har tagit fram en MR-rapport – som ni vet är Sverige unikt
              i världen med detta – som genomlyser situationen i Turkiet.
            </seg>
            <seg n="f7d81374">
              I samtal med turkiska företrädare, till exempel jag med min kollega,
              i Ankara och på olika ställen i Turkiet har vi tydliggjort svensk
              syn på utvecklingen med undantagstillstånd, frihetsberövanden
              och situationen för oppositionen.
            </seg>
            <seg n="7454f342">
              Genom det svenska reformstödet verkar vi för att stärka civilsamhället
              och yttrandefriheten. Det går till organisationer som arbetar
              med just detta.
            </seg>
            <seg n="46edbdd3">
              Vi har bidragit med valobservatörer under folkomröstningen om
              konstitutionsändringar.
            </seg>
            <seg n="bd6f9b3c">
              Vi har vid ett flertal tillfällen kallat till oss Turkiets ambassadör
              till UD för att ge Sveriges syn på utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="86cb407e">
              Vi har bevakat rättegångar mot bland annat politiker och journalister,
              och vi fortsätter förstås att alltid göra det.
            </seg>
            <seg n="cb6cc311">
              Vi är alla här överens om att utvecklingen i dagens Turkiet är
              djupt oroande. Det här diskuteras också regelbundet när EU:s utrikesministrar
              träffas. Det finns en bred enighet om allt detta i Sveriges riksdag
              och inom EU.
            </seg>
            <seg n="fc2802c6">
              Om vi ska verka för en förändring i landet behöver vi använda
              alla politiska och diplomatiska verktyg. Det är intressant att
              det enda oppositio ­ nen ofta har att komma med är att Sverige
              ska vara mer högljutt. Men att bara vara högljudd är inte alltid
              det enda som hjälper, och inte ens dem som är aktiva i landet.
              Det kan bli ännu svårare för dem om vi inte försöker hitta en
              klar och rak ton och gör det på ett sätt att de dels kan fortsätta
              få ta emot vårt stöd, dels känna att vi hjälper dem på bästa sätt.
            </seg>
            <seg n="bcd3bbf0">
              Det är inte bara den som skriker högst som blir effektivast.
              Men vi måste vara klara och tydliga och helst vara det gemensamt
              inom EU. Det är nämligen så vi får ett större inflytande.
            </seg>
            <seg n="b0a56041">
              Vi har vid flera tillfällen direkt till Turkiet framfört att
              det som pågår i landet också kommer att få konsekvenser för både
              vår bilaterala relation och relationen till EU. En sådan konsekvens
              har vi redan sett i och med att kommissionen ser över förmedlemskapsstödet
              till Turkiet, som ska stärka de delar som ska bidra till en stärkt
              rättsstat och ökad respekt för mänskliga rättigheter.
            </seg>
            <seg n="327ddac5">
              Låt mig också säga något om Ali Gharavi. Som alla vet såg vi
              med största allvar på gripandet av honom i somras. Vi har arbetat
              mycket aktivt med ärendet. Vi gav honom konsulärt stöd i fängelset.
              Vi tog många kontakter, inklusive på hög politisk nivå, och vi
              framförde våra synpunkter till turkiska företrädare. Därför var
              det glädjande när han släpptes ur fängelset. Jag har själv träffat
              honom personligen för att diskutera hur det hela har skett.
            </seg>
            <seg n="c3bc394c">
              Ibland handlar det alltså inte bara om att vara högljudd, utan
              det gäller att använda alla dessa metoder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e802e7e5">
            Anf. 5 DÉSIRÉE PETHRUS (KD):
          </note>
          <u who="Q4972645" xml:id="i-cb7f3d98e5eeba69-1" n="fd55d6af">
            <seg n="751db32c">
              Herr talman! Tack, utrikesministern, för svaret!
            </seg>
            <seg n="d27a05e1">
              Jag förstår att det naturligtvis alltid är en avvägning av hur
              mycket man ska trycka på och hur högljudd man ska vara. Men man
              kan ändå notera att Angela Merkel röt till. Vad det hade för betydelse
              är svårt att säga, men jag tror ändå att det är viktigt att oftast
              vara ganska högljudd när det gäller sådana länder.
            </seg>
            <seg n="aec6a76b">
              Jag tycker att det är bra att ministern säger att det är bra
              om vi kan jobba gemensamt i EU, för naturligtvis är en stark röst
              i EU oerhört viktig för att trycka på. Oavsett om Turkiet nu har
              ambitioner att gå med i EU eller inte tror jag att landet ändå
              är beroende av det ekonomiska samarbetet med EU.
            </seg>
            <seg n="6d901626">
              Det finns flera människor som har drabbats, och jag försökte
              lyfta fram många olika grupper i interpellationen. Som ministern
              känner till skedde ett kuppförsök i juli 2016 då 265 personer
              dödades och 1 400 skadades. Man ansåg att personer från Gülenrörelsen
              låg bakom militärkuppen.
            </seg>
            <seg n="9515b75e">
              Man kan ha många åsikter om Gülenrörelsen, men samtidigt verkar
              det som att den turkiska staten nu slår mycke t brett mot människor
              som kanske bara har gått i en skola som har haft någon koppling
              till Gülen eller de har kanske haft ett bankkonto på en bank med
              koppling till Gülen. Människor vet nästan inte varför de har blivit
              uppsagda eller fängslade.
            </seg>
            <seg n="b8702ca8">
              I dag talar Amnesty om ungefär hundra tusen offentliganställda
              – läkare, akademiker, lärare och poliser – som har sparkats från
              sina jobb. Det pågår en stor utrensning av människor, och de saknar
              i dag försörjning.
            </seg>
            <seg n="6aa68eea">
              Har EU och Sverige talat tillräckligt tydligt i de här frågorna
              när det gäller alla de människor som nu har ställts utan försörjning?
              Hur ser utrikesministern på det framtida EU-medlemskapet? Är det
              rimligt att EU ska ha ett samarbete med Turkiet?
            </seg>
            <seg n="9549daa9">
              Den andra frågan i min interpellation handlade om det här med
              antiterrorlagstiftning, som Turkiet ju använder i tid och otid
              mot alla människor för att strypa information. I Turkiet används
              antiterrorlagstiftning för att begränsa tillgången till internet
              och sociala medier som Facebook, Twitter och Youtube. Vilka farhågor
              ser ministern med den här utvecklingen, och vad är det konkret
              som ministern och Sverige har föreslagit i FN? I interpellationssvaret
              säger ministern att frågan har tagits upp i FN, men på vilket
              sätt?
            </seg>
            <seg n="df137c4c">
              I går hade vi i Svenska stödkommittén för mänskliga rättigheter
              i Turkiet, ett nätverk som omfattar sju rik sdagspartier, uppe
              frågan om EU Turkiet-avtalet, flyktingsituationen och hur flyktingar
              ska hjälpas i Turkiet. Där påpekades att EU nu har för avsikt
              att komma med förnyade medel till det här samarbetet. Då kan man
              fråga sig: Kommer det där att ställas några krav på det stöd som
              ska gå till Turkiet när det gäller flyktingar? Det borde kanske
              också vara ett stöd till civilsamhällesorgani ­ sationer, såsom
              Amnesty eller andra som jobbar specifikt för att hjälpa flyktingar.
              Vi har också en egen organisation som är kopplad till SSKT, nämligen
              HRFT, som jobbar med tortyrskadade flyktingar. Jag tror att vi
              behöver ge mer stöd även till den typen av organisationer. Det
              är min konkreta fråga om de förhandlingar som nu pågår om att
              förnya det här EU Turkiet-avtalet när det gäller de ekonomiska
              bistånden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="12b94c49">
            Anf. 6 DANIEL RIAZAT (V):
          </note>
          <u who="Q18245374" xml:id="i-782fbaaa31ea0f6e-1" n="148c1122">
            <seg n="e8431b8a">
              Jag tackar Margot Wallström för kommentarerna i hennes förra
              inlägg. Jag saknade dock svar angående det citat från utrikesministern
              som jag läste upp gällande attackerna mot Afrin och den invasion
              som man kan säga har startats av den turkiska staten. Utrikesministern
              har sagt: Naturligtvis har Turkiet rätt att hänvisa till att bekämpa
              terrorism. Jag undrar då återigen: Menar utrikesministern att
              YPG och YPJ är terrororganisationer? Det är väldigt enkelt att
              svara ja eller nej på den frågan.
            </seg>
            <seg n="da853810">
              Utöver det som Désirée har lyft fram bland annat gällande vår
              systerorganisation och gällande de tusentals som blir anklagade
              för att vara en del av Gülenrörelsen – oavsett vad man tycker
              om den – eller för att vara terrorister på olika sätt finns det
              en grupp som har varit utsatt och fortfarande är utsatt på en
              helt annan nivå. Det handlar om alla personer som antingen är
              kurder eller på något sätt stöttar kurdiska organisationer eller
              organisationer för andra minoriteter, såsom armenier och yazidier.
              Det kan handla om alla möjliga organisationer, även bland annat
              alawitiska organisationer. Selahattin Demirtaş , Figen Yüksekdağ
              och många andra folkvalda politiker sitter i dag fängslade.
            </seg>
            <seg n="78feede0">
              Med anledning av att Turkiet hänvisar till terrorstämpeln av
              den i prin ­ cip största kurdiska organisation som finns där,
              PKK, undrar jag om reger ­ ingen på något sätt har tänkt om i
              fråga om att inte vara med och stötta terrorstämpeln av en så
              pass stor organisation. Denna terrorstämpel kan Turkiet använda
              i tid och otid för att arrestera människor och sätta dem i fängelse
              på grund av att de kämpar för demokrati.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b3d7fc8c">
            Anf. 7 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="Q237522" xml:id="i-8cbd09d3acad4416-2" n="bc896c2a">
            <seg n="63ea9864">
              Herr talman! Det finns risker med att rycka ut en mening ur ett
              resonemang. Frågan handlar om någonting som händer just nu och
              är mycket allvarligt. Det gäller förstås Turkiets attack mot Afrin.
              Det som alla påpekar är att detta är det skäl som Turkiet använder.
              De har förstås rätt att använda ett sådant argument, men det ska
              ju granskas, och enligt våra folkrättsexperter finns det inte
              någon grund för att använda det argumentet.
            </seg>
            <seg n="88c52619">
              Dessutom riskerar det här att göra hela situationen i Syrien
              ännu mer prekär. Hela fredsprocessen utsätts för en stor risk.
              Det finns dessutom uppenbarligen också militära risker. Här kan
              det ske misstag – amerikans ­ ka och turkiska styrkor skulle kunna
              attackera varandra.
            </seg>
            <seg n="d22e8eb2">
              I grunden handlar det om Turkiet och kurderna. Med den stora
              kurdiska befolkning som vi har i Sverige vet vi vad det här betyder
              och hur utsatta kurderna är. Vi menar att detta måste få en annan
              politisk lösning. Det är civilbefolkningen som far mest illa.
              Det är dessutom en fruktansvärd humanitär situation.
            </seg>
            <seg n="598faf24">
              Jag vill betona att det är fråga om att rycka ut en enda mening
              ur ett resonemang som måste vara större. Detta är väldigt viktigt.
              När det här diskuterades i FN-sammanhang tittade man ju på om
              det över huvud taget finns någon grund för att använda ett sådant
              argument. I alla fall i den preliminära bedömning som vi gör menar
              vi att det inte finns en folkrättslig grund att hävda att det
              är detta man gör. Vi menar att kurdfrågan måste lösas på både
              kort och lång sikt och med respekt för kurderna och deras situation.
              Jag vill först och främst ha det sagt.
            </seg>
            <seg n="f499b221">
              Vi har ju reagerat mot det helt orimliga i antalet människor
              som nu har arresterats, sitter frihetsberövade eller förföljs
              med hänvisning till kuppförsöket. Det här är tydligt även när
              EU diskuterar frågan och i våra kontakter med Turkiet. Det är
              många som är häktade och väntar på att få reda på vad åtalet gäller.
              I många fall har det visat sig helt ogrundat.
            </seg>
            <seg n="f977b05d">
              När det gäller våra konsulära fall gör vi alltid det som är bäst
              för personen i fråga. Vi gör allt vi kan för att se till att den
              personen till exempel kan komma oskadd ur ett fängelse och att
              vi kan lösa frågan. Det vill jag också ha sagt.
            </seg>
            <seg n="53599dda">
              Det är flera internationella MR-experter som har kritiserat Turkiets
              antiterrorismlagstiftning och tillämpningen av den. FN:s specialrapportör
              för åsikts- och yttrandefrihet rekommenderade i juni förra året
              Turkiet att reformera både strafflagen och antiterrorismlagstiftningen
              för att undvika att de tillämpas på det sätt som vi har sett i
              Turkiet. Det här är den viktigaste punkten att ta upp med dem.
            </seg>
            <seg n="6e8a21f2">
              När det gäller flyktingfaciliteten är syftet att det här ska
              gå till flyktingar i Turkiet. Det gäller tillträde till utbildning,
              hälso- och sjukvård och arbete. Sedan går det också till rent
              humanitära insatser. Men jag tror att det är viktigt att vi alltid
              diskuterar om vi kan göra det här ännu bättre och träffsäkrare.
              Vi ska förstås också se till att vi samtidigt får en chans att
              framföra våra synpunkter på hur man tillämpar respekten för demokrati,
              mänskliga rättigheter och rättsstatens principer i Turkiet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="11c74332">
            Anf. 8 DÉSIRÉE PETHRUS (KD):
          </note>
          <u who="Q4972645" xml:id="i-cb7f3d98e5eeba69-2" n="fd55d6af">
            <seg n="89fe0bfd">
              Herr talman! Jag tackar utrikesministern. Jag tror att det är
              viktigt att vi fortsätter att hålla denna debatt vid liv och visar
              att vi i Sveriges riksdag har ett starkt engagemang för att få
              en bättre situation i Turkiet än vad som är fallet i dag.
            </seg>
            <seg n="57478a46">
              En del är EU–Turkiet-avtalet, där vi kommer att ha en fortsatt
              dialog. Även om det inte är ett avtal som handlar om att ge Turkiet
              pengar – det är flyktingarna som ska få del av dessa medel – är
              det ändå en möjlighet till dialog. Jag skulle bara vilja höra
              om inte utrikesministern kan säga att hon och Sverige kommer att
              försöka driva att civilsamhällesorganisationer kanske ska kunna
              få någon del av medlen. Det var 30 miljarder förut, och jag vet
              inte hur många miljarder det kommer att bli i nästa paket. Men
              kanske kan någonting gå till civilsamhällesorganisationer genom
              ett särskilt stöd.
            </seg>
            <seg n="98371d36">
              Nu är det många flyktingar. I går fick vi höra på ett seminarium
              här i riksdagen att ungefär 90 procent av syrierna vill stanna
              i Turkiet. Därför finns det naturligtvis ett behov av att ge dem
              stöd i Turkiet. Men en annan oroande faktor vi hörde om är att
              Erdoğan nu vill ge vissa utvalda personer av de här syrierna möjlighet
              att bli medborgare. Det är 3,4 miljoner syrier i Turkiet. Ger
              han en stor andel av dem medborgarskap för att få stöd till AKP,
              vilket han förväntas få, är det här naturligtvis också en säkerhetspolitisk
              fråga – vad kommer att hända om hans makt stärks ytterligare framöver?
            </seg>
            <seg n="26f6fae8">
              Jag skulle avslutningsvis vilja höra något om stödet till civilsamhället
              även i flyktingsituationen och den säkerhetspolitiska frågan:
              Hur kommer Sverige att försöka se till att vi får en trygghet
              och att visa på att Turkiet verkligen är viktigt i vårt närområde?
              Om vi inte har stabilitet i Turkiet påverkar det EU men också
              Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="14cd59f2">
            Anf. 9 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="Q237522" xml:id="i-8cbd09d3acad4416-3" n="bc896c2a">
            <seg n="fb2419ee">
              Herr talman! Jag håller med Désirée Pethrus om detta. Det här
              är en viktig diskussion. Låt oss fortsätta med den, och låt oss
              också tala om vilka de effektivaste åtgärderna nu är för att nå
              fram med såväl vår kritik som våra synpunkter och för att styra
              våra pengar dit de bäst behövs.
            </seg>
            <seg n="c8b776d4">
              Det är framför allt genom vårt bilaterala reformstöd som det
              har varit möjligt för oss att bidra till ett livskraftigt civilsamhälle
              i Turkiet. De civilsamhällesorganisationer som får svenskt bistånd
              – och detta gäller också för många andra EU-länder – är bland
              annat aktiva inom områden som MR. Det gäller inte minst yttrandefrihet
              och hbtq-personers åtnjutan ­ de av mänskliga rättigheter, men
              också demokratifrämjande och jämställdhet. Det är denna typ av
              aktiviteter och organisationer som vi stöttar. Det är viktigt
              att vi fortsätter med detta, och det är därför det också är viktigt
              att höras. Det är viktigt att vi gör uttalanden och visar att
              vi bryr oss om också dem som är i opposition och som kämpar varje
              dag för MR, för jämställdhet, för andra frågor och för demokratin.
              Jag menar att vi måste fortsätta med detta.
            </seg>
            <seg n="9f92df71">
              Dessa pengar går nu egentligen till ett direkt humanitärt stöd
              till flyktingarna som finns i Turkiet – och vi ska veta att det
              är många, m er än 2 miljoner människor . När det gäller om det
              är just de här pengarna som ska riktas till civilsamhällets organisationer
              är jag beredd att titta på exakt vad man kan göra för att bli
              ännu effektivare med att nå ut till dessa. Det tycker jag att
              jag kan säga.
            </seg>
            <seg n="eb2b25ff">
              Diskussionen förs i EU hela tiden. Vi säger där att om vi inte
              ser att saker förbättras när det gäller rättsstatens principer,
              MR och alla dem som sitter häktade utan att få något åtal riktat
              mot sig kommer det att försämra möjligheterna att så småningom
              knyta Turkiet närmare till oss, till exempel genom en medlemskapsförhandling.
            </seg>
          </u>
          <note n="a306f758">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="b77187b0">
            § 9 Svar på interpellation 2017/18:319 om bemanningsföretag
          </note>
          <note type="speaker" n="a703bd75">
            Anf. 10 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S):
          </note>
          <u who="Q3369258" xml:id="i-6cbe7048342b8005-0" n="1cd29042">
            <seg n="1bf4c14d">
              Herr talman! Ali Esbati har frågat mig vilka initiativ jag avser
              att ta för att stärka regleringen vid in- och uthyrning av arbetstagare
              i linje med de förslag som Socialdemokraterna och LO presenterade
              inför valet 2014.
            </seg>
            <seg n="83014664">
              Bemanningsföretag fyller en viktig roll på en flexibel arbetsmarknad
              som ett komplement vid till exempel vakanser och arbetstoppar.
              Även i omställnings- och rekryteringssituationer fyller de ett
              behov.
            </seg>
            <seg n="9653d7ac">
              Arbetsmarknadens parter har i stor utsträckning reglerat frågor
              om inhyrning av personal från bemanningsföretag i olika situationer
              i sina kollektivavtal. Man har till exempel infört bestämmelser
              om kollektivavtalad förstärkt företrädesrätt och förstärkt facklig
              förhandlingsrätt med skiljenämnd. De allra flesta arbetsgivare
              i bemanningsbranschen omfattas av kollektivavtal.
            </seg>
            <seg n="e5079ee9">
              Som jag har förstått det tycker parterna att dessa kollektivavtalslösningar
              i stort sett fungerar bra. Om arbetsgivare ändå använder bemanningsföretag
              för att kringgå företrädesrätten till återanställning är det en
              inskränkning av anställningstryggheten som jag ser mycket allvarligt
              på.
            </seg>
            <seg n="43fd6ed4">
              Vad gäller bemanningsanställdas arbetsmiljö lämnade regeringen
              i samband med arbetsmiljöstrategin ett uppdrag om att Arbetsmiljöverket
              ska genomföra informations- och tillsynsinsatser som riktar sig
              till bemanningsanställda, bemanningsföretag och företag som hyr
              in arbetskraft. Syftet och målet med tillsynen är att förebygga
              att bemanningsanställda skadas i arbetet. Målet med informationsinsatsen
              är att en högre andel av landets arbetstagare och arbetsgivare
              inom bemanningsbranschen samt deras kundföretag ska ha kännedom
              om sina rättigheter och skyldigheter när det gäller arbetsmiljö,
              framför allt när det gäller vikten av riskbedömningar och vikten
              av en god introduktion.
            </seg>
            <seg n="9cc13db7">
              Uppdraget ska slutredovisas i juni 2018, och regeringen fortsätter
              att följa utvecklingen
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7934f4b9">
            Anf. 11 ALI ESBATI (V):
          </note>
          <u who="Q4724776" xml:id="i-358fbedddd887784-0" n="825bdc72">
            <seg n="a346064c">
              Herr talman! Jag får tacka för svaret, även om det tyvärr inte
              berörde så mycket av det jag tog upp i min interpellation.
            </seg>
            <seg n="87e4507e">
              Ylva Johansson säger att bemanningsföretag fyller en viktig roll
              på en flexibel arbetsmarknad. Men poängen här är att den flexibilitet
              som arbetsgivarna kan använda sig av kommer med en prislapp. Det
              är egentligen ganska anmärkningsvärt att ministern inte går in
              i den diskussionen.
            </seg>
            <seg n="55e1eb81">
              Därför vill jag ta upp fyra problematiska aspekter av att arbetskraft
              hyrs ut i stället för att det upprättas ett anställningsförhållande
              mellan arbetsgivare och arbetstagare.
            </seg>
            <seg n="32b59a12">
              För det första gäller det arbetsmiljön. Ministern tar upp ett
              uppdrag som har lämnats till Arbetsmiljöverket om tillsyn och
              information. Det är bra. Men det som inte nämns här är resultaten
              av den inspektionsinsats som just Arbetsmiljöverket redovisade
              i juni förra året. Där kunde de konstatera att det råder stora
              brister i arbetsmiljön för de bemanningsanställda. Tre av fyra
              inspekterade arbetsställen fick krav på att åtgärda brister. Det
              saknades rutiner för riskbedömning, och de rutiner som fanns fungerade
              inte i praktiken. Vi vet att olycksfallsfrekvensen är ungefär
              dubbelt så hög här jämfört med snittet i alla branscher. Vi i
              Vänsterpartiet har varit glada över att vi tillsammans med regeringen
              har stärkt resurserna till Arbetsmiljöverket och över andra framsteg
              på arbetsmiljöområdet. Men jag tycker att det är märkligt att
              regeringen inte vill se närmare på detta område ur just arbetsmiljösynpunkt.
            </seg>
            <seg n="c4497ad1">
              För det andra handlar det om aspekten inflytande och utvecklingsmöjligheter
              för bemanningsanställda. LO har visat i en rapport att ungefär
              hälften av de tillfrågade bemanningsanställda inte upplevde att
              de hade möjligheter att utöva inflytande i enlighet med medbestämmandelagen.
              Samma rapport pekade på bristande tillgång till kompetensutveckling
              för bemanningsanställda. Detta är inte bara ord, utan det betyder
              att de bemanningsanställda över tid betalar ett pris för att vara
              just bemanningsanställda.
            </seg>
            <seg n="43b54c0f">
              För det tredje, och nu kommer vi in lite på systemeffekter, blir
              det svårare att bedriva bra facklig verksamhet. Man kan inte med
              samma lagstöd företräda personer som inte är anställda på ett
              företag. Det leder till att dessa personer riskerar att inte bli
              en del av den fackliga gemenskapen och att inte få tillräckligt
              skydd. Det är ett problem för dem själva, men det är också ett
              problem för sammanhållningen och styrkan i det fackliga arbetet,
              särskilt om det dyker upp slitningar gentemot arbetsgivaren där
              man arbetar. Då är det tyvärr inte heller så förvånande att man
              har väsentligt lägre organisationsgrad bland bemanningsanställda:
              ungefär 25 procent att jämföra med ungefär 70 procent på svensk
              arbetsmarknad i snitt. Det finns också få förtroendevalda bland
              dem. Detta tycker man borde oroa en socialdemokratisk arbetsmarknadsminister,
              som ju återkommande vill utveck ­ la den svenska modellen och
              inte avveckla den. Jag tycker dock inte att man märker så mycket
              av denna oro i svaret i dag.
            </seg>
            <seg n="01d072be">
              För det fjärde påverkas förstås också den fast anställda personalen.
              Det är ungefär 1,6 procent av arbetsstyrkan som är anställd i
              bemanningsföretag. Det är i och för sig inte så få personer, men
              det betyder inte att det är just dessa personer som påverkas.
              Sedan en dom i AD år 2003 har det varit möjligt att kringgå LAS
              genom att säga upp personal på grund av arbetsbrist och sedan
              ta in inhyrd personal. Det är sant som ministern säger att man
              har försökt att hantera detta i kollektivavtal. Det är bra, men
              frågan är varför arbetstagarna ska behöva sälja annat för att
              behålla det som är ens huvudrätt i lagen om arbetsskydd. Det borde
              i så fall vara arbetsgivarna som gör eftergifter i kollektivavtal
              för att vinna denna flexibilitet.
            </seg>
            <seg n="62f36700">
              Frågan till Ylva Johansson och regeringen måste bli: Varför är
              man inte beredd att följa upp dessa konkreta problem?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1e02182b">
            Anf. 12 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S):
          </note>
          <u who="Q3369258" xml:id="i-6cbe7048342b8005-1" n="1cd29042">
            <seg n="cc7cb978">
              Herr talman! Det gäller att hålla flera bilder i huvudet samtidigt
              när det gäller bemanningsbranschen, för flera saker är viktiga.
            </seg>
            <seg n="cc519c0a">
              Bemanningsbranschen fyller en viktig funktion när den används
              just för att fylla upp vid arbetstoppar och vakanser och även
              när arbetsgivaren kanske känner en osäkerhet i en rekryteringssituation.
              Bemanningsföretagen kan ge individen en fast anställning och en
              möjlighet att slippa den osäkerhet som det innebär att vara inhyrd
              för en dag eller några timmar direkt hos arbetsgivaren. Där menar
              jag att bemanningsföretagen faktiskt bidrar till en starkare situation
              för den anställde.
            </seg>
            <seg n="f6bf44dc">
              Om bemanningsföretag däremot används för varaktiga arbetskraftsbehov
              riskerar man att hamna i flera av de problem som Ali Esbati tar
              upp eftersom den svenska arbetsmarknadsmodellen är riggad så att
              det är arbetsgivaren på arbetsplatsen som har det huvudsakliga
              ansvaret. Vi ser flera exempel på att när ansvaret är delat mellan
              bemanningsföretaget och kundföretaget uppstår problem eller risk
              för problem i glappet däremellan. Arbetsmiljön är en sådan fråga
              det finns ett delat ansvar för och riskerar att inte fungera fullt
              ut.
            </seg>
            <seg n="c2fa5d0a">
              Det är viktigt att se att det finns risker och problem men också
              riktiga fördelar med bemanningsföretagen. Arbetsmarknaden är ju
              en marknad, men det har tagit lite lång tid, kan man tycka, innan
              arbetsgivarna har börjat våga anställa personer som man kanske
              tidigare inte skulle ha vågat anställa. Men nu behöver man det,
              och vi ser att en del personer får jobb via bemanningsföretag.
              Först hyrs man in, och när kundföretaget ser att det fungerar
              väl går det över till en fast anställning. Det ser jag som en
              viktig väg in på arbetsmarknaden där det kan bli en tryggare situation
              för individen än att ha till exempel en provanställning. Men det
              finns också risker.
            </seg>
            <seg n="c127d30c">
              Vi kan ta frågan om att man kan gå förbi i återanst ällningshänseende,
              och jag ser mycket allvarligt på det, som jag också sa i svaret.
              En utredning har tittat på frågan om hur vanligt förekommande
              det här är. Den utredningen visar att det är mycket sällsynt förekommande.
              Skulle det visa sig att det är ett problem är jag absolut beredd
              att lagreglera. Det är dock lite tveksamt om man klarar att bygga
              ett lagförslag om man inte kan visa att man har ett problem som
              faktiskt måste lösas. Men jag ser allvarligt på om det förekommer
              och utesluter inte lagstiftning i detta hänseende.
            </seg>
            <seg n="d71f0ac4">
              Vi tar också upp frågan om man kan reglera inhyrning av personal
              från bemanningsföretag i situationer då det är ett varaktigt arbetskraftsbehov
              och egentligen inte den situation då bemanningsföretag är den
              bästa lösningen, enligt mig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8efa4871">
            Anf. 13 ALI ESBATI (V):
          </note>
          <u who="Q4724776" xml:id="i-358fbedddd887784-1" n="825bdc72">
            <seg n="73397efe">
              Herr talman! De två problemställningar som Ylva Johansson nu
              är inne på råkade också vara förslag som fanns med i vallöften
              som avgavs av Socialdemokraterna tillsammans med LO inför förra
              valet. Dels skulle man med hjälp av lagstiftning se till att det
              inte går att hyra ut och hyra in arbetskraft för stadigvarande
              arbetskraftsbehov, dels skulle LAS inte gå att åsidosättas genom
              att säga upp personal och sedan hyra in från bemanningsföretag
              för samma arbetsuppgifter.
            </seg>
            <seg n="a26993f1">
              Det var bra krav, och vi från Vänsterpartiets sida har motionerat
              om dem under en längre tid. Det var glädjande att det var någonting
              som man från Socialdemokraternas sida sa att man skulle jobba
              med under den här mandatperioden. Det är lite det, att det här
              tyvärr inte har skett, som jag pekar på i interpellationen. Jag
              undrade vad det beror på, och jag tycker inte att jag fick något
              särskilt bra svar på det.
            </seg>
            <seg n="e86d8c7f">
              Jag är inte ute efter några billiga poänger här, utan det kan
              finnas skäl till att man inte kan uppfylla ett vallöfte – verkligheten
              kan förändras och ett problem kan ändra karaktär. Men det är knappast
              fallet här, och jag hoppas att jag och ministern är eniga om att
              de problem man ser med bemanningsbranschen har blivit mindre.
              Jag tycker inte att det finns så mycket som tyder på det.
            </seg>
            <seg n="58444169">
              Ministern är inne på att en del personer som kommer in på arbetsmarknaden
              via bemanningsföretagen har en bättre situation än de som har
              de allra mest otrygga anställningarna som också kan finnas på
              arbetsmarknaden. Men det är ett farligt argument att använda,
              tycker jag, för man kan alltid hitta situationer som är värre,
              men det i sig är inte ett bra argument för att behålla någonting
              som skapar systematiska problem på svensk arbetsmarknad. Det var
              de här fyra aspekterna jag var inne på.
            </seg>
            <seg n="a133e644">
              Jag är inte ensam om att ha upptäckt de här problemen. Jag pekar
              på några av de statliga undersökningar som har gjorts, och går
              man till den fackliga rörelsen och kanske lite längre ned i organisationen,
              till de ombudsmän och skyddsombud som har att göra med det här,
              är tonläget ett helt annat.
            </seg>
            <seg n="d728d98d">
              Dagens Arbete hade förra året en lite större kartläggning av
              bemanningsbranschen, och där mötte man personer som inte ville
              gå ut och prata öppet om det här. Man skrev: Han vill inte säga
              var han jobbar och i vilken stad han bor. Anledningen var att
              man av kollegorna har lärt sig att om man säger emot får man inte
              komma tillbaka till samma ställe eller får inte uppdrag. Ett av
              Metalls huvudskyddsombud säger i artikelserien: Vi ser problem
              med att bemanningsanställda inte vill säga till om krämpor.
            </seg>
            <seg n="027e3bca">
              Det här är en sak som är viktig att tänka på och som också dyker
              upp när det gäller en del av de andra typerna av osäkra anställningar.
              Man säger att folk passerar de här stationerna, men det är många
              som jobbar under långa perioder i bemanningsföretag. Om man då
              återkommande hamnar i situationer där arbetsmiljön är dålig och
              där riskbedömningarna inte görs tillräckligt väl drabbas man återkommande
              av arbetsproblem och slits ut. Det är priset som man betalar för
              det som innebär flexibilitet för företagen.
            </seg>
            <seg n="0f04cf59">
              Jag tycker att det är märkligt att man från regeringens sida
              inte vill titta noggrannare på den här problembilden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f4c5a487">
            Anf. 14 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S):
          </note>
          <u who="Q3369258" xml:id="i-6cbe7048342b8005-2" n="1cd29042">
            <seg n="85bd3de2">
              Herr talman! Jag håller inte med om den svartmålning som jag
              faktiskt tycker att Ali Esbati gör här av bemanningsföretagen.
              Jag menar att bemanningsföretagen fyller en viktig funktion på
              svensk arbetsmarknad. Jag tycker också att bemanningsbranschen
              jobbar bra med en egen självsanering, med sin auktorisation och
              med att man har kollektivavtalstäckning och krav på det för att
              få auktorisation av den egna nämnden.
            </seg>
            <seg n="39069359">
              Jag tycker att bemanningsföretag behövs och att de spelar en
              viktig roll. Jag är inte beredd att måla ut hela branschen som
              bestående av dåliga arbetsgivare eller någonting annat. Jag delar
              inte den uppfattningen. Det kan naturligtvis finnas dåliga arbetsgivare,
              och det kan finnas osäkra situa ­ tioner både i bemanningsbranschen
              och i andra delar av arbetsmarknaden – det är ett problem i sig
              – men jag menar inte att det är något som generellt gäller för
              bemanningsbranschen.
            </seg>
            <seg n="f4abf620">
              Däremot vill jag säga att det finns ett problem, och det är att
              jag inte tycker att bemanningsföretag och inhyrning ska användas
              vid varaktigt arbetskraftsbehov. Det är den uppfattning jag och
              mitt parti har. Frågan är hur man ser till att inte hamna där.
            </seg>
            <seg n="3806a7c4">
              Det som har hänt är att det finns ett EU-direktiv, bemanningsdirektivet,
              på det här området som nu gäller och som är införlivat i svensk
              rätt. Det har gjort det lite svårare, får man ändå säga, och kräver
              en hel del andra juridiska avvägningar om man skulle gå fram med
              en typ av lagstiftning när det gäller att begränsa möjligheten
              till inhyrning eftersom bemanningsdirektivet vilar på två ben.
              Å ena sidan är det ganska starka rättigheter för den uthyrde eller
              inhyrde, alltså den som är anställd, å andra sidan är det ganska
              starka rättigheter för bemanningsföretagen som företeelse.
            </seg>
            <seg n="b07ac9e5">
              Det har gjort att det inte är alldeles enkelt att se hur man
              skulle komma fram med en sådan reglering, men det är ingenting
              som jag utesluter. Det är också min och partiets uppfattning att
              bemanningsföretag inte bör användas vid varaktiga arbetskraftsbehov.
            </seg>
            <seg n="f1652ea7">
              Det är två olika områden där vi ser problem med bemanningsföretag.
              Det ena är om arbetsgivaren vill hyra in för varaktiga behov för
              att komma undan sitt arbetsgivaransvar och personer kanske upplever
              sig som utnyttjade. Det andra är framför allt att man inom sjukvården
              hyr in till exempel läkare för väldigt dyra pengar i stället för
              att ta itu med arbetsvillkor och löner för de fast anställda i
              organisationen. I båda de här avseendena, som är helt olika till
              sin karaktär, kan man säga att det kan leda till problem i den
              ordinarie verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4c8e7fa8">
            Anf. 15 ALI ESBATI (V):
          </note>
          <u who="Q4724776" xml:id="i-358fbedddd887784-2" n="825bdc72">
            <seg n="a9a18417">
              Herr talman! Att EU kan ställa till det är tyvärr ingen nyhet
              för mig som vänsterpartist. Men det går fortfarande att göra saker
              på det här området om man har viljan och drivkraften. Det är min
              uppfattning.
            </seg>
            <seg n="e05eaeac">
              Jag håller naturligtvis med om att inte alla arbetsgivare i den
              här branschen är skurkar eller dåliga. Det är de absolut inte.
            </seg>
            <seg n="c0a0d7c4">
              När man diskuterar de här frågorna behöver man ta lite höjd för
              att det finns många bra arbetsgivare. Och det finns ett aktivt
              arbete, både från arbetsgivarsidan och från de fackliga organisationerna.
              De tar ett stort ansvar och försöker reglera det här.
            </seg>
            <seg n="e953d324">
              Det betyder dock inte att man kan negligera de systemproblem
              som kan uppstå. Det var också därför jag tog upp flera olika aspekter
              av det här. Det är inte bara jag utan många andra som ser på den
              här branschen och finns nära den som kan peka på det.
            </seg>
            <seg n="fd5ef8cf">
              Det är bra att ministern tar upp den andra änden av arbetsmarknaden,
              hyrläkare och så vidare. Jag är också inne på det lite, nämligen
              att problem kan uppstå även om den enskilde arbetstagaren inte
              alls har dåliga villkor utan kanske har hög lön i den situationen.
              Men det påverkar sättet att organisera arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="04298e6b">
              Jag hoppas att jag och ministern åtminstone är överens om att
              anställningsförhållanden där man vet vem som är arbetsgivare och
              vem som är arbetstagare måste vara huvudregel på svensk arbetsmarknad.
              Det gäller även de skyldigheter och rättigheter som uppstår i
              den relationen. Annars är det en mängd lagar och regleringar som
              faller mellan stolarna.
            </seg>
            <seg n="5081e7cd">
              Jag vill än en gång påminna om priset. LO:s rapport har en bra
              rubrik när det gäller det – Beman ningsbranschens sociala pris
              . Det är ett pris som betalas av många aktörer.
            </seg>
            <seg n="c14e3123">
              Jag hoppas att regeringen fortsätter att hålla ögonen på frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9f9a0eae">
            Anf. 16 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S):
          </note>
          <u who="Q3369258" xml:id="i-126524a673637b0b-0" n="1cd29042" next="i-c5dd64c8a0e516a1-0">
            <seg n="574735b2">
              Herr talman! Låt mig avsluta med tre viktiga ståndpunkter för
              mig och regeringen:
            </seg>
          </u>
          <note n="a306f758">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="6aa01aab">
            § 10 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="c8ef7e4b">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note n="0ebfd7c7">
            den 25 januari
          </note>
          <u who="Q3369258" xml:id="i-c5dd64c8a0e516a1-0" n="1cd29042" prev="i-126524a673637b0b-0">
            <seg n="80a7b037">
              2017/18:336 Ersättning till skolor på lika villkor
            </seg>
            <seg n="483e59b5">
              till utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
            </seg>
            <seg n="b1d7bb9b">
              2017/18:337 Brottslighet mot djurbönder
            </seg>
            <seg n="6774a916">
              2017/18:338 Arlandas expansionsplaner och påverkan på klimatet
            </seg>
            <seg n="3199004c">
              2017/18:651 Längre handläggningstider för vapenlicenser
            </seg>
            <seg n="d4c642de">
              2017/18:652 Småskaliga vattenkraftverk
            </seg>
            <seg n="c2355764">
              till miljöminister Karolina Skog (MP)
            </seg>
            <seg n="1f2db4d4">
              2017/18:653 En polishögskola i Västsverige
            </seg>
            <seg n="5ef8b4cf">
              2017/18:654 Vårdköer
            </seg>
            <seg n="19911eb4">
              2017/18:657 Jordbruk som miljöpåverkande verksamhet
            </seg>
            <seg n="c2355764">
              till miljöminister Karolina Skog (MP)
            </seg>
            <seg n="483e59b5">
              till utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
            </seg>
            <seg n="3189660e">
              2017/18:659 Dikning av skogsmark
            </seg>
            <seg n="c2355764">
              till miljöminister Karolina Skog (MP)
            </seg>
            <seg n="a1d90a02">
              2017/18:660 Statliga veterinärers försäljning av djurfoder
            </seg>
            <seg n="95a1932b">
              2017/18:661 Olyckor med EU-trailrar
            </seg>
            <seg n="273517de">
              Anf. 10 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
              (S)
            </seg>
          </u>
          <note n="2a6b5bad">
            av Maria Stockhaus (M)
          </note>
          <note n="f67a0486">
            av Runar Filper (SD)
          </note>
          <note n="f10a79c6">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note n="095c7b66">
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <note n="fcfd038c">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note n="1dd3937f">
            § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="7722d9ef">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </note>
          <note n="0ebfd7c7">
            den 25 januari
          </note>
          <note n="e48e254c">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note n="f10a79c6">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note n="e48e254c">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note n="0becb60c">
            av Hans Hoff (S)
          </note>
          <note n="f10a79c6">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note n="78ce8629">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note n="0b08fbfb">
            till socialminister Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note n="982cd918">
            2017/18:655 Avbytartjänst för animalieproducenter
          </note>
          <note n="f67a0486">
            av Runar Filper (SD)
          </note>
          <note n="b574df56">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note n="25acd25f">
            2017/18:656 Miljöorganisationers talerätt avseende brukande av
            skog
          </note>
          <note n="f67a0486">
            av Runar Filper (SD)
          </note>
          <note n="b574df56">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note n="f67a0486">
            av Runar Filper (SD)
          </note>
          <note n="291a8c13">
            2017/18:658 Science centers
          </note>
          <note n="40b1a49b">
            av Ann-Britt Åsebol (M)
          </note>
          <note n="f67a0486">
            av Runar Filper (SD)
          </note>
          <note n="d7db8a94">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note n="b574df56">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note n="e48e254c">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note n="09e5787c">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note n="989c7a29">
            § 12 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note n="01f9b081">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </note>
          <note n="0ebfd7c7">
            den 25 januari
          </note>
          <note n="c5822d87">
            2017/18:588 Ny polisstation i Västerås och framtida häktesverksamhet
          </note>
          <note n="42417700">
            av Roger Haddad (L)
          </note>
          <note n="f10a79c6">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note n="fc698b91">
            § 13 Kammaren åtskildes kl. 9.52.
          </note>
          <note n="953af158">
            Sammanträdet leddes av andre vice talmannen.
          </note>
          <note n="1eca10e5">
            Vid protokollet
          </note>
          <note n="7f5e9a4e">
            ANNA ASPEGREN
          </note>
          <note n="1285dc6f">
            /Olof Pilo
          </note>
          <note n="e1a87043">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note n="13d20679">
            § 1 Anmälan om ersättare för statsråd
          </note>
          <note n="1eff52c7">
            § 2 Anmälan om ersättare
          </note>
          <note n="747b6fbe">
            § 3 Avsägelser
          </note>
          <note n="b803132e">
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note n="de9e17e8">
            § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note n="2db8dbf3">
            § 6 Anmälan om faktapromemorior
          </note>
          <note n="96e7803d">
            § 7 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note n="b10a0aee">
            § 8 Svar på interpellation 2017/18:301 om situationen för civilsamhällets
            organisationer i Turkiet
          </note>
          <note n="66d6cf2e">
            Anf. 1 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="e62d6bea">
            Anf. 2 DÉSIRÉE PETHRUS (KD)
          </note>
          <note n="b6dbae6d">
            Anf. 3 DANIEL RIAZAT (V)
          </note>
          <note n="64526825">
            Anf. 4 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="c0eee6fd">
            Anf. 5 DÉSIRÉE PETHRUS (KD)
          </note>
          <note n="244eb368">
            Anf. 6 DANIEL RIAZAT (V)
          </note>
          <note n="3fd187a7">
            Anf. 7 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="c82491c3">
            Anf. 8 DÉSIRÉE PETHRUS (KD)
          </note>
          <note n="890cf853">
            Anf. 9 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="b77187b0">
            § 9 Svar på interpellation 2017/18:319 om bemanningsföretag
          </note>
          <note n="8f05f84b">
            Anf. 11 ALI ESBATI (V)
          </note>
          <note n="ccc9a549">
            Anf. 12 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S)
          </note>
          <note n="a8d9e8e9">
            Anf. 13 ALI ESBATI (V)
          </note>
          <note n="6dc8e28d">
            Anf. 14 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S)
          </note>
          <note n="cfdec780">
            Anf. 15 ALI ESBATI (V)
          </note>
          <note n="8e0f11ad">
            Anf. 16 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
            (S)
          </note>
          <note n="6aa01aab">
            § 10 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="1dd3937f">
            § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="989c7a29">
            § 12 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note n="fc698b91">
            § 13 Kammaren åtskildes kl. 9.52.
          </note>
          <note n="79087c9e">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2018
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
