<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201718</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201718</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201718--14</head>
          <docDate when="2017-10-10">2017-10-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-FUeYsJYmcDrXib1XTVj4Y5">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-wTHdZbXYGetcRcBjiRDz4">
            Protokollen för den 12–15 och 19 september justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-BdH9iafyTeqKiUEzR9LEH2">
            § 2 Avsägelser
          </note>
          <note xml:id="i-J45Qjz15Umkxavg1PS1sPe">
            Tredje vice talmannen meddelade att Wiwi-Anne Johansson (V) avsagt
            sig uppdraget som ledamot av riksdagen från och med den 1 november.
          </note>
          <note xml:id="i-W7qymppq4yJXjVeckUa6ti">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note xml:id="i-UJhgWtkuaiTVinZPKyT8X">
            Tredje vice talmannen meddelade att Stig Henriksson (V) avsagt
            sig uppdraget som ledamot av riksdagen från och med den 1 november.
          </note>
          <note xml:id="i-G7adVzWNRo3MVRPKSue7Sa">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note xml:id="i-Lv9hGqNwNPfxNsTTEcQ23W">
            Tredje vice talmannen meddelade att Tobias Billström (M) avsagt
            sig uppdraget som förste vice talman.
          </note>
          <note xml:id="i-HYq9iV8T4H9bdwAne9hNaT">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note xml:id="i-3yw5YHhvtmD2mAr15biHGA">
            Tredje vice talmannen meddelade
          </note>
          <note xml:id="i-FA5AqHrAnTyiHhgDz3QNzN">
            att Ulf Kristersson (M) avsagt sig uppdraget som ledamot i finansutskottet
            och
          </note>
          <note xml:id="i-5Ri28RtjC4dJNp3iDNgDo1">
            att Elisabeth Svantesson (M) avsagt sig uppdraget som ledamot
            i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-QR2xay3hz2Z381SqrwhS7k">
            Kammaren biföll dessa avsägelser.
          </note>
          <note xml:id="i-SMQtvYtdycmyqHxRZp1Qsm">
            § 3 Anmälan om gruppledare för partigrupp
          </note>
          <note xml:id="i-ARpfyPNzT5KMob9d9vonex">
            Tredje vice talmannen meddelade att Moderaternas partigrupp anmält
            Tobias Billström som gruppledare för partigrupp från och med den
            3 oktober .
          </note>
          <note xml:id="i-JvDBTX3Mv1mSMnq1ZnrXQy">
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-JcTVGXLpGUnkSTmi4sMpSe">
            Tredje vice talmannen meddelade att Moderaternas riksdagsgrupp
            anmält Elisabeth Svantesson som ledamot i finansutskottet och
            Jessica Polfjärd som ledamot i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-RzEDhAZSLEFRvfZAyYaaVc">
            Tredje vice talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note xml:id="i-SbgU9hMw9dhNxCiWwctfMi">
            ledamot i finansutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-AHmM2YXyxJxnoHvdAyZdXe">
            Elisabeth Svantesson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-J96DfyHkbVHGuu8vaaG4Tg">
            ledamot i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-YaLW74dEZ7tYjqMJLYaiee">
            Jessica Polfjärd (M)
          </note>
          <note xml:id="i-PbkCxirwwE9CmwLEkbXqug">
            § 5 Meddelande om val av förste vice talman
          </note>
          <note xml:id="i-6bejF7ee7A7T3qyfNPPBUU">
            Tredje vice talmannen meddelade att val av förste vice talman
            skulle äga rum onsdagen den 11 oktober kl. 9.00 .
          </note>
          <note xml:id="i-3QdEDzNJWkK8ZCSCHYDRSz">
            § 6 Meddelande om statsministerns frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-5VeehDLLc1VyAtQ9USMR2B">
            Tredje vice talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen
            den 12 oktober kl. 14.00 skulle frågor besvaras av statsminister
            Stefan Löfven (S).
          </note>
          <note xml:id="i-LrUvT3hoN9CRStzoVdvDX5">
            § 7 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note xml:id="i-H5Ar39q4C9THCjbX5qhGKt">
            Tredje vice talmannen anmäld e att utdrag ur prot. 2017/18:1
            för tors dagen den 14 september i ärende om subsidiaritetsprövning
            av EU-förslag hade kommit in från justitieutskottet .
          </note>
          <note xml:id="i-Rapk5MCH1CmH6DAYRzrpxR">
            § 8 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-WsPvKeH1gzrd53YgFYwjP6">
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note xml:id="i-8bRSNphkSArEYw5yFynWkd">
            Interpellation 2017/18:7
          </note>
          <note xml:id="i-KEB3ZB5fyefynLR9Jc5Sbs">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-4rk6RbnC5JRUm8cYw5KtxY">
            Interpellation 2017/18:7 En generell tillståndsplikt inom socialtjänsten
          </note>
          <note xml:id="i-G178EJypBxzdZAd2D8pmhr">
            av Jenny Petersson (M)
          </note>
          <u xml:id="i-XKA7mhmEjTU2ryHEWhjDYg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RuCYCk45d4YKt2ffSm8ECx">
              Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 24 oktober
              2017.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-0" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W33UEyU4mVctz3efHK6waK">
              Skälet till dröjsmålet är andra sedan tidigare inbokade åtaganden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KBq2yNph2C43Dgmnx6yHPq">
            Stockholm den 6 oktober 2017
          </note>
          <note xml:id="i-AB8p4uvADxUQTmvZcLrw6">
            Socialdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-WcwFUPbSnPL5tfjjXAg7am">
            Åsa Regnér (S)
          </note>
          <note xml:id="i-8EkcYbD7zo6M11AV6bWW5T">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-3yJycL5M5TLDxQ1qUMbay2">
            Marianne Jenryd
          </note>
          <note xml:id="i-7KL8YyD7GbZzbGPaKnjBvU">
            Expeditionschef
          </note>
          <note xml:id="i-NmaxBxGS2t3HgkT1yYSBcq">
            § 9 Anmälan om faktapromemoria
          </note>
          <u xml:id="i-T9E4V2VXAVUNPXTEmgNAT3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TP167FdhfrFrVjtBD1GdUY">
              Tredje vice talmannen anmälde att följande faktapromemoria om
              förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
              till utskott:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JZSkhYLFXRen1FV9P5zYA2">
            2017/18:FPM3 Förordning om fiskemöjligheter i Östersjön 2018
            KOM(2017) 461 till miljö- och jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-SAcECcNMf43neiPUsopxmq">
            § 10 Anmälan om granskningsrapport
          </note>
          <u xml:id="i-N2LT6Cx1i97TsY6DRpNiZH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Lz4qpKMRTKJXhX1kXcSVET">
              Tredje vice talmannen anmälde att följande granskningsrapport
              hade kommit in från Riksrevisionen och överlämnats till socialutskottet
              :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7s44Wh4JtwyVc6ip2Qfbhn">
            RiR 2017:19 Överutnyttjande av tandvårdsstödet till följd av
            överbehandling
          </note>
          <note xml:id="i-BzVNBr8Z9AEJppiBbFePxy">
            § 11 Ärende för bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-Lz4KhtTDhGQdc2bkfxWJbL">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-4jXTmRLyCEegKV3o2APf96">
            Finansutskottets utlåtande
          </note>
          <note xml:id="i-DKeXvks2PcayugMuWxgzcu">
            2017/18:FiU7 Ändrade regler för tillsyn över centrala motparter
            i EU och i tredjeland
          </note>
          <note xml:id="i-E93ou5bqciyzu2DN9LKuoo">
            § 12 Svar på interpellation 2017/18:5 om operativ förmåga med
            tung kustrobot
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-U6gELPRTbdJzEnbxeKuEgN">
            Anf. 1 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-2" next="i-36d08cad3f457000-4" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-FabgVa5ug16yQLnMHit5sq">
              Fru talman! Allan Widman har frågat mig vilka åtgärder jag avser
              att vidta så att m arinens sjöstridsflottiljer bemannas med sådan
              krigsplacerad personal som är nödvändig för bekämpning genom markbaserad
              tung kustrobot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-3" prev="i-36d08cad3f457000-2" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-CG6BWn7iExDPsnQKqYWu38">
              Tung kustrobot är under återinförande i krigsorganisationen som
              en del av m arinens sjöstridsflottiljer. Enligt Försvarsmakten
              finns erforderlig kompetens i sjöstridsflottiljerna för att bemanna
              och taktiskt nyttja systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-4" prev="i-36d08cad3f457000-2" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-MipxZECa2aWt9o9R5fWXNf">
              Samtliga krigsförband ska vara bemannade med krigsplacerad personal.
              Enligt Försvarsmakten kommer kustrobotenheten med personal och
              materiel från årsskiftet att vara en del av krigsorganisationen
              och omfattas därmed av de krav som ställs på Försvarsmakten avseende
              krigsplacering.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-USVvfxG6L39K9S3TH54HZ">
            Anf. 2 ALLAN WIDMAN (L):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-5" next="i-36d08cad3f457000-11" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-QcJMZ7CDiRe3sTZQwVXg9G">
              Fru talman! Under tidigare mandatperioder under ett antal år
              ställde jag frågor till dåvarande försvarsminister Sten Tolgfors
              om när våra Visbykorvetter första gå ngen skulle göra provskott
              med r obot 15. Efter ett antal år blev det också provskott. Nu
              är samtliga våra Visbykorvetter förberedda för att kunna använda
              r obotsystem 15, vilket är detsamma som tung kustrobot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-6" prev="i-36d08cad3f457000-5" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-Urw4QmyBk4zFeqeLvRKL8Y">
              Jag tackar naturligtvis försvarsministern för svaret på min interpellation.
              Jag ska medge att försvarsministern är mer flyhänt än sin företrädare
              när det gäller att leverera på de interpellationer som ställs
              i kammaren. De ställs många gånger med syftet att skynda på och
              trycka på för förändringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-7" prev="i-36d08cad3f457000-5" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-SsuupwqzD7W9aJQGYuuSSd">
              Tung kustrobot är och var ett utomordentligt viktigt vapen i
              det svenska militära försvaret. Det är ett vapen som kan avfyras
              på mycket långa avstånd och med mycket hög precision träffa sina
              mål. Det ger oss därför den strategiska fördelen att mycket tidigt
              kunna möta en eventuell fiende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-8" prev="i-36d08cad3f457000-5" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-5t1C2iqDko3L1pMhmoC5QE">
              När tung kustrobot fordom fanns i det svenska försvaret fanns
              kompetensen för att bygga sådana förba nd på kustartilleriregemente
              nr 2 i Karlskrona, KA 2. Det var en tidigare socialdemokratisk
              regering som inte bara lade ned KA 2 utan hela kustartilleriet.
              Det är därför som det nu av nödvändighet måste hittas ett nytt
              hemvist för de vapnen. Försvarsministern pekar på att det blev
              sjöstridsflottiljerna. Det är inte bara en utan våra båda sjöstridsflottiljer
              som uppenbarligen ska ha den förmågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-9" prev="i-36d08cad3f457000-5" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-VzcVPhSdn5jFvDUYJhohky">
              Om det nu är så att tung kustrobot kommer att organiseras som
              ett krigsförband redan den 1 januari 2018, vilket bara är ett
              par månader bort, är det naturligtvis först och främst mycket
              bra. Men uppgiften leder också fram till en följdfråga. Om det
              ska bli krigsförband om knappa två månader måste det i så fall
              redan nu finnas, bedömer jag, en så kallad krigsförbandsspecifikation
              på plats. Utan en sådan krigsförbandsspecifikation som berättar
              vad förbandet ska klara av att göra kan man inte styra produktionen
              på rätt sätt , och man vet inte vilka delmål och mål som man ska
              uppnå när man övar och genomför krigsförbandsövningar och annat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-10" prev="i-36d08cad3f457000-5" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-MZgG69BQGfrLuGdCCM21Tb">
              Krigsförbandsspecifikationen – s om tidigare kallades för TTEM,
              taktisk teknisk e konomisk m ålsättning – är en nödvändighet för
              att tillsammans med krigsförbandsövningar så småningom kunna konstituera
              vad vi kallar för ett KDU-värde, ett krigsduglighetsvärde, på
              förbandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-11" prev="i-36d08cad3f457000-5" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-XZ2aY1kH5fcMVCjCSo3yKh">
              Min följdfråga till försvarsministern är: Finns redan i dag en
              krigsförbandsspecifikation upprättad som förbandsproduktionen
              nu kan styras av?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NdhAkNExdDD7tbQWzB8zBF">
            Anf. 3 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-12" next="i-36d08cad3f457000-18" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-YLGK21Hb6KyXgeu4G9VigX">
              Fru talman! Alla mer detaljerade frågor om systemet får jag hänvisa
              till Försvarsmakten att redogöra för. Det är deras uppgift. Det
              vi har att försäkra oss om är att det kommer att vara förbandssatt
              med krigsplacerad p ersonal från och med årsskiftet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-13" prev="i-36d08cad3f457000-12" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-UMp3kxc2UTfdXP1pXr4iZC">
              Genom att man återinför systemet i Försvarsmakten kommer man
              nu att kunna skjuta sjömålsrobotar, RBS 15 , från land mot mål
              till sjöss på stora avstånd , vilket ger en ökad flexibilitet
              och ökad förmåga vid sjömålsstrid. Systemet är uppbyggt kring
              sjömålsroboten RBS 15. Det är en robottyp som redan finns i marinens
              sjögående förband samt f lygvapnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-14" prev="i-36d08cad3f457000-12" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-PjX2wLc6TCzoekdVACF6vo">
              De tidigare kustrobotbatterierna var självständiga förband med
              egna sensorer, ledning och skydd. Den kustrobotenhet som nu införs
              utgör en integrerad del av sjöstridskrafterna , där nödvändig
              kompetens finns för att bemanna och taktiskt utnyttja systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-15" prev="i-36d08cad3f457000-12" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-9XUgBR2meUdUSpryQu7FvV">
              Enheten är uppbyggd av materiel som har funnits och finns i fartygsförbanden.
              Robotar, ledningssystem, sambandssystem och materiel som nyttjas
              av sjöstridskrafterna och förmågan att uppträda landrörligt finns
              också vid sjöstrid s flottiljerna. Kustrobotenheten kommer att
              få måldata i huvudsak från m arinens ytstridsfartyg och andra
              sensorer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-16" prev="i-36d08cad3f457000-12" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-C1BXxCPqv7ZUV9gXDqfVsC">
              Jag har själv besökt övningsverksamhet med kustrobot när den
              introducerades och när man hade den första övningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-17" prev="i-36d08cad3f457000-12" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-SdAr9BJvkLi8KmuvkyT2T2">
              Tester har gjorts med fullskaleförsök där RBS 15 har avfyrats
              och där man har kunnat notera goda resultat. Detta förstärker
              naturligtvis de olika förmågor som vi har inom Försvarsmakten.
              Jag tycker att det är ett bra steg att vi har kunnat komma till
              den här punkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-18" prev="i-36d08cad3f457000-12" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-JvsB7gxZVxa6Tix5iKpXDU">
              För tekniska och mer administrativa frågor i sammanhanget ber
              jag att få hänvisa till Försvarsmakten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-48pFvJNnRAERXGBfsSNc2e">
            Anf. 4 ALLAN WIDMAN (L):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-19" next="i-36d08cad3f457000-21" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-U4ku9wzfyktWxEfQaxAcLU">
              Fru talman! Jag vill tacka försvarsministern för den fylliga
              tilläggsinformation han nu gav i sitt andra inlägg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-20" prev="i-36d08cad3f457000-19" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-LqkiavVa76y8rhUehDyads">
              Försvarsministern och jag är uppenbarligen helt överens om värdet
              av detta robotsystem , som nu kommer att finnas i såväl flyg-
              som mark- och sjöstridskrafterna. Jag tror också att det är bra
              att eldledningen av systemet kommer att ske inte autonomt utan
              integrerat, i första hand i sjöstridskrafterna. Men jag antar
              att man inte heller utesluter att det integreras till viss del
              också med våra flygstridskrafter, som också förfogar över sensorer
              lämpade att använda i samband med robotsystemet 15, tung kustrobot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-21" prev="i-36d08cad3f457000-19" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-T9oyvLKgwgLJXcvJB4eK1Q">
              Jag har naturligtvis också respekt för att försvarsministern
              inte här och nu kan uttala sig om huruvida det finns en krigsförbandsspecifikation.
              Jag kan lova försvarsministern att jag avser att ställa denna
              fråga tydligt till Försvarsmakten så fort tillfälle ges.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2fQnBDNJivZA4TM8V8WBZ4">
            Anf. 5 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-22" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-W57ntgrXZ2P467dBhjiUYX">
              Fru talman! Jag har egentligen inte så mycket mer att säga än
              att jag vill bekräfta det Widman säger om flygstridskrafterna.
              De finns naturligtvis med i sammanhanget som en del för leverans
              av måldata.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NTdPdmijqKLXPpQjhgdT8x">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-G5zcQ9NtWw9rD7DpFW7muW">
            § 13 Svar på interpellationerna 2017/18:6 o ch 10 om motorfrågan
            för Gripen E samt risken för att känslig information sprids till
            obehöriga
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GiSiUiUVxp1umV5YPYmXzH">
            Anf. 6 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-23" next="i-36d08cad3f457000-29" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-9vuLY5W65s4eF21yMitdYu">
              Fru talman! Allan Widman har frågat mig vilka åtgärder jag är
              beredd att vidta för att undvika att den under lång tid uppbyggda,
              unika och svenska flygmotorförmågan outsourcas till USA.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-24" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-2sj3189D45d9iYeBcSKHoJ">
              Mikael Oscarsson har frågat mig om det är i sin ordning att FMV
              låter outsourca en sådan viktig och unik militär flygmotorförmåga
              som vi har på Gripen till det amerikanska bolaget GE och om det
              är i sin ordning att våra unika motordata, som i dag finns hos
              oss i Sverige, ska hamna i utländsk ägo. Mikael Oscarsson har
              också frågat mig om svenska myndigheter på ett tillfredsställande
              sätt har belyst möjligheter och risker vid upphandling av större
              system såsom energilösningar och generell datahantering samt framtida
              driftsstö d och underhåll till JAS Gripen E och om det finns risk
              att delar av sekretessklassad information hamnar i utlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-25" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-7WcvRE6Mo5LmN3k7optFx9">
              Jag väljer att besvara interpellationerna i ett sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vy8muKPtLdqJDedHzX4YdL" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-P3sfBXUJM5mbVyc5n1fwU5">
              Inledningsvis vill jag påminna om att alla avancerad e svenska
              stridsflygplan från J 29 Tunnan via J 35 Draken och J 37 Viggen
              till JAS 39 A/D har fått sina motorer huvudsakligen från amerikanska
              och brittiska motortillverkare. Sverige och svenska försvarsmyndigheter
              och företag har därmed en lång erfarenhet av att hantera denna
              typ av materiel och därtill kopplad försvarssekretess.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JTRV5yZ6qGV4WejbKxVV6m" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-Ez1KNKewXd64xs8pgJEbFS">
              Avseende den i dag operativa fly gmotorn, RM 12, i JAS 39 C/D
              är den modifierad från en amerikansk ursprungsversion i samverkan
              med dåvarande Volvo Aero, numera brittiskägda GKN Aerospace Sweden
              AB. Försvarsmakten lämnar i dag motsvarande motordata till GKN
              för att möjliggöra ett effektivt vidmakthållande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-26" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-LggtsJbtNFfQQ4Wbn3L8Ui">
              JAS 39 E, däremot, är framtagen med en annan samarbetsstruktur
              mellan de inblandade företagen än vad som varit fallet med motorn
              till JAS 39 C/D. Det är inte fråga om en utkontraktering utan
              om etablering av en ny verksamhet för att säkerställa produktstödet
              av en ny motor utifrån givna grundförutsättningar. Staten har
              att slå vakt om att leverantören av motorns produktstöd svarar
              mot kraven på såväl försörjningstrygghet, tillgänglighet, kostnadseffektivitet
              och rationalitet som säkerhetsskydd avseende sekretessklassad
              information. Försvarets materielverk ansvarar för att företräda
              statens intresse i förhandlingarna med huvudleverantören av JAS
              39 E.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-27" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-SzWkyFWsC653gfTREJH6t9">
              Vid nyttjande av JAS 39 E med motor F414 kommer motordata framgent
              att genereras och behöva överlämnas till industrin av samma skäl
              som för RM12-motorn. Eftersom arbete pågår med att definiera en
              produktstödslösning för motor F414 är det i dagsläget inte möjligt
              att uttala sig om detaljer i detta avseende. I den mån sekretessbelagd
              information kommer att behöva lämnas ut till utländsk part kommer
              detta att göras inom ramen för gällande regelverk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-28" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-Vz7HMVQAhPNSCQS85bcxr7">
              Ansvariga myndigheter är vana att hantera stora mängder sekretessbelagd
              information. Som en del i denna hantering genomförs säkerhetsanalyser
              av Försvarets materielverk inför upphandlingar, och Försvarsmakten
              och övriga relevanta myndigheter deltar i beredningen av dessa.
              Krav på åtgärder för att skydda de identifierade tillgångarna
              sammanställs i en säkerhetsskyddsplan vilken leverantören åläggs
              att uppfylla genom så kallade säkerhetsskyddsavtal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-29" prev="i-36d08cad3f457000-23" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-9YnDPNVThSd9FUBkewDfh7">
              Jag utgår ifrån att ansvariga myndigheter följer gällande lagstiftning
              och i övrigt hanterar dessa frågor på ett korrekt sätt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FPRV3BSEEUevmnVGKpErJR">
            Anf. 7 ALLAN WIDMAN (L):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-30" next="i-36d08cad3f457000-34" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-LG7coyfG1kaHBz3gexdaq7">
              Fru talman! Jag vill tacka försvarsministern för svaret på min
              och även Mikael Oscarssons interpellation. En liten lustighet,
              höll jag på att säga, är att Mikael Oscarsson inte förrän just
              nu kommer in i kammaren. Det är bra att han gör det, för hans
              interpellation har sannerligen blivit utförligt besvarad av försvarsministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-31" prev="i-36d08cad3f457000-30" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-2q5SN3UTC91rNejVmUzjnF">
              Frågan ställs mot bakgrund av bland annat den it-skandal som
              under sommaren uppdagades i Transportstyrelsen. Bakgrunden är
              att försvarsministern i detta sammanhang gång på gång – jag vet
              inte hur många gånger – upprepade att han personligen alltid var
              motståndare till outsourcing.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-32" prev="i-36d08cad3f457000-30" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-FVKyvLu279RFFrrWSAssD6">
              Fru talman! Denna outsourcing handlar inte bara om att känsliga
              uppgifter möjligen kan komma till annat land och till annat lands
              industri. Den handlar i ännu högre grad om att den svenska unika
              kompetensen för flygmotorer också blev outsourcad. När hela denna
              verksamhet, som hittills har bedrivits i Trollhättan, nu i stället
              flyttar till USA kommer successivt den kunskap, den kompetens,
              de erfarenheter och den infrastruktur som vi har byggt upp i Sverige
              under decennier att raseras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-33" prev="i-36d08cad3f457000-30" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-JA4d3Tx7Z26Q9E4jMmVH4j">
              Jag vill ställa några uppriktiga frågor till statsrådet: Bedömer
              statsrådet att tillgänglighet en till stridsflygplanet Gripen
              E kommer att öka när vi nu flyttar hela verksamheten från Trollhättan
              till Jacksonville i Florida? Bedömer försvarsministern att det
              kommer att bli billigare för det svenska flygvapnet och för Försvarsmakten
              att nu flytta hela denna verksamhet och hundratals arbetstillfällen
              från Trollhättan till Jacksonville i Florida? Och tror försvarsministern
              verkligen att kundanpassningen, alltså leverantörens förmåga att
              tillgodose de behov som det svenska flygvapnet har, kommer att
              bli bättre om verksamheten bedrivs i Jacksonville i Florida än
              i Trollhättan? Dessa frågor har inte besvarats i det svar som
              försvarsministern nu läste upp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-34" prev="i-36d08cad3f457000-30" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-YFfMufVqHrkdB71SRxZoEU">
              Avslutningsvis noterar jag att försvarsministern säger att eftersom
              det pågår ett arbete med att definiera en produktstödslösning
              för F414 är det i dagsläget inte möjligt att uttala sig om detaljer.
              Jag vill påminna försvarsministern om att detta arbete nu har
              pågått under snart fyra års tid, och inget resultat föreligger.
              Det är min bedömning – och detta får försvarsministern instämma
              i om han vill eller inte – att denna fråga och den tidsutdräkt
              detta har inneburit nu äventyrar hela projektet Gripen E.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LDCxKJFNcAwQsuXwyXg6yi">
            Anf. 8 MIKAEL OSCARSSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-35" next="i-36d08cad3f457000-39" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-32i7RCxoq4dqgrcH7gyYFj">
              Fru talman! Det här med flygmotorer är någonting väldigt centralt
              att diskutera och någonting som vi har anledning att vara stolta
              över. Ända sedan vi fick ett svenskt flygvapen på 1930-talet har
              vi byggt upp en kompetens i Trollhättan , där man på ett alldeles
              utmärkt sätt har skött det här. Man ska också komma ihåg att motorn
              står för kanske halva kostnaden för ett JAS-plan. Den är alltså
              en mycket viktig del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-36" prev="i-36d08cad3f457000-35" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-GPMkPH8T6XUoiUKSzpG7MH">
              Det som har skötts i Sverige är att man har tagit ut motorn,
              tittat på den, reparerat den och vidtagit långsiktigt förebyggande
              åtgärder. Det skulle vara intressant om statsrådet kan informera
              om vad det är som blir kvar att göra i Sverige. Är det bara att
              ta ut motorn och dela upp den i tre, som försvarsministern vet
              att man gör, titta på den och sedan bestämma om den ska iväg till
              Amerika på reparation? Eller hur ser statsrådet rent konkret framför
              sig att det här ska gå till?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-37" prev="i-36d08cad3f457000-35" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-LaJiL9L2a6XugVRXfMPwYh">
              Och är det inte lite dumt, minst sagt, att man inte arbetar på
              det sätt som man har gjort förut och med den kompetens som man
              har sedan många års tid med RM12-motorerna? Man styr bort den
              svenska verksamhetens möjlighet att utveckla kompetens och förmåga
              i den här frågan. Egentligen är det lite förenklat så att när
              man byter de här JAS -motorerna till Gripen E blir det nya stag,
              men man utbildar också den befintliga personalen. I svaret som
              vi fick sas att det här är en ny verksamhet. Hur ska det här gå
              till?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-38" prev="i-36d08cad3f457000-35" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-84TWVQ1gcivJwDURNRM3Tz">
              Sedan kommer vi tillbaka till att det här är någonting som vi
              i utskottet fick besked om av den förra generaldirektören på FMV
              för två år sedan , då hon förespeglade utskottet att den här lösningen
              skulle motsvara den som vi har i dag. Då är min fråga: Vad är
              det som har gjort att det här nu inte gäller utan att det är ett
              helt annat upplägg som gäller , också givet att vi alltjämt befinner
              oss i ett tufft säkerhetspolitiskt läge?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-39" prev="i-36d08cad3f457000-35" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-Xzqd922We7BCWkg49se3Zz">
              En viktig fråga är också om det kan bli förseningar. Det är redan
              så att många i industrin talar om att det inte är långt kvar tills
              JAS Gripen E ska vara i full drift. Då är det ett orosmoment med
              förseningarna. Det har kommit propåer om att man ska titta på
              det här och återkomma, men ingenting händer. Vi kommer tillbaka
              till interpellationsdebatter, både Allan Widman och jag, och ingenting
              händer i frågan. Nu får statsrådet en god chans att lägga ut texten.
              Hur tänker sig statsrådet att den här viktiga frågan ska lösas?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NCywMv1Dy4gmH6DSUQcexL">
            Anf. 9 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-40" next="i-36d08cad3f457000-45" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-BTWfVZ3nQ1hdjcZbpDacjH">
              Fru talman! En förutsättning i det här var att förra regeringen
              och en bred riksdagsmajoritet fattade beslutet om att utveckla
              JAS 39 E enligt det som man ansåg vara det mest kostnadseffektiva
              alternativet. Båda herrarna här var med och tryckte på knappen
              i det sammanhanget, och jag förmodar att ni också var informerade
              om att förutsättningarna med själva motorhanteringen i det här
              fallet var annorlunda än det som gällde för C/D-versionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-41" prev="i-36d08cad3f457000-40" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-9YC18vwGqgWTX6JevJLCyf">
              Här är det alltså inte fråga om utkontraktering utan etablering
              av en ny verksamhet för att säkerställa produktstödet utifrån
              vissa givna grundförutsättningar. Statens roll är att slå vakt
              om att leverantörerna av motorns produktstöd svarar mot kraven
              när det gäller för det första försörjningstryggheten, som ni har
              nämnt här, och för det andra tillgängligheten , som ni också har
              nämnt. Kostnadseffektivitet och rationalitet som säkerhetsskydd
              avseende sekretessklassad information ingår också i det hela.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-42" prev="i-36d08cad3f457000-40" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-WaLt3zWCVJPZ1pALzJXg5K">
              Försvarets materielverk ansvarar för att företräda statens intressen
              i de förhandlingar som sker med huvudleverantören av JAS 39 E.
              Saab har en roll i detta, GKN och General Electric har andra roller.
              Jag vet inte vad förra generaldirektören för FMV informerade utskottet
              om för två år sedan, men jag kan bara konstatera att det pågår
              en process. Jag har också fört de här resonemangen med nuvarande
              generaldirektören, och vad jag förstår är han också inbokad på
              en tid för möte med utskottet framöver – i november, om jag inte
              har fel. Då har han väl möjlighet att ge sin bild av den här förhandlingsprocessen.
              Men det handlar här också om att de inblandade företagen måste
              ta sitt ansvar och det ekonomiska ansvaret i sammanhanget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-43" prev="i-36d08cad3f457000-40" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-FAckpzw4S874QizN2SXLuh">
              Vi har från regeringens och statens sida följt upp det här, men
              jag menar att det är FMV som är ansvarigt för statens del och
              som verkar i statens intresse. Det är också FVM som ska föra eventuell
              detaljerad information vidare i det läge som förhandlingar är
              slutförda i sammanhanget. Jag vill vara noga med att följa regelverken
              så att man inte hamnar i andra typer av situationer som kanske
              inte stämmer överens med hur detta normalt sett ska fungera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-44" prev="i-36d08cad3f457000-40" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-Rp7uW85JnkHWuRPqEe95dq">
              När jag i mitt inledande svar har gett en bild av hur det här
              har varit har det handlat om motorer från i huvudsak amerikanska
              och brittiska motortillverkare. Jag vill också påminna om att
              JAS Gripen som flygplan ungefär till hälften omfattar amerikanska
              delar. Informationen om motorns sätt att fungera tror jag är rätt
              så klarlagd. Men jag vill också markera att den typ av information
              som är säkerhetsklassad och som är förankrad på den svenska sidan
              inte överförs med mindre än att normala säkerhetsskyddsavtal,
              normala säkerhetsskyddsplaner och så vidare finns och att de är
              beslutade. Här har våra myndigheter stor erfarenhet, och jag har
              ingen anledning att ifrågasätta att de skulle klara av att hantera
              det här på ett korrekt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-45" prev="i-36d08cad3f457000-40" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-Hmb2fRR8FZELWPv9bWgfpg">
              Jag hoppas att de ssa förhandlingar, även om de har pågått ett
              bra tag, ska kunna leda till ett slutresultat inom en icke alltför
              avlägsen framtid och att vi då också ska kunna tala om exakt hur
              det här blir på det ena och det andra sättet. Där är utskottsinformation
              inplanerad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q4eEXsWQ4dmmzFjqfTQWm8">
            Anf. 10 ALLAN WIDMAN (L):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-46" next="i-36d08cad3f457000-52" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-Dz7qi86pS69bqYn7BJLFiQ">
              Fru talman! Min interpellation och min frågeställning hade sin
              utgångspunkt i det principiella, eller jag skulle nästan vilja
              säga det ideologiska, motstånd som försvarsministern gång på gång
              uttryckte under den så kallade it-skandalen i Transportstyrelsen.
              Han upprepade: Jag är ingen vän av outsourcing.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-47" prev="i-36d08cad3f457000-46" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-BMMc4MpDnPtbQx9hj4tcsL">
              Det är mot den bakgrunden som jag gärna vill ha svar på min fråga
              alldeles oavsett vad FMV så småningom landar i eller inte landar
              i och vilken produktlösning det blir: Tror Peter Hultqvist att
              det blir billigare att lösa det här produktstödet i Jacksonville
              i Florida än i Trollhättan? Tror försvarsministern att det blir
              mer tillgänglighet när vi måste skicka våra flygmotorer över Atlanten
              för reparation? Blir det mer tillgänglighet än att ha verksamheten
              in-house, icke outsourcad, här i Sverige? Och hur är det med kundanpassningen?
              Kommer den att bli större för en mycket liten kund i det stora
              General Electric på andra sidan Atlanten? Kommer den att bli större
              eller mindre jämfört med i dag?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-48" prev="i-36d08cad3f457000-46" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-B6M7fik47dtsbcfwgPMi8e">
              Jag har inte fått något svar på de här frågorna. Jag är intresserad
              av försvarsministerns personliga inställning till outsourcing
              av kompetens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-49" prev="i-36d08cad3f457000-46" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-17yP35bb1tmTuymZtuxs7r">
              Nej, jag var inte informerad om detaljerna i det anskaffningsbeslut
              som togs 2012. Det fanns inte för mig på kartan att vi skulle
              förlägga motorunderhåll och reparationer till en annan världsdel.
              Om jag hade känt till det kan jag säga att jag starkt skulle ha
              invänt mot detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-50" prev="i-36d08cad3f457000-46" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-X5pzQhALBhgNHnLbVW4RZm">
              Det är inte på det sättet att förutvarande generaldirektören
              vid Försvarets materielverk, Lena Erixon, muntligen har berättat
              det ena eller det andra för utskottet. I ett skriftligt brev,
              ställt till mig som ordförande i utskottet, berättade hon för
              två år sedan att Försvarets materielverk strävar efter en lösning
              som innebär att GKN, tidigare Volvo Aero, ska ha samma inflytande
              över den nya motorn, F414, som man har över dagens, RM12.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-51" prev="i-36d08cad3f457000-46" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-4cT5CM4mcPEXDRhoqMC41T">
              Fru talman! På den punkten är det helt uppenbart att åtminstone
              Försvarets materielverk nu arbetar i en helt annan riktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-52" prev="i-36d08cad3f457000-46" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-SXornSUTn8Yer7HpdboJGs">
              Jag vill återigen hävda Peter Hultqvist har gjort sig till tolk
              för uppfattningen att outsourcing, det vill säga överlämnande
              av verksamhet till privat regi i andra länder, är någonting som
              inte är bra i grunden, inte minst ur säkerhetssynpunkt. Tror Peter
              Hultqvist att det här jobbet kommer att göras bättre, säkrare,
              billigare och mer kundanpassat i Jacksonville, Florida, än i Trollhättan
              i dag?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GcUx6EhSudgW5k6HLKse6T">
            Anf. 11 MIKAEL OSCARSSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-53" next="i-36d08cad3f457000-59" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-JJditXHEBNCkswZs7PwWeG">
              Fru talman! Det är inget nytt att många civila aktörer är inblandade
              i JAS Gripen, som är Sveriges största militära projekt. Så har
              det alltid varit. Men informationen har hanterats av svenska försvarsföretag
              i nära samarbete med Försvarsmakten och Försvarets materielverk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-54" prev="i-36d08cad3f457000-53" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-J3fdJ3zdJyTFZ3L6BN4aJ1">
              Som det ser det ut i dag när det gä ller motorfrågan för JAS
              Gripen E är vi på väg att överlämna information om ett mycket
              komplext sekretessbelagt system till ett utländskt företag. Det
              är den situationen vi går in i. Då blir frågan , precis som Allan
              var inne på förut: Vad är det som ligger i potten? Blir det billigare?
              Blir det bättre att frakta det till andra sidan Atlanten? Varifrån
              kommer försvarsministerns drivkraft för att vara med och driva
              på för outsourcing på det här viset? Det skulle vara angeläget
              att få svar på det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-55" prev="i-36d08cad3f457000-53" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-F8fZFR6KrhwEM5SdXtnLKB">
              Jag vill veta hur stor del av upphandlingen som har överlämnats
              till det upphandlade företaget. Jag vill också veta hur de olika
              myndigheterna följer upp företagens upphandlingar. Det är viktigt
              att titta på vad vi egentligen får tillbaka och hur det fungerar,
              med tanke på driftssäkerhet och den viktiga kompetens som vi har
              haft i Sverige. Hur ser man till att det går ihop?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-56" prev="i-36d08cad3f457000-53" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-PQ7vzzPv3toxPsZ22inX2y">
              Om vi kokar ned det här är det viktigt att få veta när vi ska
              få reda på hur lösningen ska se ut. Det har dragit ut på tiden
              under flera år. Nu är det en annan, oprövad lösning. Då kommer
              jag tillbaka till det jag undrade förut: Ser inte försvarsministern
              risker, om inte annat med förseningar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-57" prev="i-36d08cad3f457000-53" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-FSFP4ASaEABdjYg4WsbzA4">
              Jag undrar också över försörjningstrygghet och tillgänglighet
              när man lägger ut det på ett privat företag. Finns det inte risker
              när det gäller det?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-58" prev="i-36d08cad3f457000-53" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-NjwiPDaMH752qYWJUFHwE2">
              Försvarsministern säger i sitt svar att det inte är ”fråga om
              en utkontraktering, utan etableringen av en ny verksamhet för
              att säkerställa produktstödet av en ny motor utifrån givna grundförutsättningar”.
              Jag får alltså inget svar när det gäller hur kompetensen, den
              förmågan, ska bevaras i Sverige. Det är rimligtvis viktigt för
              nationella intressen, men det gäller också – vilket försvarsministern
              säkert tänker på eller i alla fall borde tänka på – exportframgångar
              för företaget och arbetstillfällen. Det är inte minst viktigt
              för den tradition som funnits i Trollhättan ända sedan 30-talet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-59" prev="i-36d08cad3f457000-53" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-APyr15sPdHJQKCuf86AKw">
              Jag tycker inte att jag fick något riktigt svar på frågan. Men
              nu ges ett nytt tillfälle att räta ut frågetecknen om vad som
              egentligen ska göras i Sverige. Man kan dela upp det i tre delar.
              Man kan titta på motorn, reparera den långsiktigt och förebyggande.
              Är det bara delen som innebär att man ska titta på motorn och
              bestämma om den ska gå till Jacksonville i Amerika som ska vara
              kvar i Sverige? Den frågan vill jag gärna ha svar på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QuRDy2CGLapm5JVDTmjeH2">
            Anf. 12 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-60" next="i-36d08cad3f457000-70" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-6QUrhyzAhT4nRBLmaUUe3o">
              Fru talman! Jag vet inte om jag kan svara Oscarsson eller Widman
              på ett tillfredsställande sätt i det här sammanhanget. Jag kan
              bara konstatera att när det gäller den industriella lösningen
              förhandlar nu inblandade parter. FMV är statens representant.
              När det förhandlingsresultatet är klart kommer det att redovisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-61" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-QGnc6CyqomcPcQLUiQgDCa">
              Regeringen kommer inte att lägga sig i de industriella förhandlingarna
              avseende produktstödet. Om vi gör det är risken stor att det uppstår
              helt andra diskussioner om penningflödena, vilket kan både försena
              och fördyra projektet. Den dörren är alltså inte öppen, när det
              gäller att i förlängningen göra staten till en direkt part. Det
              är FMV som representerar oss, och förhandlingarna förs mellan
              företagen. Och när det är klart kommer det hela att redovisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-62" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-PMqUZTittXCvcdRcruhC6F">
              Det var en intressant formulering ur brevet från Lena Erixon
              som Widman redovisade. Den lämnar det öppet för olika tolkningar
              om vad sam ma inflytande innebär i slutända n.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-63" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-WH8GfeyD61wvBkRy5Q1Xkj">
              Och Oscarsson vet inte vad han talar om när han säger att jag
              skulle driva någon form av outsourcinglinje. Det är ingenting
              som du har kännedom om, Mikael Oscarsson, eller över huvud taget
              har någon grund för att påstå. Jag tycker nästan att du ska be
              om ursäkt för det där.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-64" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-32gNm35UaEpqJ8i3pRRj8n">
              När det gäller min syn på outsourcing handlade det i sammanhanget
              då det nämndes om offentlig verksamhet som läggs ut på privat
              verksamhet. Inget av de här företagen som vi talar om är statligt
              eller nationellt. Däremot är historien sådan när det gäller motorer
              att vi har köpt utländska motorer, och Gripenprojektet innefattar
              en omfattande del utländska, framför allt amerikanska, komponenter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-65" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-NViMAvRNYSo3uw1SrjsdoP">
              Man kan ställa frågan om Jacksonville fram och tillbaka och hur
              många gånger som helst för att nå en publikeffekt. Vi får återkomma
              till allt det här den dagen vi har en slutgiltig lösning att presentera
              och diskutera. Just nu pågår fortfarande förhandlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-66" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-55ZeYPViUWtQUbg4CnY7f7">
              Jag har sagt det tidigare: Jag hoppas att förhandlingarna ska
              kunna vara avslutade inom en relativt snar framtid och att alla
              korten då kan läggas på bordet så att vi kan redovisa det arbete
              som gjorts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-67" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-UKqqJNwhoeSg9tTYpEJPeB">
              Utskottet har också generaldirektören inbokad. Det är det korrekta
              sättet att få information. FMV är statens representant. På den
              punkten har utskottet alltså gjort en korrekt bedömning när man
              har bjudit in generaldirektören.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-68" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-7ymbXgt5qX266r77gaMkVn">
              Det är svåra och komplicerade frågor. Det är många intressenter
              och många krafter i det här. Då gäller det att balansera alla
              sakerna, så att man minimerar kostnader för staten och inte öppnar
              upp för att statens insatser blir större än nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-69" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-KQFCM2tNFPoJkdGYpADrM7">
              Man kan alltid försvara sig med att man inte visste eller inte
              hade informationen. Men i andra sammanhang ska det utkrävas ansvar
              för saker och ting som folk inte had e information om. Man använder
              argumenten lite som det passar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-70" prev="i-36d08cad3f457000-60" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-JtTUztGKLXXFdZzNkgw8Bu">
              Den som har regeringsmakten, oavsett vem, är tvungen att hantera
              den här frågan. J ag är ganska säker på att den som hade varit
              försvarsminister i en annan regering hade varit tvungen att agera
              på ett likartat sätt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MTzmYGzgLeuk867jSWTTyr">
            Anf. 13 ALLAN WIDMAN (L):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-71" next="i-36d08cad3f457000-74" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-YV2jvGNGyBtSVnELZcY28a">
              Fru talman! Låt mig inleda med att säga att förvisso är de motorer
              som Sverige i dag har i sina stridsflygplan ursprungligen amerikanska
              F404. Men de blev föremål för en omfattande anpassning till bland
              annat enmotor s installation i samband med att Gripen C/D försågs
              med dessa motorer på 90-talet. Huruvida vi i dag har en i grund
              och botten svensk eller en amerikansk flygmotor kan man diskutera
              rätt länge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-72" prev="i-36d08cad3f457000-71" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-DGzvADErV6SuiHp3vkk8Aj">
              Peter Hultqvist har hos många av det svenska folket gjort sig
              känd som en person som tar den säkerhetspolitiska situationen
              på mycket stort allvar. Jag skulle till och med vilja påstå att
              han inte är den minister som är beredd att avfärda möjligheten
              att Sverige i en framtid kan komma att drabbas av en militär konflikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-73" prev="i-36d08cad3f457000-71" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-XKvbzAd9jrMJhYahpNA4VW">
              När bes lutet om anskaffning av Gripen E fattades 2012 var det
              säkerhetspolitiska läget ganska annorlunda. Så här mot slutet
              av debatten vill jag därför ställa följande fråga till försvarsministern:
              Om vi 2012 hade vetat var vi i dag står säkerhetspolitiskt, är
              det försvarsministerns bedömning att man ändå skulle ha fattat
              ett beslut som på indirekta vägar nu leder till att svensk flygmotorförmåga
              försvinner?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-74" prev="i-36d08cad3f457000-71" who="Q4731041">
            <seg xml:id="i-7ddLrAF5Q2DdYEzinCQ118">
              Fru talman! Svenska staten är den absolut viktigaste parte n
              i utvecklingsprojektet Gripen E ; det kommer vi inte ifrån. Vi
              bör ta vårt ansvar för att se till att det blir en så bra lösning
              som möjligt. I dag, fru talman, var Peter Hultqvist inte motståndare
              till outsourcing.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NJwaDDzMPMbSncRnmzDtJ6">
            Anf. 14 MIKAEL OSCARSSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-75" next="i-36d08cad3f457000-77" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-LwXXrbTJgju8v1x7sySrXz">
              Fru talman! Den här frågan har diskuterats under fyra års tid.
              Det har flera gånger sagts att det inom en snar framtid ska presenteras
              en lösning. Men vi har inte sett den än, och det är därför som
              vi fortsätter att ställa frågor. Ministern säger hela tiden att
              det är FMV som ska sköta förhandlingarna. Men frågan drar ut på
              tiden, och man behöver få besked.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-76" prev="i-36d08cad3f457000-75" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-MQJBGvks752ZwmL3TQuhDj">
              I dag går man ifrån den modell som vi har haft. Man bortser från
              den kompetens som finns i Trollhättan. Man bortser också ifrån
              att den svenska verksamheten stängs ute från framtida arbete när
              det gäller utveckling, kompetens och förmåga. Om det krisar till
              sig i den här tuffare säkerhetspolitiska miljön och om det i värsta
              fall utbryter ett krig gör det skillnad om man ska ställa sig
              i kön eller om man har alla tre delar i landet – att ta in motorn,
              titta på den, reparera den och ha ett långsiktigt förebyggande.
              Den här motorn är populär och används i många andra flygplan.
              Ser inte statsrådet att det säkerhetspolitiskt är en väldig fördel
              att det här har funnits i Sverige under så lång tid?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-77" prev="i-36d08cad3f457000-75" who="Q6030080">
            <seg xml:id="i-LXfskhpHVMc4MyBEt7Pwjb">
              Då blir frågan: Varför outsourca någonting som man kan behålla
              i Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4WYQPg3xQGsiRCCZckDCxC">
            Anf. 15 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-78" next="i-36d08cad3f457000-105" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-W7z32ERBbpMvSEUaMgofnk">
              Fru talman! Jag har förklarat hur jag ser på outsourcing. Det
              handlar om offentlig, statlig verksamhet där jag tycker att det
              i många sammanhang har gått för långt. Vi diskuterar nu ett helt
              annat komplex. Widman använder lite retoriskt uttalanden i andra
              perspektiv för att nyttja dem politiskt. Jag vill bara ha det
              klargjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-79" prev="i-36d08cad3f457000-78" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-YX1bYTZLkcUSqcDQm1Sv7e">
              Sedan tänker jag inte ta över förhandlingsansvaret för den här
              motorn. Det är FMV som sköter den saken. Även om det hade varit
              en borgerlig försvarsminister – utifrån ett sådant valresultat
              – hade den personen tvingats att säga exakt samma sak som jag
              säger. Annars kliver man över linjen och tar över ett ansvar som
              gör att helt andra typer av djupa avgrunder och prisbilder öppnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-80" prev="i-36d08cad3f457000-78" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-EQDvXgAZw1VwsECVHoJ85s">
              Oscarsson har all rätt att ställa sina frågor, men han får inget
              annat svar än att förhandlingen pågår. När den är avslutad kommer
              alla effekter att redovisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-81" prev="i-36d08cad3f457000-78" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-GSeh6TPXH4eYXu4NvvQHX7">
              Från statens sida är det i ngen som är ohörsam mot alla de balanser
              som finns i detta. Jag har tidigare redogjort för de olika punkterna
              med tillgänglighet, försörjningstrygghet, säkerhetsklassning och
              funktionalitet, kvalitet och priseffektivitet. Det här är saker
              som FMV har att fullfölja i sin roll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-82" prev="i-36d08cad3f457000-78" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-2a1JX71QJ5TaEybQHNpKRY">
              Jag ser nog att vi gör det här arbetet utifrån de förutsättningar
              som finns och utifrån det som man realistiskt kan åstadkomma.
              Att jag skulle gå in och spekulera i det som hände 2012 och hur
              vi skulle ha sett på saker och ting i ett annat perspektiv är
              helt ointressant av den orsaken att det inte går att vrida klockan
              tillbaka och göra om historien. Det har ni själva bekräftat genom
              att säga att ni var ovetande om innehållet i det beslut som ni
              var med om att fatta tidigare. Tack så mycket!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8kVBgLSTvuPmPAuorMrTs4">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-W11FTux5tBoYj5h6hpfzGD">
            § 14 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-MrzogXSUFfC9BvVtkUJSaT">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-GWH9TLHbPNATFJR6AQR28e">
            Propositioner
          </note>
          <note xml:id="i-SjUn7zRbwgzj7t4Ke5mEn6">
            2017/18:8 Justering av den utvidgade fåmansföretagsdefinitionen
          </note>
          <note xml:id="i-4oxRcm1rZRHVJMHMJy4vgc">
            2017/18:19 Barnombudsmannens anmälningsskyldighet
          </note>
          <note xml:id="i-Gg1AVwZe7aS8UwdoXZoZS3">
            2017/18:20 Ändring i skatteavtalet mellan Sverige och Kina
          </note>
          <note xml:id="i-FzvDam5vSZtSjNkUs3DwEa">
            2017/18:24 Stärkt koppling mellan skola och arbetsliv
          </note>
          <note xml:id="i-CewNx5jssA9NpDpLXkVKYQ">
            2017/18:25 Genomförande av ändringar i dricksvattendirektivet
          </note>
          <note xml:id="i-SxWDzqk6qwKBR4uRGN4Hm8">
            Skrivelse
          </note>
          <note xml:id="i-VtxjSN2gKDTN3Zk8Y4ddiv">
            2017/18:21 Riksrevisionens rapport om pensionssystemets årsredovisning
          </note>
          <note xml:id="i-Pq1sBXATCL8vufPg2jpXox">
            EU-dokument
          </note>
          <note xml:id="i-TscCvu4o8PsvGaYbdUT2fY">
            KOM(2017) 559 Förslag till Europaparlamentets och rådets beslut
            om ytterligare makroekonomiskt bistånd till Georgien
          </note>
          <note xml:id="i-ARVppDBCKNwKnrmfMvvHKZ">
            Motioner
          </note>
          <note xml:id="i-MQWB5RwhX5aEB5Aj3YJJc9">
            med anledning av prop. 2016/17:217 Genomförande av ändringar
            i förnybartdirektivet – ILUC
          </note>
          <note xml:id="i-A8sJt7Z3GYTQTre3EKKRBY">
            2017/18:324 av Kristina Yngwe m.fl. (C, M, L, KD)
          </note>
          <note xml:id="i-E78WggvYVLeAAfK59UFrzm">
            med anledning av prop. 2016/17:219 Utökade möjligheter att behandla
            uppgifter i databasen för övervakning av och tillsyn över finansmarknaderna
          </note>
          <note xml:id="i-ATTXpmrKxPp2674zoEfjM7">
            2017/18:305 av Oscar Sjöstedt m.fl. (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-XMgz524kz2fKDDuS7sbcAD">
            med anledning av prop. 2016/17:222 Ett starkt straffrättsligt
            skydd för den personliga integriteten
          </note>
          <note xml:id="i-LNw4nz1mD5L1uSBuR6ETqT">
            2017/18:356 av Jonas Millard och Fredrik Eriksson (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-FiFHKFUAoVNq9LyP6prQvi">
            med anledning av prop. 2017/18:2 Höständringsbudget för 2017
          </note>
          <note xml:id="i-NeQS5HyFWF8wrKQ1onpfqU">
            2017/18:2535 av Oscar Sjöstedt m.fl. (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-SfCLTiEBZiNcD6wo9CEUoe">
            med anledning av prop. 2017/18:9 Skolstart vid 6 års ålder
          </note>
          <note xml:id="i-MoSQk1aNxh81k4iFKNMasz">
            2017/18:475 av Stefan Jakobsson och Robert Stenkvist (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-SW8AqMsv8F9n91hqqCXhyC">
            2017/18:2555 av Christer Nylander m.fl. (L, M, C, KD)
          </note>
          <note xml:id="i-DF7bXwAiGEuBoBSU75aLQt">
            med anledning av prop. 2017/18:10 Vissa socialförsäkringsfrågor
          </note>
          <note xml:id="i-6xb7JvYk2y1qfgCgrHSMhq">
            2017/18:2804 av Aron Modig m.fl. (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-15AneLAQAfbLkkZWKfFTM3">
            med anledning av prop. 2017/18:11 Påminnelse vid utebliven betalning
            av årlig avgift enligt fastighetsmäklarlagen
          </note>
          <note xml:id="i-DGSoXGLVmdBqQbwkvYchTB">
            2017/18:2557 av Caroline Szyber m.fl. (KD, M, C, L)
          </note>
          <note xml:id="i-AojmG9D8fnU9aS6mVH8cUD">
            med anledning av prop. 2017/18:14 Nationella prov – rättvisa,
            likvärdiga, digitala
          </note>
          <note xml:id="i-3Psr3AvbRPhVTPCxhXqtu4">
            2017/18:477 av Stefan Jakobsson och Robert Stenkvist (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-2WF5KBVGZ6UiLNgxkQvszQ">
            2017/18:553 av Daniel Riazat m.fl. (V)
          </note>
          <note xml:id="i-696bRmzU1yebZAaD5WkSXJ">
            2017/18:685 av Christer Nylander m.fl. (L, M, C, KD)
          </note>
          <note xml:id="i-2jRSwTXe1frMVu6JT5NBCA">
            med anledning av prop. 2017/18:17 Politisk information i skolan
          </note>
          <note xml:id="i-H48dmceX4cRyYKypjMwtx4">
            2017/18:476 av Stefan Jakobsson och Robert Stenkvist (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-KkRcQ3wAc5vfmoitPdet6w">
            2017/18:3571 av Daniel Riazat m.fl. (V)
          </note>
          <note xml:id="i-Lis2mcRy8V8ZCFJWvL4pjv">
            med anledning av skr. 2016/17:196 Sveriges samlade politik för
            internationell civil och militär krishantering
          </note>
          <note xml:id="i-Gchs57xWZYWuKF2bM6qade">
            2017/18:293 av Kerstin Lundgren (C)
          </note>
          <note xml:id="i-2DZXk92e73bTRL2hf1ZiYt">
            2017/18:323 av Björn Söder m.fl. (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-2c1H7XAUPycS9M63pum4sx">
            2017/18:354 av Karin Enström m.fl. (M)
          </note>
          <note xml:id="i-VG59hXhVr7wSbtra3Fcsem">
            2017/18:355 av Sofia Damm m.fl. (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-8PWgKUvMJat84qKKT8tASA">
            § 15 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-HneP3VkQYnZbVyxHXTNzjE">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note xml:id="i-JGGRSEvJQB7MJui6ejRsCM">
            den 5 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-FzXrPYCXFoJaB88LozAdEE">
            2017/18:15 Klassning av jordbruket som miljöfarlig verksamhet
          </note>
          <note xml:id="i-PEKx68hKsSS6kcV6WRQ3Zc">
            av Magnus Oscarsson (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-2ta2Qd5MQ3cDtGeWuKFxhS">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BmiogDANfUX4wgcoid6a4C">
            2017/18:16 Den nya dragningen av E22
          </note>
          <note xml:id="i-YLWMDv2U6aYNnG9dndtQvd">
            av Magnus Oscarsson (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-Jh5YyLuH6w8nXEmFgn4eMp">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Mh4MeUXaugroxn7wqg2Pqx">
            2017/18:17 Det säkerhetspolitiska rådets roll och betydelse
          </note>
          <note xml:id="i-29FHR5LjtmjqqSy45g6HFj">
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note xml:id="i-GRUnKvCU5xKs7SbGEaBVHw">
            till statsminister Stefan Löfven (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9zkbN2Ku32R4V1B9YpJhGd">
            den 6 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-Etk3iEUXE7pYvn6DvkV1ju">
            2017/18:18 Säkerhetsbrister hos Transportstyrelsen
          </note>
          <note xml:id="i-Bt4c9DprWUNnzQKVY65QVc">
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Wj2eMaUezqnJvx8xGJBita">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GCEgMqc8wd4H3u8UEeYB6z">
            2017/18:19 Situationen hos polisen i Region nord
          </note>
          <note xml:id="i-C3krmhYyy6LqjxxHoGCumd">
            av Helena Lindahl (C)
          </note>
          <note xml:id="i-WpKNk4heSk1fpXKioQqWgF">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-7RJUscJqASYaXEB878RPBz">
            den 9 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-P2mfFH99f7MEZrsq9dyjAZ">
            2017/18:20 Autonoma vapensystem
          </note>
          <note xml:id="i-CPTyjVYFYvddfkhizcFzLm">
            av Stig Henriksson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-XJryfdkuoGHyDe8mvdWgzx">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NacxMkECTty7RB5BzUhMy8">
            2017/18:21 Sveriges hållning till automatiserade vapensystem
          </note>
          <note xml:id="i-VkD6sqjDpe4e1pABmq1s3Q">
            av Stig Henriksson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-MfJFkGj9pxLzDkthweiA2g">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-7McacCguiUnCD4oLyEEtfi">
            2017/18:22 Offensiv cyberförmåga
          </note>
          <note xml:id="i-FRc1fKLVTakBm3aV7EESEt">
            av Stig Henriksson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-AC19r7A1E2tQr9fQbsN2oq">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NatUAphqcCfGmoELniUaWS">
            § 16 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-92" prev="i-36d08cad3f457000-78" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-XvWhdodjzqKf3xwBdQNDFQ">
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VruZ7bWb24G8VtD7sKgm1D">
            den 29 september
          </note>
          <note xml:id="i-6zEb1RuYAUQUAEneoSuDT8">
            2017/18:46 Flytten av Strålsäkerhetsmyndigheten till Katrineholm
          </note>
          <note xml:id="i-CDvfnZxU3BjjQM8TofCMJE">
            av Lars Hjälmered (M)
          </note>
          <note xml:id="i-G5aFmyXa5oTPXgUvGppuk3">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BYnuC8DYEoMwJ6twqddZS9">
            2017/18:47 Oförsäkrade läkemedel utan information till patient
          </note>
          <note xml:id="i-NxxCrsAeVZCH4dt4Gt8bVx">
            av Jenny Petersson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-HhpFSm6GqipWHkNHDWZ7Jz">
            till socialminister Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note xml:id="i-QGxXWqQhGR4gqWFsCEX27G">
            2017/18:48 Bristen på trafiklärare
          </note>
          <note xml:id="i-NioCw9DzeyPELki4FicMMr">
            av Lars Mejern Larsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-CorWVZXySDiBsBzSoBgWHk">
            till statsrådet Anna Ekström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-F3PpYrYDUhc1fC48qdZgMD">
            2017/18:49 Symboler och hets mot folkgrupp
          </note>
          <note xml:id="i-4mSHGkzsmw3gV3kDFaEXmZ">
            av Jeff Ahl (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-VRureG4AM7wGPATK492p83">
            till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-24y9SpahjdmBGE8ny1jEh2">
            2017/18:50 Gymnasiebehörighet
          </note>
          <note xml:id="i-Ph2nNJ4PL28TqhZD2VxtFD">
            av Jesper Skalberg Karlsson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-5hwYe3ntHM93kqPxpgF4qs">
            till utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-RSTy5GK4y5Afx3fLytYV4g">
            2017/18:51 Arbetsförmedlingens förändringsresa
          </note>
          <note xml:id="i-QxnF8vjkLrg1AN45kSBtE9">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-N3zbxfEb4JfmfAf7Awj3xq">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-MBduYWmbsedMGdLPvPAdmL">
            2017/18:52 Bemanningsföretagens verksamhet i sjukvården
          </note>
          <note xml:id="i-74uBhhw5pqhT5seWEHUxvM">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-G7GvKWqy4KT9TZsZ2N3Was">
            till socialminister Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note xml:id="i-UXmbjbSzeggSMW64Q855j6">
            den 2 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-4KWJ1XvKs2wjHEnFTbHJAb">
            2017/18:53 Rekrytering till polisutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-6gkmVx4VAa4X1MTYUh2SQs">
            av Roger Haddad (L)
          </note>
          <note xml:id="i-RPk8yXjgoD9K9eZNNYXDZd">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-4pAsUbke4esgSXaEUoMiK8">
            2017/18:54 Vargstammen
          </note>
          <note xml:id="i-foDmuBowL5cgwE1v2SvfD">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-E94FoqwLmE4gn8v91KqNYB">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-NF3jU4kWFTfPBuoHn4CaFp">
            2017/18:55 Statliga bolag och reklamkampanjer
          </note>
          <note xml:id="i-FrMVFj6VrWbtVcedguWPCf">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-RNJ9d1nLPZaFii6Qww8Lf5">
            till socialminister Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VwUGJwYgsEryLiwE4xUBke">
            2017/18:56 Antalet inre utlänningskontroller
          </note>
          <note xml:id="i-Qrve86uUAR9UCydiRL2ncW">
            av Johan Forssell (M)
          </note>
          <note xml:id="i-2MuUkaZZtVtKqDnTjan5Zx">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-R7Q11nRMyZWrSunkh2uTxa">
            2017/18:57 Förenkling för vägsamfällighetförening
          </note>
          <note xml:id="i-9jtWW46C4cCtau48waWUdB">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Pd2VcVFCYA7i2o5hmErg9d">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GZDaHwFKY5MMsERLmoxeBC">
            den 3 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-M4RJ3XwK3r7AfffQ998m7S">
            2017/18:58 Statskontorets utvärdering av polisen
          </note>
          <note xml:id="i-PfQptoVM8c5NsJ8yXU78mi">
            av Tomas Tobé (M)
          </note>
          <note xml:id="i-WxmTtmDVSKu4ejAGNc5HZy">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9RNoVdhJiDpcWdpPRku1Wh">
            den 4 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-DcCH6q7y2v3VQDAVP5YwbT">
            2017/18:59 Arlandas preclearance
          </note>
          <note xml:id="i-54B3ZemFAndjn4L2t8zkJQ">
            av Edward Riedl (M)
          </note>
          <note xml:id="i-CVqBLze3w9MkpfyHUoon7g">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-V4sipqBagCfo8hwYKmvDGk">
            2017/18:60 Folkomröstningen i Katalonien
          </note>
          <note xml:id="i-ELLiVg3Jasj1NiS6ZStMqS">
            av Tina Acketoft (L)
          </note>
          <note xml:id="i-8SWkr1XsMuGtzCMkLiUFiE">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WCJPkGv4hoQ2N74A8Ypodb">
            2017/18:61 Folkomröstningen i Katalonien
          </note>
          <note xml:id="i-LrG6V6qyEqdf6ZAU7riG5t">
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-RHTofFGZvcNYfPTAX9ycb9">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-JTKEwUZ6EhdX6fHmsNPCN8">
            2017/18:62 Övergreppen mot rohingyer
          </note>
          <note xml:id="i-HFPJ9CeTrXRVH6HaGAb1JQ">
            av Yasmine Posio Nilsson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-DMu9MCdofJUYHwg5kzPjBb">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-93dSWHDLC9QigUr7bxg81V">
            2017/18:63 Klimateffekten av regeringens reviderade flygskatt
          </note>
          <note xml:id="i-XfKtgvFtKTdbszMWCWUfBQ">
            av Rickard Nordin (C)
          </note>
          <note xml:id="i-Mui8gUiSyQqwdsnmAbSiNY">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-H4Sx71wrF1c9ewBEzMrWqU">
            2017/18:64 Kostnader för av- och utvisningar
          </note>
          <note xml:id="i-PqkxyQkvmHGYGCDUjp1CL6">
            av Johan Forssell (M)
          </note>
          <note xml:id="i-X6c7sXPm8NyKTWmMEE3EPw">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Tk6wTxhDnktH8DjgYKbVcR">
            2017/18:65 Försvarsmakt för demokrati
          </note>
          <note xml:id="i-T6xksEcwPdEpGa6mWw8PbR">
            av Stig Henriksson (V)
          </note>
          <note xml:id="i-TZdC9u9Em2ReEn3b5oSg2G">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VdeTGuy3HipNN1v69MMm9D">
            2017/18:66 Fler enkla jobb
          </note>
          <note xml:id="i-LK6vjY9ZJRMFrZ7kRzzYFY">
            av Christian Holm Barenfeld (M)
          </note>
          <note xml:id="i-M94FTDBASh93KuiGb9zd38">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VMKjGwiSgrf6nZ2mw9ErAD">
            den 5 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-AwVBdSzQ3st1LitQNSC6TW">
            2017/18:67 Snabbspår för hela landet
          </note>
          <note xml:id="i-4BHLS2FNiNwB3ELLzWiznB">
            av Peter Persson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HySBqphYFcZHaSpKWA32sQ">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LXrFyHvyCcp14b74926v2o">
            2017/18:68 Fastighetsskatt och tung industri
          </note>
          <note xml:id="i-2wJ9rAvMFWEQek36Cjih3e">
            av Peter Persson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NtEPEFHmQohTLeQzU91tPP">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-gbPBQMhtabMJn1QhptpdZ">
            2017/18:69 Införandet av alkobommar
          </note>
          <note xml:id="i-7pyyKyCyHJVK7zVkHJYNMT">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note xml:id="i-QjSaQ5WEjfxQG5H14qMwdn">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NUYQbV71kPR2xRnntazeYG">
            2017/18:70 Flytt av handläggningen av vapenlicenser till den
            nya viltmyndigheten
          </note>
          <note xml:id="i-K37PxBX4AzjgvJdN7Co9yb">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note xml:id="i-DupJTWgjL15HUnCuNfgSYK">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-DxAGiFz48PCwNvGWX8LbPg">
            2017/18:71 Visbykorvetterna och operativ förmåga
          </note>
          <note xml:id="i-4jWvcPdBYu9tLEP92jnZaH">
            av Lena Asplund (M)
          </note>
          <note xml:id="i-8tYDuXi5PEkyfwzgMcMF9A">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-G8QjFuFn9rGpPJvbM6LRpq">
            2017/18:72 Hamnkonflikten i Göteborg
          </note>
          <note xml:id="i-N3yzg25pS9Xc3rRfgAZ8GJ">
            av Mats Persson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-XcV1MrPQtxJGBkKEQifiXq">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Ef7mfa35axBb4382Zrcjyc">
            den 9 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-BKRcVffKWrDWi9xmf3CFeQ">
            2017/18:73 Böcker och värderingar
          </note>
          <note xml:id="i-5n9Mg2PetqwvLyFrtwMMAB">
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-sZHm8GChYRrBCZ1rcTnip">
            till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-YZp19WRoy6wiqfBWutLrzX">
            2017/18:74 Familjeåterförening för svenska medborgare
          </note>
          <note xml:id="i-EWonwhvN2k6UEVYbYbYUTp">
            av Johanna Jönsson (C)
          </note>
          <note xml:id="i-6eNttNK1gYFrS25rdAA6d6">
            till statsrådet Heléne Fritzon (S)
          </note>
          <note xml:id="i-PhUEDb2gfNUBrWymKcFWbm">
            2017/18:75 Aktiv cyberförmåga
          </note>
          <note xml:id="i-4XhoQJNd95TaTsXiVNABmp">
            av Pål Jonson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-HDvLzpJdWhhefTYepdgjuA">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Euey9QWtSEStPYN23BZ7Uy">
            2017/18:76 NMR och demonstrationsrätten
          </note>
          <note xml:id="i-WUEUdiqT9Ny6sevBuhe3ri">
            av Johan Büser (S)
          </note>
          <note xml:id="i-P6ueq6UB7DBfc9Pvw5jiZv">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5jUeoikBJp1C533dQqcgLu">
            2017/18:77 Infrastruktur i Jämtland
          </note>
          <note xml:id="i-WPoks9UZ1QXRjJHLZFLw7f">
            av Per Åsling (C)
          </note>
          <note xml:id="i-K6X7m2pSfajS5pLCVWS7Kk">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-KTkSJdL87kzNpubiz467qa">
            § 17 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <u xml:id="i-36d08cad3f457000-105" prev="i-36d08cad3f457000-78" who="Q3370162">
            <seg xml:id="i-FU3ZoswJhRHt4KP2unfFSE">
              Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DNBEK7iAGXN5G99jC7LydR">
            den 3 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-QGi7mCucfaAddEzYKxBjj">
            2017/18:10 Kvoter för torskfisket
          </note>
          <note xml:id="i-KpWCimThwXnvuSVfFhQXQu">
            av Isabella Hökmark (M)
          </note>
          <note xml:id="i-KjwduftV6vyEQRFwD66Dnx">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VLcGGbPCrwEPYUGRbb5bLS">
            den 4 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-M7MAPQ2HBypNGnZg2SWmBi">
            2017/18:30 Bristen på arbetskraft i åkeribranchen
          </note>
          <note xml:id="i-XnGPYqXXRLbSunS46sS62d">
            av Jessica Rosencrantz (M)
          </note>
          <note xml:id="i-TTT3UmMiS6cAUrPsha8Cs">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5hsyvx7pbK672pENDiutHQ">
            2017/18:24 Polygama äktenskap
          </note>
          <note xml:id="i-2CU18E89DKSpmNyUmgVfd4">
            av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-JSfTm9Zhgr3kS9MLNvewnE">
            till statsrådet Åsa Regnér (S)
          </note>
          <note xml:id="i-J3crzyAGG89kbee1yjHs8v">
            2017/18:25 Sparandet i Sverige
          </note>
          <note xml:id="i-PdMufSkMWB9FyYC4uNAmcY">
            av Helena Bouveng (M)
          </note>
          <note xml:id="i-4UqfuBgTK73MkikNBRRa9k">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GdvHjLSmBTUmfrMbS3miKW">
            2017/18:31 Lotteriförsäljning till skuldsatta
          </note>
          <note xml:id="i-AyasAVCH6yfJW8vSM8rbaZ">
            av Gunilla Nordgren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-XWTsWdefnggWTB7p31keKc">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-D12BGB888YJuDnPAWaAfKG">
            2017/18:26 Traineejobb i välfärden
          </note>
          <note xml:id="i-449F131U3k7X7xZDCSseFj">
            av Jesper Skalberg Karlsson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-2K7mkU2wtoNd9Mp2H1jHAF">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-AHkg3kHCmAx75RDQTeAjqX">
            2017/18:27 Gripanden i Katalonien
          </note>
          <note xml:id="i-TVyDZ7UYUzEY6GFMYsTua4">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-9rhUxU1UeTzijwQwe7wzaX">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HXarbjwDaEey2yUi6PbrBX">
            2017/18:45 Utvecklingen i Katalonien
          </note>
          <note xml:id="i-Xs9Q24hnLe5KcurQy3HSTe">
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <note xml:id="i-LA4ESZhG8Cu4tYZnRBqqMH">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WXsRcZZaqykFWTRUvoe6Z">
            2017/18:28 Systembolagets verksamhetsfrämmande opinionsbildning
          </note>
          <note xml:id="i-XiXAp6h5FddnVvo84hpTEg">
            av Tina Acketoft (L)
          </note>
          <note xml:id="i-DC9NJaRYyuWEh1qUoRnsEJ">
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NJxsEyaJAUEMEaRuJ8idbn">
            2017/18:32 Systembolagets uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-45Aqf5pufhDCNsDgRyDvQk">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note xml:id="i-L1ZZdHiJZ1NQn2hGjf8xzA">
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-65CLr7CVrxBTAGJhTaGeeN">
            2017/18:37 Systembolagets reklamkampanj
          </note>
          <note xml:id="i-5AxUYZYoPZNN4p6Yc1j9R1">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-HnabwNdRsLhedXHWfZofhB">
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-z32FrYhzGbEfHbuNYyuLE">
            2017/18:33 Förankring av brexitförhandlingarna
          </note>
          <note xml:id="i-BEUDesXFj9aDx1AdQJfS6f">
            av Ulrika Karlsson i Uppsala (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Xt7KtdFUM7NzwMSLzb5NYP">
            till statsrådet Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-JyKHc7Mz6SEZSXL43pvvXF">
            2017/18:34 Transnationella listor i Europaparlamentsval
          </note>
          <note xml:id="i-Lp8Hbqi38uum46we1f2zwF">
            av Ulrika Karlsson i Uppsala (M)
          </note>
          <note xml:id="i-6K2nYNjExMbamReYbQZKSA">
            till statsrådet Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NvsvPpEMYDQjMRNhDqbAqU">
            2017/18:35 Förankring inför det sociala toppmötet
          </note>
          <note xml:id="i-JCi9upbS3kjHCeAKHQ3KGi">
            av Ulrika Karlsson i Uppsala (M)
          </note>
          <note xml:id="i-SudaAcA5bpuFDLTdcE376Z">
            till statsrådet Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-A8qwdUymMS4QkijiJRcWK2">
            2017/18:36 EU:s framtid
          </note>
          <note xml:id="i-93kWdn81uC791Dieb1qZXG">
            av Ulrika Karlsson i Uppsala (M)
          </note>
          <note xml:id="i-E7HsTWDJYL6smZmkycMCiN">
            till statsrådet Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3qpuywdm8tz4tzCCTHuoif">
            2017/18:38 Prognosskillnader i fråga om arbetslösheten
          </note>
          <note xml:id="i-DAdB8pwCGMUbbjU59dVwWx">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-QD97EKYZ8RpXyKLg9E5379">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BQhmtFaatEcDydD39MpGg2">
            2017/18:39 Fängslandet av Ahmadreza Djalali
          </note>
          <note xml:id="i-TDwufdyhxDegeHhBHnNpQ4">
            av Amineh Kakabaveh (V)
          </note>
          <note xml:id="i-C5jGq6oeTHdS33HHnewwZc">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LmrMyLHBdjMnmRKMTNJeJA">
            2017/18:40 Långa köer för att ta körkort
          </note>
          <note xml:id="i-QLjkeYjCTBjAGf5sLsTWfU">
            av Lars Mejern Larsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-KorYkPC2wygSJQQeavNB7t">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note xml:id="i-TNvmQoJMFsQWf11YCt4SU9">
            2017/18:41 Bistånd till regimnära organisation i Belarus
          </note>
          <note xml:id="i-Bbk1EkZatVmHLUQrpX6xkT">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-K2ZeN5BfWQeNzfq2T6Q8jf">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-HA8soWRXv1TCUUTsA48PkJ">
            2017/18:42 Förbud mot glyfosat
          </note>
          <note xml:id="i-Wgib9mDhFpBwMu92N1SqpX">
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <note xml:id="i-EpPWKkH8xXXf4hNTxwBoHg">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-VspKoDHEkVxTM4tErsmF76">
            2017/18:44 Språkutbildning för nyanlända kvinnor
          </note>
          <note xml:id="i-TaW3k9jijCnrdMBSVkQ5m4">
            av Jessika Roswall (M)
          </note>
          <note xml:id="i-TP5W8GDbSwq9EQdbi2HigQ">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-R6mQTzkXxL4rVoPdBSZhYQ">
            den 6 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-Dj47xFUsYy5wJoFMUkSCaP">
            2017/18:43 Ny polisutbildning
          </note>
          <note xml:id="i-5uDACuC5Tz1VATUaCDyhgW">
            av Cecilie Tenfjord-Toftby (M)
          </note>
          <note xml:id="i-FSSCwaQQVJzRyZi9P4F12s">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LGT3pTN4TJeBXN1axbaZF3">
            § 18 Kammaren åtskildes kl. 13.46.
          </note>
          <note xml:id="i-CXVdtv9PMUKWSNhpJtjnLg">
            Sammanträdet leddes av tredje vice talmannen .
          </note>
          <note xml:id="i-LfdZFexhsv8PixGuvQDXec">
            Vid protokollet
          </note>
          <note xml:id="i-PatgV2EQMBSen1mzmeH1Vj">
            THOMAS LARUE
          </note>
          <note xml:id="i-NC3kQH7eZTKrJqnQqeH7v3">
            /Olof Pilo
          </note>
          <note xml:id="i-2oZzPhCcdPaBgw8ysNEpo7">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note xml:id="i-WtD4jNnqXyi5F5fx9qJgvy">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-TtE8oFuBVQHKtwzqEoAsCi">
            § 2 Avsägelser
          </note>
          <note xml:id="i-Hr8VSA61rUkzRRFmv2kaRB">
            § 3 Anmälan om gruppledare för partigrupp
          </note>
          <note xml:id="i-PrhQzB7KoR6ev9A5cvs7Yv">
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-GVe8ULPsPZMbjSfLbjcTJR">
            § 5 Meddelande om val av förste vice talman
          </note>
          <note xml:id="i-Qw9WdZWGvDxhMVzDSaowsN">
            § 6 Meddelande om statsministerns frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-Cb6RfdQHWLakj4WP23MX42">
            § 7 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note xml:id="i-MatQfRRucnDgq9M5L8PomS">
            § 8 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-GjtNU8k546sVomBARho3EC">
            § 9 Anmälan om faktapromemoria
          </note>
          <note xml:id="i-TsF6KorsuZPmmvrso9EmjX">
            § 10 Anmälan om granskningsrapport
          </note>
          <note xml:id="i-VmdnfXMyv4aW3oSfJRocZT">
            § 11 Ärende för bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-yVRKhAtqBcZGcb3H66qY4">
            § 12 Svar på interpellation 2017/18:5 om operativ förmåga med
            tung kustrobot
          </note>
          <note xml:id="i-WdxiTgVAhKqZZohcTwNRGL" type="speaker">
            Anf. 1 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-2bSLLCLY7wScC2mr1SGoSD" type="speaker">
            Anf. 2 ALLAN WIDMAN (L)
          </note>
          <note xml:id="i-5MfEZgxGgCSfc2RNGRSA3Q" type="speaker">
            Anf. 3 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-CbmetTACHps41EwQsdaikW" type="speaker">
            Anf. 4 ALLAN WIDMAN (L)
          </note>
          <note xml:id="i-FZQ8quA6jhVHbR8PgEuv3N" type="speaker">
            Anf. 5 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3SFopPBcFLUGAQo1v5pGjr">
            § 13 Svar på interpellationerna 2017/18:6 och 10 om motorfrågan
            för Gripen E samt risken för att känslig information sprids till
            obehöriga
          </note>
          <note xml:id="i-GReX4xMmdPqqBhxbHYpu5m" type="speaker">
            Anf. 6 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Qy3qAYzi3cgHSHwVaxFJHH" type="speaker">
            Anf. 7 ALLAN WIDMAN (L)
          </note>
          <note xml:id="i-Px647f6jURinCM3wanzWxC" type="speaker">
            Anf. 8 MIKAEL OSCARSSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-CPa6QeLGMqFnudvBrn4J58" type="speaker">
            Anf. 9 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Njk2CvzAYYuh1V8vajibTL" type="speaker">
            Anf. 10 ALLAN WIDMAN (L)
          </note>
          <note xml:id="i-D83xfmnpANUQzcHfLYgS9U" type="speaker">
            Anf. 11 MIKAEL OSCARSSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-3KvxGYztQJQP5iwTVdZmBd" type="speaker">
            Anf. 12 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-X7DLZrpGh8y23E3xuC4L6V" type="speaker">
            Anf. 13 ALLAN WIDMAN (L)
          </note>
          <note xml:id="i-3cEtsh123M6e9MdSuJNNbc" type="speaker">
            Anf. 14 MIKAEL OSCARSSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-4iKJBLACG7t6TbYMDyuDRH" type="speaker">
            Anf. 15 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note xml:id="i-U15HVDEXJEV6ahEiv59XoQ">
            § 14 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-2Qn1eFSeq83qtNdFzEkvsG">
            § 15 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-Qk3c6JqpSUNNGMgKJxW1DR">
            § 16 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-Q93crQLsiz2Exb8U7r2EED">
            § 17 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note xml:id="i-YLQt8jTKEdzrLCyrX1XoXA">
            § 18 Kammaren åtskildes kl. 13.46.
          </note>
          <note xml:id="i-VWw4oWZdfVC6g7AdtYPebZ">
            Tryck: Elanders, Vällingby 2017
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
