<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1989</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1989</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198990--24</head>
          <docDate when="1989-11-13">1989-11-13</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-000.jp2/_view"/>
          <note n="cda180dc">
            Riksdagens protokoll 1989/90:24
          </note>
          <note type="date" n="b1fc27e6">
            Måndagen den 13 november Protokoll 1989/90:24
          </note>
          <note n="3a899caf">
            Kl. 15.00-15.03
          </note>
          <note n="24818eeb">
            13 Avsägelse
          </note>
          <note n="286d9b26">
            Talmannen meddelade att Håkan Holmberg (fp) avsagt sig uppdraget
            som suppleant i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="dee97bcf">
            Framställningen bifölls av kammaren.
          </note>
          <note n="6a8744b8">
            28 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note n="c21c8233">
            Talmannen meddelade
          </note>
          <note n="869db56f">
            1. att folkpartiets riksdagsgrupp på grund av uppkommen vakans
            till ny suppleant i valberedningen efter Karin Ahrland anmält
            Margitta Edgren,
          </note>
          <note n="e663e08d">
            2. att folkpartiets riksdagsgrupp som ny suppleant i jordbruksutskottet
            efter Håkan Holmberg anmält Sören Norrby,
          </note>
          <note n="4904c7ff">
            3. att socialdemokratiska riksdagsgruppen som suppleant i justitieutskottet
            och lagutskottet under Ulla-Britt Åbarks ledighet anmält hennes
            ersättare Alf Eriksson,
          </note>
          <note n="dac17d26">
            4. att socialdemokratiska riksdagsgruppen som suppleant i utbildningsutskottet
            och trafikutskottet under Berit Löfstedts ledighet anmält hennes
            ersättare Christer Häll samt
          </note>
          <note n="e57cc356">
            5. att centerpartiets riksdagsgrupp som suppleant i jordbruksutskottet
            under Karl Erik Olssons ledighet anmält hans ersättare Silwa Cedell.
          </note>
          <note n="ef7fe841">
            Talmannen förklarade utsedda till
          </note>
          <note n="335473ce">
            suppleant i valberedningen Margitta Edgren (fp)
          </note>
          <note n="223c4c5f">
            suppleant i justitieutskottet Alf Eriksson (s)
          </note>
          <note n="7993562a">
            suppleant i lagutskottet Alf Eriksson (s)
          </note>
          <note n="765c61c1">
            1 Riksdagens protokoll 1989190:24
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-002.jp2/_view"/>
          <note n="cd92df03">
            Prot. 1989/90:24
          </note>
          <note n="6abd518b">
            13 november 1989
          </note>
          <note n="6a6edf00">
            suppleant i utbildningsutskottet Christer Häll (s)
          </note>
          <note n="3e0ad75e">
            suppleant i trafikutskottet Christer Häll (s)
          </note>
          <note n="356166b0">
            suppleanter i jordbruksutskottet Sören Norrby (fp) Silwa Cedell
            (c)
          </note>
          <note n="833b50a8">
            38 Meddelande om sammanträdet fredagen den 17 november
          </note>
          <note n="a58f37e9">
            Talmannen meddelade att kammarens plenum fredagen den 17 november
            med ändring av gällande sammanträdesplan skulle börja kl. 12.00.
          </note>
          <note n="1503f84e">
            48 Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="4846435a">
            Föredrogs och hänvisades Propositionerna 1989/90:48 till socialförsäkringsutskottet
            1989/90:51 till näringsutskottet
          </note>
          <note n="0414870f">
            5$ Förnyad bordläggning
          </note>
          <note n="12683b0e">
            Föredrogs men bordlades åter Konstitutionsutskottets betänkanden
            1989/90:KU1, KU3, KU4, KU6, KU9, KU11, KU14 och KU19 Utrikesutskottets
            betänkanden 1989/90:UU1 och UU4 Socialförsäkringsutskottets betänkanden
            1989/90:SfU1-SfU3 Utbildningsutskottets betänkanden 1989/90:UbU1
            och UbU2 Näringsutskottets betänkanden 1989/90:NU3 och NU6
          </note>
          <note n="c8295cf6">
            6$ Bordläggning
          </note>
          <note n="17429d49">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="2f5482b2">
            Propositionerna
          </note>
          <note n="d78ca9e5">
            1989/90:14 Godkännande av Europarådsoch OECD-konventionen om
            ömsesidig handräckning i skatteärenden, m.m.
          </note>
          <note n="a7e0ea0b">
            1989/90:47 Vissa internationella skattefrågor
          </note>
          <note n="727e7c66">
            1989/90:49 Ändrade regler för räntesubventioner för hyresoch
            bostadsrättshus
          </note>
          <note n="24a562cd">
            1989/90:50 Inkomstskatten för år 1990, m.m.
          </note>
          <note n="dbdf2ab5">
            1989/90:52 Höjt pensionstillskott och förbättringar i de kommunala
            bostadstilläggen m.m.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-003.jp2/_view"/>
          <note n="b0ee4e6b">
            Socialutskottets betänkanden Prot. 1989/90:24 1989/90:So0U2 En
            aktiv alkoholpolitik m.m. 13 november 1989 1989/90:S0U3 Allmänna
            arvsfonden NASA RA 1989/90:So0US Vissa socialtjänstfrågor
          </note>
          <note n="8693873b">
            1989/90:S0U6 Vissa läkemedelsfrågor
          </note>
          <note n="f3d37b0a">
            1989/90:S0oU7 Amalgam och andra tandvårdsfrågor
          </note>
          <note n="32d7d07f">
            1989/90:S0U9 Specialiseringstjänstgöring för läkare
          </note>
          <note n="129f629e">
            78 Meddelande om interpellationer Meddelades att följande interpellationer
            framställts
          </note>
          <note n="f90ebfbd">
            den 10 november
          </note>
          <note type="speaker" n="0a5c8089">
            1989/90:
          </note>
          <note type="speaker" n="de1391f1">
            55 av Charlotte Cederschiöld (m) till justitieministern om åtgärder
            mot våldet:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-1" n="6efa4a86">
            <seg n="1acbcf50">
              De senaste åren har en ökning av det grymma, brutala, oprovocerade
              våldet samt fall av kvinnomisshandel och sexuella övergrepp mot
              kvinnor och barn konstaterats. Det allmänna rättsmedvetandet har
              gång efter annan upprörts när statistik, påföljder, halvtidsfrigivningar,
              bristande samhällsreaktion m.m. rapporterats i pressen.
            </seg>
            <seg n="d50d14ac">
              Några exempel:
            </seg>
            <seg n="0e04c303">
              Tre butiksrånare misshandlar, förstör ansikte och käke samt försöker
              strypa ensamt kvinnligt butiksbiträde.
            </seg>
            <seg n="18393582">
              En 54-årig kvinna sparkas ihjäl på skolgård av fyra ”vanliga”
              tonåringar.
            </seg>
            <seg n="1f52a7db">
              Fångar misshandlar andra fångar inne på anstalterna, som straff
              för vägran att svälja kondomer med narkotika.
            </seg>
            <seg n="bcb75d82">
              150 ”vanliga” ungdomar vandaliserar Stockholm i brist på sysselsättning.
            </seg>
            <seg n="00d1ba86">
              Äldre, boende på servicehus, blir bestulna. Tjuven får ekonomisk
              kompensation för uppsägning på grund av stölden.
            </seg>
            <seg n="1ea67494">
              En 27-årig flykting ”med ett beteende som präglas av stor hänsynslöshet”
              våldtar och bestjäl 27-årig kvinna. Han misshandlar och begår
              våldtäktsförsök mot ytterligare två kvinnor, varav en 14-åring
              som han först kör på med bil och därefter misshandlar i huvudet.
              Han misshandlar och skadar svårt en annan man. Flyktingen utvisas
              inte ur landet, eftersom brotten enligt utlänningslagen inte är
              tillräckligt grova. Straffet sätts lägre på grund av hans ”flyktinghandikapp”
              och ”identitetsosäkerhet”.
            </seg>
            <seg n="69ef293d">
              En gravid kvinna utsätts för strypförsök samt misshandlas svårt
              bl.a. i huvudet av sambo. Han döms till fyra (två) månaders fängelse
              på grund av att kvinnan ”provocerat” mannen genom att framföra
              annan politisk uppfattning.
            </seg>
            <seg n="ae6bae8e">
              Dödshotad kvinna och mor skjuts ihjäl på vägen till tvättstugan
              nära den bostad där hon försökt gömma sig och sina barn.
            </seg>
            <seg n="2b735fa9">
              En kvinna misshandlas grovt och hamnar på sjukhus. Mannen grips
              av polis. När kvinnan kommer hem sitter mannen, redan utsläppt,
              och väntar.
            </seg>
          </u>
          <note n="937bd609">
            Skräckslagen, dödshotad 27-årig kvinna med två års dotter flyttar
            ständigt 3
          </note>
          <note n="85d6de35">
            1" Riksdagens protokoll 1989:90:24
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-004.jp2/_view"/>
          <note n="cd92df03">
            Prot. 1989/90:24
          </note>
          <note n="6abd518b">
            13 november 1989
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-2" n="6efa4a86">
            <seg n="7f3fcbf2">
              undan hotande man. Ännu inte mördad, vädjar hon om det skydd
              hon saknar och tydligen inte får.
            </seg>
            <seg n="bf1b48fd">
              En 10-årig flicka blir sexuellt utnyttjad och bestialiskt mördad
              av kriminell våldsman och sexualförbrytare utsläppt från sjukhus.
              Över 300 personer vädjar direkt till riksdagsledamöterna om lagändringar.
            </seg>
            <seg n="3a7f0337">
              En man misshandlar under åratal hustru och sex barn (flera små)
              och döms till sex månaders fängelse. Han är ute efter två månader.
            </seg>
            <seg n="2ec8696c">
              Listan på alla enskilda drabbade kan göras mycket längre. Polisen
              fruktade inför sommaren 1989 en ökning av utomhusvåldtäkterna.
              Dessa har under 1988 ökat i Sverige med 81 96, i Stockholm med
              100 96, i Göteborg med 400 96, samt i Malmö med 140 26. Utomhusvåldtäkter
              är generellt råare, grovt våld tillämpas ofta och uppklaringsprocenten
              är låg. Våldtäkterna accelererar. Statistik från Stockholm visar
              885 fall år 1980, 1 065 fall år 1987 samt 1 237 fall år 1988.
              Siffrorna beror inte på några särskilda återfallsförbrytare. Inte
              heller tycks anmälningsbenägenheten ha ökat särskilt.
            </seg>
            <seg n="7adc9c68">
              Kvinnojourerna hävdar att det blir allt svårare att få en man
              fälld för våldtäkt. Våldtäkterna ökar, anmälningarna ökar. Antalet
              fällande domar minskar i förhållande till anmälningarna. För tio
              år sedan gick 20-25 96 av våldtäktsmålen till rättegång, i dag
              15-20 96. År 1976 fälldes 76 96, 1987 fälldes 449.
            </seg>
            <seg n="f7913ee1">
              Varje vecka misshandlas en kvinna till döds. Mörkertalet är stort.
              Många kvinnor gör aldrig polisanmälan, inte minst på grund av
              att hotelserna från mannens sida ofta blir ännu värre efter anmälan.
              1981 anmäldes 8 677 fall, i år beräknas anmälningarna till 13
              700. Misshandeln är grövre, hoten råare och kvinnorna räddare.
              Kvinnojourernas samtal dubblerades från 1987 till 1988.
            </seg>
            <seg n="51e0143e">
              228 till fängelse dömda brottslingar är på rymmen. 51 är grova
              brottslingar, fem är mördare. Brotten har femdubblats sedan 1950
              och är över en miljon. Den socialdemokratiska politiken har inneburit
              en begränsad användning av fängelsestraffen, utvidgad möjlighet
              till åtalsunderlåtelse och försvagning av samhällets sanktioner.
              Brottslingen har en mer central plats än offret. Polisresurserna
              har urholkats. Missdådare som bragt andra om livet genom grov
              misshandel kan vara ute efter mindre än två år. Straffvärdet har
              devalverats. Straffskalans tillämpning, samhällets medel att visa
              avskyn för brottet, överensstämmer alltmer sällan med medborgarnas
              syn på våld och brott. Brotten är mer utbredda och brutalare.
            </seg>
            <seg n="0dd6a27d">
              Brottslighet kan inte undvikas, men den kan ligga på en högre
              eller lägre nivå. Någon säker heltäckande förklaring till varför
              brott begås och hur de skall förhindras finns inte. Om brott lönar
              sig — eller signalen till de brottsbenägna är att risken för upptäckt,
              åtal och kännbar påföljd är liten — är det knappast brottshämmande
              utan precis motsatsen. Detta åskådliggjordes av Stockholmspolisen
              1988 då ett mindre område intensivbevakades med en lägre brottslighet
              som följd.
            </seg>
            <seg n="55d1fc66">
              Lagen om besöksförbud, reglerna om målsägandebiträde och samtalsbehandling
              är svaga samhällsåtgärder när det gäller barnoch kvinnomisshandlare.
              Även om t.ex. samtalsterapi självfallet har en roll att spela
              inom kriminalvården kan man efterlysa mer påtagliga åtgärder än
              samtal. Samtal och information var dock vad utvärderingen av besökslagen
              ledde till. En straff-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-005.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-3" n="6efa4a86">
            <seg n="96ddb195">
              skärpning lär nu dock vara att vänta, eftersom justitieutskottets
              majoritet i dennå fråga inte fortsättningsvis vill acceptera vidare
              låt-gå-politik.
            </seg>
            <seg n="8b28578a">
              Polisen skall fortsättningsvis informeras om domar vad gäller
              lagen om besöksförbud. Man frågar sig om information till polisen
              och eventuellt till det tilltänkta offret är tillräckliga åtgärder.
              I alla de fall där det är samma familj som trakasseras år efter
              år bör den familj som varit offer informeras då missdådaren släpps
              ut vare sig det är från sjukhus eller från fängelse.
            </seg>
            <seg n="f749e2e6">
              När det gäller brott mot lagen om besöksförbud är sanktionsmöjligheterna
              svagare och mer tidsödande så länge inte strafftiden sätts till
              ett år. Detta motsätter sig socialdemokraterna. Kvinnor och barn
              ges därmed alltför svagt skydd. De kan inte känna sig trygga.
              Den kategori gärningsmän det handlar om är synnerligen kriminellt
              belastad. De har i genomsnitt dömts nio gånger. I nio fall av
              tio har mannen tidigare gjort sig skyldig till brott mot den som
              skall skyddas av besöksförbudet, oftast i form av misshandel och/eller
              olaga hot. Den jurist som genomförde utvärderingen av besöksförbudslagen
              ville få in respekten för privatlivet enligt den europeiska konventionen
              om de mänskliga rättigheterna i lagstiftningen och föreslog att
              överträdelse av lagen skulle bli ett brott som faller under allmänt
              åtal, samt att upprepat trots mot lagen skulle rendera minst ett
              års, maximalt tre års fängelse. Dessa åtgärder skulle, om de genomfördes,
              skydda kvinnor och barn på ett påtagligt sätt. Kvinnor skulle
              våga anmäla om ärendet skulle gå till allmänt åtal. Det allmännas
              skydd av offret skulle komma mer i centrum. Är det just detta
              som stöter socialdemokratiska politiker, eftersom dessa nödvändiga
              åtgärder inte har hörsammats av vare sig BRÅ eller ansvariga socialdemokrater?
            </seg>
            <seg n="eac99558">
              Samtal, information och utredning synes vara de socialdemokratiska
              åtgärderna mot våldsbrotten. En sakkunnig vid justitiedepartementet
              skall utreda om det behövs förändringar av polisens och åklagarens
              rutiner i våldtäktsmål. Samtal, information och utredning om rutiner
              är naturligtvis bättre än om även detta skulle saknas. Sakkunskapen
              på kvinnojourerna, där kvinnor på ideell basis på sin fritid försöker
              bistå våldsförövarnas offer, har t.ex. visat att lagen om målsägandebiträde
              tillämpas olika över landet och att en ändring av lagen är nödvändig.
              De har också pekat på andra bristfälligheter i behandlingen av
              kvinnor i dessa sammanhang. Med samtal, information och ändrad
              tillämpning kan man komma en bit. Men det behövs mycket mer.
            </seg>
            <seg n="cf677d84">
              Den som har dömts för brott flera gånger och ändå fortsätter
              skall regelmässigt ges strängare straff. När riksdagen i början
              av 80-talet fattade beslut om halvtidsfrigivning var moderaterna
              de enda i riksdagen som motsatte sig beslutet. Om denna straffrea
              skulle ersättas av lägre utmätta straff som skulle innebära en
              direkt sänkning av straffen i praktiken skulle vi komma att motsätta
              oss det. Generellt sänkta straffskalor kommer inte att minska
              den explosion av våldsbrott som den socialdemokratiska politiken
              lett till. Det är ansvariga politikers skyldighet att skydda allmänheten.
              Vi moderater förespråkar därför en stark begränsning av obevakade
              permissioner för återfallsförbrytare. Narkotikakontrollen på våra
              anstalter bör utövas enligt de lagliga möjligheter som ger största
              effektivitet. Det gäller även åtgärder mot den misstänktes vilja.
              Narkotikabrott bör rendera fängelse så att brottslingen kan anhållas
              och häktas. Tullen bör tillföras ökade resurser för att för-
            </seg>
          </u>
          <note n="cd92df03">
            Prot. 1989/90:24
          </note>
          <note n="6abd518b">
            13 november 1989
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-006.jp2/_view"/>
          <note n="cd92df03">
            Prot. 1989/90:24
          </note>
          <note n="6abd518b">
            13 november 1989
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-4" n="6efa4a86">
            <seg n="1e953101">
              hindra narkotika att komma in i landet. Skadestånd bör förskotteras
              till våldsoffer, precis som bidrag till barn förskotteras.
            </seg>
            <seg n="dbc4ec50">
              Ungdomar, 15-20 år, begår en fjärdedel av samtliga brott. Jourläkarna
              har visat på en ökning av våld och skador i skolorna. Ungdomars
              attityder till våld har förändrats visar en vederhäftig undersökning:
              En av fem erkände öppet att de deltagit i misshandel, inte misshandel
              i nöd, utan för spänningens skull. Precis som en av tonåringarna
              som sparkade ihjäl 54-åringen på skolgården säger: ”Det är kul
              att sparka”. Viss misshandel sker mot äldre, annan mot jämngamla.
              Man ångrar inget. Det ingår i livsstilen, det normala mönstret.
              Det räcker inte med att offret blir medvetslöst. Attacken fullföljs
              med sparkar mot de delar av kroppen där de gör mest skada. Exemplen
              är legio i polisens register, men även butiksbiträdet och kvinnan
              på skolgården kan här utgöra exempel.
            </seg>
            <seg n="513f5981">
              Våldets ideal — det brutala, det hänsynslösa — har sitt motgift
              i humanism, medmänsklighet, värme, förståelse och tolerans. Det
              grundläggs i erfarenheter i familjen, hos de nära, där förtroende
              och kontakt finns. Om dessa kärleksband försvagas får våldets
              ideal större möjlighet att göra sig gällande. Det faktum att alla
              familjer inte fungerar perfekt är inte skäl nog att försvaga de
              utvecklande band som finns.
            </seg>
            <seg n="73317bef">
              En ny syn på familj, på kvinnors självförverkligande, särbeskattning,
              daghem från tre månaders ålder och annat, gjorde att många kvinnor
              för 15-20 år sedan bytte sitt vårdande och fostrande arbete med
              de egna familjemedlemmarna till arbete med ej närstående personer.
              Den generation barn som tidigt fick begränsad tid när de gällde
              att utveckla varma relationer som fungerar som våldets motgift
              är nu i tonåren. För 15 år sedan var föräldraledigheten sex månader.
              Många lämnade sina spädbarn åt andra tio timmar om dagen för att
              återgå i förvärvsarbete. De föräldrar som själva vill fostra sina
              barn har i dag inga möjligheter till detta om inte deras ekonomiska
              situation skiljer sig från det normala. Inte heller finns stora
              möjligheter för föräldrar att själva bestämma vem som skall sköta
              den dagliga fostran av barnen på grund av den bristande valfrihet
              som är den socialdemokratiska familjepolitikens signum.
            </seg>
            <seg n="f03d735f">
              Statsrådet underströk tidigare i riksdagen att våldsfrågorna
              måste ses i ett brett perspektiv och att statsrådet skulle diskutera
              åtgärder med regeringskollegerna. Eftersom våldsökningen berör
              så många områden och åtgärderna därmed så många departement är
              det ett klokt beslut. I all synnerhet de föräldrar som önskar
              ökade möjligheter och utökad tid för fostran av sina barn ser
              säkert fram emot de förändringar av familjepolitiken dessa diskussioner
              måste leda till.
            </seg>
            <seg n="c6627b13">
              Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga statsrådet:
            </seg>
            <seg n="764952b1">
              1. Hur framskrider diskussionerna med socialministern? Vilka
              åtgärder planeras för att långsiktigt förstärka hemmets och familjens
              möjligheter att öka tiden för kärleksfull fostran av små barn
              som passerat spädbarnstiden?
            </seg>
            <seg n="5bb13fe1">
              2. Vilka konkreta åtgärder vidtog statsrådet förutom samtal,
              information och tillämpningsföreskrifter för att förhindra den
              förväntade ökningen av utomhusvåldtäkterna inför sommaren?
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-007.jp2/_view"/>
          <note n="8368231b">
            3. Avser statsrådet ta initiativ till att skydd för privatlivet
            införes i lagen precis som det finns i Europarådskonventionen?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-5" n="6efa4a86">
            <seg n="192c9c84">
              4. Anser statsrådet att de straffsatser som utdöms vid våldsbrott
              mot kvinnor och barn alltför ofta ligger i straffskalans nederkant?
              Överensstämmer nuvarande praxis när det gäller straffmaximum vid
              misshandel med det allmänna rättsmedvetandet i dag?
            </seg>
            <seg n="a6d0a3a4">
              5. Är statsrådet beredd medverka till att den som misshandlar
              små barn, så att dessa riskerar livslånga men, inte släpps ut
              efter halva tiden — utan att för den skull sänka de generella
              straffsatserna?
            </seg>
            <seg n="4a52b3ca">
              6. Vore det enligt statsrådets bedömning rimligt att vid domstolsprocess
              angående ej ringa våldsbrott generellt behandla frågan om skadestånd
              och att därvid generellt bevilja den utsatta kvinnan juridiskt
              ombud?
            </seg>
          </u>
          <note n="2a7ef9ab">
            den 13 november
          </note>
          <note n="22f9aaed">
            1989/90:56 av tredje vice talman Bertil Fiskesjö (c) till kommunikationsministern
            om SJ:s godstrafik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-6" n="6efa4a86">
            <seg n="454707e4">
              Det råder numera enighet om att luftföroreningarna måste minska
              kraftigt om den pågående försämringen av den yttre miljön skall
              kunna stoppas. Det torde också råda betydande enighet om att bilismen
              totalt sett är en av de värsta förorenarna. Detta bestyrks också
              av en rad olika undersökningar. Det kan som exempel nämnas att
              av de samlade utsläppen av kväveoxider i Malmöhus län härrör 60
              96 från trafiken.
            </seg>
            <seg n="74288943">
              Riksdagen har som målsättning för miljöförbättringar bl.a. angett
              att kväveoxidutsläppen skall minska med 30 96 fram till 1995 och
              med 50 90 fram till 2000. Olika miljöexperter har ansett att det
              särskilt i Sydsverige krävs en minskning på minst 70 20 om man
              skall kunna nå ned till en nivå som naturen tål.
            </seg>
            <seg n="ad9ac2c0">
              Det mesta tyder dess värre på att utvecklingen går i rakt motsatt
              riktning. De förbättringar som t.ex. katalysatorreningen medför
              motverkas av den kraftiga ökningen av trafiken. Den årliga ökningen
              av landsvägstrafiken har de senaste åren varit omkring 5 Zo. Transportrådet
              har beräknat att lastbilstrafiken kommer att öka med 60-70 96
              fram till år 2010.
            </seg>
            <seg n="48002126">
              Vad som borde vara rätt självklart med dessa prognoser för ögonen
              är att mycket medvetna ansträngningar måste göras för att föra
              över så stor andel som möjligt av godstransporterna till järnväg.
              Riksdagen har också uttalat att så skall ske.
            </seg>
            <seg n="1b712977">
              Ingenting tyder dock på att dessa ambitioner kommer att förverkligas.
              För Skånes del kan man konstatera att SJ i snabb takt beslutat
              om indragning av reguljär vagnlasttrafik för många platser. Det
              senaste är att man beslutat om nedläggning av vagnlasttrafiken
              på Svedala, Skurup och Simrishamn.
            </seg>
            <seg n="2ae691b4">
              De nedläggningar som SJ genomför är till skada för de företag
              som drabbas och som inte längre kan få sina produkter transporterade
              med tåg. Den ytterligare övergång till lastbilstransporter som
              nu tvingas fram medför dessutom ytterligare belastningar på miljön
              i ett område som redan är hårt drabbat av luftföroreningar.
            </seg>
            <seg n="15169342">
              Mot bakgrund av vad som här redovisats vill jag ställa följande
              fråga till kommunikationsministern:
            </seg>
          </u>
          <note n="cd92df03">
            Prot. 1989/90:24
          </note>
          <note n="6abd518b">
            13 november 1989
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-008.jp2/_view"/>
          <note n="cd92df03">
            Prot. 1989/90:24
          </note>
          <note n="6abd518b">
            13 november 1989
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-7" n="6efa4a86">
            <seg n="087dd9e7">
              Anser kommunikationsministern att de indragningar av godstransporter
              som SJ nu genomför är i överensstämmelse med de långsiktiga målsättningar
              på trafikoch miljöområdet som riksdagen lagt fast?
            </seg>
          </u>
          <note n="4ee4e4f6">
            88 Kammaren åtskildes kl. 15.03.
          </note>
          <note n="24cf6cf3">
            In fidem
          </note>
          <note n="5f31ed75">
            OLOF MARCUSSON
          </note>
          <note n="f16bfa06">
            IGunborg Apelgren
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-009.jp2/_view"/>
          <note n="60e69533">
            o så . Prot. 1989/90:24 Innehållsförteckning 13 november 1989
          </note>
          <note type="date" n="1dfb87dc">
            Måndagen den 13 november
          </note>
          <note n="01d05b39">
            18 --NNIDEING 503 3 sön 56 Sen VR NTA NONE RR 0 2$ Anmälan om
            kompletteringsval ........sscccsesssssoos-0-e&gt;+ 1
          </note>
          <note n="a2be2809">
            Val av en suppleant i valberedningen
          </note>
          <note n="1cf1f3d3">
            Val av en suppleant i justitieutskottet
          </note>
          <note n="ae3e0cf7">
            Val av en suppleant i lagutskottet
          </note>
          <note n="f5134112">
            Val av en suppleant i utbildningsutskottet
          </note>
          <note n="cf8123f2">
            Val av en suppleant i trafikutskottet
          </note>
          <note n="8ac15c0c">
            Val av två suppleanter i jordbruksutskottet 38 Meddelande om
            sammanträdet fredagen den 17 november 4$ Hänvisning av ärenden
            till utskott. . ......--s-ssssssererrrrr 5$ Förnyad bordläggning
            65 BOrdläggig 24. röven vger ve Tr S arsLaNE Aase osnjgSKAR 7$
            Meddelande om interpellationer
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2ed782bde744c4a8-8" n="6efa4a86">
            <seg n="67f42891">
              1989/90:55 av Charlotte Cederschiöld (m) om åtgärder mot vål-
            </seg>
          </u>
          <note n="f9fe4de9">
            NN NN
          </note>
          <note n="402bb3d0">
            1989/90:56 av tredje vice talman Bertil Fiskesjö (c) om SJ:s
            ONE ss öre a a RATAR RA RNA KEKERR AERS 7
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198990--24/prot_198990__24-012.jp2/_view"/>
          <note n="4538ea03">
            gotab 99320, Stockholm 1989
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
