<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1931</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1931</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1931--fk--5</head>
          <docDate when="1931-01-21">1931-01-21</docDate>
          <docDate when="1931-01-22">1931-01-22</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-000.jp2/_view"/>
          <note n="e70bf0d3">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="68dd77ae">
            1931. Första kammaren. Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="5dee5259">
            Onsdagen den 21 januari.
          </note>
          <note n="9188227a">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="6fa8bf9d">
            Herr statsrådet Gyllenswärd avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="5109799c">
            nr 23, med förslag till förordning om fortsatt tillämpning av
            förordningen den 27 april 1923 angående rätt för Konungen att
            i visst fall åsätta särskild tullavgift;
          </note>
          <note n="7b237799">
            nr 24, angående upplåtelse av rätt till bearbetande av icke inmutningsbara
            mineralfyndigheter å kronojord; och
          </note>
          <note n="42207792">
            nr 32, med anhållan om riksdagens yttrande rörande vissa av den
            internationella arbetsorganisationens konferens år 1930 fattade
            beslut.
          </note>
          <note n="25af4d27">
            Justerades protokollen för den 15 och den 16 innevarande månad.
          </note>
          <note n="a92f7d4d">
            Anmäldes och bordlades bankoutskottets utlåtande nr 3, i anledning
            av väckt motion angående dyrtidstillägg åt den hos riksdagen tillfälligt
            anställda personalen.
          </note>
          <note n="e3da00fa">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
            Gustafson, Fritiof, väckta motionen, nr 20, om viss ändring i
            22 8 1 mom. kommunalskattelagen.
          </note>
          <note n="6d1444be">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den av herr Frändén
            m. fl. väckta motionen, nr 23, om särskild gottgörelse m. m. åt
            förutvarande t. f. distriktscheferna A. Lundström och C. J. Insulander.
          </note>
          <note n="ae0fe14d">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den av
            herrar Thorén och Norling väckta motionen, nr 25, om skrivelse
            till Konungen angående ändrade bestämmelser rörande införandet
            i de allmänna tidningarna av kungörelser om exekutiva auktioner.
          </note>
          <note n="9d58064e">
            Föredrogos och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 23, 24 och 32.
          </note>
          <note n="e7509805">
            Avgåvos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="312cbf76">
            nr 26, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om anslag till
            den centrala administrationen för bekämpande av tuberkelsjukdomar
            hos nötkreaturen;
          </note>
          <note n="9531f5ff">
            Första kammarens protokoll 1931. Nr 5. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-001.jp2/_view"/>
          <note n="1825943c">
            Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="61a99b5d">
            2 Onsdagen den 21 januari.
          </note>
          <note n="d621ae10">
            nr 27, av herr Petrén, om arvode till en rådgivande psykiater
            vid tvångsarbetsanstalten i Landskrona;
          </note>
          <note n="302160c9">
            nr 28, av herr Sederholm, angående visst villkor för bidrag från
            anslaget till byggande av enskilda utfartsvägar;
          </note>
          <note n="7d70df28">
            nr 29, av herr Sundberg m. fl., om anslag till inomskärsfarled
            mellan Ramsvikskilen och Ålstenshamn m. m.;
          </note>
          <note n="71e57585">
            nr 30, av herr von Geijer, om utredning rörande åtgärder för
            avledande från Malmö statsbanestation av viss del av utlandstrafiken
            över Trälleborg;
          </note>
          <note n="a2a7e061">
            nr 31, av herr Björck, Wilhelm, och herr Sandler, om anslag till
            tryckning av undervisningsstatistik;
          </note>
          <note n="25b015d1">
            nr 32, av herr Leo, om ökat anslag till Lidingö kommunala gymnasium;
          </note>
          <note n="b26d2980">
            nr 33, av herr Johansson, Johan Peter, om ökat anslag till bidrag
            för anordnande av skolskjutsar för skolpliktiga barn;
          </note>
          <note n="abd0ec5f">
            nr 34, av herr Gabrielsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag angående utjämning av kostnaden för folkskoleväsendet;
          </note>
          <note n="034cbfdf">
            nar 35, av herr Sandler, om ökat anslag till folkliga musikskolan
            i Arvika MM; Mg
          </note>
          <note n="b3f70f4f">
            nr 36, av herr Westman, om upprättande av ettåriga kurser för
            studenter vid folkskoleseminarierna i Uppsala och Kalmar;
          </note>
          <note n="bfdb3907">
            nr 37, av herrar Tamm och Sandegård, om ökat anslag till understödjande
            av gymnastik och idrott;
          </note>
          <note n="cc020fb5">
            nr 38, av herr Boman, angående ändrade grunder för statsbidraget
            till skolan för döva småbarn i Stockholm och förskolan för dövstumma
            i Göteborg;
          </note>
          <note n="036d30c6">
            nr 39, av herr Strömberg, om förstärkning av arbetskrafterna
            hos statens elektriska inspektion; samt
          </note>
          <note n="b655d1dd">
            nr 40, av herr Gustafsson, Karl, om utredning och förslag angående
            ordnande av godsoch persontrafiken från och till Huskvarna.
          </note>
          <note n="d70757e6">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="24b994fd">
            nr 41, av herr Johansson, Johan Bernhard, och herr Trygger, om
            anstånd med igångsättandet av sågverksdrift vid Sandvik å Seskarö
            m. m.;
          </note>
          <note n="91621bc9">
            nr 42, av herr Mellén, angående inlösen i vissa fall av skattefrälseräntor,
            som varit med jordäganderätten förenade, m. m.; och
          </note>
          <note n="444da3ce">
            nr 43, av herr Larsson, Johan, om ändrade grunder för bilskattens
            utgående.
          </note>
          <note n="1d21cdcc">
            Avgåvos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="19c80676">
            nr 44, av herrar von Geijer och Kvarnzelius, om pension åt vice
            häradshövdingen J. M. Stuarts änka;
          </note>
          <note n="a393a1ad">
            nr 45, av herr Sandström, om pension åt förra kanslibiträdet
            Anna Charlotta Lindegren;
          </note>
          <note n="a80f69f5">
            nr 46, av herr Johansson, Johan Bernhard, om tilläggspension
            åt förre folkskolläraren E. H. Holmberg;
          </note>
          <note n="503a2253">
            nr 47, av herr Hansson, Gustav, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten H. Johansson Hallner; samt
          </note>
          <note n="6d3d6c7c">
            nr 48, av herr Wagnsson och herr Andersson, Erik, om ersättning
            åt J. E. Winell för skada, ådragen under värnpliktstjänstgöring.
          </note>
          <note n="1d1f8a47">
            Avgåvos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            mo-
          </note>
          <note n="40e0a7cb">
            tioner: nr 49, av herr Hammarskjöld, Carl Gustaf, om vissa ändringar
            i värnplikts-
          </note>
          <note n="d303d9b6">
            lagen;
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5222ff92">
            Onsdagen den 21 januari. 3
          </note>
          <note n="f0b76848">
            ur 50, av herr Lindström, angående viss utvidgning av tillämplighetsområdet
            för lagen om försäkring för vissa yrkessjukdomar;
          </note>
          <note n="018614e8">
            nr 51, av herr Hansson, Sigfrid, angående ändrad lydelse av 3
            $ lagen om medling i arbetstvister;
          </note>
          <note n="ef9d8eff">
            nr 52, av herr Tamm m. fl., om beredande av möjlighet till avstyckning
            av jordbrukslägenhet utan samtidig tilldelning av skog från stamfastigheten;
            samt
          </note>
          <note n="23516301">
            nr 53, av herr Tamm m. fl., angående viss omarbetning av lagen
            om uppsikt å vissa jordbruk.
          </note>
          <note n="57b28f91">
            Herr Johanson, Karl, väckte en motion, nr 54, om befrielse från
            eller nedsättning i arrendeavgifter för vissa innehavare av odlingslägenheter
            och skogstorp å kronomark. :
          </note>
          <note n="51c9d3cb">
            Denna motion blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="8bd7e85b">
            Avgåvos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="be8e5517">
            nr 55, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om ökat anslag
            till bekämpande av tuberkelsjukdomar hos nötkreaturen;
          </note>
          <note n="df9475e3">
            nr 56, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om ökat anslag
            till främjande av jordbrukarungdomens förbunds verksamhet;
          </note>
          <note n="b831d71d">
            nr 57, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om utredning
            rörande införande av smörpremiering;
          </note>
          <note n="8072e018">
            nr 58, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om ökat anslag
            till kurser i trädgårdsskötsel;
          </note>
          <note n="4d15eeeb">
            nr 59, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om anslag till
            fraktlindring för konstgödsel;
          </note>
          <note n="f7ba24a9">
            nr 60, av herr Linders, om personlig arvodesförhöjning för laboratorerna
            vid veterinärhögskolan N. Lagerlöf och B. Carlström; samt
          </note>
          <note n="d3cf9857">
            nor 61, av herr Lindmark m. fl., om ökat anslag till byggande
            av nybyggesvägar.
          </note>
          <note n="d70757e6">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="f47fcb83">
            nr 62, av herr Löfvander, om utredning och förslag rörande nedskrivning
            av vissa lån från fonden för torvindustriens befrämjande;
          </note>
          <note n="dffc3dd6">
            nr 63, av herr Johansson, Johan, m. fl., om utredning och förslag
            angående kontroll å handeln med fodermedel och konstgödsel; samt
          </note>
          <note n="9d557493">
            nr 64, av herr Larsson, Johan, om utredning angående de ekonomiska
            förutsättningarna för en reglering av Fyrisån och dess tillflöden
            m. m.
          </note>
          <note n="b1c83995">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.23 f. m.
          </note>
          <note n="cfc62272">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="64215e06">
            Nr &amp;.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-003.jp2/_view"/>
          <note n="f062bdce">
            Nr &amp;
          </note>
          <note type="date" n="1e4c97d6">
            4 Torsdagen den 22 januari f. m.
          </note>
          <note type="date" n="1c6d1adc">
            Torsdagen den 22 januari f. m.
          </note>
          <note n="35b4eb26">
            Kammaren sammanträdde kl. 3.30 e. m.; och dess förhandlingar
            leddes av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="ceee5f6f">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 23, med förslag till förordning om fortsatt tillämpning
            av förordningen den 27 april 1923 angående rätt för Konungen att
            i visst fall åsätta särskild tullavgift.
          </note>
          <note n="1c6e2764">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 24, angående upplåtelse av rätt till bearbetande av icke inmutningsbara
            mineralfyndigheter å kronojord.
          </note>
          <note n="621bbf05">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 32, med anhållan om riksdagens yttrande
            rörande vissa av den internationella arbetsorganisationens konferens
            år 1930 fattade beslut.
          </note>
          <note n="e6c013ef">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="b2091eb4">
            nr 41, av herr Johansson, Johan Bernhard, och herr Trygger om
            anstånd med igångsättandet av sågverksdrift vid Sandvik å Seskarö
            m. m.; samt
          </note>
          <note n="48cdb1ac">
            nr 42, av herr Mellén, angående inlösen i vissa fall av skattefrälseräntor,
            som varit med jordäganderätten förenade, m. m.
          </note>
          <note n="a3b06585">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
            Larsson, Johan, väckta motionen, nr 43, om ändrade grunder för
            bilskattens utgående.
          </note>
          <note n="1d1cc0f3">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet den av herr
            Johanson, Karl, väckta motionen, nr 54, om befrielse från eller
            nedsättning i arrendeavgifter för vissa innehavare av odlingslägenheter
            och skogstorp å kronomark.
          </note>
          <note n="00d01049">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Löfvander
            väckta motionen, nr 62, om utredning och förslag rörande nedskrivning
            av vissa lån från fonden för torvindustriens befrämjande.
          </note>
          <note n="992effd7">
            Föredrogos och hänvisades till ett tillfälligt utskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="dffc3dd6">
            nr 63, av herr Johansson, Johan, m. fl., om utredning och förslag
            angående kontroll å handeln med fodermedel och konstgödsel; samt
          </note>
          <note n="906b552d">
            nar 64, av herr Larsson, Johan, om utredning angående de ekonomiska
            förutsättningarna för en reglering av Fyrisån och dess tillflöden
            m. m.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5bcbe3fc">
            Torsdagen den 22 januari f. m. | 5
          </note>
          <note n="fe6ff1ff">
            Föredrogs, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran bankoutskottets
            utlåtande nr 3. |
          </note>
          <note n="b6f3a640">
            Herr andre vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
            Jag får hemställa, att kammaren måtte besluta att tillsätta två
            tillfälliga utskott, vartdera med åtta ledamöter och fyra suppleanter.
          </note>
          <note n="5614f095">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="849c222c">
            Herr förste vice talmannen föreslog, det kammaren ville besluta
            att vid sammanträde, som komme att hållas onsdagen den 28 innevarande
            månad, företaga val av ledamöter och suppleanter i de nu beslutade
            utskotten.
          </note>
          <note n="b51a6be2">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="125d0469">
            Herr Möller avlämnade nedannämnda av honom m. fl. undertecknade
            motioner:
          </note>
          <note n="2b7263e8">
            nr 65, om sänkning av rösträttsåldern vid elektorsoch landstingsmannaval
            m. m.;
          </note>
          <note n="69b0c9b8">
            nr 66, om ändrad lydelse av $ 4 i lagen om val till riksdagen;
            samt
          </note>
          <note n="2f9fc73a">
            nr 67, om ändrad lydelse av $ 5 och 8 6 mom. 1 i lagen om landsting.
          </note>
          <note n="c7ad44a9">
            Motionerna hänvisades till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="e7509805">
            Avgåvos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="bf09509a">
            nr 68, av herr Trygger m. fl., om ökat anslag till bestridande
            av engångskostnader för anskaffning av flygmateriel m. m.;
          </note>
          <note n="8ee4b4c0">
            nr 69, av herr Trygger m. fl., om ökat anslag till underhåll
            av flottans fartyg och byggnader m. m.;
          </note>
          <note n="5cf3ba51">
            nr 70, av herr Hammarskjöld, Carl Gustaf, och herr Leander, om:
            tillfällig löneförbättring åt vissa löjtnanter m. fl.;
          </note>
          <note n="1a566c68">
            nr 71, av friherre Lagerfelt m. fl., om höjning av landsfiskalernas
            förvaltningsbidrag;
          </note>
          <note n="89a48325">
            nr 72, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om uppflyttning i lönegrad
            av vissa länsnotarietjänster;
          </note>
          <note n="8037b207">
            nr 73, av herr Hagman och herr Bergström, Albert, angående användningen
            av anslaget till främjande av den offentliga arbetsförmedlingen;
          </note>
          <note n="a79ee09f">
            nr 74, av herr Sundberg, om viss ändring i kungörelsen angående
            statsbidrag till driftkostnaderna vid tuberkulos-sjukvårdsanstalter;
            :
          </note>
          <note n="c261f790">
            nr 75, av herr Sundberg m. fl., om anslag till åtgärder för lindrandet
            av krisen inom stenindustrien; |
          </note>
          <note n="e6174b83">
            nr 76, av herr Nylander, om ökat anslag till bidrag till arbetsledarekurser;
          </note>
          <note n="b26ef766">
            nr 77, av herr Enhörning, om anordnande av fyrbelysning norr
            och öster om Alnö i Sundsvalls skärgård; |
          </note>
          <note n="693a09c7">
            nr 78, av herrar Roos och Bodin, om anslag till upprensning av
            Fårösunds norra gatt;
          </note>
          <note n="90f9687d">
            nr 79, av herrar Roos och Bodin, om anslag till anordnande av
            fyrbelysning i norra inloppet till Fårösund;
          </note>
          <note n="56bc6ac7">
            nr 80, av herr Nilsson, Petrus, m. fl., om utförande av fiskehamnsanläggningen
            vid Byxelkrok; : ;
          </note>
          <note n="28f6b91f">
            nr 81, av herr Bergqvist m. fl., om ökat anslag till uthamn för
            Haparanda och Tornedalen;
          </note>
          <note n="c5fe47de">
            nr 82, av herr Asplund m. fl., om ökat anslag till byggande av
            ödebygdsvägar; i
          </note>
          <note n="f7c224e0">
            NE d..
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-005.jp2/_view"/>
          <note n="99d87bf9">
            Nr 6. |
          </note>
          <note type="date" n="89934699">
            6 Torsdagen den 22 januari f. m.
          </note>
          <note n="1f41901f">
            nr 83, av herr Jonsson, om förklaring att vägen Västansjö—Ängesdal
            i Västerbottens län skall i underhållshänseende betraktas som
            ödebygdsväg;
          </note>
          <note n="ea99c704">
            nr 84, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om ökat anslag till understöd
            av regelbunden luftfart;
          </note>
          <note n="ba18d574">
            nr 85, av herr Westman m. fl., om ökat anslag till bokinköp och
            bokbindning för universitetsbiblioteket i Uppsala;
          </note>
          <note n="35776fb5">
            nr 86, av herrar Bergman och Wagnsson, om höjning av arvodena
            till biträden å rektorsexpeditionerna vid de allmänna läroverken;
          </note>
          <note n="78522aaa">
            nr 87, av herr Björck, Wilhelm, angående ändrade grunder för
            understöd till skolbibliotek;
          </note>
          <note n="9106ef11">
            nr 88, av herr Olsson, Oscar, och herr Pauli, om ökat anslag
            till bokinköp och bokbindning för läroverksbiblioteken;
          </note>
          <note n="1878a135">
            nr 89, av herr Pålsson, angående ändrade grunder för statsbidrag
            till kommunala flickskolor;
          </note>
          <note n="d2bbbe1c">
            nr 90, av fröken Hesselgren och herr Olsson, Oscar, om anslag
            till understöd åt Anna-skolan;
          </note>
          <note n="b5ac8091">
            nr 91, av herr Johansson, Johan Peter, och fröken Hesselgren,
            om provisorisk avlöningsförbättring åt särskilda lärare i slöjd
            och hushållsgöromål vid folkoch småskolor m. m.;
          </note>
          <note n="6313c155">
            nr 92, av fröken Hesselgren m. fl., om anslag till inackorderingsbidrag
            för vissa skolpliktiga barn inom Dalarna och Norrland, dock ej
            rikets nordligaste gränsorter; I nr 93, av herr Norman m. fl.,
            om anslag till utbildningskurser i esperanto för ärare;
          </note>
          <note n="e5450938">
            nr 94, av herr Westman m. fl., om anslag till konservering av
            de medeltida byggnadslämningarna vid Alvastra;
          </note>
          <note n="df40e9fa">
            nr 95, av herr Roos m. fl., om anslag till utgivande av otryckta
            delar av folkskolläraren August Fredins verk »Gotlandstoner» m.
            m.;
          </note>
          <note n="c5a6d9e5">
            nr 96, av herrar Bodin och Roos, om anslag till undersökning
            av det s. k. Bulverket i Tingstäde träsk;
          </note>
          <note n="65025cfe">
            nr 97, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, m. fl., om anslag till
            svenska eldbegängelseföreningen;
          </note>
          <note n="131a5c58">
            nr 98, av herr Pålsson, om anslag till vissa arbeten för lösning
            av torvkolningsfrågan; |
          </note>
          <note n="598b0140">
            nr 99, av herr Mellén m. fl., angående förräntningen av det i
            Trollhätte kanal nedlagda kapitalet m. m.;
          </note>
          <note n="45ca5620">
            nr 100, av herr Asplund m. fl., om användande av uppkommen behållning
            å anslaget till inlösen av anläggningar m. m. vid gruvföretaget
            i Granbergsliden för inlösen av anläggningar å andra fyndigheter
            m. m.;
          </note>
          <note n="5d77d527">
            nr 101, av herr Bärg och herr Olsson, Oscar, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag rörande vissa anslag ur statsverkets fond av rusdrycksmedel;
          </note>
          <note n="89591f21">
            ar 102, av herrar Bergman och Leander, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag rörande vissa anslag ur fonden för statsskuldens
            amortering; samt
          </note>
          <note n="3513addc">
            nr 103, av herrar Bergman och Leander, angående användande av
            ökat belopp ur statsverkets kassafond för täckande av underskott
            i statsregleringen.
          </note>
          <note n="d70757e6">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="fb59442a">
            nr 104, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om sänkning
            av räntan å lån från kraftledningslånefonden m. m.;
          </note>
          <note n="fa5e413b">
            nr 105, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om sänkning
            av räntan å lån från vattenkraftslånefonden m. m.;
          </note>
          <note n="f786decc">
            ar 106, av herr Thelin, om förändring i vissa fall av samrealskola
            till gossrealskola;
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="35d03200">
            Torsdagen den 22 januari f. m. 7
          </note>
          <note n="32e1a0fc">
            nr 107, av herr Andersson, Karl Andreas, om tillgodoseende genom
            statens försorg av fiskerinäringens behov av säkerhetsanstalter
            till sjöss; samt :
          </note>
          <note n="76b7bc6b">
            nr 108, av herr Anderson, Erik, m. fl., om ytterligare anslag
            till utredning angående vattenavledning från Emåns vattenområde.
          </note>
          <note n="aeee7f8e">
            Avgåvos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="1fac5d40">
            nr 109, av herr Trygger m. fl., om höjning av tullsatserna för
            vissa slag av spannmål;
          </note>
          <note n="2dcd8c7c">
            nr 110, av herr Trygger m. fl., om fortsatt tillämpning av förordningen
            angående utförselbevis för råg och vete;
          </note>
          <note n="408745d9">
            nr 111, av herr Nilsson, Alexander, angående tull å potatis;
          </note>
          <note n="9b7c638b">
            nr 112, av herr Boberg m. fl., angående tull å vegetabiliska
            feta oljor samt växtfett m. m.;
          </note>
          <note n="c4ff1315">
            nr 113, av herr Löfvander och herr Nilsson, Alexander, angående
            tull å vissa trädgårdsalster; |
          </note>
          <note n="5aea3b65">
            nr 114, av herr Nylander, om sänkning av tullen å elektroder
            av järn för elektrisk svetsning; -
          </note>
          <note n="059159bd">
            nr 115, av herrar Nylander och Öhman, om höjning av tullen å
            gummiklackar och gummisulor;
          </note>
          <note n="430f48ac">
            nr 116, av herr Clemedtson m. fl., angående tull å manioka-,
            tapiokaoch arrowrot;
          </note>
          <note n="2f2b360e">
            nr 117, av herrar Bergman och Leander, om höjning av skattesatserna
            på tobaksvaror;
          </note>
          <note n="4b109c77">
            nr 118, av herrar Westman och Löfvander, om utredning angående
            verkningarna av nu rådande tullskydd för raffinering av utländskt
            råsocker m. m.;
          </note>
          <note n="5c68dd7a">
            nr 119, av herr Sederholm m. fl., om höjning av skatten å bensin
            och motorsprit; samt
          </note>
          <note n="41e2348b">
            nr 120, av herr Mellén, angående lastbilars och automobilomnibussars
            deltagande i kostnaderna för vägväsendet.
          </note>
          <note n="ad73577c">
            Herr Trygger avlämnade en av honom m. fl. undertecknad motion,
            nr 121, om höjning av sockertullen.
          </note>
          <note n="51c9d3cb">
            Denna motion blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="1d21cdcc">
            Avgåvos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="671c3f92">
            nr 122, av herr Bergqvist, om förmåner i avseende å avlöning
            och pension åt vissa på indragningsstat överförda t. f. distriktschefer
            å vägoch vattenbyggnadsstaten;
          </note>
          <note n="4b51a00d">
            nr 123, av herrar Björnsson och Nylander, om pension åt föreståndaren
            för vävskolan i Borås A. Krebs; rr 124, av herr Norman m. fl.,
            om tilläggspension åt slöjdläraren F. V.
          </note>
          <note n="04fbb4cf">
            Jung;
          </note>
          <note n="493fc3e1">
            nr 125, av herr Johansson, Johan Peter, m. fl., om rätt till
            pension m. m. för lärare vid dispensärbarnhem och barnhem för
            nervösa och psykopatiska barn;
          </note>
          <note n="1acd5433">
            nr 126, av herr Norman, om ersättning åt S. Å. O. Brate i aniedning
            av kroppsskada, ådragen under militärtjänstgöring; samt
          </note>
          <note n="51da325d">
            nr 127, av herrar Westman och Bodin, angående tryckning av en
            förteckning över bondeståndets ledamöter under tiden 1710—21800.
          </note>
          <note n="30118350">
            Nr &amp; :
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-007.jp2/_view"/>
          <note n="48f44e05">
            Nr 5;
          </note>
          <note type="date" n="c02fcca3">
            8 Torsdagen den 22 januari f. m. |
          </note>
          <note n="cfdc1af2">
            Fröken Hesselgren avlämnade en av henne och herr Bärg undertecknad
            motion, nr 128, om anslag till statsbaneföreningen »Gör godt».
          </note>
          <note n="51c9d3cb">
            Denna motion blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="ccea1e8d">
            Avgåvos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="0496985a">
            nr 129, av herr Trygger m. fl., om värnande av arbetsoch näringsfriheten
            såväl som enskild självbestämningsrätt i övrigt mot övergrepp
            från de i näringslivet verksamma organisationerna; 4 nr 130, av
            herr Trygger m. fl., om ändrad lydelse av 15 kap. 24 $ straffagen;
          </note>
          <note n="f5690b20">
            nr 131, av herr Nilsson, Petrus, m. £l., om rätt för utomstående
            vid arbetskonflikter till skadestånd för skada genom blockad,
            bojkott eller andra stridsåtgärder; .
          </note>
          <note n="3319c6a8">
            nr 132, av herr Möller m. fl., om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter
            åt arbetare, i vilkas avlöningsvillkor bostadsförmån ingår; nr
            133, av herr Möller m. fl., om obligatorisk arbetslöshetsförsäkring;
            nr 134, av herr Möller m. fl., om vissa ändringar i lagen angående
            uppsikt vissa jordbruk; nr 135, av herr Åkerberg, om inskränkning
            av den s. k. kioskhandeln; nr 136, av herr Bengtsson m. fl., angående
            ändrad lydelse av 5 kap. 3 $ lagen om arv; samt
          </note>
          <note n="92f696b6">
            nr 137, av herr Sandén m. fl., angående visst tillägg till 7
            $ lagen om allmän pensionsförsäkring.
          </note>
          <note n="53c43843">
            0
          </note>
          <note n="572a8816">
            Herr Nylander väckte en motion, nr 138, om utredning angående
            övergång till högertrafik.
          </note>
          <note n="51c9d3cb">
            Denna motion blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="8bd7e85b">
            Avgåvos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="1d94cc5b">
            nr 139, av herr Trygger m. fl., om ökning av statens skogsodlingsanslag;
          </note>
          <note n="36f13474">
            nr 140, av herr Trygger m. fl., om viss ändring i bestämmelserna
            rörande bidrag från statens skogsodlingsanslag;
          </note>
          <note n="7973525f">
            nr 141, av herr Löfvander, om viss ändring av 35 $ lagen angående
            väghållningsbesvärets. utgörande på landet;
          </note>
          <note n="5cfbd8a6">
            nr 142, av herrar Jonsson och Rosén, om ökat anslag till befrämjande
            av skogsvård å enskildas skogar i lappmarkerna samt Särna och
            Idre socknar;
          </note>
          <note n="839da673">
            nr 143, av herr Tjällgren m. fl., om ökat anslag till statsbidrag
            till nyodling och .betesförbättring å ofullständiga jordbruk;
            samt
          </note>
          <note n="754b5fef">
            nr 144, av herr Bengtsson m. fl., om sänkning av engångsavgiften
            för ledamot i hushållningssällskap.
          </note>
          <note n="d70757e6">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="8cdc4cce">
            nr 145, av herr Nilsson, Petrus, m. fl., om åvägabringande av
            utredning och förslag rörande en statlig utlåningsfond för underlättande
            av byggandet av goda och ändamålsenliga lantarbetarbostäder;
          </note>
          <note n="91cc2082">
            nr 146, av herr Johansson, Johan Bernhard, och herr Gabrielsson,
            om inrättande av en statens lånefond för lantarbetarbostäder;
          </note>
          <note n="d729299e">
            nr 147, av herr Nilsson, Petrus, m. fl., om anordnande i Kalmar
            av kontroll för export av smör och ägg;
          </note>
          <note n="7f1551f6">
            nr 148, av herr Clemedtson m. fl., om ändrade villkor för lån
            från spannmålslagerhusfonden och spannmålskreditfonden;
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="36437dee">
            Torsdagen den 22 januari f. m. 9
          </note>
          <note n="0a43d387">
            nr 149, av herr Julin m. fl., angående företräde för inhemskt
            bränsle vid upphandling för statliga, kommunala och vissa enskilda
            inrättningars behov;
          </note>
          <note n="a61301b3">
            nr 150, av herr Bergqvist m. fl., om anslag till G. E. Broms
            egnahemsstiftelse för fullföljande av dikningsoch kolonisationsarbete
            å stiftelsens ägor;
          </note>
          <note n="f5dbdf8c">
            nr 151, av herr Nylander, om vissa åtgärder till förbättrande
            av befordringsförhållandena inom armén;
          </note>
          <note n="fe592310">
            nr 152, av herrar Nylander och Björnsson, om lagbestämmelser
            mot uppsättande invid vägarna av trafiksäkerheten ovidkommande
            reklamannonser;
          </note>
          <note n="75f309f8">
            nr 153, av herr Hellberg, om upphävande av 22 kap. 15 $ strafflagen;
          </note>
          <note n="c5a66a5a">
            nr 154, av herr Hellberg, om trance-seansers undantagande från
            bestämmelserna i förordningen angående offentliga föreställningar
            i hypnotism eller därmed likartade experiment; samt
          </note>
          <note n="6322fe6e">
            nr 155, av herr Tjällgren m. fl., om kronoskatteuppbördens fördelning
            på två terminer.
          </note>
          <note n="757a9516">
            Herr Möller avlämnade en av honom m. fl. undertecknad motion,
            nr 156, i anledning av Kungl Maj:ts förslag beträffande dyrtidstillägg
            åt befattningshavare i statens tjänst.
          </note>
          <note n="1b5460b6">
            Motionen hänvisades, i vad den angick pensionsoch indragningsstaterna,
            till bankoutskottet, så vitt motionen rörde Jordbruksärenden,
            till jordbruksutskottet och i övrigt till statsutskottet.
          </note>
          <note n="1b1d6d72">
            Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde, varefter kammaren
            åtskildes kl. 4.31 e. m.
          </note>
          <note n="cfc62272">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="6348e365">
            Första kammarens protokoll 1931. Nr 5. 2
          </note>
          <note n="ef8dcda9">
            Nr ö.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-009.jp2/_view"/>
          <note n="1825943c">
            Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="2a67b807">
            10 Torsdagen den 22 januari e. m.
          </note>
          <note type="date" n="1e5941eb">
            Torsdagen den 22 januari e. m.
          </note>
          <note n="cd11dc2b">
            Kammaren sammanträdde kl. 8 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="e7509805">
            Avgåvos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="b7c1f14f">
            nr 157, av herr Rosén, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om
            indragning av vissa jJusterardistrikt; och
          </note>
          <note n="db207f79">
            nr 158, av herr Bergman, om ökat anslag till nordiska museet,
          </note>
          <note n="aeee7f8e">
            Avgåvos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="a0eb9bae">
            nr 159, av herr Nilsson, Petrus, m. fl., om fortsatt giltighet
            av förordningen angående utförselbevis för råg och vete m. m.;
          </note>
          <note n="c35500cc">
            ar 160, av herr Lundell och herr Gustafson, Fritiof, om höjning
            av tullen å kondenserad mjölk;
          </note>
          <note n="4a2c1f3b">
            nr 161, av herr Johansson, Johan, om höjning av tullen å smör;
          </note>
          <note n="71b36387">
            nr 162, av herr Johansson, Johan, om höjning av tullen å ost;
          </note>
          <note n="923ede99">
            nr 163, av herr Ström, Fredrik, om höjning av det i förordningen
            angående skatt för hundar stadgade skattemaximum; samt
          </note>
          <note n="ced53777">
            nr 164, av herr Julin m. fl., om ändrade grunder för beskattningen
            av motortrafiken.
          </note>
          <note n="8b8934bf">
            Herr Walles väckte en motion, nr 165, angående årligt understöd
            av postmedel åt änkefru Margareta Matilda Nyberg.
          </note>
          <note n="13becd64">
            Denna motion hänvisades till bankoutskottet.
          </note>
          <note n="8bd7e85b">
            Avgåvos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="e45fb67f">
            nr 166, av herr Hammarskjöld, Hjalmar, om höjning av ordinarie
            anslaget till lantbruksinstitutet vid Ultuna;
          </note>
          <note n="5fcc9b45">
            nr 167, av herr Hammarskjöld, Hjalmar, om höjning av extra anslaget
            till diverse behov vid lantbruksinstitutet vid Ultuna;
          </note>
          <note n="6e42651b">
            nr 168, av herr Johansson, Johan, och herr Larsson, Johan August,
            om anslag till inrättande av en mejeriernas prisregleringsfond;
            169, av herr Nilsson, Petrus, om statsbidrag till frökontrollanstalten
            i
          </note>
          <note n="02a9273b">
            almar;
          </note>
          <note n="d5ae33f3">
            nr 170, av herr Andersson, Henrik, om anslag till beredande av
            ett års räntefrihet för innehavare av vissa egnahemslån;
          </note>
          <note n="3a102a86">
            nr 171, av herr Örne, om uppskov med användningen av beviljat
            anslag till uppförande av kontrollstationer för smör och ägg;
          </note>
          <note n="514b339f">
            nr 172, av herr Nilsson, Alexander, m. fl., om lagstiftning till
            förhindrande av tillverkning eller saluhållande av margarin eller
            produkter därav, vari smör, mjölk eller grädde ingå; samt
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1931--fk--5/prot_1931__fk__5-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b94b3067">
            Torsdagen den 22 januari e. m. 11
          </note>
          <note n="07579e64">
            nr 173, av herrar Julin och Reuterskiöld, om viss. ändring i
            villkoren för statsbidrag och lån till avdikning.
          </note>
          <note n="d70757e6">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="753e4ec0">
            nr 174, av herr Lindhagen, angående organiserande av en rättsordning,
            innefattande en rätt till jorden för den nödlidande lantbefolkningen;
          </note>
          <note n="155868c5">
            nr 175, av herr Lindhagen, om skogsoch flottningsarbetarnas representerande
            i kommittén för sociala jordfrågor;
          </note>
          <note n="bbcffb54">
            nr 176, av herr Lindhagen, om undersökning i vad mån inom vårt
            land behövlig söndagsvila utan berättigad anledning åsidosättes;
          </note>
          <note n="adc04dbe">
            nr 177, av herr Lindhagen, om anslag till upplysningsarbete för
            freden;
          </note>
          <note n="aafb7371">
            nr 178, av herr Lindhagen, om införande i förordningen angående
            expeditionslösen av bestämmelse, att protokoll över borgerlig
            vigselförrättning icke behöver lösas av kontrahenterna;
          </note>
          <note n="fb457870">
            nr 179, av herr Reuterskiöld m. fl., om ändrad beräkning av underlaget
            för fastighetsskatten beträffande jordbruksfastighet;
          </note>
          <note n="56cc8c27">
            nr 180, av herr Reuterskiöld m. fl., om garantiskattesystemets
            avskaffande 1 fråga om landstingsskatten;
          </note>
          <note n="ece82992">
            nr 181, av herr Reuterskiöld m. fl., om jordbruksfastighets likställande
            med annan fastighet beträffande vägbeskattningen;
          </note>
          <note n="029e3168">
            nr 182, av herr Nilsson, Petrus, m. fl., angående minimipris
            å brödsädesspannmål;
          </note>
          <note n="3efbc22a">
            nr 183, av herr Nilsson, Petrus, m. fl., om åtgärder till den
            svenska havreodlingens stödjande;
          </note>
          <note n="08709e2b">
            nr 184, av herr Lundell m. fl., om ändrade bestämmelser rörande
            upphandling av lantbruksprodukter för statens behov;
          </note>
          <note n="8ffec6d7">
            nr 185, av herr Bodin m. fl., angående en statligt ordnad redskapsförsäkring
            för fiskarbefolkningen;
          </note>
          <note n="2883a24c">
            nr 186, av herr Dalberg, om höjning av enligt pensionsförsäkringslagen
            utgående allmänna pensionstillägg, understöd och barntillägg;
          </note>
          <note n="b03ade78">
            nr 187, av herr Nerman, angående hjälpverksamheten för de arbetslösa;
          </note>
          <note n="8d867692">
            nr 188, av herr Nerman, om anslag till bearbetande av material
            till en det svenska arbetets historia;
          </note>
          <note n="b6838f85">
            nr 189, av herr Nerman, om Sveriges anslutning till det ryska
            avrustningsförslaget; samt
          </note>
          <note n="a217a20a">
            nr 190, av herr Nerman, om Ladugårdsgärdets upplåtande till Stockholms
            stad för bebyggande med billiga smålägenheter.
          </note>
          <note n="0b2bc386">
            Justerades ytterligare protokollsutdrag för denna dag, varefter
            kammarens sammanträde avslutades ki. 8.14 e. m.
          </note>
          <note n="cfc62272">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="110ccaa1">
            Nr 5
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
