<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2017</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2017</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201718--13</head>
          <docDate when="2017">2017</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="900da7cd">
            § 1 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note n="e932e947">
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note n="cd5c6023">
            Interpellation 2017/18:8
          </note>
          <note n="0452c6bb">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="95971ea4">
            Interpellation 2017/18:8 Det ökade ekonomiska stödet till solceller
          </note>
          <note n="70ae617d">
            av Johan Hultberg (M)
          </note>
          <note n="51c73a62">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 17 oktober
            2017. Statsrådet har inte möjlighet att besvara interpellationen
            inom anvisad tid på grund av redan inbokade engagemang.
          </note>
          <note n="a31c9299">
            Helsingfors den 27 september 2017
          </note>
          <note n="14542fd8">
            Miljö- och energidepartementet
          </note>
          <note n="2561fe30">
            Ibrahim Baylan (S)
          </note>
          <note n="b38ea0b2">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="1a55c709">
            Lena Ingvarsson
          </note>
          <note n="0f8dcec8">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <note n="0952cfa1">
            § 2 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note n="399a8abd">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note n="42fb0b55">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="13693408">
            2017/18:13 till trafikutskottet
          </note>
          <note n="b359a7dc">
            Motioner
          </note>
          <note n="c20d6c46">
            2017/18:343 till utrikesutskottet
          </note>
          <note n="2db4beae">
            2017/18:352 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="83e83594">
            2017/18:294, 307, 342 och 358 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="a02372b6">
            2017/18:347 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="77bc948b">
            2017/18:226, 306, 341 och 353 till försvarsutskottet
          </note>
          <note n="35a71de2">
            2017/18:227 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="aaa34824">
            EU-dokument
          </note>
          <note n="b5c906e7">
            KOM(2017) 489 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="05a27f9f">
            Åttaveckorsfristen för att avge ett motiverat yttrande skulle
            gå ut den 2 1 november .
          </note>
          <note n="f65f2b1b">
            KOM(2017) 548 till trafikutskottet
          </note>
          <note n="46f48a24">
            Åttaveckorsfristen för att avge ett motiverat yttrande skulle
            gå ut den 23 november .
          </note>
          <note n="19852851">
            § 3 Svar på interpellation 2017/18:1 om politiska fångar i Iran
          </note>
          <note type="speaker" n="d77b447c">
            Anf. 1 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="margot_wallström_minister_2014" xml:id="i-1f5d175f1e7834d3-0" n="e8f8b2d0">
            <seg n="786af5f4">
              Herr talman och ä rade ledamöter! Amineh Kakabaveh har frågat
              mig om jag avser att verka för att regeringen offentligt ska protestera
              mot den iranska regimens förföljelser och fängslanden av fackliga
              aktivister och kräva frigivande av alla fackliga och politiska
              fångar. Vidare undrar Amineh Kakabaveh om jag avser att verka
              för att regeringen ska framföra till den iranska regimen att fortsatta
              förföljelser och fängslanden som bryter mot ILO:s stadga kommer
              att få konsekvenser för de handels- och investeringsavtal som
              slutits mellan Sverige och Iran.
            </seg>
            <seg n="a86d77a8">
              Situationen för mänskliga rättigheter i Iran är mycket allvarlig,
              inklusive vad gäller fackliga rättigheter. Den behandling som
              fackliga företrädare utsätts för, och som Amineh Kakabaveh ger
              exempel på, är alarmerande. Detta är något vi tydligt påpekar
              i de rapporter om mänskliga rättigheter som uppdaterades i april
              i år. Regeringen tar tydligt avstånd från brott mot de mänskliga
              rättigheterna.
            </seg>
            <seg n="66699d20">
              Frågor om mänskliga rättigheter har en central plats i våra relationer
              med Iran och tas alltid upp i våra politiska möten med iranska
              företrädare. Vi är pådrivande inom FN och EU, inklusive genom
              att stödja FN:s specialrapportör för mänskliga rättigheter i Iran,
              Asma Jahangir. Jag träffade själv Asma Jahangir i somras, när
              hon besökte Sverige för att diskutera sitt uppdrag och den fortsatt
              allvarliga situationen för mänskliga rättigheter i Iran.
            </seg>
            <seg n="030cae8b">
              Regeringen kommer även fortsättningsvis att driva frågan om mänskliga
              rättigheter med Iran, såväl bilateralt som multilateralt. Det
              engagemanget avspeglas i de överenskommelser vi ingår med Iran.
              I det gemensamma uttalande om politiska konsultationer som Irans
              utrikesminister Javad Zarif och jag undertecknade i juni 2016
              finns mänskliga rättigheter med som en särskild del. Under statsministerns
              besök i Iran i februari i år undertecknades ett samförståndsavtal
              om samarbete för att stärka kvinnors arbetskraftsdeltagande och
              entreprenörskap. Avtalet bildar en grund för fortsatt utbyte med
              Iran på det här området.
            </seg>
            <seg n="a6a787a2">
              Fackliga rättigheter har en särskild plats i vårt arbete. Därför
              ingick en senior representant för IF Metall i statsministerns
              delegation. Frågan om fackliga rättigheter, inklusive enskilda
              fall, togs också upp under besöket, inklusive med president Hassan
              Rohani.
            </seg>
            <seg n="ad9f580d">
              Regeringen stöder det viktiga arbete som civilsamhället, inklusive
              fackliga organisationer, gör för att uppmärksamma kränkningar
              av mänsk ­ liga rättigheter i Iran. Vi har en aktiv dialog med
              fackförbund och andra civilsamhällesorganis ationer och inhämtar
              deras synpunkter i förhållande till Iran. Inför resan till Iran
              hade statsministern därför ett möte med repre ­ sentanter från
              bland annat Amnesty International och Human Rights Watch om situationen
              för mänskliga rättigheter i landet.
            </seg>
            <seg n="c6a874ca">
              Regeringen kommer att fortsätta med dessa viktiga dialoger. Vi
              kommer även fortsatt att uppmärksamma Iran på brott mot de mänskliga
              rättigheterna, ta nödvändiga bilaterala och multilaterala kontakter
              samt verka för att stärka kvinnors situation i landet. Det är
              för regeringen avgörande att alla våra kontakter med Iran bär
              med sig ett budskap om de mänskliga rättigheterna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4b1ebb53">
            Anf. 2 AMINEH KAKABAVEH (V):
          </note>
          <u who="amineh_kakabaveh_dd5d27" xml:id="i-07eb18d941f974b7-0" n="b588ff90">
            <seg n="a4d195d4">
              Herr talman! Tack, utrikesministern, för svaret!
            </seg>
            <seg n="60542ce4">
              Interpellationen som jag skrivit handlar såklart om de fackliga
              aktivisterna, till exempel Reza Shahabi som efter fem års tid
              i fängelse helt plötsligt dömts till ytterligare ett års fängelse.
              Han och många andra har flyttats från Evin-fängelset till Rajai
              Shahr-fängelset utan medicin och rent vatten och utan att veta
              varför. I går bröt han efter 50 dagar sin hungerstrejk på grund
              av den internationella pressen på att han ska friges. Jag hoppas
              att Sverige och utrikesministern i multilaterala avtal med Iran
              och andra länder trycker på vikten av arbetares fackliga rättigheter.
              De har rätt att få lön och att organisera sig, men det är ett
              problem i Iran.
            </seg>
            <seg n="525e37e1">
              Svaret är bra skrivet, men jag tror inte att utrikesministern
              ens själv tror på det man säger här i kammaren. Den kritis ka
              dialogen har förts i över 30 år nu, men den har varit verkningslös.
              Iran lyssnar i rummet där man sitter och gör sedan precis som
              de vill. De gör inte det som Sverige säger. De har helt enkelt
              andra ambitioner i en islamisk kapitalistisk diktatur där könsapartheid,
              förtryck av kurder, minoriteter och arbetare gäller. Alla demokratiskt
              sinnade som höjer sin röst fängslas och avrättas i lyftkranar.
              Särskilt många kurder har avrättats.
            </seg>
            <seg n="f8c65c6a">
              Ahmed Shaheed, som vi bjöd in till Sveriges riksdag, har skrivit
              en tusen sidor lång rapport om kränkningar av mänskliga rättigheter.
              Men det har inte skett någonting. Utrikesministern har nämnt Rohani,
              men Rohani och hela Irans system är i händerna på väktarrådet.
              Det är Ali Khamenei som fattar beslut och inte några andra. De
              är bara ett alibi för systemet.
            </seg>
            <seg n="83ecb565">
              Det är bra med dialog. Det är bra också med handel så länge det
              gynnar mänskliga rättigheter och påverkar. Det är bra med avtal
              när det gäller kvinnor, men det är inte entreprenörskap eller
              företagsamhet som är problemet. Problemet i Iran är att lagarna
              diskriminerar halva befolkningen. Lagarna tillåter inte kvinnor,
              även om de har pengar, att omfattas av samma rättigheter som män.
              De enda verktygen är inte affärer och pengar. Verktygen borde
              helt enkelt vara den politiska pressen för kvinnors, arbetares
              och allas rätt till frihet.
            </seg>
            <seg n="ebaa7151">
              Utrikesministern nämner inte forskaren Ahmadreza Djalali, som
              har svenskt uppehålls- och arbetstillstånd i Sverige. Han och
              hans fru Vida med två barn kämpar för hans frigivning. De vädjar
              till oss ledamöter och hela svenska folket om stöd. Jag hoppas
              att utrikesministern nämner hur det går med det arbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b802703b">
            Anf. 3 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="margot_wallström_minister_2014" xml:id="i-1f5d175f1e7834d3-1" n="e8f8b2d0">
            <seg n="52e0712b">
              Herr talman! Det är inget tvivel om att MR-situationen i Iran
              är mycket allvarlig. Vi delar förstås också Amineh Kakabavehs
              otålighet. Vi tycker att det tar alldeles för lång tid att registrera
              framsteg, för minoriteter, oppositionella och fackliga företrädare
              är hårt utsatta.
            </seg>
            <seg n="3c38e183">
              Regeringen har varit tydlig i de här frågorna. Utrikesdepartementets
              rapport om mänskliga rättigheter i Iran, som vi publicerade i
              april i år, beskriver utförligt de allvarliga brister vi ser.
              Och i vår dialog med Iran påtalar vi alltid dessa brister. Jag
              har många gånger här i kammaren också redogjort för vårt arbete.
              För att vi ska kunna ta upp de här bristerna måste vi ha en dialog.
            </seg>
            <seg n="d0937eb6">
              Regeringens utgångspunkt är att det är genom utbyte och engagemang
              i kombination med tydliga och skarpa budskap som vi kan bidra
              till en positiv utveckling. Att det till slut också kan ske framsteg
              visar till exempel nyheten vi hörde i förrgår om att kvinnor i
              Saudiarabien äntligen tillåts köra bil.
            </seg>
            <seg n="c8fd896b">
              Vi ska föra en dialog också med länder som vi inte i alla avseenden
              är överens med. Det är mot den bakgrunden som engagemanget med
              Iran ska ses.
            </seg>
            <seg n="f1d38233">
              När det gäller handels- och investeringsavtal, som Amineh Kakabaveh
              också frågade om, är det viktigt att understryka att Sverige inte
              sluter några egna handelsavtal, utan det sker på EU-nivå å medlemsstaternas
              vägnar.
            </seg>
            <seg n="362e5548">
              Det finns inget handelsavtal mellan EU och Iran. Amineh Kakabaveh
              kanske syftar på de överenskommelser som undertecknades under
              statsministerns besök i februari. Det gäller samarbetsavtal på
              specifika områden. De uttrycker en ambition att utöka samarbetet
              mellan svenska och iranska myndigheter vad gäller transport, teknik
              och innovation, it, högre utbildning och forskning. Det handlar
              också om att öka kvinnors inflytande. Dessa samarbetsavtal ska
              nu följas upp och implementeras av de parter som ansvarar för
              respektive område.
            </seg>
            <seg n="892ba792">
              När det gäller samarbetsavtalet om kvinnors inflytande är det
              Svenska institutet som är främst berörd myndighet. Det är positivt
              att vi har kunnat underteckna ett sådant här dokument trots att
              vi står väldigt långt ifrån Iran i denna fråga. Det visar på att
              vi också kan uppnå resultat genom att framföra våra principiella
              utgångspunkter i dialog.
            </seg>
            <seg n="4304e28b">
              Självklart gäller samma principer när dessa avtal ska implementeras.
              Regeringens politik, inklusive mänskliga rättigheter, ingår i
              alla frågor och ska också genomsyra denna typ av specifika avtal.
              Det uttrycks i det ge ­ mensamma uttalande som utrikesminister
              Zarif och jag undertecknade. Det beskriver den mer övergripande
              relationen mellan Sverige och Iran, och där ingår mänskliga rättigheter
              som en särskild fråga i linje med reger ­ ingens prioriteringar.
            </seg>
            <seg n="7377cae3">
              Jag är den första att säga att jag delar otåligheten över den
              situation som vi fortfarande ser. Vi vill förstås att det ska
              gå mycket fortare och kunna registrera framsteg, särskilt på området
              försvar för mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="15635f2e">
            Anf. 4 AMINEH KAKABAVEH (V):
          </note>
          <u who="amineh_kakabaveh_dd5d27" xml:id="i-07eb18d941f974b7-1" n="b588ff90">
            <seg n="0112068c">
              Herr talman! Jag tackar utrikesministern. Så fort Iran gick med
              på USA:s och FN:s krav vad gäller kärnvapentekniken stod plötsligt
              alla EU-länder och deras utrikesministrar i kö för att göra affärer
              i Iran.
            </seg>
            <seg n="01a9ac3e">
              Samarbetsavtalen med Iran är både omfattande och viktiga. Jag
              har inget emot att man har samarbetsavtal eller handel med ett
              annat land så länge det gynnar befolkningen och påverkar demokratiutvecklingen.
              Vi talar om forskningssamarbete med Iran, men forskaren Ahmadreza
              Djalali sitter sedan snart 18 månader i fängelse för att han är
              katastrofforskare från Sverige.
            </seg>
            <seg n="ae32b839">
              Iran struntar totalt i vad Sverige och EU säger. Det är bara
              illusioner att ha förväntningar på den islamiska fundamentalistregimen.
              De kommer inte att göra vad vi vill. De vill befästa sin egen
              makt och få fler möjligheter att förtrycka sitt eget folk. Det
              är repressalier mot oliktänkande, kurder, kvinnor, icke-muslimer
              och andra minoriteter. Det finns intolerans, och folk sätts i
              fängelse.
            </seg>
            <seg n="c39742b7">
              Iran har skrivit under ILO:s konventioner men straffar arbetare
              med piskrapp, bland annat 17 gruvarbetare för att de krävde sina
              rättigheter.
            </seg>
            <seg n="2a40016f">
              En aktivist, Mahmoud Beheshi , har fått fängelse i 14 år och
              en annan, Esmail Abdi, i 6 år för att de har kämpat för att barn
              ska ha rätt till lärare och lärare ska ha rätt till lön.
            </seg>
            <seg n="67a50d78">
              Så är det tyvärr i Iran, som vi har illusioner om. Jag har inte
              det, men jag tror att många har det.
            </seg>
            <seg n="7f1e90b2">
              För många år sedan sa dåvarande utrikesminister Lena Hjelm-Wallén
              uttryckligen att en dialog med Iran är verkningslös. Hon medgav
              det. Vi är i samma läge nu.
            </seg>
            <seg n="317e870b">
              Jag håller med Margot om att det är viktigt med framsteg för
              kvinnor i till exempel Saudiarabien. Men vem gjorde Saudiarabien
              till en maktfaktor? Jo, FN. Man ger Saudiarabien möjligheten att
              vara ordförande för frågor om mänskliga rättigheter. De får makt
              på olika sätt, men vi borde markera mycket hårdare mot ett land
              där apartheid gäller.
            </seg>
            <seg n="bc5579b4">
              Det spelar ingen roll om det är Iran, Saudiarabien eller Turkiet.
              Vi måste vara ännu tydligare. Jag tror att du, Margot, tror på
              denna kamp, och jag hoppas att du kommer att göra mer och politiskt
              markera ännu mer mot dessa förtryckarregimer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a26de8a7">
            Anf. 5 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="margot_wallström_minister_2014" xml:id="i-1f5d175f1e7834d3-2" n="e8f8b2d0">
            <seg n="c669944c">
              Herr talman! Vad är alternativet? Vi ser ju vad en långvarig
              isolering av Iran bidrar till. Det gynnar de konservativa grupperna
              i det iranska samhället, för de skyddar sin makt och framställer
              omvärlden som fientlig, vilket gör situationen ännu värre.
            </seg>
            <seg n="46984afa">
              Andra krafter i det iranska samhället välkomnar ett ökat internationellt
              utbyte, och de ser att de får stöd av omvärlden.
            </seg>
            <seg n="167ad292">
              Även om vi är otåliga och tycker att det går för sakta är det
              genom att öppna upp man på sikt förändrar ett samhälle, inte genom
              att isolera. Det skulle bara ge de ultrakonservativa krafterna
              mer styrka och makt. Det bidrar inte till att öppna upp samhället.
            </seg>
            <seg n="041c5007">
              Det stämmer, som Amineh Kakabaveh säger, att möjligheten till
              facklig organisering är ytterst bristfällig. Oberoende fackföreningar
              är inte tillåtna, och många fackliga och arbetsrättsliga aktivister
              sitter fortfarande fängslade.
            </seg>
            <seg n="9daf0f2e">
              Vi tar upp detta i möten, till exempel i de statsministern hade
              och i de samtal som handelsministern hade med fackministrar inom
              industri och handel.
            </seg>
            <seg n="30265c9c">
              Representanten för IF Metall ingick som sagt i delegationen och
              deltog i rundabordssamtal om kvinnligt deltagande och inflytande.
              Det är så man får nya intryck, influenser och exempel. Att IF
              Metall deltog var en konkret markör för vilken central roll Sverige
              anser att oberoende fackförbund har.
            </seg>
            <seg n="9096244e">
              Vi tror att man bara kan påverka utvecklingen meningsfullt genom
              en ­ gagemang, och handelsfrågorna kommer att bli viktigare när
              de internatio ­ nella sanktionerna till stor del lyfts. Handel
              och internationellt utbyte ge ­ nerellt menar vi bidrar till en
              positiv utveckling i världen.
            </seg>
            <seg n="441ef86a">
              Det gäller också Iran. Ökad exponering av det iranska samhället
              för omvärlden bidrar till ökad öppenhet. Många svenska företag
              är framträd ­ ande i fråga om corporate social responsibility,
              alltså hållbarhet och goda relationer mellan ledning och anställda.
              De blir exempel, och en ökad närvaro av Sverige och svensk industri
              skapar relationer och möjligheter att sprida svenska värderingar
              i dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="035b6fc4">
              Regeringen utgår från att svenska företag uppträder som goda
              arbetsgivare som bidrar till det lokala samhället i enlighet med
              den handlingsplan för företagande och mänskliga rättigheter som
              vi har.
            </seg>
            <seg n="f26f9505">
              Genom EU och bilateralt tar vi återkommande upp enskilda fall
              av brott mot mänskliga rättigheter. Genom vår ambassad i Teheran
              deltar vi också i gemensamma EU-demarscher till det iranska utrikesdepartementet
              och rättsväsendet.
            </seg>
            <seg n="c72150bb">
              Det är också så vi reagerar när vi har enskilda ärenden. Bland
              de enskilda fall som vi och EU betraktar som särskilt angelägna
              återfinns personer som dömts till döden. Vi har också på detta
              sätt tagit upp flera fall med fackliga företrädare som har fängslats
              för sina aktiviteter. Här väljer vi alltid det som vi bedömer
              bäst gynnar frågan och det enskilda fallet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9dc0c237">
            Anf. 6 AMINEH KAKABAVEH (V):
          </note>
          <u who="amineh_kakabaveh_dd5d27" xml:id="i-07eb18d941f974b7-2" n="b588ff90">
            <seg n="789e2ba3">
              Herr talman! Tack, utrikesministern!
            </seg>
            <seg n="47043973">
              Jag instämmer i att isolering av ett land inte gynnar landets
              befolkning. Detta vet vi, och det styrks i många avseenden av
              att den iranska regimen inrikes skyller på utlandet när det egna
              folket hamnar i fattigdom och misär.
            </seg>
            <seg n="f4ccf32a">
              Det iranska folket, särskilt i de kurdiska delarna, lever redan
              i fattigdom. För en vecka sedan besköts till exempel många arbetare,
              som kallas kolber på persiska och kurdiska. De har inte något
              annat jobb än att på sina egna axlar bära mat och kläder som de
              säljer vid gränsen mellan Iran och Irak. Dem sköt man på.
            </seg>
            <seg n="fe78d900">
              Vi menar att handel inte gynnar de allra fattigaste och utsatta
              områd ­ ena. Man säger hela tiden att handel ger ökat välstånd
              och demokrati. Ja, delvis i många länder, men inte i dessa diktaturländer
              där det inte alltid är brist på resurser utan brist på demokrati.
              Det iranska och kurdiska folket i fem städer gick ut för en och
              en halv vecka sedan och protesterade mot avrättningarna. Iranska
              kvinnor kämpar mot tvångsslöja och apartheid. Arbetarna kämpar
              för sina rättigheter trots 6 eller 14 års fängelse.
            </seg>
            <seg n="bd8edb8e">
              Jag hoppas att Sverige och utrikesministern driver att det borde
              finnas en strikt uppförandekod som gäller för företag, avtal eller
              samarbete med Iran och andra diktaturer. Vi måste se till att
              detta finns.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="03ffbf73">
            Anf. 7 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S):
          </note>
          <u who="margot_wallström_minister_2014" xml:id="i-1f5d175f1e7834d3-3" n="e8f8b2d0">
            <seg n="ff1e3ec9">
              Herr talman och Amineh Kakabaveh! Jag håller med om mycket av
              det du säger, men jag tror dessvärre att isolering skulle svika
              alla som utgör oppositionen och som kämpar för sina rättigheter.
              Jag tror att det värsta som kan hända är om vi säger att vi inte
              ska något med landet att göra.
            </seg>
            <seg n="0f81a375">
              Det finns ett engagemang – ett kritiskt engagemang – till exempel
              den kärntekniska överenskommelsen. Den innebär att vi reducerar
              ett direkt hot från att kärnvapen skulle utvecklas och att vi
              erbjuder möjligheter: Man lyfter vissa sanktioner, man kan handla
              med landet, man öppnar upp och man får till stånd dialog och kontakt,
              men man behåller sanktionerna mot personer som kränker mänskliga
              rättigheter. Detta är viktigt.
            </seg>
            <seg n="6f803c19">
              Det innebär att vi kan åka dit och prata direkt med våra motparter.
              Då utgår vi, precis som jag sa i mitt förra inlägg, från att våra
              svenska företag som är aktiva håller sig till den handlingsplan
              som finns för hållbart företagande och respekt för demokrati och
              mänskliga rättigheter. Detta är viktigt.
            </seg>
            <seg n="348ceed2">
              Vi tror att om man öppnar upp landet förbättras ekonomin och
              relatio ­ nerna med omvärlden. Då har vi större möjligheter att
              stärka de goda krafterna i landet, framföra vår kritik och sakta
              men säkert påverka i rätt riktning. Det som vi vill allra helst
              är att man fullt ut ska respektera fackliga och mänskliga rättigheter
              och se till att kvinnor får sin rättmätiga plats i det iranska
              samhället.
            </seg>
          </u>
          <note n="c11913cc">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="0cb53e7d">
            § 4 Svar på interpellation 2016/17:607 om skyddade identiteter
          </note>
          <note type="speaker" n="53f6a697">
            Anf. 8 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-0" n="d3e4a6d0">
            <seg n="9913e111">
              Herr talman! Lotta Finstorp har frågat mig om jag och regeringen
              avser att vidta åtgärder för att trygga personer med skyddad identitet
              och vilka åtgärder regeringen i så fall tänker vidta för att säkerställa
              att personer med skyddad identitet garanteras sin säkerhet.
            </seg>
            <seg n="d9fc0b2f">
              En viktig del i skyddet för personer som riskerar att utsättas
              för våld, hot och trakasserier är att skydda deras personuppgifter
              i bland annat folkbokföringen. I dag består skyddsåtgärderna av
              sekretessmarkering i folkbokföringsdatabasen, kvarskrivning eller
              fingerade personuppgifter. Syftet med åtgärderna är att förhindra
              att den hotade eller förföljda personen kan hittas med hjälp av
              de registrerade uppgifterna.
            </seg>
            <seg n="51c2b2f4">
              Regeringen anser att det är viktigt att skyddet för hotade och
              förföljda personer stärks. Betänkandet Ökad trygghet för hotade
              och förföljda personer överlämnades i juni 2015 och har remitterats.
              Betänkandet innehåller flera förslag som syftar till att skapa
              ett starkare skydd för hotade och förföljda personers personuppgifter.
            </seg>
            <seg n="3bf07b5f">
              För att förstärka skyddet av personuppgifter föreslår utredningen
              bland annat att kvarskrivning ersätts med ett nytt och bättre
              skyddsinstitut vid namn skyddad folkbokföring. Regeringen arbetar
              vidare med förslagen i betänkandet med ambitionen att en proposition
              ska kunna lämnas till riksdagen under våren 2018.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cf82726c">
            Anf. 9 LOTTA FINSTORP (M):
          </note>
          <u who="lotta_finstorp_06d05b" xml:id="i-db80096cd76e79bd-0" n="f81d6a62">
            <seg n="44036724">
              Herr talman! Tack, ministern , för svaret!
            </seg>
            <seg n="b1551580">
              Ministern och jag hade en interpellationsdebatt i detta ämne
              under förra riksmötet. Finansministern avslutade då sitt inlägg
              med att be mig att flåsa henne i nacken så att förslag om förstärkta
              åtgärder för hotade och förföljda personer kommer till riksdagen.
              Det är detta jag tänker göra i dag.
            </seg>
            <seg n="8a2f951e">
              Efter att vi haft interpellationsdebatten kom under sommaren
              den it-skandal som ytterligare har direkt bäring på skyddade uppgifter
              och som nu gör att personer som lever i oro och ovisshet känner
              en ännu större ovisshet om vilka uppgifter om dem som har läckt
              ut. Detta gör att det behövs förslag ännu snabbare nu – vi kan
              inte vänta längre.
            </seg>
            <seg n="f83464a8">
              År 2016 levde 14 390 personer med skyddade personuppgifter. Av
              dem var ungefär 8 500 kvinnor. Personer som lever med skyddad
              identitet har en otroligt utsatt situation, framför allt om man
              har skyddad identitet eller skyddade personuppgifter därför att
              man är utsatt för hot eller våld på något sätt. Det finns också
              personer som på grund av sitt yrke måste ha skyddad identitet
              och skyddade personuppgifter. Då har man alltså fått det av andra
              skäl.
            </seg>
            <seg n="ef588aa6">
              Alliansregeringen tog flera initiativ för att stärka skyddet
              av personuppgifter för hotade och förföljda personer, bland annat
              i juli 2014 då man införde ett antal lagändringar om ett tätare
              samarbete mellan myndigheter vad gäller bland annat kvarskrivning
              och ett förstärkt sekretesskydd i vissa ärenden.
            </seg>
            <seg n="1daa06e0">
              Man läser ofta, nästan dagligen, om ärenden där det har läckt
              ut och där skyddet för personen inte längre finns kvar därför
              att man har öppnat upp mellan myndigheterna och tappat bort att
              det är skyddade personuppgifter. Dessa kan också röjas på andra
              sätt. Men det viktigaste är att man har en bra, säker myndighetsåtgärd
              mellan myndigheter så att personerna kan känna sig trygga åtminstone
              i den delen. De lever hela tiden med otryggheten att någon ska
              komma på var och vem de är.
            </seg>
            <seg n="5e6e890f">
              Jag tycker att det handlar om solidaritet. De rödgröna partierna
              pratar ofta om solidaritet med de svaga i samhället, och här är
              det verkligen en svag, utsatt grupp som behöver få sin sak förstärkt
              rättssäkert på alla möjliga sätt.
            </seg>
            <seg n="cf27fbac">
              Kvarskrivning får medges för högst tre år i sänder. I det förslag
              som ministern säger ska komma finns ett förtydligande och en förbättrad
              åtgärd, vilket jag ser fram emot. Men det är bara personer över
              18 år som kan kvarskrivas, och detta reser också en mängd frågor.
              Förhoppningsvis lägger regeringen fram något snart och ser över
              även detta så att också barn skyddas på samma sätt.
            </seg>
            <seg n="70b9b287">
              Att ha fingerade personuppgifter är ett beslut man fattar själv,
              och det ger en ytterst begränsad kontakt med familj och vänner.
              Detta är förutsättningen för att en fingerad personuppgift ska
              ha någon effekt över huvud taget. Det är verkligen fruktansvärt
              att behöva välja bort kontakt med sina närmaste i en så utsatt
              situation.
            </seg>
            <seg n="e2b989b0">
              I mitt yrke som socionom har jag mött många personer som lever
              med detta ständiga hot och som dessutom inte känner sig trygga
              när det gäller om myndigheterna ska läcka ut uppgifter. Detta
              är en jätteviktig fråga, och jag hoppas verkligen att regeringens
              förslag kommer snart.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7c651a44">
            Anf. 10 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-1" n="d3e4a6d0">
            <seg n="013e38df">
              Herr talman! Lotta Finstorp tar upp en mycket viktig fråga. Jag
              gläds åt det engagemang som finns i riksdagens kammare för ett
              förstärkt skydd för människor som lever under någon form av hot.
            </seg>
            <seg n="dfb4831f">
              Det är också glädjande med den utredning som har gjorts och som
              fick en hel del synpunkter under remissrundan. Vi har nu kommit
              så långt i beredningsarbetet att jag kan säga att min bedömning
              är att vi kan lägga fram en proposition under våren, så att vi
              får en stärkt lagstiftning på plats. Jag är säker på att vi båda
              kan glädjas åt det.
            </seg>
            <seg n="d122476b">
              Regeringen arbetar också brett med att på olika sätt stärka kvinnors
              skydd och mot brottslighet. Under mandatperioden har vi bland
              annat tagit fram en tioårig nationell strategi för att förebygga
              och bekämpa mäns våld mot kvinnor, inklusive hedersrelaterat våld.
              Vi har haft ett förslag om elektronisk övervakning och kontaktförbud
              ute på remiss, och vi tittar nu på remissynpunkterna och vilka
              möjligheter som finns att gå vidare med detta förslag.
            </seg>
            <seg n="bd84e2b0">
              Vi har också förstärkt stödet till kvinnojourerna – det är tämligen
              omfattande – och vi har i den senaste budgeten gjort en särskild
              satsning mot just hedersrelaterat våld. Det är naturligtvis viktigt
              att vi arbetar aktivt både för att skydda de personer som behöver
              skyddet och för att på olika sätt förebygga att människor ska
              hamna i en sådan situation att de behöver en skyddad identitet.
            </seg>
            <seg n="7b71b47c">
              Naturligtvis tycker jag att det är väldigt bra att vi har kommit
              så långt i beredningsarbetet att vi nu tror att vi kommer att
              kunna ha en produkt färdig att lägga på riksdagens bord i vår.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9a36f060">
            Anf. 11 LOTTA FINSTORP (M):
          </note>
          <u who="lotta_finstorp_06d05b" xml:id="i-db80096cd76e79bd-1" n="f81d6a62">
            <seg n="2552d63c">
              Herr talman! Det gläder mig också att vi har en samsyn när det
              gäller att detta måste komma fram snabbt. Därför är det så förvånande
              att när dagens regeringsföreträdare satt i opposition gjordes
              ett tillkännagivande i just denna fråga. Då tillsatte alliansregeringen
              den utredning som nu ligger till grund för den proposition som
              vi hoppas verkligen snart läggs fram. Det har alltså varit många
              turer i detta ärende för de mest utsatta i samhället, och det
              har fortfarande inte hänt någonting.
            </seg>
            <seg n="fce2832e">
              It-skandalen som inträffade i somras drabbar dessa personer ytterligare,
              och de lever nu i ovisshet. Jag vet inte riktigt vad finansministern
              kan säga till dessa personer, eftersom man inte vet vad som har
              läckt ut och till vem.
            </seg>
            <seg n="fa2cd8ad">
              Det finns också många personer som har skyddade adresser och
              identiteter på grund av sin position eller sin yrkesroll och inte
              på grund av att de har levt i en våldsam relation.
            </seg>
            <seg n="91659156">
              De personer som har skyddade identiteter och de som har personskydd
              av olika slag samt närstående har fått ytterligare en oro att
              bära på. De vet inte när de kommer att få veta om deras uppgifter
              har röjts.
            </seg>
            <seg n="40ac71cb">
              Vi i Alliansen har legat på mycket i denna fråga. Det är nämligen
              viktigt för oss att stå upp för dem som är så sårbara i samhället
              som dessa personer är. Men det finns alldeles för många exempel
              på att uppgifter har röjts. I den förra interpellationsdebatten
              som finansministern och jag hade tog jag upp exempel på att barn
              har funnits med i skolkatalogen med sin identitet. Det var i en
              Skånekommun, och skolkatalogen distribuerades till 1 300 personer.
              Då var skadan redan skedd.
            </seg>
            <seg n="498ce4b0">
              Från och med den 1 maj 2018 blir det en ny lag – en dataskyddsförordning.
              Det finns remissinstanser som anser att man borde ha en särskild
              lagstiftning just för personskydd och personuppgifter när det
              gäller elever, eftersom många elever lever i en utsatt situation.
              Flera gånger har det blivit fel just när det handlar om skolors
              hantering av skyddade personuppgifter, och det har blivit känt
              för allmänheten var någonstans dessa barn finns.
            </seg>
            <seg n="2bd0f7a1">
              Den utredning som tog fram den nya dataskyddsförordningen ansåg
              att det inte behövs en särskild lag för skolan på detta område.
              Men Datainspektionen anser att detta borde finnas. Dataskyddsförordningen
              täcker inte allt. Därför skulle en separat lag vara ett viktigt
              stöd för varje skola när det gäller hur man ska hantera dessa
              känsliga uppgifter.
            </seg>
            <seg n="1ad4358a">
              Datainspektionen skriver i sitt remissvar att det är fråga om
              svåra gränsdragningar mellan elevens integritet och skolans uppdrag.
              Det är exakt det som är problemet hela tiden med skyddet också
              – den integritet och det skydd som personer behöver ha.
            </seg>
            <seg n="f9699fcd">
              Jag hoppas verkligen att vi snart får se en lagstiftning på plats,
              så att dessa personer i sin stora oro kan känna sig något tryggare.
              Oron för att vara förföljd eller känna sig förföljd och ha en
              hotbild mot sig kommer de tyvärr att leva med ändå. Men då måste
              samhället kunna göra allt man kan för att skydda dessa personer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6261c6d1">
            Anf. 12 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-2" n="d3e4a6d0">
            <seg n="8426c559">
              Herr talman! Det exempel som Lotta Finstorp lyfte fram är naturligtvis
              en helt oacceptabel hantering, alltså att ett barn har funnits
              på bild med sitt namn i en skolkatalog och att den sedan har distribuerats
              till många personer. Det visar hur viktigt det är att det finns
              en stor medvetenhet i samhället om hur man ska hantera denna typ
              av personer som lever med skyddad identitet. Där kan man säkert
              diskutera vad som är rätt väg att gå. För mig är det uppenbart
              att det behövs mer kunskap om detta, så att människor inte riskerar
              att hamna i en sådan situation. Om det sedan ska ske via en lag
              eller på annat sätt låter jag vara osagt. Men självklart är det
              oerhört viktigt för mig att ingen ska behöva utsättas för en sådan
              risk.
            </seg>
            <seg n="f7708491">
              På samma sätt ska människor naturligtvis inte hamna mellan stolarna
              och mellan myndigheterna. Det förslag som jag hoppas att vi kommer
              att kunna lägga på riksdagens bord i vår kommer att lösa en del
              av dessa problem men säkert inte alla. Här finns säkert mer som
              vi kommer att behöva fortsätta jobba med för att säkerställa att
              de som har skyddad identitet inte ska riskera att få sin identitet
              avslöjad. Det gäller särskilt det problem som Lotta Finstorp som
              tar upp när det gäller våra skolor. Jag är inte säker på att detta
              kommer att lösas till fullo med denna lagstiftningsförändring,
              utan det är mycket möjligt att man behöver titta vidare just på
              hur våra elever i skolorna kommer att hanteras framöver.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7d33b8f1">
            Anf. 13 LOTTA FINSTORP (M):
          </note>
          <u who="lotta_finstorp_06d05b" xml:id="i-db80096cd76e79bd-2" n="f81d6a62">
            <seg n="1fd3dcf6">
              Herr talman! Jag tackar ministern för en angelägen debatt. Jag
              får väl fortsätta att flåsa ministern i nacken så att det händer
              någonting, som ministern i den förra interpellationsdebatten sa
              att jag skulle göra. Det finns nämligen förväntningar på att detta
              måste ske för de människor som lever med denna oro.
            </seg>
            <seg n="a06b87ba">
              Ministern nämnde också att kunskapsluckorna naturligtvis finns
              hos olika myndigheter i samhället när det gäller hur man ska hantera
              skyddade personuppgifter. Mig veterligen läser man inte några
              poäng på socionomprogrammet om detta. Det finns alltså problem
              hos socialtjänsten när det gäller hur man ska göra. Det finns
              säkert problem hos andra myndigheter också.
            </seg>
            <seg n="1dcade55">
              Jag kommer att fortsätta att bevaka frågan, och jag hoppas verkligen
              att det kommer ett förslag till riksdagen så snart som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4c99fc51">
            Anf. 14 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-3" n="d3e4a6d0">
            <seg n="6b035642">
              Herr talman! Jag uppskattar som sagt att Lotta Finstorp agerar
              blås ­ lampa och hoppas naturligtvis att hon fortsätter att göra
              det. Det är viktigt att det finns ett brett politiskt engagemang
              i dessa frågor. Jag uppskattar att det över blockgränserna finns
              ett sådant engagemang.
            </seg>
            <seg n="f214078f">
              I Sverige ska naturligtvis alla människor kunna känna sig trygga,
              även om man lever under skyddad identitet. Det är naturligtvis
              myndigheternas, och i yttersta fall regeringens och riksdagens,
              uppgift att säkerställa detta. Där är det bra att vi kan arbeta
              tillsammans.
            </seg>
          </u>
          <note n="c11913cc">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="23d90ecc">
            § 5 Svar på interpellation 2016/17:623 om ridning som förebyggande
            friskvårdsarbete
          </note>
          <note type="speaker" n="755eb982">
            Anf. 15 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-4" n="d3e4a6d0">
            <seg n="85ba38b2">
              Herr talman! Maria Stockhaus har frågat mig om jag avser att
              vidta några åtgärder för att ridning ska inkluderas i friskvårdsbidraget.
            </seg>
            <seg n="ed682e1a">
              Omfattningen av friskvårdförmånen är något som engagerar många,
              och som jag har svarat vid flera tillfällen kommer frågan att
              vara föremål för beredning under mandatperioden. Det finns många
              aspekter, till exempel kring jämställdhet och jämlikhet, som behöver
              analyseras. Det handlar också om att i skattelagstiftningen hitta
              en balans mellan vad som kan vara motiverat att arbetsgivaren
              gör avdrag för i syfte att personalen ska hålla sig frisk och
              vad som är personliga levnadskostnader. Ett analysarbete har redan
              påbörjats i Finansdepartementet. Jag vill inte föregripa det arbetet
              och inte heller analysen av vilka andra gränsdragningsfrågor som
              en förändring av friskvårdsförmånen skulle medföra.
            </seg>
            <seg n="f708cdf7">
              I detta sammanhang kan jag konstatera att förebyggande behandling
              och rehabilitering – till exempel i form av så kallad hästunderstödd
              terapi – redan i dag är skattefri för den anställde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a919e811">
            Anf. 16 MARIA STOCKHAUS (M):
          </note>
          <u who="maria_stockhaus_50999b" xml:id="i-e3bdfda133d57adf-0" n="5c1377a2">
            <seg n="6235bf89">
              Herr talman! Jag tackar finansministern för svaret. Ridningens
              hälsofrämjande effekter och lämplighet som förebyggande friskvård
              är väl dokumenterat, och ridning är faktiskt en av de största
              sporterna när det gäller personer med funktionsnedsättning. Ridning
              är träning för både kropp och själ, och dessutom bidrar umgänget
              med hästen till välbefinnande.
            </seg>
            <seg n="a7bed567">
              Det går utmärkt att göra avdrag för massage, qigong , styrketräning
              och rugby. A lltifrån hård fysisk träning till avslappningsövningar
              subventioneras med dagens regelverk. Dock passar en aktivitet
              som ridning av någon anledning inte in i Skatteverkets definition
              av motion och friskvård. Arbetsgivaren har möjlighet att avsätta
              en viss summa som den anställda får använda till fysisk aktivitet,
              och det vore rimligt att den fysiska aktiviteten var helt valfri.
            </seg>
            <seg n="ab65f2da">
              Herr talman! När det gäller ridning är det inte utrustningen
              eller hästen som ska räknas till personalvårdsförmånen utan möjligheten
              att hyra häst eller gå på en ridlektion. Det är ungefär samma
              sak som att hyra en tennisplan eller spela innebandy i en innebandyhall
              man har hyrt. Många av de sporter som inkluderas i friskvårdsavdraget
              är också sporte r som kräver kostsam utrustning. Det gäller till
              exempel hockey, som ingår i friskvårdsavdraget.
            </seg>
            <seg n="404d3a78">
              När det gäller ridning kan man i de flesta fall låna det mesta
              av den utrustning man behöver; möjligen behöver man köpa ett par
              ridstövlar eller ridskor, vilket är ungefär i paritet med ett
              par joggningsskor när det gäller prisklass. Därför känns det märkligt
              med diskussionen om gränsd ragning för personliga levnads kostnader
              och att just ridning skulle ha någon form av särställning i det
              avseendet. Jag skulle gärna vilja höra en förklaring till hur
              det kan vara rimligt att exkludera ridsporten just utifrån definitionen
              av vad personliga levnads kostnader är .
            </seg>
            <seg n="56dfdba5">
              Anledningen till att jag ställde frågan till finansministern
              – jag har försökt göra det i en tidigare interpellationsdebatt,
              men då fick jag inga svar – är de accelerera n de sjukskrivningstalen,
              inte minst när det gäller psykisk ohälsa. Där har regeringen varit
              tydlig med att man tycker att det är rimligt att arbetsgivarna
              tar ett större ansvar. När vi nu vet att ridning påverkar det
              psykiska välmåendet väldigt mycket är det märkligt att det ska
              vara exkluderat från friskvårdsförmånen. I många fall innebär
              ridning även att människor kommer ut i skog och mark, vilket också
              ökar välbefinnandet och minskar stressen.
            </seg>
            <seg n="48edc85f">
              Socialdemokraterna lovade faktiskt i valrörelsen att se till
              att ridning ska omfattas av friskvårdsavdraget, och nu är det
              bara detta riksdagsår kvar. När kommer förändringen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d502fb9b">
            Anf. 17 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-5" n="d3e4a6d0">
            <seg n="0676a720">
              Herr talman! Jag börjar med några påpekanden.
            </seg>
            <seg n="854df40b">
              Vad som är personliga l evnads kostnader och vad som kan dras
              av som friskvårdsförmån är så att säga generellt i skattelagstiftningen,
              där man försöke r utskilja personliga levnads kostnader som inte
              ska gå att dra av i samband med att inkomsten förvärvas. Det handlar
              inte bara om ridning utan är en generell princip i skattelagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="35cad4f0">
              Den som sedan bestämmer vad som är personliga levnadskostnader
              och inte , alltså tolkar lagstiftningen, är inte regeringen utan
              Skatteverket. Det är Skatteverket som har gjort den na bedömning
              . Varför man räknar hockey som något som inte är en per sonlig
              levnadskostnad, men däremot ridning , är alltså inte en fråga
              som ska ställas till mig utan till den som tillämpar lagstiftningen,
              och det är Skatteverket.
            </seg>
            <seg n="ccdc1eb7">
              Däremot har vi varit tydliga med att vi kommer att se över frågan
              under mandatperioden för att se om det är någonting i lagstiftningen
              som ska förändras för att till exempel ridning ska kunna inkluderas
              i den tillämpning av lagstiftningen som sedan sker. Samtidigt
              leder det till en rad olika gränsdragningsproblem och behöver
              naturligtvis analyseras noggrant.
            </seg>
            <seg n="db2cc99b">
              Precis som Maria Stockhaus säger är ridning och umgänge med hästar
              något som har väldigt goda hälsoeffekter. För inte minst många
              unga tjejer som mår dåligt är ridning och ridsport något som verkligen
              kan vara en andningspaus och en andhämtning i en i övrigt mycket
              krävande vardag. Här är ridning, precis som Maria Stockhaus säger,
              en väldigt stor sport.
            </seg>
            <seg n="276338a7">
              Det är många som har stor nytta och glädje av ridning och ridsport
              . Det gäller inte bara i våra storstäder ; ridsporten är också
              en viktig sysselsättningsskapande verksamhet runt om i hela landet.
              Hästsport en och ridsport en är alltså någonting som är till stor
              nytta och glädje runt om i Sverige, och det finns naturligtvis
              goda anledningar att stödja den på många olika sätt.
            </seg>
            <seg n="d471a1c1">
              Beredning i frågan pågår som sagt, men varför man gör bedömningen
              att ridning kan vara en personlig levnadskostnad men inte ishockey
              är en fråga som ska ställas till Skatteverket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cefb21d9">
            Anf. 18 MARIA STOCKHAUS (M):
          </note>
          <u who="maria_stockhaus_50999b" xml:id="i-e3bdfda133d57adf-1" n="5c1377a2">
            <seg n="bec8b0b7">
              Herr talman! Jag tror att det är just detta ridsportförbunden
              och de som är engagerade i ridsporten undrar lite grann över:
              att finansministern kan tala så oerhört väl om alla positiva effekter
              av ridning och samtidigt har haft tre år på sig att göra en, faktiskt
              ganska marginell, förändring i lagstiftningen om friskvårdsavdrag
              för att säkerställa att man har möjlighet att dra av för ridning.
            </seg>
            <seg n="08b6fa29">
              Det finns ju stora utrymmen för en arbetsgivare att erbjuda olika
              friskvårdsalternativ, och det är oerhört svårt att förstå varför
              man exkluderar vissa alternativ. Det är väl ridning och golf som
              har tagits upp i dessa sammanhang. Huvudsaken måste någonstans
              vara att människor rör på sig.
            </seg>
            <seg n="94361a49">
              Styrketräning och fotboll är med, och det är även skrattgympa,
              körsång på arbetsplatsen, saltrum, Feldenkraispedagogik, gitarrlektioner,
              reflexologi och örtbad. Arbetsgivare kan dra av för alla möjliga
              varianter av friskvård där det faktiskt är tveksamt om det finns
              en vetenskaplig grund för att aktiviteten skulle främja välbefinnandet,
              medan ridning, som faktiskt har goda effekter på både fysisk och
              psykisk hälsa, inte är med. Det är obegripligt att man inte vill
              göra den förändringen.
            </seg>
            <seg n="55a4dc19">
              Regeringen lägger nu fram en budget som av många experter klassas
              som den fetaste valfläskbudgeten på mycket länge, och den präglas
              av ett uttryck som inte bara jag utan även många journalister
              använder, nämligen Allt till alla. Varför har man då inte sett
              till att genomföra det man gick till val på och ordnat så att
              ridningen kan ingå i friskvårdsavdraget?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7fb62fc0">
            Anf. 19 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-43985faff997f278-6" n="d3e4a6d0">
            <seg n="9ff6b30b">
              Herr talman! Här gäller det naturligtvis att vara försiktig och
              se till att man inte öppnar oönskade luckor i lagstiftningen och
              på så sätt dränerar skatteintäkter på det sätt som skedde inte
              minst under den tid då Moderaterna ledde Finansdepartementet.
            </seg>
            <seg n="34b679e2">
              Om vi talar om valfläskbudgetar vill jag påpeka att den här regeringen
              har vänt det underskott på 60 miljarder som Moderaterna lämnade
              efter sig under sitt sista år. År 2014 sänkte man skatten med
              hjälp av lånade pengar. Man skuldsatte hela svenska folket för
              att låna till skattesänkningar – mest för dem som tjänar mest.
              Vi, däremot, har ett överskott på 80 miljarder nästa år och använder
              detta på ett ansvarsfullt sätt. Dels betalar vi av på statsskulden,
              som nu blir den lägsta sedan 1977, dels genomför vi viktiga reformer.
            </seg>
            <seg n="f282903d">
              Varför sparar vi inte alla 80 miljarder? Det är för att det finns
              viktiga reformer att ta tag i. Även med de reformer vi genomför
              har vi dock ett överskott på nästan 1 procent av bnp – 40 miljarder.
              Samtidigt måste vi naturligtvis investera. Många föräldrar är
              oroliga för att barnen inte lär sig tillräckligt mycket i skolan,
              och vi behöver investera mycket mer i skolan. Vi vet att polisutredningar
              läggs på hög, och därför behöver vi se till att polisen har tillräckligt
              mycket resurser för att våldtäktsanmälningar inte ska läggas på
              hög. Vi måste naturligtvis även se till att stärka vårt försvar.
              Detta är en ansvarstagande regering som inte bara betalar av på
              statsskulden utan även ser till att genomföra viktiga reformer.
            </seg>
            <seg n="2af16e0d">
              Maria Stockhaus säger att vi har haft lång tid på oss att titta
              på den här frågan – tre år. Jag kan bara notera att Moderaterna
              satt på Finansdepartementet i åtta år utan att göra något åt just
              ridsporten. Det är alltså uppenbarligen inte riktigt så enkelt
              som det kan låta i opposition.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="12309785">
            Anf. 20 MARIA STOCKHAUS (M):
          </note>
          <u who="maria_stockhaus_50999b" xml:id="i-e3bdfda133d57adf-2" n="5c1377a2">
            <seg n="4a7891e5">
              Herr talman! Nu ska vi kanske inte ha någon debatt om konjunkturens
              påverkan på ekonomin, men det finns väldigt få experter som anser
              att det är den här regeringens förtjänst att ekonomin ser ut som
              den gör. Det är snarare så att man får mycket kritik för att man
              gasar så mycket som man gör i högkonjunktur, något som kan få
              allvarliga konsekvenser till exempel för möjligheterna att satsa
              på välfärden på längre sikt.
            </seg>
            <seg n="07be0690">
              Det finns ytterligare en aspekt som jag vill lyfta fram i mitt
              sista inlägg i frågan om ridning och friskvårdsavdrag. Det här
              är en regering som kallar sig för en feministisk regering. Ridning
              är faktiskt en sport som domineras av flickor och kvinnor sett
              till utövarna. Jag skulle önska att det var fler killar. Min son
              rider, och jag är väldigt glad för det. Jag tror att fler killar
              skulle må bra av att rida. Men det är faktiskt så att kvinnor
              rider i högre utsträckning än män. Det här är en feministisk regering,
              och man har inte gjort något åt möjligheterna till friskvårdsavdrag
              för ridning.
            </seg>
            <seg n="975dbb69">
              Min sista fråga är: Att så flagrant missgynna en sport som är
              kvinnodominerad, hur tycker finansministern att det rimmar med
              att vara en feministisk regering?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="19a2326e">
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-7cd855693ea7110b-0" n="d3e4a6d0" next="i-5a5fec421d4ce3ab-0">
            <seg n="4d5366d5">
              Herr talman! Om det var så att regeringen hade fattat beslut
              om att alla killsporter skulle få friskvårdsavdrag men inte tjejsporter
              hade jag verkligen förstått en möjlig kritik av detta. Men nu
              är det Skatteverket som tillämpar lagstiftningen. Däremot tittar
              nu regeringen på vilka möjligheter det finns att göra förändringar
              i lagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="8eab4305">
              Nu skulle vi inte prata om högkonjunktur och budget, men det
              var faktiskt Maria Stockhaus som tog upp det. Jag kan påminna
              Maria Stockhaus om att regeringen i går fick beröm för sin förda
              finanspolitik av två internationella institutioner, både IMF,
              som menar att regeringen bedriver en väl balanserad politik, och
              EU-kommissionen, som besöker Sverige i dag. Här finns ett brett
              internationellt stöd för att denna regering bedriver en ansvarsfull
              ekonomisk politik, och det är någonting som svenska folket också
              verkar uppskatta.
            </seg>
          </u>
          <note n="c11913cc">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="e27dcbab">
            § 6 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="ad4ce456">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note n="ea77c58c">
            den 28 september
          </note>
          <note n="052eed93">
            2017/18:12 Trafiksatsningar
          </note>
          <note n="e5ba2be3">
            av Cecilie Tenfjord-Toftby (M)
          </note>
          <note n="72bd6699">
            till statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note n="54dc2bc5">
            2017/18:13 Vinsttaket och välfärdskonsekvenserna
          </note>
          <note n="98e33e45">
            av Lotta Finstorp (M)
          </note>
          <note n="4f4b4462">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <u who="magdalena_andersson_minister_2014" xml:id="i-5a5fec421d4ce3ab-0" n="d3e4a6d0" prev="i-7cd855693ea7110b-0">
            <seg n="42a2989c">
              2017/18:14 Äldre som arbetar
            </seg>
            <seg n="c57c9f1a">
              2017/18:44 Språkutbildning för nyanlända kvinnor
            </seg>
            <seg n="bbc0ac8d">
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
            <seg n="9c501d13">
              Skriftligt svar på följande fråga hade kommit in:
            </seg>
            <seg n="5227dc91">
              2017/18:16 NMR:s demonstration i Göteborg
            </seg>
            <seg n="c9f69759">
              till kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
            </seg>
            <seg n="28b8bbbe">
              Anf. 10 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
            </seg>
            <seg n="1d61a851">
              Anf. 12 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
            </seg>
            <seg n="29284334">
              Anf. 15 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
            </seg>
            <seg n="af184001">
              Anf. 20 MARIA STOCKHAUS (M)
            </seg>
          </u>
          <note n="98e33e45">
            av Lotta Finstorp (M)
          </note>
          <note n="4f4b4462">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note n="ddb45225">
            § 7 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="3e315f8e">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </note>
          <note n="ea77c58c">
            den 28 september
          </note>
          <note n="a91255bc">
            2017/18:43 Ny polisutbildning
          </note>
          <note n="e5ba2be3">
            av Cecilie Tenfjord-Toftby (M)
          </note>
          <note n="4e3c152e">
            till justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note n="115c26cb">
            av Jessika Roswall (M)
          </note>
          <note n="c3af2cb9">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note n="0e42a345">
            2017/18:45 Utvecklingen i Katalonien
          </note>
          <note n="ba8488f6">
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <note n="311f481b">
            § 8 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note n="ea77c58c">
            den 28 september
          </note>
          <note n="accc0e0e">
            av Robert Hannah (L)
          </note>
          <note n="12f6320f">
            § 9 Kammaren åtskildes kl. 9.51 .
          </note>
          <note n="4f4e4a33">
            Sammanträdet leddes av förste vice talmannen .
          </note>
          <note n="f58bc0b4">
            Vid protokollet
          </note>
          <note n="2077f12f">
            ANN LARSSON
          </note>
          <note n="e61088c2">
            /Olof Pilo
          </note>
          <note n="9b634c3b">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note n="900da7cd">
            § 1 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note n="0952cfa1">
            § 2 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note n="19852851">
            § 3 Svar på interpellation 2017/18:1 om politiska fångar i Iran
          </note>
          <note n="21ec4c09">
            Anf. 1 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="50cfdc16">
            Anf. 2 AMINEH KAKABAVEH (V)
          </note>
          <note n="13ebd2b1">
            Anf. 3 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="ef942b4c">
            Anf. 4 AMINEH KAKABAVEH (V)
          </note>
          <note n="14a34b7f">
            Anf. 5 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="edb66f11">
            Anf. 6 AMINEH KAKABAVEH (V)
          </note>
          <note n="677e0e2a">
            Anf. 7 Utrikesminister MARGOT WALLSTRÖM (S)
          </note>
          <note n="0cb53e7d">
            § 4 Svar på interpellation 2016/17:607 om skyddade identiteter
          </note>
          <note n="92fc503d">
            Anf. 8 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note n="05fc01ef">
            Anf. 9 LOTTA FINSTORP (M)
          </note>
          <note n="d052e362">
            Anf. 11 LOTTA FINSTORP (M)
          </note>
          <note n="16310649">
            Anf. 13 LOTTA FINSTORP (M)
          </note>
          <note n="b859e803">
            Anf. 14 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note n="23d90ecc">
            § 5 Svar på interpellation 2016/17:623 om ridning som förebyggande
            friskvårdsarbete
          </note>
          <note n="a59cf991">
            Anf. 16 MARIA STOCKHAUS (M)
          </note>
          <note n="3d74a6ed">
            Anf. 17 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note n="e4f2cc0f">
            Anf. 18 MARIA STOCKHAUS (M)
          </note>
          <note n="5e003b39">
            Anf. 19 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note n="a69a9579">
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note n="e27dcbab">
            § 6 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="ddb45225">
            § 7 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="311f481b">
            § 8 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note n="136bc787">
            § 9 Kammaren åtskildes kl. 9.51.
          </note>
          <note n="b317d676">
            Tryck: Elanders, Vällingby 2017
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
