<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1918--fk--11</head>
          <docDate when="1918-02-23">1918-02-23</docDate>
          <docDate when="1918-02-26">1918-02-26</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8G4xP2oRBPHzQe9cSKgpHt">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-2ppkNCoisHU3YGi1e7gikY">
            1918. Första kammaren. Nr I.
          </note>
          <note xml:id="i-ALLvFfZyov4Kmtr2eUJZ62">
            Lördagen den 23 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Dg1ibZzeR8tqASkYt5s9xA">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AS7CA1nviFhkZKhSgHS12r">
            Föredrogos första sammansatta statsoch lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-DEhagzMW1JJDL8uDe2j4UB">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående tillstånd att i och för viss tjänstgöring utom landets
            gränser använda värnpliktiga, tillhörande beväringens första uppbåd;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-SNM7HVmHJiQFn7opNAY1Mf">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av anslag å tilläggsstat för år 1918 under fjärde huvudtiteln
            för bestridande av kostnader för utförande av bevakningstjänst
            å Åland.
          </note>
          <note xml:id="i-Cu4b3GUc9tmj4wt2tafrLw">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-JaSxHt8zG97UrL47fFmcJU">
            Föredrogs ånyo första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande
            nr 1, i anledning av väckt motion angående skrivelse till Konungen
            i fråga om åtgärder till skyddande av de matnyttiga fiskarnas
            bestånd i svenska fiskevatten.
          </note>
          <note xml:id="i-CWfWa6Fo6CuJKHFEmLL7xk">
            Med föranledande av en inom första kammaren väckt och till dess
            andra tillfälliga utskott hänvisad motion, nr 34, av herrar Carl
            Boberg, Edw. Larson och Joh. Permansson, hade utskottet i föreliggande
            utlåtande på andragna grunder hemställt, att första kammaren måtte
            för sin del besluta, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla, det täcktes Kungl. Maj:t föranstalta om utredning
            rörande de åtgärder, som kunde vara erforderliga till skyddande
            av de matnyttiga fisksorternas bestånd i våra fiskevatten, samt
            därefter vidtaga de åtgärder, vartill utredningen kunde föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-YayYMZkhPgZ4DCw4PK1B2s" type="speaker">
            Friherre Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568216" xml:id="i-XzmFdpYCANfU5owdnM5dWM" next="i-LE8rvxaQ6ekFq56AvbotiX">
            <seg xml:id="i-813rPqWQzjsNqbZ3cNizKM">
              Herr greve och talman, mina herrar! Den motion, som ligger till
              grund för det tillfälliga utskottets yttrande, åsyftar, dels att
              man skulle vidtaga åtgärder för våra fiskbestånds bibehållande
              — och detta har man tänkt sig kunna ske genom vissa nya fiskebestämmelser,
              så att fisket under viss tid icke skulle få drivas i så stor skala,
              att det komme att inverka på fisketillgången — dels ock att man
              skulle söka bevara fisken genom att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NRcjo6V682wrG5AtiUM75d">
            Första kammarens protokoll 1918. Nr 11. 1
          </note>
          <u xml:id="i-LE8rvxaQ6ekFq56AvbotiX" prev="i-XzmFdpYCANfU5owdnM5dWM" who="Q5568216" next="i-FJAzm9ciqeiUumaVWDQnB3">
            <seg xml:id="i-EUFwEdZQQUbSDgVxZmnw3E">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga fiskarnas bestånd.
            </seg>
          </u>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4KFd73Sv685C1oVi82ELu7">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-FJAzm9ciqeiUumaVWDQnB3" prev="i-LE8rvxaQ6ekFq56AvbotiX" who="Q5568216" next="i-CHgyw8hLLjanVF2k7b5DnC">
            <seg xml:id="i-9PR4VSmRpKqX811bYz4fXz">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga Jfiskarnas bestånd.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NPHiKGkgEEHd3gsEvFxEdJ">
            2 Lördagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-CHgyw8hLLjanVF2k7b5DnC" prev="i-FJAzm9ciqeiUumaVWDQnB3" who="Q5568216" next="i-H5mjpeCvXcvWXykupoRkv7">
            <seg xml:id="i-NuY6BVAPFiRawabs4ajeeM">
              se till, att lekplatserna för fisken bleve väl skyddade. Den
              andra delen av motionen hänvisar till, att under nuvarande livsmedelsförhållanden
              fisken utgör en mycket god tillgång bland våra livsmedel, och
              att man därför beaktar, att fisket på allt sätt vårdas och kommer
              landet till så stor nytta som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H5mjpeCvXcvWXykupoRkv7" prev="i-CHgyw8hLLjanVF2k7b5DnC" who="Q5568216" next="i-48hcqww29fiicooHLEQuDT">
            <seg xml:id="i-7iFFsgQfpzTbX9kHzQJk2j">
              Om man ser till, vad som nu reglerar vårt fiske, så grundar det
              sig på de fiskestadgar, som äro uppgjorda för landet. Dessa fiskestadgar
              äro icke gemensamma, utan olika för olika län, ja. det finnes
              t. o. m. olika stadgar för olika delar av samma län. Dessa stadgar
              ha tillkommit på sätt författningen av år 1900 föreskriver, och
              på samma sätt som de tillkommit, på samma sätt kunna de ändras.
              I 9 8 av 1900 års författning heter det: »Anser delägare i fiskevatten,
              fiskeriinspektören» — d. v. s. nuvarande byråchefen för fiskeriärenden
              i lantbruksstyrelsen — »vederbörande fiskeriintendent, landsting,
              hushållningssällskap eller, vad beträffar Stockholms stad, stadsfullmäktige
              därstädes särskilda bestämmelser om fiskets vård och lämpliga
              bedrivande böra för viss ort meddelas, göre därom anmälan hos
              Konungens befallningshavande; och foge fiskeriinspektören» — d.
              v. s. nuvarande byråchefen för fiskeriärenden i lantbruksstyrelsen
              — »eller fiskeriintendenten, där anmälan av någon utav dem göres,
              vid densamma förslag ej mindre angående det område, för vilket
              med hänsyn till likartade naturoch fiskeriförhållanden bestämmelserna
              böra gälla, än även rörande innehållet av samma bestämmelser.»
              Om en sådan anmälan av önskan om ändring i en fiskestadga inkommer
              till Konungens befallningshavande, vilket således kan ske från
              landsting, hushållningssällskap eller enskilda personer, strandägare
              eller fiskerättsinnehavare, tillkommer det Konungens befallningshavande
              att genom fiskeriintendenten utreda frågan, varefter alla i densamma
              intresserade skola sammankallas till möte, och sedan detta möte
              uttalat sig, besluter Konungens befallningshavande om ändring
              i stadgan. Kungl. Maj:t får icke att göra med en sådan fråga i
              annat fel, än att klagomål framställts mot Konungens befallningshavandes
              utslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-48hcqww29fiicooHLEQuDT" prev="i-H5mjpeCvXcvWXykupoRkv7" who="Q5568216" next="i-MNbRpauc9FnPw6WZkXeRy7">
            <seg xml:id="i-MBaRxsozwprNK3cELY2Msc">
              Under sådana förhållanden synes det mig, som om det förslag,
              till vilket tillfälliga utskottet kommit, nämligen om en skrivelse
              till Kungl. Maj:t om dessa frågor, inte vore rätt avfattat. Det
              är icke Kungl. Maj:t, som i detta fall skall taga initiativ, men
              däremot ha ju alla i frågan intresserade rätt att taga initiativ,
              och således kunna motionärerna och de med dem liktänkande begära
              hos Konungens befallningshavande, att för de fiskevatten, vari
              de äro intresserade en sådan undersökning må göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MNbRpauc9FnPw6WZkXeRy7" prev="i-48hcqww29fiicooHLEQuDT" who="Q5568216" next="i-VYefnRBXnovysPFhxxyzCk">
            <seg xml:id="i-kX2pDpN9EHpUJMsRyeuCJ">
              Jag vill meddela, att just med anledning av den vikt fisket spelar
              i vår folkhushållning, Kungl. Maj:t givit Konungens befallningshavande
              viss rättighet att snabbare än förut kunde ske fatta beslut i
              ett sådant ärende, just för att viktiga reformer snart skulle
              kunna komma i tillämpning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VYefnRBXnovysPFhxxyzCk" prev="i-MNbRpauc9FnPw6WZkXeRy7" who="Q5568216" next="i-9niNPkxqg9Y3KaG9BtxAEC">
            <seg xml:id="i-QN4P9xHHHpY6MosTUrsT8i">
              Utskottet har visserligen i sitt betänkande talat om, att fiskeadministrationen
              är föremål för ny utredning, men det anser, att det kan komma
              att dröja så länge, innan resultat därav föreligger, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QDgV4utdUfpsjDnWjLDn8d">
            Lördagen den 23 februari. 3 Nr HU.
          </note>
          <u xml:id="i-9niNPkxqg9Y3KaG9BtxAEC" prev="i-VYefnRBXnovysPFhxxyzCk" who="Q5568216" next="i-Be9VfTfzEwfRaD9hMaXz77">
            <seg xml:id="i-MPR12R2pLgyLQADNV2uGje">
              det kunde vara av vikt, att det bleve en skrivelse. Skulle emellertid
              Om Cgärder Kungl. Maj:t med anledning av en sådan skrivelse vilja
              göra något, till eky dande kan det nog icke ske på annat sätt,
              än att det först skulle bliva en nyttiga fiskarsynnerligen grundlig
              undersökning av våra fiskevatten överallt, en nas bestånd. utredning,
              som skulle komma att ta mycket lång tid. Men däremot (Forts.)
              kan det hända, att sedan den nya administrationen kommit till
              stånd, den kan bliva så utrustad, att varje dylikt ärende skulle
              få ett säkrare bedömande, än vad nu är fallet. Jag tror sålunda
              icke, att man genom en skrivelse till Konungen kan vinna något,
              och jag finner ej heller lämpligt att skriva, när stadgandena
              nu äro sådana, att var och en, som har med fiske att göra eller
              är fiskeintressent, har rätt att ta initiativ i fråga om ändring
              och hos Konungens befallningshavande få den saken avgjord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Be9VfTfzEwfRaD9hMaXz77" prev="i-9niNPkxqg9Y3KaG9BtxAEC" who="Q5568216">
            <seg xml:id="i-LZJgwR3Qzs6gsfdWdfZbfL">
              På grund av vad jag sålunda framställt hemställer Jag, herr talman,
              att detta utskottsbetänkande måtte avslås.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PDH1gJ7Jwf3PSYq7AP9fKJ" type="speaker">
            Herr Nylander:
          </note>
          <note xml:id="i-QL5N9fYpzXT355dv5ZMiUw">
            Herr greve och talman, mina herrar! Det var verkligen öväntat,
            att opposition inom denna kammare skulle uppstå ,mot förevarande
            utskottsutlåtande, synnerligast som första kammaren vid fjolårets
            riksdag enhälligt biföll alldeles samma förslag, som nu föreligger.
          </note>
          <u xml:id="i-Th9tmDG8RY4Tj7t1aCLs7X" who="Q6019906">
            <seg xml:id="i-8RKoLkNXy32Vkd9G2YtcMo">
              Då den föregående ärade talaren åberopat bestämmelserna uti gällande
              fiskeristadga, tillåter jag mig erinra därom, att dessa bestämmelser
              funnits gällande även föregående år, utan att första kammaren
              då ansåg dem tillfyllestgörande eller hinderliga för bifall till
              ett liknande utskottsförslag. Denna fiskeristadga har funnits
              till och varit gällande, såsom den föregående talaren omnämnde,
              alltsedan år 1900, alltså i 18 år. Men det har visat sig, att
              den ännu icke kunnat åstadkomma någon rättelse i de missförhållanden,
              som i motionerna, såväl i fjol som i år, påpekats. Konungens befallningshavande
              har, enligt denna stadga, rätt att efter anmälan pröva, huruvida
              en dylik anmälan bör föranleda någon åtgärd eller icke. Men Konungens
              befallningshavande äger lika obestridlig rätt att, efter gottfinnande,
              låta ett dylikt ärende förfalla. Konungens befallningshavande
              kan för övrigt icke föreskriva något utom sitt eget läns gräns,
              och fiskevatten kunna, såsom vi veta, beröra flera län. Att skydda
              fisket i det ena länets vattendrag, men icke vidtaga liknande
              åtgärder i samma vattendrag inom ett annat län, det kan ingalunda
              sägas befrämja fisket. Vilja vi verkligen söka befrämja och skydda
              vår fiskerinäring, har det synts utskottet, att icke annat är
              att göra än att få en utredning till stånd rörande de åtgärder,
              som lämpligast för detta ändamål böra vidtagas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FjWiBmquBUezjf7chyMZ5F">
            Herr greve och talman! Med anledning härav ber jag få yrka bifall
            till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-WTCNADHEvuVsMbwcNrEuTx" type="speaker">
            Herr Boberg:
          </note>
          <u who="Q3489146" xml:id="i-JmgGX7ne3u2puKacrXnYBP" next="i-UH92Fz1MSyfw9hvtJtcFQw">
            <seg xml:id="i-4B8euei2pRFPF3ZzH4igZS">
              Det var med icke ringa förvåning, som jag åhörde den förste ärade
              talarens anförande. Han relaterade till en början, vad det ärade
              utskottet relaterat i sitt utlåtande för ett par år sedan och
              som var för de flesta närvarande mycket väl bekant. Det
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YZj69WB8weJNf5z5Cnw7GW">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-UH92Fz1MSyfw9hvtJtcFQw" prev="i-JmgGX7ne3u2puKacrXnYBP" who="Q3489146" next="i-CyFVxSMsMfEZHMJUvorQQA">
            <seg xml:id="i-36ErTGMsDtmVFfZETE6VCc">
              Om åtgärder
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CyFVxSMsMfEZHMJUvorQQA" prev="i-UH92Fz1MSyfw9hvtJtcFQw" who="Q3489146" next="i-UQNPBdtggY9oXm6VriSnZ">
            <seg xml:id="i-RRG9n4VW8FkTYcakGJnjA3">
              till skyddande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UQNPBdtggY9oXm6VriSnZ" prev="i-CyFVxSMsMfEZHMJUvorQQA" who="Q3489146" next="i-Vp2GHfb3dGLaDvMLLZ7vvN">
            <seg xml:id="i-Twp1knucy9HGw6dqKJck7A">
              av de mat-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vp2GHfb3dGLaDvMLLZ7vvN" prev="i-UQNPBdtggY9oXm6VriSnZ" who="Q3489146" next="i-XNFvrY1rvg9ugeKZFjCJ5v">
            <seg xml:id="i-HtQ6zHL7wwhhCz6kMuihna">
              nyttiga fiskar-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2yv8YDR9QHikfdWLVQ986r">
            nas bestånd. (Ports.)
          </note>
          <note xml:id="i-NMbGADtBFcsc4549AjJxiv">
            4 Lördagen deu 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-XNFvrY1rvg9ugeKZFjCJ5v" prev="i-Vp2GHfb3dGLaDvMLLZ7vvN" who="Q3489146" next="i-BE2axLyXdTMvfjkStMScHe">
            <seg xml:id="i-BL9hznVbjx4kxh94pdnNb7">
              där sättet alt vända sig till Konungens befallningshavande enligt
              fiskestadgans föreskrifter har sig icke så lätt att utföra i verkligheten,
              ty intressena äro så olika hos dem, som ha fiskevatten, och hos
              dem, som arrendera fiskevatten, och intressena äro så olika i
              skilda län, så att man kan befara att olika beslut fattas. Fisken
              vandrar från den ena trakten i sjön till den andra, och vad man
              spar i det ena länet, det skulle fiskas upp och slösas bort i
              ett annat län alldeles som på andra områden i livet, där det inträffar,
              att vad den ene spar förstör den andre på tanklöst sätt. Jag kunde
              icke tänka mig, att man icke skulle ha rätt att väcka en motion
              för att få en skrivelse till stånd i detta ärende, ty över Konungens
              befallningshavande står väl ändå Kungl. Maj:t och riksdagen. Denna
              fråga är inte en liten fråga, utan en ganska viktig, och riksdagen
              har skrivit i ärenden av mycket mindre betydelse, än detta år.
              Den rör sig om miljoner kilogram fisk mer eller mindre årligen
              och det betyder ofantligt mycket för våra svenska hushåll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BE2axLyXdTMvfjkStMScHe" prev="i-XNFvrY1rvg9ugeKZFjCJ5v" who="Q3489146" next="i-X3J1Ubs1NRsz32JSEUovMX">
            <seg xml:id="i-VH31MDdpptH2jAaBKVbJzi">
              Nu sade den ärade talaren, att man borde vänta, tills den stora
              ifrågasatta vetenskapsanstalten kommer till stånd. Men jag frågar:
              tror verkligen den ärade talaren, att dessa vetenskapsmän kunna
              skapa fisk? Det tror icke jag, men jag tror, att de fiskar, som
              finnas, kunna föröka sig själva om de få vara i fred under den
              tid de lägga sin rom, d. v. s. under lektiden. Om det emellertid
              får fortsätta med fisket på samma ohejdade sätt som hittills i
              våra fiskevatten i Östersjön och i våra insjöar, så kan man tydligen
              förutse, att den tid icke är långt avlägsen, då fisken kommer
              att tryta. Under de senare åren har det i Östersjön legat fullt
              med tyska fisksumpar. De ha köpt upp den fisk som fiskats i vår
              södra skärgård och oavlåtligt gått över till Tyskland med densamma.
              Det har fiskats intensivt på alla sätt, i alla vatten, och om
              herrarna vilja göra sig besvär att gå till fiskhallarna och höra
              efter, om det finnes några abborrar, så skola herrarna få höra,
              att det är mycket sällan man kan få köpa något kilogram sådana,
              åtminstone mot vad fallet var för några år sedan. Om man frågar
              dem, som bruka meta vid sina sommarställen i Stockholms skärgård
              om de få några abborrar, så svara de alla med en mun: »nej. vi
              få inga». Varför få de inga? Jo, enligt min mening därför, att
              det icke finnes några att få. Nu har herr byråchefen i lantbruksstyrelsen
              Nordqvist sagt, att detta icke beror på, att det icke finnes abborrar.
              utan därpå, att abborren är en fisk, som vandrar från en trakt
              till en annan och att vad som icke finnes på den ena platsen finnes
              på den andra. Han verkställde i somras, på grund av den motion
              jag väckt, en inspektionsresa. Jag läste därom i Svenska Dacbladet
              och där stod, att herr Boberg i Misterhult hade väckt en motion
              angående abborrfisket i Östersjön. Med anledning av denna motion
              och riksdagens beslut hade byråchefen Nordqvist varit på ort och
              ställe och undersökt förhållandena och visserligen funnit, att
              det var som Boberg i Misterhult sagt i sin motion men det var
              endast en lokal företeelse, som rörde sig blott om Misterhultsregionen.
              På andra håll fanns det abborrar. — Nu har jag icke bott i Misterhult.
              Misterhult är åtminstone åtta å nio mil avlägset från Mönsterås,
              där
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VLeR3EtGg1UBUE88acHjKv">
            Lördagen den 23 februari. D
          </note>
          <u xml:id="i-X3J1Ubs1NRsz32JSEUovMX" prev="i-BE2axLyXdTMvfjkStMScHe" who="Q3489146" next="i-6cXQsbZNyVepUvMuxsfUKa">
            <seg xml:id="i-9VZs8h844JDgp8j7eTCsBy">
              Jag bor och känner till förhållandena. Och av denna undersökning
              har jag för övrigt det intrycket, att man icke bör lita allt för
              mycket på vetenskapsminnen och deras undersökningar. Om herr Nordqvist
              undersökt Mönsterås skärgård likaväl som han undersökte Misterhults
              skärgård, så skulle han funnit samma förhållande. Om han undersökt
              den blekingska skärgården, skulle han funnit detsamma. Om han
              undersökt Östergötlands skärgård, skulle han funnit detsamma,
              och detsamma även i Stockholms skärgård och ända upp mot Bottniska
              viken. Man skulle kunna tänka sig att aborren, därför att han
              är en vandringsfisk, utvandrat dessa år och gått till Tyskland.
              Då vore han mycket germanskt sinnad, men jag kan icke gärna tänka
              mig, att han bestämmes av dylika synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6cXQsbZNyVepUvMuxsfUKa" prev="i-X3J1Ubs1NRsz32JSEUovMX" who="Q3489146" next="i-7CWUvvpD4TFhmAYchwNYnu">
            <seg xml:id="i-54BKFAkDr2oZGCKPJP3Edf">
              Däremot tror jag, att man icke behöver vara vetenskapligt bildad
              för att förstå, att om fisken får vara i fred under den tid han
              lägger sin rom, han skall föröka sig. Om han då får vara i fred,
              så skall detta ha ett gynnsamt inflytande på fiskens talrikhet
              och dess fortbestånd i våra fiskevatten. Men hur har det skett
              hittills? Jo, man har med alla möjliga redskap, med allt mer förfinade
              redskap sökt ta upp så mycket fisk som möjligt, då fisken lättast
              låter fånga sig, d. v. s. under lektiden. Detta måste ha ett ödeläggande
              inflytande på fiskens framtid. Nu säger man, att fisken fortplantar
              sig så väldeligen, att ingen fara finnes för dess fortbestånd.
              Det går icke att utrota den, säger man, om man också skulle vilja
              det. Här är väl icke fråga om att alldeles utrota den. Men hur
              skulle det gå om fisken förökade sig synnerligen mycket? Ingen
              fara! Ty de stora abborrarna äta upp de små och så göra också
              gäddorna. Ju flera abborrar, dess bättre!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7CWUvvpD4TFhmAYchwNYnu" prev="i-6cXQsbZNyVepUvMuxsfUKa" who="Q3489146" next="i-8K1jUVT2fDCu5TTmFX1jmv">
            <seg xml:id="i-Ck7VctiCRa6QUpUp993fav">
              Den motion, som nu föreligger och som utskottet tillstyrkt i
              år liksom i fjol, föll i fjol i andra kammaren med 7 rösters majoritet
              efter ett anförande av herr Olofsson i Åvik. Hur argumenterade
              han i denna fråga? Jo, han framställde abborrarna och gäddorna
              såsom rovdjur, som borde utrotas därför att de åto upp annan fisk.
              Vilken fisk uppäter abborren? Han uppäter mindre strömmning, som
              han kommer åt, vidare den småmört, som icke har någon betydelse,
              och löjorna, som människor i allmänhet icke äta och som icke äro
              till någon nytta. Nu frågas: om aborren äter sig fet och blir
              duglig för våra hushåll och middagsbord, därigenom att den äter
              upp denna relativt onyttiga fisk, bör han väl icke — skjutas eller
              utrotas för det? Ty skulle man hålla på den pricipen, så skulle
              man döda kon, därför att hon äter gräs, och man skulle sätta skottpenningar
              på människan, därför att hon förtär både aborrar, mjölk från kon
              och kon själv, om det kniper. Man måste i denna fråga ovillkorligen
              hålla sig till dem, som lärt känna läget praktiskt, och gör man
              det, skall man få ett enhälligt svar från alla på hela Östersjökusten
              och från alla som känna förhållandena i våra insjöar, att det
              är på yttersta tid att förbättra fisket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8K1jUVT2fDCu5TTmFX1jmv" prev="i-7CWUvvpD4TFhmAYchwNYnu" who="Q3489146" next="i-MxYstShgRkCx4HJtPxFTih">
            <seg xml:id="i-SLt7Ue8hfvuAe1RVQhP9HP">
              Vi ha nu icke gjort annat än hemställt om en skrivelse till Kungl.
              Maj:t med begäran om en utredning, och om denna utredning skulle
              utfalla emot oss, då få vi stå där med skammen, men om genom den-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S46B5Qv9UFg98xax3KKmAd">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-MxYstShgRkCx4HJtPxFTih" prev="i-8K1jUVT2fDCu5TTmFX1jmv" who="Q3489146" next="i-9d3GTpicGcCJmSwCc7xRfN">
            <seg xml:id="i-HqCpoxpF4FsxCKhweKJVCy">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga Jfiskarnas bestånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9d3GTpicGcCJmSwCc7xRfN" prev="i-MxYstShgRkCx4HJtPxFTih" who="Q3489146" next="i-Pp3zCbw1XE9mp4BuBRrV2Y">
            <seg xml:id="i-Wyn42grW1KGvvfcDBtQawn">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PKeixNTBVa8WYfYRc8tA4H">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-Pp3zCbw1XE9mp4BuBRrV2Y" prev="i-9d3GTpicGcCJmSwCc7xRfN" who="Q3489146" next="i-RgWWunmXMADG1a7hTHpZG9">
            <seg xml:id="i-6tUxTYtsULPJbo4ppU7CZ7">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga fiskarnas bestånd.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8AgWxcmrtCNTFV36CFNwsa">
            6 Lördagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-RgWWunmXMADG1a7hTHpZG9" prev="i-Pp3zCbw1XE9mp4BuBRrV2Y" who="Q3489146">
            <seg xml:id="i-3sBv2bjVj5bnBVteWa3ikM">
              na skrivelse en undersökning skulle komma till stånd och utfalla
              så, att den ger oss rätt, då hoppas jag, att riksdagen icke skall
              ångra, att den bifallit utskottets hemställan i år, liksom den
              gjort i fjol. Det skulle väl för övrigt icke vara värdigt denna
              ärade kammare att fatta ett annat beslut i år, än den gjorde i
              fjol, ty då skulle folket i bygderna tycka, att kammaren icke
              visste, vad den gjorde. Det står visserligen, att edert tal skall
              vara ja, ja och nej, nej, men tillämpas detta så. som ett avslag
              på utskottets hemställan innebure, så tror jag det icke vore lyckligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TgzQ5JzqXT5FsyFVpAcLxu">
            EE talman! Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-2FeNFm1gktmcwitCQt9qeH" type="speaker">
            Herr Permansson:
          </note>
          <u who="Q110440831" xml:id="i-Qz9CxbwTjEZEJNFA6iX2Xw" next="i-3ed61JyUFhwkx45e2jKvXS">
            <seg xml:id="i-Ei5k6UR1mpHVNsmsm6qR2f">
              För dem, som något deltagit i, följt med och intresserat sig
              för fisket under senare år, ter sig nog verkliga förhållandet
              i fråga om fångsten av fisk nu, jämfört med vad tidigare varit
              fallet, helt annorlunda än för åtskilliga tiotal år sedan, och
              detta särskilt med avseende på de fisksorter, som jag nu åsyftar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ed61JyUFhwkx45e2jKvXS" prev="i-Qz9CxbwTjEZEJNFA6iX2Xw" who="Q110440831" next="i-12L1S4QtCDBbYnFUQNYiqA">
            <seg xml:id="i-UwKnrVGkWqCZFhQDjbVHea">
              Att det nu på dem redan råder en ringa tillgång och i visst avseende
              för dem behöves skydd, har dess bättre nu blivit en så gott som
              allmän uppfattning, och innan jag förlidet år dristade mig att
              till riksdagen ingå med begäran om utredning rörande förbud för
              fiske under lektiden, så var det först efter verkligt gjorda erfarenheter
              av alt, med varje år som gått, fiskfångsten i mycket betydande
              omfattning förminskats eller gått tillbaka, ja, så att det, utom
              i en del sjöar, förhåller sig, som man icke sällan får höra berättas:
              där och där kunde jag erhålla mycket fisk förut. nu är det alldeles
              slut med fisken i det vattnet, och det är ej lönt att vidare göra
              något försök att fånga sådan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-12L1S4QtCDBbYnFUQNYiqA" prev="i-3ed61JyUFhwkx45e2jKvXS" who="Q110440831" next="i-A9dpnWbR8xmkS3LBVd7WqN">
            <seg xml:id="i-PErgEpdH1LM9CYitDMq5e5">
              Anledningarna därtill kunna ju vara flera, såsom den nu i större
              mångfald än förr tillfinnandes fina och givande redskapen och
              dess användning, där tillgång på fisk har funnits, ävensom att
              antalet fiskare flerdubblats, men den enligt de allra flestes
              erfarenhet och mening största och huvudsakligast bidragande orsaken
              till fiskets försämring och förintande är dock det hänsynslösa
              rovfiske, som utövas och bedrives vid tillfällen. när fisken instinktmässigt
              samlas å lekplatserna för att föröka och fortplanta sig, och det
              är efter ett sådant förödande fiske, som man samstämmigt kunnat
              iakttaga, att tillgången på fisk förminskats i oroväckande grad.
              Känt är, åtminstone i våra trakter, hurusom öringen, rödingen
              ävensom abborren m. fl. matnyttiga fisksorter, när tiden är inne
              därför samla sig å lekplatserna och det just då är ett lämpligt
              tillfälle att stänga dem kvar och icke låta dem lämna stället,
              förrän den sista matnyttiga fisken där infångats. Med missnöje
              och oro har man också i följd därav iakttagit fiskets förminskande
              och tillbakagång, och samstämmigt har också den unpfattningen
              gjort sig gällande, att ett förbud för fiske under lektiden bör
              åstadkommas. Att man icke längre kan finna sig i det oefterrättlighetstillstånd,
              vari vi befinna oss i fråga om fisket, bör vara uppenbart, och
              här om någonstädes
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-URg9RGZEDsoXdYD4nHHX9V">
            Lördagen den 23 februari, 7
          </note>
          <u xml:id="i-A9dpnWbR8xmkS3LBVd7WqN" prev="i-12L1S4QtCDBbYnFUQNYiqA" who="Q110440831" next="i-JVC7K8uu6Bq1MMRwzLZey7">
            <seg xml:id="i-84caZtNUDrLrxzNUsUprCX">
              föreligger ett verkligt behov av statsmakternas ingripande genom
              ett förbud för fiske under lektiden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AuKyqg5Znvz5ks5Uc5R4LR">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-JVC7K8uu6Bq1MMRwzLZey7" prev="i-A9dpnWbR8xmkS3LBVd7WqN" who="Q110440831" next="i-TnQJcHy8orATyzWa1A1Ddq">
            <seg xml:id="i-KHomswMXi16uPSppuGQo7b">
              Om åtgärder till skyddande av de mat-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TnQJcHy8orATyzWa1A1Ddq" prev="i-JVC7K8uu6Bq1MMRwzLZey7" who="Q110440831" next="i-Eazb51G8dz2eMof32tXdF8">
            <seg xml:id="i-FAACrrFiGk8rcJzC7vSkw6">
              Stor enighet synes också vara rådande om det framkomna för- ,ystiga
              fiskar-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eazb51G8dz2eMof32tXdF8" prev="i-TnQJcHy8orATyzWa1A1Ddq" who="Q110440831">
            <seg xml:id="i-4uBQztZWEkNq4T8WT91ySr">
              slaget, som jag anser böra röna statsmakternas allvarliga beaktande
              till förhindrande av att fisken än vidare fördärvas, och jag anser,
              att ett förbud snarast möjligt bör genomföras, åtföljt av kraftigt
              verkande vitesbestämmelser. Av vad man från skilda delar av landet
              kunnat erfara är också den allmänt härskande meningen, att ett
              förmynderskap 1 detta avseende bör åstadkommas, och då det icke
              är för tidigt, att ett steg i den riktningen tages, anhåller jag,
              herr greve och talman, att få yrka bifall icke allenast till motionen,
              utan till vad första kammarens andra tillfälliga utskott i sitt
              betänkande föreslagit. i;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ADfetadDNWxju3MvTx463y" type="speaker">
            Friherre Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568216" xml:id="i-PTfwkhXZQxsVYtA7teRkyj" next="i-E5wTwKGTjiJUtNUpmfYanV">
            <seg xml:id="i-FxG9Tz4wJrKcLhUPqUDgqN">
              Tid efter annan har sedan århundraden tillbaka den åsikten uppstått,
              att än den ena fisksorten, än den andra hållit på att gå ut. Emellertid
              har det trots dessa åsikter alltid visat sig, att de bestå. Vad
              är orsaken till att sådant lokalt förekommer? Jo, det beror just
              på att fisken är ett vandringsdjur. Fisken trivs, där förhållandena
              för honom äro sådana, att han kan trivas. Varje fiskslag vill
              ha en viss sorts vatten att leva i, varje fiskslag vill ha ett
              viss slags föda, och varje fiskslag vill ha en viss beskaffenhet
              på sina lekplatser. När fisken länge uppehållit sig inom ett visst
              fiskvatten, händer det, att någon av dessa för honom viktiga betingelser
              upphör, och då söker han upp nya ställen, där förutsättningarna
              för hans bestånd äro bättre. På samma sätt är det icke ovanligt,
              att en lekplats av en eller annan orsak blir förstörd, och då
              söker fisken upp nya lekplatser. Då är det givet, att då på ett
              ställe en fisksort förekommit i rätt stor utsträckning, men plötsligt
              försvinner eller betydligt minskas, ortsbefolkningen där säger:
              »Nu är fisken slut.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E5wTwKGTjiJUtNUpmfYanV" prev="i-PTfwkhXZQxsVYtA7teRkyj" who="Q5568216" next="i-MdmvEgkGXpssef8zvMgYkW">
            <seg xml:id="i-KCwufch7Bu8mnLciboGRSY">
              Emellertid framgick det i rätt mycket av det, som herr Boberg
              sade, och av nästan allt vad herr Permansson sade, att detta endast
              är lokala frågor. Herr Permansson sade, att vissa fisksorter i
              hans hembygd minskats. Ja, det är just därför jag hänvisat till
              den förfat'ning, som finnes. Är så förhållandet. bör den eller
              de personer, som giort denna erfarenhet, vända sig till Konungens
              befallningshavande, som då ålägger fiskeriintendenten att göra
              en fullt vetenskaplig utredning i detta fiskevatten angående orsaken
              till att fisken gått ut därifrån och även kommer med förslag om
              vad som möjligen kan åtgöras för att skydda fisket där. Att giva
              en allmän bestämmelse för hela landet, att fisk icke får tagas
              under viss tid, tror jag icke går. Man måste tänka sig, att detta
              bör behandlas nå samma sätt, som jaktstadgan behandlas. Det inkommer
              tid efter annan begäran till Kunel!. Maj:t. som därvidlag är den
              beslutande. att ett visst djurslag måtte skyddas inom t. ex. ett
              län för ett eller två år under en viss tid av året, och då fastställas
              undantag. På samma sätt skola dessa frågor skötas. Om något visst
              fiskslag verkligen mycket har minskats inom ett visst vattendrag
              eller ett
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6RUG8JvcMAs48mK1WRH1oq">
            nas bestånd. (Forts)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DrbNfkACWS4sMhKnoFtuGN">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-MdmvEgkGXpssef8zvMgYkW" prev="i-E5wTwKGTjiJUtNUpmfYanV" who="Q5568216" next="i-CUFPw28eBAGEfcZx5gHqbw">
            <seg xml:id="i-3WCeXLapmfnB9nQPuRyKkv">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga fiskarnas bestånd.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M18NSUqFc8KngqkRyHGYCN">
            8 Lördagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-CUFPw28eBAGEfcZx5gHqbw" prev="i-MdmvEgkGXpssef8zvMgYkW" who="Q5568216" next="i-GkwfWghmWLsWgbCgc6m622">
            <seg xml:id="i-UqhHwPsbbCJhVx8ZzcegKt">
              visst vattensystem, skall det begäras, att en vetenskaplig undersökning
              blir gjord, och efter denna vetenskapliga undersökning har i detta
              fall Konungens befallningshavande att fatta beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GkwfWghmWLsWgbCgc6m622" prev="i-CUFPw28eBAGEfcZx5gHqbw" who="Q5568216">
            <seg xml:id="i-NsSLjQypM96XCGEGHEqRV5">
              Jag vidhåller, att med de bestämmelser vi ha det är möjligt att
              sköta denna fråga på ett fullt tillfredsställande sätt, och därför
              anser jag det icke lämpligt att nu skriva till Kungl. Maj:t därom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q5BiQNfe13EMQxy9LMLP3x" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-LhduK7Af9e2cr7SVtRKP2f" next="i-7ZB42aZB52dwE3VeGRSBSS">
            <seg xml:id="i-JnquP4s83v7hoNVoGWH1GF">
              Jag är visserligen icke sakkunnig i denna fråga, och jag borde
              kanske då icke yttra mig, men såsom medlem av det utskott som
              behandlat ärendet, vill jag meddela, att vi anlitat sakkunniga
              personer, som närmare utvecklat denna frågas innebörd, och att
              vi kommit till det resultat, att här bör vidtagas några åtgärder
              från Kungl. Maj:ts sida. Det, som för övrigt för mig varit det
              väsentliga, har varit, att jag i denna frågas lösning ser en åtgärd
              ur livsmedelssynpunkt. Det har framgått, att i andra länder, där
              man vidtagit åtgärder för att befrämja de matnyttiga fisksorternas
              bestånd, man kunnat driva upp fisket till en utomordentlig utveckling,
              som även ur livsmedelssynpunkt varit betydelsefull, och då man
              just i dessa tider på alla möjliga andra områden söker höja livsmedelstillgången,
              synes det mig, att det icke skulle vara ur vägen att även på detta
              område vidtaga möjliga åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ZB42aZB52dwE3VeGRSBSS" prev="i-LhduK7Af9e2cr7SVtRKP2f" who="Q1511698">
            <seg xml:id="i-75fyHUwSVDoSmhnXfWo2cc">
              Jag skall be att få instämma i yrkandet på bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LikddwuCDQPvCabP7yqab1" type="speaker">
            Herr Permansson:
          </note>
          <u who="Q110440831" xml:id="i-KTYjHdRNhLv1FvoyGkUyo5" next="i-GXRHfZcDe3maJ92qJRjjZX">
            <seg xml:id="i-RvgxEAftxJ36MwHpCVpRPD">
              Med anledning av att friherre Beck- Friis hänvisat till den väg,
              som nu gällande författning erbjuder, vill jag säga, att denna
              författning visst icke är mig obekant, men som utskottets ordförande
              frambhöll, föreligga synnerligen stora svårigheter att få intressenterna
              att ena sig, där t. ex. en sjö ligger inom tvenne län. Då intressena
              således äro både för och emot, stannar det vid ett avslag på framställningen.
              Då svårigheterna sålunda äro mycket stora, har man ansett sig
              böra ingå till riksdagen för att få någon åtgärd till stånd i
              detta syfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GXRHfZcDe3maJ92qJRjjZX" prev="i-KTYjHdRNhLv1FvoyGkUyo5" who="Q110440831" next="i-wtFbadJk333E2xU5SJ8xh">
            <seg xml:id="i-D3DDaqNwbprRed64cgyR6h">
              Herr vice talmannen: Herr talman! Jag skall icke förlänga denna
              diskussion utan endast tillkännagiva, att jag till alla delar
              instämmer i vad friherre Beck-Friis yttrade. Det kan icke annat
              än förvåna mig att, därför att en motionär icke lyckas fånga lika
              mycket abborrar som förut, vilket även enligt den föregående talarens
              uppgift skulle vara förhållandet med villaägarna i Stockholms
              skärgård, man därför väcker en motion, och inbjuder utskottet
              att föreslå så genomgripande förändringar som nu skett. Vad vi
              här i vårt land lida brist på, icke är det fiskeristadgor. Utom
              den, som utfärdats av Kungl. Maj:t, har nästan vartenda län, såsom
              friherre Beck-Friis framhöll, icke en, utan många olika stadgar
              för olika trakter av länen. Äro någon "eller några av dessa stadgar
              föråldrade eller olämpliga, kan rättelse däri lätt vinnas genom
              framställning till vederbörande befallningshavande utan att besvära
              Kungl. Maj:t.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-wtFbadJk333E2xU5SJ8xh" prev="i-GXRHfZcDe3maJ92qJRjjZX" who="Q110440831" next="i-NF8tKw2iYaNLBEPkYTi6uZ">
            <seg xml:id="i-JpgadrWMbAfnr5ZuwqYfJX">
              Men det huvudsakliga skälet, varför jag vill opponera mig mot
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9eFndMvyZmsnvwGSWHNAt8">
            Lördagen den 23 februari. 2,
          </note>
          <u xml:id="i-NF8tKw2iYaNLBEPkYTi6uZ" prev="i-wtFbadJk333E2xU5SJ8xh" who="Q110440831">
            <seg xml:id="i-KHBwXwbLsX6SQxd4NJeBdh">
              detta förslag, är, att såsom utskottets kläm blivit avfattad,
              den innebär ett stort misstroendevotum icke allenast mot statens,
              utan även mot hushållningssällskapens och landstingens fiskeritjänstemän,
              varav jag ej kan finna att de gjort sig förtjänta. Bland deras
              främsta uppgifter är ju att arbeta för skyddande av de matnyttiga
              fiskarnas bestånd i våra fiskevatten och jag tror, att de i allmänhet
              skött sina befattningar på sådant sätt, att riksdagen ej har fog
              att skriva till Kungl. Maj:t så, som utskottet föreslagit. Jag
              ber att få yrka avslag å u'skottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-THiicPSTC7dFxq6ZsPQcEX" type="speaker">
            Herr Boberg:
          </note>
          <u who="Q3489146" xml:id="i-6CHyAhnKiDFeWQM1riTLpM" next="i-K9PchYuoe9r3FzQmrK1AvS">
            <seg xml:id="i-M5oyD6S5cwRRzGEjEfJcZx">
              Med anledning av en vändning i herr vice talmannens anförande
              ber jag att få framhålla, att vi motionärer icke ha något särskilt
              personligt intresse i denna sak. VWVåra motioner ha således icke
              kommit fram av den grunden, att vi icke fått abborrar eller annan
              fisk, utan vi ha väckt denna motion, därför att vi kommit till
              insikt om, att fisken är i avtagande i våra fiskevatten, i Östersjön
              och i våra insjöar. Hur det förhåller sig på västkusten, känner
              jag för min del icke, och därför vill jag icke yttra mig därom.
              Västkustfisket är ett helt annat fiske än östersjöfisket och insjöfisket,
              ty på västkusten har man hela världshavet med den tillgång, som
              kommer därifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9PchYuoe9r3FzQmrK1AvS" prev="i-6CHyAhnKiDFeWQM1riTLpM" who="Q3489146" next="i-JHWRGyCZoAVhp19ph19JUJ">
            <seg xml:id="i-MisS5qzycqnhSGoJVKbrnu">
              Då motionen i fjol behandlades här i riksdagen, och då avslogs
              av andra kammaren med sju rösters majoritet, höllo fiskeritjänstemännen
              här i Stockholm ett möte, och vid detta möte hölls ett föredrag
              av fiskeriinstruktören Gustafsson från Smedjebacken. I detta föredrag
              framhöll han, att det enda effektiva sättet att föröka fisken
              och befrämja fisket vore att skydda fiskarna under deras lektid.
              Han lär väl vara en sakkunnig man. Jag tror för övrigt icke på
              de vetenskapsmän, som icke vilja grunda sin vetenskap på verkliga
              praktiska förhållanden, sådana som de te sig i levande livet.
              Om vi få så många vetenskapsmän, att de kunna förmörka solen,
              men de icke bry sig om att höra efter och taga hänsyn till hur
              folket har det och tänker ute i bygderna, komma de icke att uträtta
              mycket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JHWRGyCZoAVhp19ph19JUJ" prev="i-K9PchYuoe9r3FzQmrK1AvS" who="Q3489146">
            <seg xml:id="i-DMUtyvxCDkm7PveMumqxJ1">
              Nu sade friherre Beck-Friis, att detta var en lokal företeelse,
              och grundade detta på herr Permanssons yttrande. Men om det är
              lokalt däruppe i Norrland, och om det också är lokalt i Kalmarsund
              och lokalt i Stockholms skärgård, lokalt överallt, att fisken
              håller på att försvinna, då blir det en allmän företeelse. Var
              skall man då söka honom? Denna fisk är en bräckvattenfisk, som
              icke kan gå ut på djupet såsom andra fiskar utan måste hålla sig
              inom dessa vatten. När han försvinner från dem ungefär samtidigt
              på alla ställen, vart har han då gått? Jo han har gått i luften
              — d. v. s. blivit upptagen i för riklig mängd. Därför finns det
              så litet fisk i sjön. Detta är vår mening, och det är för att
              få till stånd en undersökning härom. som vi väckt motionen. och
              icke på grund av några enskilda små futtiga intressen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QuZAmzxZrkTa31pDAryj6x" type="speaker">
            Herr Larson, Edvard:
          </note>
          <u who="Q5936661" xml:id="i-SYUqBjf2Esk9S6CNuiKhJg" next="i-UYm2jqUVy7fv88mur2Qib1">
            <seg xml:id="i-UaDyxbZTg4htvkhcyjtwWD">
              Herr talman! Den första ärade talaren sade, att då fisken icke
              längre fick några tjänliga lekställen,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MhNLMjScF8hyXamSZ1tihq">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-UYm2jqUVy7fv88mur2Qib1" who="Q5936661" prev="i-SYUqBjf2Esk9S6CNuiKhJg" next="i-Mv5NstyQGTFtR3hQjAEhkd">
            <seg xml:id="i-Ca1CUitZcsTaTtx8auvegd">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga fiskarnas bestånd.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RgTE5u633TnhJHoAUxPeMX">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-Mv5NstyQGTFtR3hQjAEhkd" who="Q5936661" prev="i-UYm2jqUVy7fv88mur2Qib1" next="i-5wjuG7UGGtCwWXVPkdjdrF">
            <seg xml:id="i-5E7r7CzRLDsBGtyj5S3r35">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga fiskarnas bestånd.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NtBa7SqfLHNj67B9UgLM4y">
            10 Lördagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-5wjuG7UGGtCwWXVPkdjdrF" who="Q5936661" prev="i-Mv5NstyQGTFtR3hQjAEhkd" next="i-9WXzZvCkkeLJtdLuyE6Dom">
            <seg xml:id="i-RdyK4pApkKAWVmx2nQdVt9">
              flyttar den, men hur kan detta tillämpas i injöar? Där kan inte
              fisken gärna flytta, men ändå förminskas den. Och orsaken härtill
              är ju naturligtvis i första hand, att den icke kan finna föda.
              Såsom förut här sagts, är det ju så, att den stora fisken lever
              på småfisken, och blir det icke tillräckligt med småfisk för den
              stora att leva på, blir den större fisken magrare och hindras
              i sin utveckling och minskas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9WXzZvCkkeLJtdLuyE6Dom" who="Q5936661" prev="i-5wjuG7UGGtCwWXVPkdjdrF" next="i-LJFczhka7rLVjc6ggVqyK5">
            <seg xml:id="i-PbAkkx4b8QjwijJ8BidYCB">
              Vad beträffar hänvisningen till att man kan vända sig till Konungens
              befallningshavande, är det ju på sätt och vis riktigt, men saken
              ligger nog så, att de, som bo i närheten av sjöar och vattendrag,
              där fiske under lektiden kan äga rum, sannerligen icke anmäla
              något missförhållande i den vägen, utan äro synnerligen glada
              åt att få fisk på ett mycket lättvindigt sätt under lektiden.
              Följden blir den, att fisken utrotas. Hindrar man fisken under
              lektiden, måste den förminskas. Det är ju en helt naturlig sak,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LJFczhka7rLVjc6ggVqyK5" who="Q5936661" prev="i-9WXzZvCkkeLJtdLuyE6Dom" next="i-REisaFbrz9MDEj33c1y8Bk">
            <seg xml:id="i-DQ7XKJ7AqwxxQmk1gjz8VU">
              Den främsta svnpunkten för mig härvidlag har varit, att vi leva
              i en tid. då vi böra spänna alla krafter för att skaffa mat. Vi
              leva under ett krig, som pågått i.tre och ett halvt år. Vi veta
              icke, hur snart det slutar, och vi se i tidningarna den ena blänkaren
              efter den andra, att hungersnöd förestår, då kriget en gång slutar.
              Jag undrar, om det icke vore skäl att lägga även dessa synpunkter
              till grund vid ett bedömande av denna motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-REisaFbrz9MDEj33c1y8Bk" who="Q5936661" prev="i-LJFczhka7rLVjc6ggVqyK5">
            <seg xml:id="i-3H46QFXJNZbPnhUXtk78tv">
              En annan sak, som man också kan taga i betraktande, då man bedömer
              denna fråga. är industrien. Säkert är, att många industriella
              anläggningar förorsaka icke så ringa skada för fistet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AyxP9rwQ1nuXBjo9thAHHG">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3NsZxZVfBhDuSZ4oEZbJUJ" type="speaker">
            Herr Sandler:
          </note>
          <u who="Q6092860" xml:id="i-WPsKKkjCrVq9QHsgvEQ8fC" next="i-X8LZ8XXeEgZ1Rzs5NbCuZG">
            <seg xml:id="i-5sZciJ8RBvKoeNktzjcEqT">
              Herr greve och talman! Utskottets skrivelseförslag är avfattat
              i så allmänna ordalag, att jag föreställer mig, att man bör kunna
              gå med på det. För min del har jag från våra samhällen samma erfarenheter.
              som förut här framhållits. Jag har varit delägare i ett sådant
              fiske, som endast för några år sedan gav 8,000 kronor om året
              i biinkomst åt lantbrukarne i dess närhet. Nu fås i detta fiske
              ingenting. Det är således för de norrländska förhållandena rätt
              betydande inkomster, som det här är fråga om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X8LZ8XXeEgZ1Rzs5NbCuZG" prev="i-WPsKKkjCrVq9QHsgvEQ8fC" who="Q6092860" next="i-TZuKxo45ZszRokeXGRV8hD">
            <seg xml:id="i-S5WNPiT6eRByGU5yqMoVc3">
              Det har rått olika meningar om orsakerna till detta avtagande
              av laxfisket. Man har skyllt på flottningen, man har skyllt på
              uppdämningen, och man har skyllt på fabrikerna, men ingen kan
              giva ett tillfredsställande svar. Det är således efter mitt förmenande
              ett verkligt behov, att en utredning kommer till stånd angående
              vad som kan vara orsaken till fiskets avtagande, och vilka åtgärder
              som böra vidtagas för att få det bättre än det varit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TZuKxo45ZszRokeXGRV8hD" prev="i-X8LZ8XXeEgZ1Rzs5NbCuZG" who="Q6092860" next="i-DG1H65Mro7bRBhoNQMqrgt">
            <seg xml:id="i-RZWDDSwSN9GyBs51DhtyxU">
              Det kan också härvidlag. synes det mig, med all rätt komma att
              sättas i fråga, huruvida icke de industrier, vilkas verksamhet
              väl ändå i någon mån är orsak till denna nedgång av fisket, kunna
              bli ersättningsskyldiga för den förlust, som fiskevattnens ägare
              få göra. Jag ber således att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V9PGf3rFt2f2rQkRYSo5eU">
            Lördagen den 23 februari. 11
          </note>
          <note xml:id="i-Rpbe3UFkUWXXtUEVvq9cnz">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
            i enlighet med de yrkanden, som därunder förekommit, propositioner,
            först på bifall till vad utskottet i nu föredragna utlåtande hemställt
            samt vidare på avslag därå; och förklarade herr talmannen sig
            finna den förra propositionen, vilken förnyades, vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-RTk8YZpuEcBcGAgZgJGTb1">
            Friherre Beck-Friis begärde voteriug, i anledning varav uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-NF39oMncHdvVYx3sgVU9Uh">
            Den, som bifaller vad första kammarens andra tillfälliga utskott
            hemställt i sitt utlåtande nr 1, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Dem2n2WoAtjstTRbaSJZbC">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner nej, avslås utskottets
            hemställan. Vid slutet av den häröver anställda omröstningen befunnos
            rösterna hava utfallit sålunda: Ja — 89; Nej — 15.
          </note>
          <note xml:id="i-DYi5qveY7uWFNHJhp45AJu">
            Jämlikt $ 63 riksdagsordningen skulle detta beslut genom utdrag
            av protokollet delgivas medkammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-YBH7peMPsfD1zdrzJn5Syd">
            Anmäldes och godkändes första sammansatta statsoch lagutskottets
            förslag till riksdagens skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-H3Rm7uVRCHaaXzKu1THJBF">
            nr 34, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående tillstånd att i och för viss tjänstgöring utom landets
            gränser använda värnpliktiga tillhörande beväringens första uppbåd;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-FpXqvZLMYAyNdLrARTYWhZ">
            nr 35, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av anslag å tilläggsstat för år 1918 under fjärde huvudtiteln
            för bestridande av kostnader för utförande av bevakningstjänst
            å
          </note>
          <u xml:id="i-DG1H65Mro7bRBhoNQMqrgt" prev="i-TZuKxo45ZszRokeXGRV8hD" who="Q6092860" next="i-XYbs4xo3MRiTA88sspRUFU">
            <seg xml:id="i-CTjTmQ6wvM4YUhWgCHGtQ7">
              Åland.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TzoAi4Wd42MsUydcydaJo9">
            Två protokollsutdrag härom justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-9Bijb2ZD3NnGE9733NDuY7">
            Föredrogos ånyo bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-9WbDWu5yrrf7tQRfycvC8k">
            nr 14, i anledning av väckt motion om utgivande av en uppslagsbok
            över riksdagens verksamhet; och | nr 15, i anledning av väckt
            förslag rörande ombyggnad av riksbankens fastighet i Karlskrona.
          </note>
          <note xml:id="i-BSLjx2KXVv4hrDiUFfHkpX">
            7 Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <u xml:id="i-XYbs4xo3MRiTA88sspRUFU" prev="i-DG1H65Mro7bRBhoNQMqrgt" who="Q6092860" next="i-8rLYPyWxXqdsQEryefqnHc">
            <seg xml:id="i-NN1FFMHuF4SS3nVAbJwa1g">
              ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SpxPPUjUh4bt27dWkPq2nk">
            Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-8rLYPyWxXqdsQEryefqnHc" prev="i-XYbs4xo3MRiTA88sspRUFU" who="Q6092860" next="i-3zTk2yahwpc11wtd5mKQQr">
            <seg xml:id="i-TGAqnsTSxUi3RqVhWbqZUG">
              Om åtgärder till skyddande av de matnyttiga jfiskarnas bestånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3zTk2yahwpc11wtd5mKQQr" prev="i-8rLYPyWxXqdsQEryefqnHc" who="Q6092860">
            <seg xml:id="i-6AfHtE5VYm3KMcSihvKMeM">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q5dAVF6meCkEYYabbqqf12">
            Nr 11. 12 Lördagen den 23 februari,
          </note>
          <note xml:id="i-NdU6idkoGoVQdNEJuo8Bu2">
            Föredrogs ånyo och lades till handlingarna lagutskottets utlåtande
            nr 4, i anledning av verkställd granskning av justitieombudsmannens
            ämbetsförvaltning.
          </note>
          <note xml:id="i-4TKd8PTrP3469BUFHV48S5">
            Om rekryt- Föredrogs ånyo lagutskottets utlåtande nr 5 i anledning
            av väckt utbildningens motion om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            utredning och förslag
          </note>
          <note xml:id="i-PGPjJ4vw2pmPXcQmCi131A">
            örläggande + co AE a : : jförläggande så fråga om rekrytutbildningens
            förläggande till sonimartid m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-F4w2MgwtqmLgWC5fgbhztm">
            mn I en inom amdra kammaren väckt, till lagutskottet hänvisad
            mo-
          </note>
          <note xml:id="i-2eHF5T4ecYRDaZeimj1uBh">
            tion, nr 4, hade herr Osberg hemställt, att riksdagen ville i
            skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att Kungl. Maj:t täcktes
            snarast låta verkställa utredning med tanke på omläggning till
            rekrytubtbildning sommartid samt taga i övervägande, huruvida
            icke dagantalet lämpligen kunde nedbringas genom det bättre övningsresultat,
            som erhölles, därest övningarna företoges under sommarhalvåret,
            samt till riksdagen inkomma med det förslag, vartill en sådan
            utredning föranlett.
          </note>
          <note xml:id="i-FNwVfxhYcVf21KC5cZcDXm">
            Utskottet hade i föreliggande utlåtande av angivna orsaker hemställt,
            att ifrågavarande motion icke måtte föranleda någon riksdagens
            åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-Fs8msXrqsFhwv2hp5vYJih" type="speaker">
            Herr Hellberg:
          </note>
          <u who="Q5798883" xml:id="i-HoJBPKPWJgHB5VRHTebjXN" next="i-Qh2qW8FhQeaEC5ed7bmidi">
            <seg xml:id="i-SoD5GMifyAbMZxF4ydUoGH">
              Herr talman! Jag tror inte, att det finns någon annan råd än
              att låta de, om jag så må säga, konjunkturskäl, som utskottet
              anfört för sin hemställan om avslag på motionen, gälla, men det
              yrkande, som nu redan andra gången inom en så kort period som
              knappt fyra år framkommer, vittnar dock om att allt inte är, som
              det borde vara i det avseende motionen berör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qh2qW8FhQeaEC5ed7bmidi" prev="i-HoJBPKPWJgHB5VRHTebjXN" who="Q5798883" next="i-LaicqH5mgVUVrj94Q8f9pZ">
            <seg xml:id="i-UxekkARjxrbxc3WUcSFLbr">
              Det lär knappast kunna förnekas, att förläggningen av värnpliktsövningarnas
              början till en årstid, som är synnerligen olämplig för all vistelse
              och verksamhet utomhus och som därför måste göra och faktiskt
              gör övningarna mindre effektiva, än de borde vara, och som tvingar
              de värnpliktiga att tillbringa största delen av dygnet inom kasernerna,
              vilket både hveieniskt och moraliskt är mindre hälsosamt — det
              lär väl inte kunna förnekas, säger jag, att förläggningen av övningstidens
              början till en så olämplig årstid var ett misstag. Vi minnas,
              hur detta misstag kom till. Det genomdrevs av högern inom riksdagen,
              stödd på den s. k. »sakkunskapen inom Min armé», med världskrigets
              hjälp emot ett från vänsterhåll framfört förslag, som avsåg att
              låta övningstiden börja vid en ojämförligt mycket lämpligare årstid.
              Att detta misstag tillkom på nu nämnda sätt, utgör naturligtvis
              inte något skäl för att det skall fortbestå. Jag tror, att vår
              skyldighet emot de värnpliktige ålägga oss att sörja för att de
              få fullgöra sina övningar under så gynnsamma förhållanden som
              möjligt. Jag tror därför också, att ganska snart en förändring
              i det förhållande, som är föremål för motionens framställning,
              måste vidtagas. Det kan naturligtvis inte ske förr än i samband
              med den allmänna revision av 1914 års härordning, som man
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SULooLkpf3YT6A4Uvceg1Q">
            Lördagen den 23 februari. 18. Nr 11.
          </note>
          <u xml:id="i-LaicqH5mgVUVrj94Q8f9pZ" prev="i-Qh2qW8FhQeaEC5ed7bmidi" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-GDaXE4A6ja8Vi3EZPCRNWo">
              redan nu känner måste komma efter världskriget. Men det har,
              då om rekrytanledning osökt givits, synts mig lämpligt att göra
              en påminnelse "Beläag ande därom även i denna kammare, vars majoritet
              bär huvudparten av anil sommartid svaret för att den nu bestående
              ordningen kommit till stånd. m. m. (Forts.) Herr Klefbeck: Herr
              talman! Då den föregående talaren motiverat det yttrande, som
              jag hade tänkt hålla, skall jag icke trötta kammaren med att upprepa
              något därav. Jag vill endast giva tillkänna, att det är möjligt
              — om jag icke varit förhindrad att närvara vid utlåtandets justering
              —, att vi blivit ett par tre reservanter emot utskottets hemstillan.
              Vi förstå, att utskottets skäl i dessa tider äro synnerligen tungt
              vägande, men vi hava i alla fall velat giva tillkänna, att vi
              av olika skäl icke kunna anse det nuvarande tillståndet vara oangripligt,
              utan att vi känna oss förpliktigade att vid första tillfälle försöka
              få en rättelse till stånd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AU3pD5x6kPd6tUbBhKUHc9">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i det
            under behandling varande utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-LZgXg153evGau8qW6rDEp">
            Föredrogos ånyo lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-57BnbSpDkKkNAMgxuBKafo">
            nr 6, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående straffet för rymning från mobiliserad avdelning av krigsmakten;
          </note>
          <note xml:id="i-FiMiJqpnbJWzKHHrkw65cA">
            nr 7, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående utarbetande och föreläggande för riksdagen av förslag
            till lag om brandskydd;
          </note>
          <note xml:id="i-Hde3zDiykdL5rfrtWvMBtG">
            nr 8, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 15 $ i lagen den 2 juli 1915 angående
            anskaffande av hästar och fordon för krigsmaktens ställande på
            krigsfot (hästutskrivningslagen); samt
          </note>
          <note xml:id="i-53UjXyFMGwkfdiTzcfBcaZ">
            nr 9, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag med särskild bestämmelse att tillsvidare gälla i fråga om
            skydd för vissa främmande patent.
          </note>
          <note xml:id="i-7JDdNXjWu1K4UUK6vQuSnC">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-LYZem4ma1iS7rcUMLxE5ui">
            Herr talmannen anförde, att han efter överenskommelse med herr
            talmannen i andra kammaren finge hems-tälla, det första kammaren
            ville besluta, att vid sammanträde, som komme att hållas lördagen
            den 2 nästinstundande mars, skulle företagas val ej mindre av
            valmän och suppleanter för utseende av dels fullmäktige i riksbanken
            och i riksgäldskontoret, dels ock suppleanter för riksdagens fullmäktige
            i nämnda bank och kontor, än även av valmän jämte suppleanter
            för utseende av riksdagens justitieombudsman och riksdagens militieombudsman
            samt deras efterträdare.
          </note>
          <note xml:id="i-EQecFfoixt5xJu1bCXfU6D">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5wvMvAwk9Szqa3MR8GUQNc">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-Hq27TdEH4FZWB9brrquvaw">
            14 Lördagen den 23 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-J3igrMDpSaSvS7JD3QmwXy" type="speaker">
            Ordet lämnades nu på begäran till herr vice talmannen, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-X2mHzBqZ8LBVHFd2Snt5qq">
            <seg xml:id="i-FEiFWu3ZrrfasZtLbSj9hy">
              Jag ber att få hemställa, att kammaren behagade besluta att välja
              tio suppleamter för de valmän, som skola utse riksbanksoch riksgäldsfullmäktige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R8BPQ94pPmxWhGWhki1Gcx">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-MdEWgmFPWQbSir3zQ7zcDH">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <u xml:id="i-TLsZY391eN7KY6ueDrEqdF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KiZzJoRTn2N6buXQrRYXPE">
              statsutskottets utliåtanden:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VtsWuAdoedm9vrkHT9FsL9">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            och propositionen rörande tilläggsstat för år 1918 gjorda framställningar
            rörande höjning av vissa till arméns och marinens personal utgående
            dagtraktamenten m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-FLDBq1VvaYdRLj1LkykzMX">
            nr 16 i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            och propositionen rörande tilläggsstat för år 1918 gjorda framställningar
            angående vissa anslag till remontering m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-9hivvcz5qZGM2sXPyuNCA6">
            bevillningsutskottets memorial nr 10, i anledning av kamrarnas
            skiljaktiga beslut i fråga om väckt motion angående stämpelskatt
            å aktiekuponger; samt
          </note>
          <note xml:id="i-LfMPNi6eCZA2miSsvd76S6">
            första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande nr 2, i
            anledning av väckt motion om vidtagande av åtgärder för omreglering
            av den kommunala indelningen.
          </note>
          <note xml:id="i-Gy6TRkwcRX6nSyJZELEfmX">
            Upplästes en till kammaren ingiven skrift, så lydande: Till riksdagens
            första kammare.
          </note>
          <u xml:id="i-MhCJhW539BR68RmM6s6epc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vs7xFLHXboVTH3McELX7TL">
              På grund av sjukdom kan jag efter all sannolikhet icke deltaga
              vidare i pågående riksdags arbete. Vid sådant förhållande och
              då jag förut beslutit att, under uttalande av ett varmt tack för
              visat förtroende, hos Örebro läns landsting avböja eventuellt
              återval nästkommande höst, anser jag det vara min plikt att redan
              nu avsäga mig den plats i första kammaren, som jag under 31 riksdagar
              intagit. Jag får vördsamt anhålla, att kammaren behagade godkänna
              denna min avsägelse. Stockholm den 23 februari 1918. .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ye5UWNv9th5qEnN4RbAep">
            J. Gripenstedt.
          </note>
          <note xml:id="i-SMCJDEKBmohJHNT3ctEc6J">
            På gjord proposition godkände kammaren det hinder, som friherre
            Gripenstedt åberopat till stöd för sin avsägelse av riksdagsmannabefattningen.
          </note>
          <note xml:id="i-FSLBJLoefAbFoewDouCbr4">
            På sedermera av herr talmannen gjord framställning beslöt kammaren
            att till Konungen avlåta skrivelse med anmälan om den gjorda avsägelsen
            samt den därigenom inom kammaren uppkomna ledigheten, varefter
            ett i sådant avseende uppsatt förslag till underdånig skrivelse
            upplästes och godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-RuR3S4X2zQniTrBHQ4vQ8F">
            Justerades ytterligare tre protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TMQD4MLMM4dZxmToyKoPQj">
            Tisdagen den 26 februari. 15
          </note>
          <note xml:id="i-W1nw5o2oKdzH1SBfCPvuK7">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 12,11 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9rxmwXPsBHtJWXb9LkM1gX">
            In fidem
          </note>
          <u xml:id="i-US3GrpuFFicSb7FDt8Wn1d" who="unknown">
            <seg xml:id="i-75trZtsGLsa7hhzP5SNd9u">
              A. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8WZxkmwRm7uJVqC7fPyU8V">
            Tisdagen den 26 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-J1hdHoczGjapo87o7NPyVf">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-H9E9ZXa2fTx5sDyYhhozJ5">
            Herr statsrådet Nilson avlämnade Kungl. Maj:ts nådiga propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-3uBm44WkM5GSqiEcK5kZuW">
            nr 97, med förslåg till förordning angående en särskild för fiskare
            avsedd försäkring mot skada till följd av olycksfall;
          </note>
          <note xml:id="i-P7AuRVULWqP3CYwhWqDePU">
            nr 98, angående anslag till bestridande av statens bidrag till
            fiskares försäkring; :
          </note>
          <note xml:id="i-37wwHLNJ37NeDMCWFyUfFw">
            nr 99, med förslag till lag om förfogande över viss egendom under
            utomordentliga, av krig föranledda förhållanden;
          </note>
          <note xml:id="i-B99SzC1nx6ixgg1qfg8jY2">
            nr 100, med förslag till lag om ändring i vissa delar av lagen
            den 24 maj 1895 angående skyldighet för kommuner och enskilda
            att fullgöra rekvisitioner för krigsmaktens behov;
          </note>
          <note xml:id="i-MTQJ345meum2WH1goEYLn3">
            nr 101, angående anslag till avelscentra för nötboskap;
          </note>
          <note xml:id="i-WNgpGh5LNprzgrGRqgZ68c">
            nr 102, angående anläggning av ny docka vid flottans station
            i Stockholm m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Dtoq5P8azKuawxtVktf5ET">
            nr 103, angående viss nedsättning av sockerskatten;
          </note>
          <note xml:id="i-3MshdiJ5DXwdTmpP2PvjNL">
            nr 105, angående statsbidrag till mellersta Sveriges sockerfabriksaktiebolag
            för täckande av viss förlust; och
          </note>
          <note xml:id="i-An7R1ZnxQVXjEeJ8eqMPKE">
            nr 106, angående höjning av lösenavgift för godkännande av rekvisition
            av socker för industriell tillverkning m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LfvNMEZKQPtxouSTWPgYjJ">
            ” Justerades protokollen för den 20 och den 22 innevarande mån
          </note>
          <note xml:id="i-H9sJG43Bgms3E5CpbvLSkN">
            Anmäldes och bordlades könstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-H8ynVfmGzafMzB3Ht9n9SC">
            nr 2, i anledning av väckta motioner om ändrad lydelse av $ 24
            i förordningen om landsting; och nr 3, i anledning av väckta motioner
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående rätt för kommuner att
            tilldela innehavare av kommunala förtroendeuppdrag ersättning
            i vissa hänseenden;
          </note>
          <note xml:id="i-PYcrwuyQ1cDGWDqyHTL12o">
            statsutskottets utlåtande nr 17, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående inköp av vissa tomter i kvarteret Björnen
            i Stockholm m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Vj2QhhBfLcekiirhKGWmQx">
            Nr 11.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TvJg1EQNVVVryfE6ivx9zP">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-PBqfpjbmkSQfyrHehTEqEf">
            16 Tisdagen den 26 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-NNBp1TzAMS3BWGQHd9rZmN">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-CWbHKwxfZTvH2RnHWCTEMZ">
            nr 11, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut angående väckt
            motion om ändrad lydelse av 54 $ 5 mom. i förordningen om taxeringsmyndigheter
            och förfarandet vid taxering; och
          </note>
          <note xml:id="i-CxdUqA2yyZcXrqHR8ZkbKv">
            nr 12, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående utredning och förslag i fråga om restitution av tonnageavgift;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-72o1iHE4K1Ey8q6MyWX9ZY">
            kanslideputerades memorial nr 1, angående antagande av tjänstemän
            i riksdagens kansli.
          </note>
          <note xml:id="i-J2hgiMLHxwuq2BAEJDYX7w">
            Vid föredragning av ett från andra kammaren ankommet protokollsutdrag
            nr 174, med delgivning av nämnda kammares beslut över dess första
            tillfälliga utskotts utlåtande nr 1, i anledning av väckt motion
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående åstadkommande av en samverkan
            mellan stat och kommun för övertagande av skyldigheten -att bekosta
            skolmateriel för barn i folkoch småskolan, beslöt rg kammaren
            hänvisa detta ärende till sitt första tillfälliga utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-TvRoY2QtS66PXn5qMb63Eb">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtanden nr 15 och 16, bevillningsutskottets memorial nr 10
            samt första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande nr
            2.
          </note>
          <note xml:id="i-JqJrjPi6HezJdaEaVjtpru">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-3brvPM27k762isnDnVBNsG">
            nr 36, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till riksdagen
            med förslag till förordning om ändrad lydelse av 3 $ 1 mom. i
            förordningen den 6 november 1908 angående en särskild stämpelavgift
            vid köp och byte av fondpapper; samt
          </note>
          <note xml:id="i-4G82kY7jfs8AgHQYVgKeJR">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående postverkets
            ansvarighet för vissa till postbefordran mottagna försändelser
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YWYBGFACvJsxocgdjqCWMv">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser:
          </note>
          <note xml:id="i-RQjQPbA9tGLHAdiVAq5YPg">
            nr 38, till fullmäktige i riksgäldskontoret angående verkställd
            granskning av riksgäldskontorets styrelse och förvaltning; samt
          </note>
          <note xml:id="i-P6ftC2x4ogq4g3bCW9mV2o">
            nr 39, till fullmäktige i riksbanken, angående verkställd granskning
            av riksbankens styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note xml:id="i-RD5YesCeLxAMyf3KUu5S5H">
            Anmäldes och godkändes lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8sErmhxZX7yTiP45Qe3ust">
            Tisdagen den 26 februari. 17
          </note>
          <note xml:id="i-JQGEVC8JE3eJrP3dGhedQJ">
            nr 40, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om fortsatt tillämpning av lagen den 3 juni 1915 om eftergift
          </note>
          <u xml:id="i-7H4Q3aced3CJkwDgkVZjbc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F1c3RaoD1CARPYvsSNaR5V">
              vid krig eller krigsfara från vissa bestämmelser om arbetstid
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6DzzotzFDErmKDdcPcuNc1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WL2tBco5YAx4zhUc4HR92J">
              minderåriga och kvinnor;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RPSmu4E7QE3Mumzskx7sJf">
            nr 41, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående straffet för rymning från mobiliserad avdelning av krigsmakten;
          </note>
          <note xml:id="i-RjtnNY392LvvwMWtYqdCV1">
            nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 15 $ i lagen den 2 juli 1915 angående
            anskaffande av hästar och fordon för krigsmaktens ställande på
            krigsfot (kast tekriviingslaner, samt
          </note>
          <note xml:id="i-9S1zUD6Bu1biyQXe2najMh">
            nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag med särskild bestämmelse att tillsvidare gälla i fråga om
            skydd för vissa främmande patent.
          </note>
          <note xml:id="i-Jf1fNarYnQ4oNawhEa4Qra">
            Föredrogos och hänvisades till lagutskottet Kungl. Maj:ts nådiga
            Propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-KTSsyqvC5dCGpobPQmhwEm">
            nr 97, med förslag till förordning angående en särskild för fiskare
            avsedd försäkring mot skada till följd av olycksfall;
          </note>
          <note xml:id="i-KHqchzRiQAQeTAPsnDGZhM">
            nr 99, med förslag till lag om förfogande över viss egendom under
            utomordentliga, av krig föranledda förhållanden; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Tzu26iEASZkRhznzt5AXYU">
            nr 100, med förslag till lag om ändring i vissa delar av lagen
            den 24 maj 1895 angående skyldighet för kommuner och enskilda
            att fullgöra rekvisitioner för krigsmaktens behov.
          </note>
          <note xml:id="i-HoJ4cX6M6A3cU5Dbqi4AZ">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts nådiga
            propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-WXWa8nNfjtUQEuef7KJt2J">
            nr 98, angående anslag till bestridande av statens bidrag till
            fiskares försäkring; och
          </note>
          <note xml:id="i-AqnaUFGLH2hLeunehMoHuC">
            nr 102, angående anläggning av ny docka vid flottans station
            i Stockholm m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-W7qaJPzVPZPwWb5QumD9hi">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts nådiga proposition nr 103,
            angående viss nedsättning av sockerskatten, hänvisades denna Pproposition
            till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-3AJ3wndANFFZQTdTTMoPap">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            nådiga propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-Bun2889FpCaDcMUgdLmsNo">
            nr 101, angående anslag till avelscentra för nötboskap;
          </note>
          <note xml:id="i-J6zr2iP5zVydvVPvfFrhHA">
            nr 105, angående statsbidrag till mellersta Sveriges sockerfabriksaktiebolagför
            täckande av viss förlust; och
          </note>
          <note xml:id="i-LMqKayUvkEYktzW6dJ2u9Z">
            nr 106, angående höjning av lösenavgift för godkännande av rekvisition
            av socker för industriell tillverkning m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XEbcwGKsoFqqQruRtJ96jr">
            Första kammarens protokoll 1918. Nr 11. 2
          </note>
          <note xml:id="i-QanmGjgn5ynYydPh2tg3SP">
            Nr 11.
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ES8HHFGUqSchJFxbUEg15p">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-CGuAwvb1XfTQY4Zs4QfD8S">
            Begäran att få framställa interpellation angående utförsel av
            vapen m. m. till Finland.
          </note>
          <note xml:id="i-DyWFDdywryToq2kqb7bZMG">
            18 Tisdagen den 26 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-NMCF3KUidHrLeyCb3EMw5Y" type="speaker">
            Herr Trygger, som på begäran erhöll ordet, yttrade:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-KoGoAcofZA8wpdM55VU4As" next="i-Q8RZG5VLZ1TZPkfy7ZYeKw">
            <seg xml:id="i-FcvvHFbXUZy6wq9EBxWTMk">
              Säkerligen har Sveriges folk sällan stått så enigt om en regeringsåtgärd
              som den dag, då Sverige först av alla makter erkände Finland såsom
              en självständig stat. En djup och varm önskan genomströmmade därvid
              det svenska folket, att vårt gamla broderland, som aldrig fört
              andra vapen än rättens för att hävda sin statsrättsliga ställning,
              skulle såsom oberoende stat med ökad kraft fullfölja sina stolta
              traditioner och bliva en den lagliga ordningens mönsterstat. Desto
              större blevo besvikelsen och sorgen, då det visade sig, att den
              nyvunna nationella friheten angreps av folkelement, som i beröringen
              med en tygellös främmande soldatesk förlorat känslan för fosterlandets
              heliga krav. Det uppror mot landets lagliga regering, som sålunda
              uppstod, har alltmera urartat till ett avskyvärt mördande och
              plundrande av allt, som i Finland representerat kunskaper och
              bildning, kultur och framåtskridande, ordning och laglighet. Även
              de, som vid stridigheternas början misstagit sig om den upproriska
              rörelsens karaktär och ansett sig berättigade att i densamma se
              en strid mellan olika samhällsklasser, kunna inför den senare
              tidens händelser, som för var dag bliva allt gräsligare, omöjligen
              vidhålla en sådan ståndpunkt. Striden i Finland är och har hela
              tiden varit en kamp mellan laglig ordning och anarki, mellan civilisation
              och barbari, mellan fosterlandsälskande medborgare av alla samhällsklasser
              och sam hällsfientliga skaror av brottsliga och vilseförda, vartill
              komma sådana som mot sin vilja tvungits att deltaga i upproret.
              Det laglydiga finska folkets kamp för samhällets bestånd är därför
              en strid, i vilken det måste anses ha rätt att räkna icke blott
              på sympati utan även på stöd från alla kultursambhällen. De stater,
              som erkänt Finland som självständig stat, och främst bland dessa
              Finlands svenska broderland, hava genom detta sitt erkännande
              åtagit sig en alldeles särskild skyldighet att på allt sätt underlätta
              för Finlands folk dess arbete för bevarandet av dess ställning
              såsom ett civiliserat samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q8RZG5VLZ1TZPkfy7ZYeKw" prev="i-KoGoAcofZA8wpdM55VU4As" who="Q53633" next="i-VPW4wkNqkz5zYp8B5hkhxx">
            <seg xml:id="i-Ex6zHmZDTKve3e5fb5wAhn">
              Den, som följt med Finlands historia under dess förening med
              Ryssland, vet alltför väl, hurusom Finland hållits fullkomligt
              försvarslöst gentemot det ryska riket. Detta förhållande har visat
              sig ödesdigert efter Finlands självständighetsförklaring, 1 det
              att den finska statsmakten av brist på utbildade trupper och vapen
              stått värnlös inför de inhemska band och den ryska soldatesk,
              som förenat sig om att störta dess samhällsskick. Att detta dock
              icke lyckats, är att tillskriva det exempellösa mod och den brinnande
              fosterlandskärlek. som utvecklats av Finlands laglydiga befolkning.
              Bristen på vapen och ammunition har dock förlamat dess arbete
              att rädda sambhällsordningen, och om denna brist än avhjälpts
              i viss mån på senare tid, är den dock ännu så betydande, att den
              lagliga ordningens återställande därigenom fördröjes och kommer
              att medföra större offer av liv och egendom, än som eljest skulle
              varit nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VPW4wkNqkz5zYp8B5hkhxx" prev="i-Q8RZG5VLZ1TZPkfy7ZYeKw" who="Q53633" next="i-Ew7c7Jg1breFg1piLEd7hV">
            <seg xml:id="i-AExyzQct8Ny3Ajd1DKxz3L">
              För Sveriges folk, som med Finlands söner gemensamt kämpat mången
              kamp till skydd för västerländsk odling emot österns barbari och
              som ljutit sitt blod tillsammans med sina finska bröder för bevarandet
              av sitt urgamla samhällsskick, sin samvetsfrihet och sitt
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8QFKdpH9VeborMv3M2vhnW">
            Tisdagen den 26 februari. 19 Nr UH.
          </note>
          <u xml:id="i-Ew7c7Jg1breFg1piLEd7hV" prev="i-VPW4wkNqkz5zYp8B5hkhxx" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-EnBDv3j6wJTSZwmL3j2Zrx">
              oberoende, måste det kännas som en of rånkomlig plikt att icke
              lämna Begäran att den svensk-finska kulturen utan försvar mot
              den förödelse, som nu Jå jramställa brutit in över landet. De
              vapen, som Finlands förtryckare ryckt ur angående ut dess hand,
              ha vi att ställa till dess förfogande. Ingen annan makt försel
              av vakan däri se ens en ovänlig handling än mindre en kränkning
              av pen m. m. till vår neutralitet. Även det ryska riket har erkänt
              Finlands själv- — Finland. ständighet och enligt senaste uppgifter
              förklarat sig berett att draga = (Forts) sina trupper från det
              finska området. I första hand måste vägen över vårt land vara
              öppen för den vapentillförsel, som Finland från andra länder kan
              utverka. Men även ur våra egna vapenförråd, de må tillhöra enskilda
              eller staten, måste vi framtaga och till Finlands regering överlämna
              vad vi utan att äventyra vårt lands egen säkerhet kunna undvara.
              Detta är min bestämda uppfattning, som jag jämväl i denna kammare
              vill uttala. I dessa tunga dagar, då den ena jobsposten efter
              den andra från Finland förmäler, hurusom i allt större omfattning
              jämväl eliten bland Finlands ungdom av förvildade nidingar föres
              till slaktbänken, skulle man kvävas av grämelse, om man försummade
              något tillfälle att för landet och dess regering framhålla det
              alltjämt stegrade behovet av snar hjälp till Finland. Med stöd
              av vad jag nu anfört får jag anhålla om kammarens tillstånd att
              till hans excellens herr statsministern få framföra föl- Jande
              interpellation: 1) Finner icke regeringen sig numera kunna principiellt
              medgiva Finlands lagliga regering rätt att över Sverige transitera
              eller härifrån utföra vapen och ammunition, som från enskilda
              inom riket eller från utlandet kunna anskaffas? ; 2) Anser regeringen
              hinder fortfarande möta mot att medgiva Finlands lagliga regering
              att från svenska statens förråd erhålla vapen och ammunition,
              som utan verklig risk för vår försvarsberedskap kunna ställas
              till sistnämnda regerings förfogande i och för ordningens återställande
              i Finland?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2VMjgp1mLds4Lj7gUE53SG">
            Denna anhållan blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-PJvD6R46xwfkwKozCPZ7UE" type="speaker">
            Ordet lämnades härefter till herr Roos, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6078242" xml:id="i-Yc6F8T5WEeFYLXRk4Uf4bE" next="i-Bw5nMVYrjPMUsbopszqPri">
            <seg xml:id="i-WcZ1kQQHKMLVpYEiwHDc4N">
              Herr Anhållan att talman! Det väckte ju rätt mycken uppmärksamhet
              när, inom regefå framställa; ringen i början av året, uppfattningarna
              om möjligheten att så utinf pertation dryga landets tillgång på
              brödsäd, att brist icke skulle uppstå under non "ändring tiden
              intill den nya skörden blivit bärgad, voro så skiljaktiga, att,
              i gällande medan statsministern ansåg tillgångarna mycket knappa,
              chefen för drödsädsran- Jordbruksdepartementet hyste hopp om att
              ingen verklig brist vore ?2”eringsplan. att befara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bw5nMVYrjPMUsbopszqPri" prev="i-Yc6F8T5WEeFYLXRk4Uf4bE" who="Q6078242" next="i-5jE37jRgDpPq8s9wsWKGeS">
            <seg xml:id="i-DL8MjUwFbo3t5qya8i95mx">
              Dessa skiljaktiga uppfattningar måste — då utsikterna att kunna
              importera någon brödsäd västerifrån voro synnerligen små — tydligen
              vara beroende på olika uppfattningar angående det då icke kända
              tröskningsresultatet, och varom någon säkerhet icke kunde vinnas
              förrän i börian av februari.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5jE37jRgDpPq8s9wsWKGeS" prev="i-Bw5nMVYrjPMUsbopszqPri" who="Q6078242" next="i-XL4eH5bvSWjKgMBNKFjDjE">
            <seg xml:id="i-Tm5Hk4tfBERQmcx8VRvPrD">
              Huru viktigt det är, att detta resultat blir allmänt känt, torde
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--11/prot_1918__fk__11-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BPfu5yRFXAVj32bH2ijV54">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-KiP1Vvwu4pQCcX6gMhG4ao">
            Anhållan att få framställa interpellation angående eventuell
            ändring
          </note>
          <u xml:id="i-XL4eH5bvSWjKgMBNKFjDjE" prev="i-5jE37jRgDpPq8s9wsWKGeS" who="Q6078242" next="i-NSBESD4EtEs1pTeBNMHTJZ">
            <seg xml:id="i-3gUQvnY1H3gfVy2KkvcwST">
              i gällande brödsädsransoneringsplan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NSBESD4EtEs1pTeBNMHTJZ" prev="i-XL4eH5bvSWjKgMBNKFjDjE" who="Q6078242" next="i-USGKwv6TYiuaNXxxNQrfVa">
            <seg xml:id="i-PDBqFJnAxWfQXL7Sh5tRbB">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4h1Sy9YH7eXowLHJhQHgyo">
            20 Tisdagen den 26 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-USGKwv6TYiuaNXxxNQrfVa" prev="i-NSBESD4EtEs1pTeBNMHTJZ" who="Q6078242" next="i-XSaW6h7sbAPs9CMrmb8ina">
            <seg xml:id="i-SPh1w2dqQLSrt4vrSbgBjz">
              icke behöva påpekas. Behöver en minskning i ransoneringen vidtagas,
              så vore det synnerligen olyckligt, därest en sådan förknappning
              icke med allra första bleve vidtagen, ty varje dröjsmål kommer
              givetvis att nödvändiggöra en mer omfattande nedsättning i ransonen
              än vad som varit behövligt, om bestämmelserna tidigare trätt i
              kraft. Även för jordbrukarna är det,en fråga av allra största
              betydelse att få visshet om huruvida den fodersäd, som enligt
              tidigare bestämmelser kunnat påräknas, verkligen får därtill användas
              eller ej, ty under den senare förutsättningen måste ladugårdsbesättningarna
              med första ytterligare decimeras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MKq8bn4GkqaRKALoC5AYUW">
            På grund av vad jag sålunda tillåtit mig framhålla, får jag vördsamt
            anhålla om kammarens tillstånd att till chefen för k. jord- ForEsdejvuilonvätttet
            få framställa en interpellation av följande inne-
          </note>
          <u xml:id="i-XSaW6h7sbAPs9CMrmb8ina" prev="i-USGKwv6TYiuaNXxxNQrfVa" who="Q6078242" next="i-BNdrLPbMtWxZRBXxChcwZ8">
            <seg xml:id="i-9c8n3uVe8puEgRYbkGi2Ps">
              åll:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BNdrLPbMtWxZRBXxChcwZ8" prev="i-XSaW6h7sbAPs9CMrmb8ina" who="Q6078242">
            <seg xml:id="i-ERhm5M4SguESoz4o7pMTtN">
              Äro resultaten av den nu slutförda tröskningen sådana, att f.
              n. gällande ransoneringsplan icke behöver ändras och — om en sådan
              ändring är nödvändig — varför har landets befolkning ännu ej fått
              kännedom om de nya riktlinjer, efter vilka ransoneringen måtte
              läggas?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HPf1FFjc792r2i2pZ9UXNx">
            Tfrågavarande anhållan blev på därom gjord framställning bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-29RJUSb3qCobr6VKQuWQjb">
            Herr Ström väckte en motion, nr 133, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition om tillfällig höjning av postavgifterna.
          </note>
          <note xml:id="i-E96W6rJDEtpRR9HcPZPBKL">
            Motionen hänvisades till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-KDBbXF2jCj7CNbpTEFQ8hm">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Alexanderson
            för tiden från och med den 27 i denna månad till och med den 9
            nästinstundande mars. .
          </note>
          <note xml:id="i-Rk3WZ7VCGxSnXgsjkdiP24">
            Justerades nio protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,27 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QrKTNzpA5dpnUcoWZXxBXh">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-2VdAQm1RxexYq4xFWnUzd9">
            Stockholm 1918. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            181169
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
