<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1918--fk--4</head>
        <docDate when="1918-01-23">1918-01-23</docDate>
        <docDate when="1918-01-25">1918-01-25</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HzAp2esnRXVf1Zdd4k3Kdu">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-F3ZmpejBuCLJwr9mASA9Yu">
          1918. Första kammaren. Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-F48ik32aTHWEmRDz69QrJg">
          Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-6UM9HDZRppB2aquzeopDme">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-TT4zuPHm1WR7dL9PFgAakS">
          Herr statsrådet Petersson avlämnade Kungl. Maj:ts nådiga propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-VDvYLWg4t5hCytMM8zQwQC">
          nr 6, angående årliga understöd åt vissa befattningshavare vid
          telegrafverket m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-6fZG48UjEBEt4JRUn5p17W">
          nr 15, angående rätt till pension för extra provinsialläkaren
          i Fässbergs distrikt Knut Arkadius Belfrage; och
        </note>
        <note xml:id="i-QJLHqwVfCCVzd4AG1zKpnT">
          nr 22, angående pension till avlidne stationskarlen vid statens
          Järnvägar Petter Larsson Linds änka och minderåriga dotter.
        </note>
        <note xml:id="i-US3F1Yy9KgUGQtMB8qzeSN">
          Herr statsrådet Nilson avlämnade Kungl. Maj:ts nådiga proposition
          nr 23, med förslag till lag om statsdepartementen.
        </note>
        <note xml:id="i-TMJWUp9PbWn2vZE3j4Ed5L">
          Justerades protokollen för den 18, 19 och 21 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-TeC5pbVDj3xoKrWeFpTzYj">
          Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens år 1917
          församlade revisorers berättelse om granskningen av riksgäldskontorets
          tillstånd och förvaltning.
        </note>
        <note xml:id="i-WgHXaC1raG8qE8pKsdqwhB">
          Tillkännagavs, att amanuensen C. Björkman, vilken antagits till
          kanslist hos andra kammaren, på begäran entledigats från sin anställning
          i första kammarens kansli och att till kanslist därstädes en honom
          utsetts e. o. kammarskrivaren i generaltullstyrelsen E. A.
        </note>
        <u xml:id="i-UgDRzgnLQx89CQo5SjVgWb" who="unknown">
          <seg xml:id="i-PJdgfRje6HKBXEnsvqFRCn">
            arlén.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4vTd1tbvFctjrGfVX6ANkA">
          Föredrogos ånyo och företogos till behandling i ett sammanhang
          Kungl. Maj:ts nådiga propositioner nr 1, angående statsverkets
          tillstånd och behov, samt nr 2, om tilläggsstat till riksstaten
          för år 1918.
        </note>
        <note xml:id="i-4Q2pdBApXVvcwVK9RfpegE" type="speaker">
          Herr Trygger:
        </note>
        <note xml:id="i-Wj1v2ksg1FTxMpjEoPHKwA">
          Då man tager del av Kungl. Maj:ts proposition angående statsverkets
          tillstånd och behov under år 1919 samt den i samband därmed avgivna
          propositionen om tilläggsstat till
        </note>
        <note xml:id="i-TYqaSpU15dbcQuh2RhKLvQ">
          Första kammarens protokoll 1918. Nr 4. 1
        </note>
        <note xml:id="i-9wsNYcp8EGW1tQxYB7Pvio">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y6iiYJQzKywZ3PqmaLHRum">
          Nr 4. 2? Onsdagen den 23 januari. Statsverksproriksstaten för
          år 1918, gripes man av en viss bävan inför de stora positionen
          belopp, å vilka dessa stater sluta. — I den förra staten möta
          vi (Fo 0 en inkomstoch utgiftssiffra av 560,975,100 kronor och
          i den senare "S) uppgår motsvarande summa till 660,852,200 kronor.
          Undersöker
        </note>
        <u xml:id="i-JmD3gAxGdJLUDz2iNm6Fu8" next="i-Tz1K4nHTH6CCCZXBuvDDAF" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz">
          <seg xml:id="i-Q8A3XT2Lkp86y7q46qXnLm">
            man emellertid saken närmare, finner man, att förklaringen till
            sistnämnda stora stat utgör den förändrade budgetordning, som
            på förslag av kassaförlagskommittén fastställts av statsmakterna
            och som går därpå ut att, såsom i kungl. propositionen angives,
            varje år skall sörja för sina utgifter eller, rättare sagt, alla
            intill slutet av ett visst år avsedda utgifter skola vara budgetmässigt
            täckta å det årets inkomststater. Tilläggsstatens stora belopp
            av 660,852,200 kronor visar sig då bestå dels av verkliga utgifter,
            däri inberäknade tidigare gjorda förskott, till en summa av 223,940,400
            kronor, dels ock av utgifter för kapitalökning till ett belopp
            av 456,911,500 kronor. Av dessa belopp täckas den förra summan
            samt 174,543,300 kronor av den senare ur kassafonden, vilken det
            oaktat skulle vid utgången av 1918 uppvisa en behållning av 63,600,000
            kronor. Då nu angivna bolopp av 174,543,300 kronor innefattar
            kapitalutgifter för statens affärsverksamhet till en summa av
            11.395,000 kronor och 162,648,300 kronor för återbetalning av
            i föregående stater upptagna tillfälliga lån för bestridande av
            genom kriget vållade utgifter, måste oron över den stora tilläggsstaten
            förvandlas till en angenäm överraskning över att vårt land kunnat
            genomgå dessa tunga krigsår med deras utomordentliga ekonomiska
            krav utan att anlita annan källa än medborgarnas skattekraft.
            Det är emellertid för våra förhållanden enorma belopp, som uttagits
            särskilt på den direkta beskattningens väg. Fränsett krigskonjunkturskatten,
            som utöver vad den beräknats till uppgick för 1916 till 76,7 miljoner
            och för 1917 till 247 miljoner kronor och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tz1K4nHTH6CCCZXBuvDDAF" prev="i-JmD3gAxGdJLUDz2iNm6Fu8" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-88sTn3ptTzc1f4HP8zNKVu">
          <seg xml:id="i-94tMHCTGGeUeniuM7e3xYU">
            även för 1918 säkerligen kommer att ge ett betydande överskott,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-88sTn3ptTzc1f4HP8zNKVu" prev="i-Tz1K4nHTH6CCCZXBuvDDAF" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-5pAJsgxTRirYkonPuc1c8m">
          <seg xml:id="i-JCfJ2dhgvX5ZWZRU5e8mAD">
            har inkomstoch förmögenhetsskatten lämnat ett allt större utbyte,
            nämligen för 1916 över 64 miljoner, och den är uttaxerad för 1917
            med 112,460.684 kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5pAJsgxTRirYkonPuc1c8m" prev="i-88sTn3ptTzc1f4HP8zNKVu" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-XBimMSMT7JNanfQYe2uhL7">
          <seg xml:id="i-X4aydDgZxaTHgSVG9u3Rt6">
            För 1918 beräknar statskontoret denna skatt till minst 117 miljoner,
            och härtill kommer den betydande extra inkomstoch förmögenhetsskatten,
            som med detta år träder i kraft. Då finansministern även för 1919
            års budget tager i anspråk sistnämnda exceptionella skatt och
            beräknar densamma, trots det att ytterligare inkomster därifrån
            befriats, till 43 miljoner kronor, skulle man kunna vara benägen
            att känna en viss tvekan, huruvida ej denna särskilda skattekälla,
            inkomsten och förmögenheten, över hövan betungats. Vi få nämligen
            ej glömma, att inkomstoch förmögenhetsskatten träffar icke blott
            den verkliga inkomsten utan även det tillägg till densamma, som
            i själva verket utgör en del av kapitalet. På sätt jag vid föregående
            tillfällen här gjort gällande måste jag fasthålla vid att exceptionella,
            låt vara verkliga, utgifter under ett budgetår, när de nå en avsevärd
            storlek, lämpligen böra delvis täckas genom lån, som på en relativt
            kort tid amorteras. Satsen att varje år skall betala sina utgifter
            är enligt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Pknujq1jUsdmCPrNkNSJEg">
          Onsdagen den 23 januari. 3 Nr 4.
        </note>
        <u xml:id="i-XBimMSMT7JNanfQYe2uhL7" prev="i-5pAJsgxTRirYkonPuc1c8m" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-BH7TwmUY3uUPPyxWcH93NL">
          <seg xml:id="i-UwMSY5th5ejEwvZeea8Xqh">
            min mening felaktig, om den gives en häremot stridande tolkning.
            Statsverkspro- Den metod för statsutgifternas täckande, som är
            mest ägnad att positionen medgiva ett allt rikligare flöde ur
            skattekällan, blir nämligen all- 7: tid den för såväl staten som
            den enskilde mest fördelaktiga. I (Forts.) betraktande av statens
            stora lånebehov i övrigt må dock erkännas,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BH7TwmUY3uUPPyxWcH93NL" prev="i-XBimMSMT7JNanfQYe2uhL7" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-FF2ejhNe3sSkHvmZYtUZ3f">
          <seg xml:id="i-DnUx9ccL7VPBd5tfHieGG9">
            att vägande skäl kunna anses tala för att även under 1919 anlita
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FF2ejhNe3sSkHvmZYtUZ3f" prev="i-BH7TwmUY3uUPPyxWcH93NL" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-X16tR3p258ATvktJKgEGuz">
          <seg xml:id="i-KCfRdVh1TY4s8YowNPpL86">
            den extra inkomstskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X16tR3p258ATvktJKgEGuz" prev="i-FF2ejhNe3sSkHvmZYtUZ3f" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-PfxHUYehvJLpiKcSmTYQUP">
          <seg xml:id="i-KaJSYYQRZJWmJsxqojJ82B">
            Övergå vi därefter till finansministerns uttalanden med avseende
            på de beräknade inkomsterna från statens affärsverksamhet , torde
            det vara uppenbart, att han har rätt, då han gör gällande, att
            man om möjligt bör se till, att bruttoinkomsten stiger i något
            så när samma proportion som omkostnaderna, i annat fall riskerar
            man, att resultatet av statens ifrågavarande verksamhet från att
            vara en inkomst förvandlas till en utgift, något som särskilt
            de, som alltmera önska utvidga dylik statens verksamhet, tydligen
            måste på allt sätt söka förekomma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PfxHUYehvJLpiKcSmTYQUP" prev="i-X16tR3p258ATvktJKgEGuz" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-X94RtJeXhDY3axyPLxfnhu">
          <seg xml:id="i-Mpj1smAuKYcTK3yKjpyDng">
            Jag skall icke vidare upptaga tiden med att ytterligare ingå
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X94RtJeXhDY3axyPLxfnhu" prev="i-PfxHUYehvJLpiKcSmTYQUP" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-MHdHXUf2kvs8N2fhaT1qRW">
          <seg xml:id="i-KNEGWS92kKXHBuEbSu28hZ">
            å inkvmststaten. Innan jag lämnar den, kan jag dock icke tillakahålla
            en lyckönskan till finansministern, att han tack vare sina företrädares
            genom gynnsamma omständigheter jävade inkomstberäkning och det
            rikliga utbytet av det svenska näringslivet kunnat börja 1919
            ärs budgetår på ett sätt, som för hans testa kolleger i andra
            länder säkerligen skulle framstå såsom en reflex från det av herrar
            socialdemokrater utlovade tusenåriga riket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MHdHXUf2kvs8N2fhaT1qRW" prev="i-X94RtJeXhDY3axyPLxfnhu" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-8b6xGmVZrTZLUCjyofCUXd">
          <seg xml:id="i-3qxgn9WPmkNcUnhjG7cJSy">
            Det tinnes dock, såsom finansministern själv påpekat, en mörk
            punkt på denna vackra tavla, och den är det stora, framför allt
            tillfälliga, lånebehov, som under 1918 föreligger och som föranledes
            företrädesvis av att statsinkomsterna inga senare än de utgifter,
            som därmed skola täckas, samt av att så stora belopp skola ytterligare
            utgå såsom förlagskapital till folkhushållningsoch bränslekommissionerna.
            För min del har jag icke tillräckliga fakta till mitt förfogande,
            som skulle sätta mig i stånd att bedöma, huruvida verkligen så
            stora belopp, som föreslagits, bli för kommissionerna erforderliga.
            Men vad jag tror mig vara berättigad säga är, att om man under
            krigsåren varit lika förtänksam i fråga om lånebehovet som man
            varit försiktig vid beräkningen av den direkta beskattningens
            avkastningsförmåga, skulle den nuvarande ställningen varit för
            landet mera gynnsam. Jag inser visserligen, att man hade anledning
            att draga sig för en betydande upplåning «inom landet, innan man
            sett tydliga spår av ett allt mera ökat utbyte av näringsverksamheten,
            men i samma mån som det visade sig, att lånemarknaden var rikligt
            försedd och man på vederbörligt håll kunnat förutse det stora
            lånebehovet, förelåg skäl att tillgodogöra sig situationen för
            statens räkning. För såväl staten som det sunda näringslivet hade
            det varit en stor fördel, om staten framträtt i större grad på
            lånemarknaden, särskilt sedan en stor del av de enskildas under
            normala förhållanden i varor placerade kapital förvandlats i penningar.
            Därigenom hade säkerligen mycket kapital dragits ifrån en placering,
            som vid förändra-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DJqTfrRMpnXdsuUVaMhwdi">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Vvnc8GmmnJ6ANt85Q8MLtP">
          4 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-8b6xGmVZrTZLUCjyofCUXd" prev="i-MHdHXUf2kvs8N2fhaT1qRW" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-QCfJbnUhmhzQ1V8YXzJz54">
          <seg xml:id="i-7rRfvBhLArbhqeXrJXapWT">
            Statsverksprode konjunkturer kommer att visa sig förlustbringande.
            Därigenom
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BiKfXSG6f7Uzs7fLfnd4ae">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-QCfJbnUhmhzQ1V8YXzJz54" prev="i-8b6xGmVZrTZLUCjyofCUXd" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-79Re1dafj3PriEJ3jyTZQC">
          <seg xml:id="i-3c8PSBFEGaFpbWzFPx1jjM">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-79Re1dafj3PriEJ3jyTZQC" prev="i-QCfJbnUhmhzQ1V8YXzJz54" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-EjUAhqxQGzqZQQHSV3CG1d">
          <seg xml:id="i-LSEUtAEVwJ78f8J8sVueRE">
            skulle ock staten, därest de upplånade medlen hållits fullt disponibla,
            ha blivit satt i tillfälle att lätta i stället för att tynga penningmarknaden,
            när tiden för deras användning för statens räkning verkligen inträder.
            Den ränteförlust, som en dylik tidigare upplåning skulle ha medfört,
            hade säkerligen kompenserats genom den lägre räntefot, till vilken
            lånen skulle kunnat upptagas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EjUAhqxQGzqZQQHSV3CG1d" prev="i-79Re1dafj3PriEJ3jyTZQC" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-2k2DLfWyjYUfpYq16fQ3JR">
          <seg xml:id="i-831cS1vK7rhkxNeDiyypqk">
            Vända vi nu blicken till utgiftsstaten är det med stor tillfredsställelse
            jag finner, att Kungl. Maj:t i sitt förslag behjärtat de umbäranden
            och svårigheter, ja rent av den nöd, som dyrtiden medfört särskilt
            för statens befattningshavare och pensionärer. Likaledes vill
            jag för min del ge mitt fulla erkännande åt förslaget att till
            de behövandes hjälp över huvud taget vidtaga effektiva åtgärder
            i prisreglerande syfte. Utan att redan nu kunna bedöma, huruvida
            de anslag, som för nämnda ändamål beräknats, äro för små eller
            för stora, tillåter jag mig emellertid att fästa uppmärksamheten
            på en helt naturlig villfarelse, som de, vilka hårt träffats av
            dyrtiden, lätt falla offer för. De uppställa nämligen såsom måttstock
            för sina krav den levnadsstandard de ägde före kriget. Vilka åtgärder
            emellertid staten än vidtager för dyrtidens bekämpande — säkert
            är, att det onda till sin väsentligaste del kvarstår så länge
            varuknappheten icke kan övervinnas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2k2DLfWyjYUfpYq16fQ3JR" prev="i-EjUAhqxQGzqZQQHSV3CG1d" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-TyzGZSyxgEGFRxhYEnSMVG">
          <seg xml:id="i-Mtz7HnFLBTz9Xz3KHyLoRc">
            Då denna brist på varor icke är en speciellt svensk utan en allmän
            företeelse i hela världen, blir den huvudsakliga uppgiften den
            att inom landet söka på allt sätt driva upp produktionen av de
            för livets nödtorft erforderliga varorna. Härpå har jag för min
            del vid föregående remissdebatter sökt efter min förmåga fästa
            uppmärksamheten. Mina anmärkningar mot maximiprispolitiken, sådan
            den förts i vårt land med avseende särskilt på jordbrukets produkter,
            hava utgått från den ståndpunkten, att statens åtgärder i första
            rummet måste avse att frammana den erforderliga produktionen av
            livsförnödenheter, samt att prisfrågan först kommer i andra rummet
            och för övrigt för visso kan med god vilja lösas i tillfredsställande
            riktning. Man har säkerligen mycket att ångra i fråga om prispolitiken,
            och bestridas kan ej, att man i sin iver att gagna konsumentintresset
            har på ett ofta brutalt sätt trätt jordbrukarnas legitima intressen
            för nära. Påföljden härav har dock till sist blivit, att konsumenterna
            själva blivit mest lidande på den förda prisbillighetspolitiken.
            Nu har man äntligen i sista minuten insett att, såsom jag vid
            ett föregående tillfälle sammanfattade min mening i frågan: »huvudsynpunkten
            vid livsmedelsregleringen icke är fastställandet av ett mer eller
            mindre rättvist och skäligt brödpris, utan vad man måste eftersträva
            är bröd, ty bröd fordras för att folket skall kunna leva». Vi
            äro för närvarande nästan uteslutande hänvisade till den jordbrukande
            befolkningens fosterlandskärlek och lojalitet, om vi skola bli
            i stånd att övervinna de svårigheter, som i ständigt högre grad
            träffa den svenska folkförsörjningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TyzGZSyxgEGFRxhYEnSMVG" prev="i-2k2DLfWyjYUfpYq16fQ3JR" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-SyDWqbxjX13CJFiWyUDkee">
          <seg xml:id="i-RcXQFkvSKbfxM75GGv8o89">
            Med avseende därefter på anslagen under fjärde och femte
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GFV5Tif9bspuic6j16ZYkF">
          Onsdagen den 23 januari. 5 Nr 4.
        </note>
        <u xml:id="i-SyDWqbxjX13CJFiWyUDkee" prev="i-TyzGZSyxgEGFRxhYEnSMVG" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-Y38iWE1977tKv1Fnb26rAy">
          <seg xml:id="i-4k2tgcCLK8otJJaTEtA2VE">
            huvudtitlarna förstår man väl, att Kungl. Maj:t vill på allt
            sätt Statsverksproinskränka utgifterna till det allra nödvändigaste.
            Den viktiga positionen frågan är emellertid vad som är nödvändigt.
            Även om man i allo — fo, delar Kungl. Maj:ts uttalade avsikt att
            arbeta för grundläggandet (Ports.) av en varaktig tred efter ett,
            som jag hoppas, så snart avslutande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y38iWE1977tKv1Fnb26rAy" prev="i-SyDWqbxjX13CJFiWyUDkee" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-RAqE1tjJzavmyfpW9NLzJR">
          <seg xml:id="i-EFirgWEopqAMW2wAoYxegX">
            som möjligt av världskriget och för skapandet av en rättsordning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RAqE1tjJzavmyfpW9NLzJR" prev="i-Y38iWE1977tKv1Fnb26rAy" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-21b7eWiH9rWyoshJkJyTZW">
          <seg xml:id="i-AxANLEc8RNMzYoSPmhwe65">
            mellan staterna, ägnad att trygga allas rätt och intressen, befrias
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-21b7eWiH9rWyoshJkJyTZW" prev="i-RAqE1tjJzavmyfpW9NLzJR" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-PkcWqZoWRscBMbQGPFFUmD">
          <seg xml:id="i-9v6rZsRKYdab6Jq8x6DpWG">
            man därmed icke från skyldigheten att, innan det med detta ar-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PkcWqZoWRscBMbQGPFFUmD" prev="i-21b7eWiH9rWyoshJkJyTZW" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-RMfdmk7MTXHt8A5yiEWH6T">
          <seg xml:id="i-FDjw2YRKfURkJfbcKxfksg">
            bete avsedda resultatet vunnits, hålla vårt försvarsväsen i sådant
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMfdmk7MTXHt8A5yiEWH6T" prev="i-PkcWqZoWRscBMbQGPFFUmD" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-CKvg3jmaYKkEXPQ6GzqNr7">
          <seg xml:id="i-FKRFUZVz1oxmkHPbjLQMda">
            skick, att vi kunna bevara vår integritet och vårt oberoende,
            om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CKvg3jmaYKkEXPQ6GzqNr7" prev="i-RMfdmk7MTXHt8A5yiEWH6T" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-DxW9c6L3o5fWdai77KE6kX">
          <seg xml:id="i-8mw5KHMqRrMnQ8zvc4FtYk">
            de skulle utsättas för angrepp ifrån någon främmande makt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DxW9c6L3o5fWdai77KE6kX" prev="i-CKvg3jmaYKkEXPQ6GzqNr7" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-4bWhTTe7Wq9bsgNJmwJAaP">
          <seg xml:id="i-8YMbfj13n9e1sKDz634FDH">
            Detta är något, som även de mest energiska förkämpar för ett
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4bWhTTe7Wq9bsgNJmwJAaP" prev="i-DxW9c6L3o5fWdai77KE6kX" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-VQMyPo7ZL9oHpf4YkMYRq9">
          <seg xml:id="i-5NJv4oCegHZ1pgsVV4Ntwz">
            dylikt fredsoch rättstillstånd efter kriget på det tydligaste
            åda-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VQMyPo7ZL9oHpf4YkMYRq9" prev="i-4bWhTTe7Wq9bsgNJmwJAaP" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-EdDFjRLBNoVh1wKY5iQKgL">
          <seg xml:id="i-Muq5SVxvWFtpGg4sATLcXE">
            galagt att de inse. Sålunda har nyligen engelska premiärminis-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7wNpeDhbexxieFUPUkHt9p">
          tern Lloyd George vid en sammankomst med ombud för Englands arbetare
          på frågan, om han ville lämna försäkran om den obliga-
        </note>
        <u xml:id="i-EdDFjRLBNoVh1wKY5iQKgL" prev="i-VQMyPo7ZL9oHpf4YkMYRq9" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-AUk5VdQSgLRHsUPXKke75F">
          <seg xml:id="i-UFGWxLNJP3DwHwNJVDugza">
            toriska militärtjänstens omedelbara upphävande efter fredsslutet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AUk5VdQSgLRHsUPXKke75F" prev="i-EdDFjRLBNoVh1wKY5iQKgL" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-H2z8scJSPbTpVRH5eM94Ke">
          <seg xml:id="i-A6mYkGR6aUbQCR394RAKPa">
            svarat, att detta berodde på vad andra stater därutinnan gjorde.
            Företrädesvis för ett litet land som vårt är det en förutsättning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H2z8scJSPbTpVRH5eM94Ke" prev="i-AUk5VdQSgLRHsUPXKke75F" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-9ZNbkKTZ2cm1zaxnz4J2da">
          <seg xml:id="i-8vvhJRBidyAatZuB6jQAEs">
            för själva tillvaron att icke ställa sig värnlöst medan andra
            sta-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9ZNbkKTZ2cm1zaxnz4J2da" prev="i-H2z8scJSPbTpVRH5eM94Ke" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-SqDzMoVZx8KYDsXo2MLU5Y">
          <seg xml:id="i-9RFzpGXfqmrevThTtwzBKa">
            ter, framför allt stormakterna, äro rustade till tänderna. En
            sär-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SqDzMoVZx8KYDsXo2MLU5Y" prev="i-9ZNbkKTZ2cm1zaxnz4J2da" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-WxeuUiR2Qn97QGvvrm9VhB">
          <seg xml:id="i-R8MRYgPasRQCCXcL92pFVu">
            skild anledning att för närvarande vara på vår vakt hava vi ock
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WxeuUiR2Qn97QGvvrm9VhB" prev="i-SqDzMoVZx8KYDsXo2MLU5Y" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-41SKHXRXkZyoHbx4YYCnSY">
          <seg xml:id="i-Qa17g7unbg88gxqKeYorq6">
            i den revolutionära rörelse, som skakar det ryska samhället i
            dess grundvalar... De nuvarande maktinnehavarna därstädes äro
            visser-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-41SKHXRXkZyoHbx4YYCnSY" prev="i-WxeuUiR2Qn97QGvvrm9VhB" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-8pSvZvzVD8D4nAEv7a2Cdz">
          <seg xml:id="i-R1K214HfkJAY8f7YDrSqnj">
            ligen, så vitt det är oss bekant, fredligt sinnade, men ovisst
            är,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8pSvZvzVD8D4nAEv7a2Cdz" prev="i-41SKHXRXkZyoHbx4YYCnSY" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-NtEmT1SJ5b1FkAn9oi1tTU">
          <seg xml:id="i-RAfXAanjBXaLhmELWjMho2">
            var makten slutligen stannar. Historien har förut visat, att
            när
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NtEmT1SJ5b1FkAn9oi1tTU" prev="i-8pSvZvzVD8D4nAEv7a2Cdz" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-STLsQhNELqK2UtqL6V6VRL">
          <seg xml:id="i-6fCPUy7fLbtSG7qoU5c4Xn">
            den anarki inom ett land, som revolutionen alstrat, blivit betvingad,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-STLsQhNELqK2UtqL6V6VRL" prev="i-NtEmT1SJ5b1FkAn9oi1tTU" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-W2TKzTSXWj18g71CSAx2T7">
          <seg xml:id="i-X1CcirrLpJh9ZCfhn4wWTW">
            den maktkoncentration, som inträtt, kan hos innehavaren föda
            ett
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W2TKzTSXWj18g71CSAx2T7" prev="i-STLsQhNELqK2UtqL6V6VRL" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-M4jQ7SGhemwQdYiJA1JpGy">
          <seg xml:id="i-BwVU5hR1rVf3tufvLWhqvt">
            begär att även utåt visa sin styrka för tillgodoseendet av vad
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M4jQ7SGhemwQdYiJA1JpGy" prev="i-W2TKzTSXWj18g71CSAx2T7" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-Veww6Ju49Trcr1KyHiVryv">
          <seg xml:id="i-VAKbsyVjvwkVY2eKFUdyTQ">
            som uppfattas som verkliga nationella intressen. Ännu torde det
            följaktligen åligga oss som en plikt mot vårt folk att hava vårt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Veww6Ju49Trcr1KyHiVryv" prev="i-M4jQ7SGhemwQdYiJA1JpGy" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-S8aQS5JQ7vKWEV1Mr2xvBF">
          <seg xml:id="i-M7Ecs99Bsb52rbDEQdzq75">
            svärd vasst och vår sköld blank, för den händelse ofred bröte
            in
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S8aQS5JQ7vKWEV1Mr2xvBF" prev="i-Veww6Ju49Trcr1KyHiVryv" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-49P5Mo4Bv7DhZtDc2sreYq">
          <seg xml:id="i-L2D71RWTXZbfVq9ZZwJokJ">
            över landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-49P5Mo4Bv7DhZtDc2sreYq" prev="i-S8aQS5JQ7vKWEV1Mr2xvBF" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-ELQk6iQaXSK8V6BwwzMvmT">
          <seg xml:id="i-PnEcda1ftHvN4sXUsaeYXA">
            Utan att söka på något sätt vara fullständig vill jag nu nämna
            några särskilda försvarskrav, som enligt min mening alltför lätt
            avfärdats 1 statsverkspropositionen. Sålunda har i tillläggsstaten
            på femte huvudtiteln för ersättning av under neutralitetsvakten
            sliten fartygsmateriell avsatts ett belopp å endast 2 miljoner
            kronor, oaktat den sakkunniga myndigheten förklarat ett anslag
            på 11 miljoner kronor erforderligt. Vidare hade marinförvaltningen
            hemställt om ett relativt obetydligt anslag å 427,100 kronor med
            rätt att därav under år 1918 disponera 110,000 kronor för ändring
            av vissa kustfästningarna tillhörande kanoner till luftkanoner,
            men Kungl. Maj:t har blott äskat 214,900 kronor, varav 60,000
            kronor upptagits på 1918 års tilläggsstater. Sjöministerns motivering
            är ganska belysande. Han säger: &gt;»Den här ifrågasatta åtgärden
            synes mig behövlig till skydd för kustfästningarna mot bombardering
            från luftfartyg. Med hänsyn till angelägenbeten att tillgodose
            andra viktiga anslagskrav har
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-005.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-ELQk6iQaXSK8V6BwwzMvmT" prev="i-49P5Mo4Bv7DhZtDc2sreYq" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-VSDLpuoWNSfpTSKPPn1FBw">
          <seg xml:id="i-32aZv7GmcCe5u8g8Dh6age">
            Nr 4. 6 Onsdagen den 23 januari. Statsverksprojag emellertid
            — måst inskränka mig till att förorda förslaget, så vitt angår
            ett anslagsbelopp av 214,900 kronor.» Om det på- (Fo rt.) gående
            kriget givit någon säker erfarenhet, är det för visso den,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VSDLpuoWNSfpTSKPPn1FBw" prev="i-ELQk6iQaXSK8V6BwwzMvmT" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-BUFHAj8jjxMzDeWZGN5cqY">
          <seg xml:id="i-FpTvS8tr7YrNZTi4VYwtd3">
            att luftkanoner äro nödvändiga för att skydda militära etablissement
            emot anfall från luftfartyg. Vi ha i vårt land redan dröjt alltför
            länge med att tillgodogöra oss denna erfarenhet och likvisst skall
            tempot fortfarande vara Trascapatrullos.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BUFHAj8jjxMzDeWZGN5cqY" prev="i-VSDLpuoWNSfpTSKPPn1FBw" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-47bCuWknaV7bvZksGMpdHj">
          <seg xml:id="i-5QzFk4uhUPD2YRUv18pi2G">
            I fråga därefter om fjärde huvudtiteln vill jag påpeka, hurusom
            det av arméförvaltningen begärda anslaget på 1,060,000 kronor
            för anskaffning av klövjeutrustning av krigsministern för närvarande
            avvisats under åberopande, jämte statsfinansiella skäl, av att
            en sådan utrustning ej beräknats 1914. BSistnämnda argument att
            1914 års, ej krigets, erfarenhet skall vara avgörande, är typiskt
            för försvarsbudgeten. Man måste ock beklaga, att departementschefen
            ansett det böra anstå med prövningen såväl av det av arméförvaltningen
            begärda anslaget å 3,477,500 kronor för fortsatt anskaffning av
            mobiliseringsammunition till eldhandvapen och kulsprutor samt
            för anskaffning av viss artillerimateriell, som av det av inspektören
            för artilleriet begärda anslaget av 16,724,882 kronor för uppsättande
            av ett nytt artilleriregemente. Ej mindre betänkligt synes det
            vara, att det av arméförvaltningen begärda anslaget å 3,854,000
            kronor för komplettering av flygmateriellen icke ansetts kunna
            framläggas av det skäl, att utredningen angående omorganisation
            av arméns flygvapen icke ännu hunnit bliva färdig. Det ligger
            utan tvivel stor fara uti dröjsmålet med att ordna flygvapnet
            i enlighet med de krav, som framgå ur krigets obestridliga erfarenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-47bCuWknaV7bvZksGMpdHj" prev="i-BUFHAj8jjxMzDeWZGN5cqY" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-QL2cFr9RDnJrMEpiTUQ9ad">
          <seg xml:id="i-Lg1hKVuTH3jmox5eo7utW9">
            Hurudan är nu ställningen ute i världen, när denna statsverksproposition
            framlägges för folkets representanter? Jo, för oss alla, som vågade
            hysa åtminstone någon förhoppning vid 1917 års början, att det
            världsförstörande kriget skulle under året taga ett slut, har
            det blivit en bitter missräkning att bevittna, hurusom detsamma
            i stället dragit in allt flera stater bland de krigförande samt
            därjämte antagit en våldsamhet och hänsynslöshet, som man aldrig
            förut skådat. Den gällande folkrätten, som under hela krigets
            förlopp varit utsatt för den era kränkningen efter den andra,
            är i närvarande stund så söndertrasad, att man icke kan sägas
            överdriva, då man påstår, att det råder fullständig anarki i staternas
            förhållanden till varandra. Jlför de neutrala länderna, som i
            sitt handlande äro hänvisade att följa den hävdvunna internationella
            rätten, innebär denna situation en ständig fara att se sina mest
            legitima intressen trampade under fötterna av de krigförande,
            när dessa finna detta erforderligt för vinnandet av sina krigsmål.
            I det mörka töcken, som vilar över snart sagt hela världen, skjuter
            dock någon gång fram en ljus strimma, som låter oss skönja, att
            den eviga rätten dock än finnes kvar och äger kraft att göra sig
            gällande. En för oss svenskar särskilt kär uppenbarelse av denna
            högre världsordning se vi i Finlands inträde bland de självständiga
            staterna. Detta vårt broderland, som fått
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GY3nVq2Y6JWHBEZRgeU5zH">
          Onsdagen den 23 januari. 7 Nr 4,
        </note>
        <u xml:id="i-QL2cFr9RDnJrMEpiTUQ9ad" prev="i-47bCuWknaV7bvZksGMpdHj" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-PYokPNCaDWkXGN8qKcn2LJ">
          <seg xml:id="i-LQpSFGPNwwfD4Z5L2arEnm">
            sin kultur från våra fäder och som fyllt vår historia såväl med
            Statsverksprostolta blad som med de mest prövande minnen, rycktes
            genom tropositionen löst våld ur den svenska kungakronan. Med
            smärta ha vi måst vo Gå bevittna Finlands under alltjämt ökade
            svårigheter oförtrutna (Forts. strävanden att med rättens hjälp
            värja sin besvurna författning,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PYokPNCaDWkXGN8qKcn2LJ" prev="i-QL2cFr9RDnJrMEpiTUQ9ad" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-CExdupYAyiR4AH7FHowCTH">
          <seg xml:id="i-T7yK5kXcBSb4ABeCjVxB1c">
            sitt gamla samhällsskick, sin andliga och materiella odling.
            Då
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CExdupYAyiR4AH7FHowCTH" prev="i-PYokPNCaDWkXGN8qKcn2LJ" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-K7YafojmG9dps4DoGUssV">
          <seg xml:id="i-SJsSrhYm7xCBTqm67wKTB1">
            denna ojämna kamp framstod som mest hopplös slog befrielsens
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K7YafojmG9dps4DoGUssV" prev="i-CExdupYAyiR4AH7FHowCTH" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-GdH8zFBHC4kG7SHCUrJkQn">
          <seg xml:id="i-Td9HUnfsiHHTASbv18tYo7">
            timme. Fosterlandskärleken hos finske män gav dem mod att sätta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GdH8zFBHC4kG7SHCUrJkQn" prev="i-K7YafojmG9dps4DoGUssV" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-2oW9h6peL7B7J4JKNgPnko">
          <seg xml:id="i-DwcESrhcRCTtgJMzeBAupL">
            in allt för fosterlandets räddning. Uttrycket härför blev Finlands
            självständighetstörklaring. I konungens trontal säges, att Sverige
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2oW9h6peL7B7J4JKNgPnko" prev="i-GdH8zFBHC4kG7SHCUrJkQn" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-AvB5hW7wHQ8wQNa2bpM23F">
          <seg xml:id="i-87cT8M5Z3eqMqyJtFMESu2">
            har sökt på allt sätt främja Finlands sak. Detta skänker oss
            så
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvB5hW7wHQ8wQNa2bpM23F" prev="i-2oW9h6peL7B7J4JKNgPnko" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-9J8C1trZfrwNRJ99yVvbqE">
          <seg xml:id="i-5hPEZkSFbVKVTMyfuHe4eT">
            mycket större tillfredsställelse som vi veta, att konungen där-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9J8C1trZfrwNRJ99yVvbqE" prev="i-AvB5hW7wHQ8wQNa2bpM23F" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-BiAkWjqi7RzGK27wjk6sJ6">
          <seg xml:id="i-DWq4vnHvLDw3YiCMLMMpff">
            vid handlade i överensstämmelse med hela folkets varma
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BiAkWjqi7RzGK27wjk6sJ6" prev="i-9J8C1trZfrwNRJ99yVvbqE" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-SE5JQiSiu3QWNb7dqkinMd">
          <seg xml:id="i-e1HXpuujcrBG3njEvS64t">
            önskan. Den dag, då Sverige officiellt erkände Finlands självständighet,
            trädde Sverige fram inför världen såsom garant för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SE5JQiSiu3QWNb7dqkinMd" prev="i-BiAkWjqi7RzGK27wjk6sJ6" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-M6KPyYaGKLbKMz6kzzEr7J">
          <seg xml:id="i-SB86Rue6nfy7fW2B1cF6By">
            att Finlands sak var rättvis, och vårt folk har haft den oskatt-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M6KPyYaGKLbKMz6kzzEr7J" prev="i-SE5JQiSiu3QWNb7dqkinMd" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-RyNH4j4knizbZX84a6Jx84">
          <seg xml:id="i-Q9Znc6JGCLH5QHws3gYHLa">
            bara glädjen att se, att den ena makten efter den andra, främst
            Ryssland, givit Finland den plats bland de självständiga staterna,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RyNH4j4knizbZX84a6Jx84" prev="i-M6KPyYaGKLbKMz6kzzEr7J" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-ombBxopWh1KaDuspQG3M3">
          <seg xml:id="i-PvujmUz5D8CVJqmhvSZeFe">
            varpå Finland med rätt kunde göra anspråk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ombBxopWh1KaDuspQG3M3" prev="i-RyNH4j4knizbZX84a6Jx84" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-BJFTmwazPBCzHxGNQGQt36">
          <seg xml:id="i-7A9DJBLz9a55g1e1LTd61y">
            Finlands självständighet skall säkerligen, på sätt i trontalet
            antydes, underlätta en för Sverige tillfredsställande lösning
            av Ålandsfrågan. Åland är, som var man vet, ett urgammalt svenskt
            land med svensk befolkning. Alands folk är folk av vårt eget kött,
            blod av vårt eget blod. Kändes det svårt att förlora Fin land
            i övrigt, så framstod det om möjligt än bittrare för Sveriges
            folk att samtidigt gå förlustigt Åland. Dess frånskiljande från
            Sverige lämnade ett blödande sår, som hundra år icke förmått att
            läka. Detta så mycket mera, som förlusten av Åland äventyrade
            det svenska folkets förmåga att värja sitt oberoende och sin självständighet.
            För svensk uppfattning, ja för varje sakkunnigt bedömande framstår
            Aland i främmande makts hand såsom ett ständigt hot mot Sveriges
            egen tillvaro. Det utgör nästan nyckeln till Sveriges huvudstad
            och det hotar att isolera det nordliga Sverige från landet i övrigt.
            Dessa äro de känslor, varmed vi betrakta Alands befintlighet i
            främmande besittning. Alandsfrågan är enligt samtliga svenska
            partiers vid flera tillfällen enstämmigt gjorda uttalanden av
            vital betydelse för Sveriges rike. Den rätt, som genom Pariserfreden
            skapades till Sveriges förmån genom bestämmelsen om Ålands icke-befästande,
            har för den svenska uppfattningen aldrig ansetts som annat än
            ett ofullkomligt medel att trygga våra intressen med avseende
            på Åland. Detta krigs erfarenheter hava bestyrkt våra farhågor
            härutinnan. Mot vår klara rätt har Åland under kriget försetts
            med de starkaste befästningar. Det av Pariserfreden skapade skyddet
            har således i verkligheten visat sig såsom en blott pappersgaranti,
            liksom fallet under världskriget varit med så många andra överenskommelser.
            Därmed har det blivit, om möjligt, än mera tydligt för oss, att
            endast, besittningen av Aland kan skänka oss erforderlig trygghet.
            Aland i vår hand innebär icke något hot mot någon, men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DgHotrQbNmYCeQNS5MNC7s">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-GHjSoVcTgY13ncLg7T2Rfj">
          8 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-BJFTmwazPBCzHxGNQGQt36" prev="i-ombBxopWh1KaDuspQG3M3" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-Q7y8TMfek7dRaAhm8DVVh">
          <seg xml:id="i-8XRuJgsPtRrpGoNPRLyBu5">
            Statsverksprodäremot, ett reellt skydd för oss själva. "Trots
            denna vår uppfatt-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BnYz7vPL3EAfhWsQobT7KB">
          positione m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Q7y8TMfek7dRaAhm8DVVh" prev="i-BJFTmwazPBCzHxGNQGQt36" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-QgAwCGJyFHEuvVGC9gU646">
          <seg xml:id="i-4EVC4QxtvouTfvXdyRrH3W">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QgAwCGJyFHEuvVGC9gU646" prev="i-Q7y8TMfek7dRaAhm8DVVh" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-EYbpzd63ZYPc4cVWrE5W3C">
          <seg xml:id="i-8ENDhwRRt4mH94yPYSCwML">
            ning i Alandsfrågan hava vi dock hittills icke gått längre än
            till att söka fixera och med ytterligare garantier omgärda den
            rätt, som Pariserfreden gav upphov till. Alandsfrågan har emellertid
            kommit i ett alldeles nytt läge genom det uttalande, varigenom
            Alands folk förklarat sig vilja med sitt land ingå i Sveriges
            rike, detta vid en tidpunkt, då Ryssland proklamerat principen
            om de särskilda folkens rätt att vara fria och oberoende och då
            Finland i kraft av denna godkända princip fått sin självständighetsförklaring
            erkänd såväl av Ryssland som av ett flertal andra makter, i första
            hand av Nverige. Därigenom har Ålands uttalade folkvilja för en
            förening med Sverige blivit av en alldeles särskild betydelse,
            och vi skulle enligt min mening svika vår första fosterländska
            plikt mot forntid och eftervärld, om vi underläte att, stödda
            på det vitala intresse, som vi äga beträffande Aland, söka genomdriva
            den lösning av denna fråga, som är den enda för oss verkligt tillfredsställande.
            Det är därför med den största tacksamhet, som vi erfarit, att
            Tysklands utrikesminister vid fredsunderhandlingarna 1 Brest-Litowsk,
            under åberopande av att Tyskland är en av de makter, som undertecknat
            Pariserfreden, tagit upp frågan om Alands ställning samt uttalat
            en önskan, att Sverige skulle inbjudas att deltaga 1 förhandlingarna
            i denna fråga. Min övertygelse är, att när alla omständigheter,
            som äro av betydelse i Ålandsfrågan, bliva klart framlagda, man
            ifrån alla håll skall godkänna den lösning, som överensstämmer
            med Ålandsbefolkningens önskningar och som utgör ett livsvillkor
            för Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EYbpzd63ZYPc4cVWrE5W3C" prev="i-QgAwCGJyFHEuvVGC9gU646" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-QpzJNtbd49bmyk6uwFG2Az">
          <seg xml:id="i-MmVLqq6m15ZzGGd74z7phD">
            Jämte Alandsfrågan föreligga emellertid en mångfald andra utrikespolitiska
            frågor, som i närvarande stund äro av största betydelse för vårt
            land. Dessa frågor äro så mycket allvarligare, som deras lösning
            uppenbarligen måste ske på ett sätt, som kräves av vår suveräna
            ställning och den opartiska neutralitet, som de svenska statsmakterna
            städse förklarat sig vilja iakttaga mot alla de krigförande. Särskilt
            vad vår tillförsel och vårt handelsutbyte med främmande länder
            angår, hava vi under kriget utsatts för svårigheter, som det gäller
            att så snart som möjligt undanröja. I trontalet betonar Kungl.
            Maj:t, hurusom förhandlingar äro inledda i syfte att möjliggöra
            ett återupptagande av svensk handel över världshaven på villkor,
            som överensstämma med vår självständighet och vår neutralitet.
            Jag utgår ifrån, att meningen jämväl är, att icke något annat
            resultat av dessa förhandlingar får godkännas än ett sådant, som
            icke äventyrar vår förmåga att efter krigets slut fullt tillgodose
            vår handels och samfärdsels oavvisliga behov. Sveriges folk kan
            uppenbarligen ej underkasta sig ett läkemedel, som hjälper oss
            i dag på våra ben, men i morgon gör oss sjufalt värre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QpzJNtbd49bmyk6uwFG2Az" prev="i-EYbpzd63ZYPc4cVWrE5W3C" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-HrvRVCDb2aPFJqUgsntNsZ">
          <seg xml:id="i-MiXmgYQaPjd94rEnyeTc9F">
            Kungl. Maj:ts vädjan till oss att endräktigt uppbjuda alla våra
            krafter för att föra Sverige igenom de ständigt växande prövningarna
            skall i alla frågor möta ett varmt gensvar i våra hjärtan. Det
            är oss en tillfredsställelse att konstatera, att det vänsterblock,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6hmFeP8KXUSmgQb3CQtnya">
          Onsdagen den 23 jannari. I
        </note>
        <u xml:id="i-HrvRVCDb2aPFJqUgsntNsZ" prev="i-QpzJNtbd49bmyk6uwFG2Az" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-FpEirBkH7tf9bxNPpdrjzo">
          <seg xml:id="i-NqhYcSVUNieKU5dP6sbFpD">
            för vilket ministären är ett uttryck, kommit till en klar insikt
            om nödvändigheten av en dylik endräkt. Under de förra regeringarna
            har man föga spårat en dylik uppfattning från vänsterpartiernas
            sida, men framgången vid valen har tydligen vållat en sinnesändring.
            Vissa naturer bli försämrade av lyckans gunst, men däremot luttrade
            och bättre genom motgången; andra behöva solsken för att utveckla
            sitt bättre jag. Vänsterns män tillhöra synbarligen den senare
            gruppen. Valens resultat, huru nedslående de än i övrigt varit
            för den uppfattning angående fosterlandets bästa, som vi hysa,
            ha dock sålunda haft något verkligt gott med sig. Mäåtte blott
            denna vänsterns sinnesstämning icke vara endast ett sken, utan
            äga bestånd som en levande verklighet!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FpEirBkH7tf9bxNPpdrjzo" prev="i-HrvRVCDb2aPFJqUgsntNsZ" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-99GDxHhssAhrAXUvK2qtcF">
          <seg xml:id="i-CWdKSLyPKsh6EVqkdqBFLv">
            Det gäller emellertid att icke såsom en fosterlandsgagnande endräkt
            uppfatta en sådan, som skulle innebära en underkastelse under
            vänsterns mening fran politiska motståndares sida, som ansåge
            vänsterns krav vara för landet skadliga. Oppositionen har icke
            blott rätt utan även plikt till kritik, och den endräkt, som man
            såväl från regeringspartiernas som från oppositionens sida har
            att eftersträva, är endast en sådan, som framgår av de bättre
            skälens seger över de svagare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-99GDxHhssAhrAXUvK2qtcF" prev="i-FpEirBkH7tf9bxNPpdrjzo" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-2Wu5g9tx61ri93WFcobinY">
          <seg xml:id="i-3MbdKhjLgEb9MEGN29eGRk">
            Det är ingalunda min mening att här upptaga tiden med mer eller
            mindre intressanta, teoretiska betraktelser i denna fråga. Alt
            jag kommit in på densamma, har sin grund däri, att ministärens
            chef i sitt föredrag i Stockholm i slutet av år 1917 gjort gällande,
            att Sveriges folk skulle vinna ökad styrka såväl att genomgå krigstidens
            vedermödor som att bemästra de stora uppgifter, som möta oss efter
            fredsslutet, om vi redan nu toge itu med en förändring av grundvalarna
            för hela vårt statsliv. I överensstämmelse härmed bebådas i trontalet
            framläggandet för denna riksdag av förslag om politisk rösträtt
            för kvinnor, om lika kommunal rösträtt för alla, som betala skatt
            till kommunen, jämte därmed sammanhängande ändringar i kommunalförfattningarna,
            samt eventuellt om ändringar i vissa bestämmelser, som nu begränsa
            den politiska rösträtten. Jag behöver ej säga, att de regeringsförslag,
            som sålunda kunna komma att framläggas, skola av det parti, jag
            har äran tillhöra, underkastas den objektiva prövning från synpunkten
            av vad statens väl kräver, som frågornas vikt och betydelse samt
            vår ömhet om foster!andets intressen måste anses påkalla. Det
            är mig emellertid ofattligt, att regeringen ansett sig böra framlägga
            dessa genomgripande svårlösta spörsmål under närvarande tid, då
            såväl våra myndigheter som vårt folk hava varje minut upptagen
            med att söka lotsa sig fram genom de utrikespolitiska och inrikespolitiska
            svårigheter, som världskriget medför. An mera förvånas Jag över,
            att regeringen, så mån om endräkten inom vårt folk, funnit det
            lämpligt att framlägga ifrågavarande förslag utan att låta dem
            föregås av en grundlig och fullständig undersökning av alla de
            synpunkter, som vid de uppställda problemens lösning måste tagas
            i betraktande, och detta utan en utredning, i vilken de meningsskiljaktigheter,
            som efter vad som är
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NsL5mMpkqHZaXpBk7gMPwz">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-BRpY9B6BxyQCBqpPoce16A">
          Statsverkspropositionen m. Mm.
        </note>
        <u xml:id="i-2Wu5g9tx61ri93WFcobinY" prev="i-99GDxHhssAhrAXUvK2qtcF" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-G1Pyzu9fZAAUuQoR2gM7ui">
          <seg xml:id="i-VQ4CGFs58LueGBiASMe53L">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EDcwKvxEjy9NWcNFSM5JFj">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-3DQ4wBkxByGGaYhzjRcFQh">
          10 Ondagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-G1Pyzu9fZAAUuQoR2gM7ui" prev="i-2Wu5g9tx61ri93WFcobinY" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-M2JENsf2TU7ZiQsT75vbVi">
          <seg xml:id="i-NxqWeJiszsJ4EYRdvTNoTQ">
            Statsverksprobekant förefinnas, kunde få tillfälle att göra sig
            emot varandra
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V9Bt3iKqZkg3taJFgxrDxr">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-M2JENsf2TU7ZiQsT75vbVi" prev="i-G1Pyzu9fZAAUuQoR2gM7ui" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-15VHMrMCDmM2h5YiVbcWNG">
          <seg xml:id="i-3DM5d6rSHNa2KBTC5fSF8B">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-15VHMrMCDmM2h5YiVbcWNG" prev="i-M2JENsf2TU7ZiQsT75vbVi" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz">
          <seg xml:id="i-BTZGsSFLuK7pNLSxL8w9do">
            gällande. Men icke nog härmed, det mest betänkliga är, att regeringen
            tyckes ha tappat bort huvudsaken i hela detta stora politiska
            och kommunala författningsspörsmål, nämligen sammansättningen
            av hela representationens ena hälft, riksdagens första kammare.
            En aldrig så ringa hänsyn för en inom vida kretsar av vårt folk
            rådande uppfattning hade bort komma regeringen att förstå, att
            den omständigheten att riksdagens första kammare till sin sammansättning
            vilar på den kommunala rösträtten måste medföra, att en betydande
            förändring av den senare blir att pröva icke blott från kommunala
            synpunkter, utan framför allt från synpunkten av vad rikets stora
            intressen fordra i författningsavseende. Regeringen har emellertid
            ännu tid att skänka dessa synpunkter det beaktande, varav de äro
            förtjänta. Om förslagets framläggande därigenom fördröjes något
            år, är utav ringa betydelse i jämförelse med om ett framlagt förslag
            förkastas. Det kan jag redan nu meddela, att det nationella partiets
            röst icke kan givas för någon annan lösning av det kommunala och
            politiska författningsspörsmålet än en sådan, som skänker kommunerna
            en betryggande förvaltning och bibehåller ett verkligt tvåkammarsystem.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6qcNfSXtjx3CrJHCWfW2gG" type="speaker">
          Herr Ericsson, Aaby:
        </note>
        <u who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" xml:id="i-YWBC2P4tE5FyhGVE1kYWer" next="i-FEttvU8zybgUGY1EWRA32B">
          <seg xml:id="i-4sYGuREjMrJgPr5ZZzEYdd">
            Herr greve och talman, mina herrar! Det har ju blivit sed att
            vid remissdebatten få framföra vad som av oro, betänkligheter
            och önskningar rör sig ute ibland folket. Jag tillåter mig med
            herr talmannens medgivande att begagna mig av denna sed för att
            nu inför riksdagens första kammare frambära några sådana spörsmål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FEttvU8zybgUGY1EWRA32B" prev="i-YWBC2P4tE5FyhGVE1kYWer" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-SBPnMpeB4YrfujheMUwyWA">
          <seg xml:id="i-16oFGrboxrjeTBA1wWm1CQ">
            Då krigets verkningar började att göra sig gällande även inom
            våra landamären, tvingades man till vidtagande av extra ordinära
            åtgärder för folkhushållningen. Den då sittande regeringen valde
            att tillsätta kommissioner vid sidan av den ordinarie administrationen.
            Huruvida detta var välbetänkt i ett land med en så gammal och
            så utvecklad administration som i vårt vågar jag nu betvivla.
            Men jag måste giva den då sittande regeringen det erkännande,
            att den insåg önskvärdheten och nödvändigheten av ett intimt samarbete
            mellan den ordinarie administrationen och dessa kommissioner.
            Därför insattes också i desamma en del av de administrativa verkens
            chefer, men sedermera har det under de kommande regeringarna alltmera
            gått därhän, att detta samband hävts. Och nu stå kommissionerna
            som stater i staten. Ja, jag vågar påstå — jag talar nu om sådana
            frågor, som höra till krigsoch kristiden — att jordbruksdepartementet
            i mångt och mycket endast har blivit ett expeditionskontor för
            folkhushållningskommissionen, och vad beträffar lantbruksstyrelsen,
            detta ämbetsverk, som framför allt har att bevaka jordbrukets
            intressen och vars dugande chef satt på sin tid i folkhushållningskommissionen
            — han är nu borta därifrån — så tror jag, att lantbruksstyrelsens
            inverkan på dessa förhållanden kan sägas vara ungefär lika med
            noll. Domänstyrelsen har ju framför allt att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H1LfBzxKPYDe2DktVvyvAR">
          Onsdagen den 23 jannari. 11
        </note>
        <u xml:id="i-SBPnMpeB4YrfujheMUwyWA" prev="i-FEttvU8zybgUGY1EWRA32B" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-KgCRF8bzpUGwt9bkEPJnSK">
          <seg xml:id="i-8AacCaTVB4NTHb6NTd6c5G">
            ordna våra skogsfrågor här i landet, men nu har den fått vid
            sin sida en bränslekommission, som åtminstone i avlöningshänseende
            står betydligt över förenämnda ämbetsverk. Och med vilken maktfullkomfisbet
            verka icke dessa kommissioner! Jag tänker endast på de exportlicenser,
            som bränslekommissionen helt godtyckligt pålägger och varigenom
            det område, varöver Sveriges riksdag så noga vakar, beröres, nämligen
            svenska folkets rätt att sig själv beskatta. Länsstyrelserna ha
            nu vid de ordinarie landsfiskalernas sida fått extra livsmedelsfiskaler,
            som skola vaka över dessa i massor utfärdade förordningar och
            förbud, vi känna. Det kunde också förtjäna ett särskilt kapitel
            att tala om de straffbestämmelser, som i dessa författningar blivit
            utsatta, och vilka inom parentes sagt väckt harm och förbittring
            bland den jordbrukande befolkningen, en harm, vartill jag sällan
            sett motstycke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KgCRF8bzpUGwt9bkEPJnSK" prev="i-SBPnMpeB4YrfujheMUwyWA" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-8pRCBAdCNCkHksw4zLXFbN">
          <seg xml:id="i-T4g2hs69gykUzVCMWywthB">
            Och jordbruksråden! Hur lätt hade icke deras arbete kunnat utföras
            av hushållningssällskapen. Nu har man i stället livsmedelsstyrelser,
            varav största delen hava sin verkningskrets förlagd till städerna.
            Deras ordförande är emellertid ordförande i jordbruksråden, och
            därigenom komma dessa i en skev ställning till hushållningssällskapen
            och till jordbruket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8pRCBAdCNCkHksw4zLXFbN" prev="i-KgCRF8bzpUGwt9bkEPJnSK" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-5pi3GtUwxVvMKg8W4BG5z6">
          <seg xml:id="i-3JRH9vwLP2WmGpmVwfyvqr">
            Jag tror med ett ord, att det varit synnerligen lyckligt, om
            de ordinarie administrativa verken hade fått svälla ut i förhållande
            till behovet och åtaga sig de uppgifter, som nu tillfalla alla
            dessa kommissioner. Men vad jag framiör allt vill framhålla är,
            att det icke saknas tendenser, att dessa kommissioner skola bli
            9 eller åtminstone ganska långvariga. Det måste till
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5pi3GtUwxVvMKg8W4BG5z6" prev="i-8pRCBAdCNCkHksw4zLXFbN" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-RnxZzHbJ39ovBWuyRZ8ePq">
          <seg xml:id="i-5oQasUkLUxEb2MWwFtTw7i">
            eder för Sveriges folk sägas, att det vid tiden för deras tillsättande
            icke fanns så mycket från annat arbete ledigt, dugligt folk, varmed
            dessa kommissioner kunde besättas, utan man fick taga vad man
            kunde få. Aven ganska underkvalificerad arbetskraft blev då använd
            för detta ändamål. Det ligger nu bra nära till hands att antaga,
            att då dessa svagare arbetskrafter gå högt avlönade, det skall
            vara ett starkt intresse för dem att hålla kommissionerna vid
            liv och detta så länge som möjligt. Jag vågar därför vädja till
            regeringen att allt efter som det blir möjligt söka återföra kommissionernas
            arbete till den ordinarie administrationen för att, då ordnade
            förhållanden inträda, snabbt och kraftigt avklippa kommissionernas
            livstråd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RnxZzHbJ39ovBWuyRZ8ePq" prev="i-5pi3GtUwxVvMKg8W4BG5z6" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-MCVKrD5JCsMJJLzh7AFaex">
          <seg xml:id="i-Gdes1us1E2BREoyDX9pnSB">
            Jag skall icke vidare inlåta mig på några klagomål över dessa
            kommissioner. De få nog sin dom ändock i dessa dagar i pressen
            och i det offentliga och enskilda meningsutbytet. Men jag vill
            uppehålla mig vid ett rop, som utgått från dem, och i vil-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MCVKrD5JCsMJJLzh7AFaex" prev="i-RnxZzHbJ39ovBWuyRZ8ePq" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-EbQQ98fNnbn4FVbgTgh1KJ">
          <seg xml:id="i-8YYJ3nbn47vmSzHYEXJLL6">
            et en stor del av Sveriges folk nu instämmer, det nämligen, att
            Sveriges jordbruk skall omläggas från att vara i första hand foderproducerande
            till att bli ett brödsädsproducerande jordbruk. Jag anser denna
            fråga vara av den betydenhet, att därest omständigheterna så kräva,
            det svenska jordbruket bör rätta sig därefter, men det bör icke
            förtyckas jordbrukarna, om dessa ställa sig ganska tveksamma härtill.
            Man omlägger icke ett jordbruk, såsom
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GsiAFuzcbDL8eg8B5SEKwF">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-9L5zK4ShA7p3xZzcJxUaCH">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-EbQQ98fNnbn4FVbgTgh1KJ" prev="i-MCVKrD5JCsMJJLzh7AFaex" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-3L7ZFw65X1JTXpHWZN1jHN">
          <seg xml:id="i-MDf8qX5de86ME4zmHyZ7sG">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K7YKceC2xCcTaNuNE4xQmp">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-TnSEvsc2d5xy2uqpAx5Y7K">
          12 : Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-3L7ZFw65X1JTXpHWZN1jHN" prev="i-EbQQ98fNnbn4FVbgTgh1KJ" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-Qs2ZFoLcV2B6NdJBTPXWzt">
          <seg xml:id="i-K5Bj1wZhyXTVvosAvnUhg8">
            Statsverksproman vänder bladen i en bok eller så som man byter
            om delar i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GQht6CS3dipuWfM14Bp9Rx">
          positionen m. m. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Qs2ZFoLcV2B6NdJBTPXWzt" prev="i-3L7ZFw65X1JTXpHWZN1jHN" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-JvUrMbaVmjwAdd9u2wZQBH">
          <seg xml:id="i-YWvMFboDbHTZh81BQpaGTa">
            en maskin och justerar den för olika användning. En omläggning
            på detta område kräver tid och den kostar pengar. Våra jordbrukare
            minnas nog den tid, då brödsäden stod i ett pris av 9—10 öre för
            kilogram. Vi minnas nog också det arbete, som krävdes för att
            vinna tullskyddet, vilket tullskydd — jag begagnar tillfället
            att här fastslå det — vi hava att tacka för att vi i närvarande
            stund äga den sädesproduktion, som verkligen är för kanden. Men
            den tanken ligger oss nära, att då en gång Rysslands och Amerikas
            kornbodar efter kriget öppnas, och dess överskott på säd flödar
            ut över världen, då kommer man bra litet att tänka på den svenska
            produktionen och på de kostnader, dess omläggning krävt. Vill
            man därför, att Sveriges jordbrukare skola ändra sitt brukningssätt,
            så att man vinner den för landet erforderliga brödsäden, då måste
            också jordbruket erhålla den betalning, som erfordras för att
            täcka dess kostnader. Detta kan blott ske genom ökade tullar eller
            fastställande för längre tid framåt av minimipris.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JvUrMbaVmjwAdd9u2wZQBH" prev="i-Qs2ZFoLcV2B6NdJBTPXWzt" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-5ERTQMTSdT3DpxYrDbK667">
          <seg xml:id="i-9VBobgf7VmwoRWWy7PfRBk">
            En annan sak är, att man kräver ökad areal, begär, att marken
            under plogen ökas och kultiveras. Vi jordbrukare äro gärna med
            därom, men det felas oss något, som heter arbetskraft. Jag ber
            att få tala om för Er,.mina herrar, att i dessa tider bjudes en
            statdräng på landet 4 liter söt mjölk dagligen. Jag tror, att
            det vattnas i munnen på oss litet var, när vi höra detta! Det
            bjudes honom 150 kilogram fläsk, levande vikt, för år efter 40
            öre för kilogram. Det bjudes honom full stat och kontant lön efter
            ortens pris och bruk växlande mellan 400 och 600 kronor årligen,
            men ändå får man ingen statdräng. Arbetsförmedlingarna sakna tillgång
            på sådan arbetskraft. Då således sveuska folket icke vill återvända
            till jordbruket, icke vill ägna sig däråt, är det naturligt, att
            det uppstår arbetsbrist. När så de svenska jordbrukarna begära
            att få taga in utländsk arbetskraft, reses från vederbörandes
            sida och från arbetarhåll ett intensivt motstånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ERTQMTSdT3DpxYrDbK667" prev="i-JvUrMbaVmjwAdd9u2wZQBH" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-FL4atyPSem279pjHzCfNmz">
          <seg xml:id="i-U4m4agCzksT73Kh2DWmgcP">
            Mina herrar, viljen I hava en ökning av brödsäden, en ökning
            av den kultiverade arealen av vår svenska jord, skänk oss då FRÅ
            och ersättning för våra produkter samt tillräcklig arbetsratt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FL4atyPSem279pjHzCfNmz" prev="i-5ERTQMTSdT3DpxYrDbK667" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-Cv1cRmrmFK6u42UxBKr5Gs">
          <seg xml:id="i-AaQhB8Y4Y44LK4HvecvyND">
            En annan sak, som jag vill beröra, är ett sorgligt förhållande,
            som vi kunnat iakttaga på sista tiden, i det att den svenska jorden
            från att ha varit ett föraktat objekt på handelsmarknaden nu blivit
            ett begärligt föremål för geschäft, blivit en handelsvara, blivit
            vad man med ett modernt uttryck kallar föremål för jobberi. Vi
            se, hur den svenska jorden växlar ägare med svindlande fart och
            stigande köpeskillingar. Se huru egendomar på ett halvt år skiftat
            ägare — detta gäller icke blott stora gods utan även mindre jordegendomar
            — fyra till fem gånger. Öch hur går det vid denna handel till?
            Varje ägare vill under den korta tid han nämnes godsägare utvinna
            så mycket som möjligt av den torva, han har i sin ägo. Först skövlas
            skogen av gran och furu. Så griper man till ängarnas och hagarnas
            lövträd, och till sist av-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-316kN3Qzjsv3xxPBXDvKbh">
          Onsdagen den 23 januari. 13 Nr 4.
        </note>
        <u xml:id="i-Cv1cRmrmFK6u42UxBKr5Gs" prev="i-FL4atyPSem279pjHzCfNmz" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-V6rHscTpgpDDTTKuRUZsBr">
          <seg xml:id="i-PZSmqTCWVJC5iwEeDRvvzr">
            verkar man parker och alléer, som pietetsfulla ägare ha planterat
            Statsverksproför att pryda sitt hem. Huvudbyggnaden står tom,
            kreaturen Positionen realiseras och ladugården står öde och förfaller,
            det hela företer — dun. en bild av förödelsens styggelse. Vi hava
            blivit skonade från (Forts;) krigets fasor, men jag försäkrar
            Er, mina herrar, att det har gått fram en sådan svärm av jobbare
            inom det svenska jordbruket och en förödelse så stark, att den
            på många håll kan betecknas som en fientlig härjning. Den svenske
            riksdagen har skrivit om dessa frågor, men den har icke fått svar
            av regeringen. Sveriges jordbrukare fordra, att ett sådant svar
            skall komma. Vi veta, att svaret är icke lätt att giva, och att
            Kungl. Maj:t har mångt och mycket att syssla med, men jag tror,
            att detta är bland det viktigaste, som kan vara föremål för regeringens
            uppmärksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V6rHscTpgpDDTTKuRUZsBr" prev="i-Cv1cRmrmFK6u42UxBKr5Gs" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr">
          <seg xml:id="i-MbmEo77sZZyUHUDQ6Kk1Wf">
            Till sist ber jag att med några ord få uppehålla mig vid en fråga,
            som för närvarande synes vara ytterst modern, och det är de olika
            partiernas förhållande till storkapitalet. Under valrörelsen framhölls,
            att den svenska högern och särskilt det nationella re i denna
            kammare skulle ha de djupaste rötter i och det ivligaste intresse
            av storkapitalet. Jag vågar bestrida, att så är. . Det svenska
            nationella partiet inser fullväl betydelsen av en stark kapitalbildning
            i landet, det inser betydelsen av en blomstrande industri och
            det aktar högt en duglig och lojal arbetarkår. Men det inser också,
            att såväl kapitalet som industrien äro mera internationella än
            vad jorden och dess brukare äro. Under sådana förhållanden söker
            det nationella partiet helt naturligt sin styrka hos dem, som
            under gångna tider dock varit Sveriges ryggmärg lika väl som de
            under kommande tider säkert skola det förbliva: den jordbesuttna
            delen av Sveriges folk. Att partiet där har sina rötter räknar
            det som en heder och i medvetandet därom är partiet också tryggt,
            huru de politiska vindarna än må växla.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LiJLnqpihSpx9Nf9mGzJ9E" type="speaker">
          Herr statsrådet Nilson:
        </note>
        <u who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" xml:id="i-Dj4oCN8kp2Y25pJL3GMgYA" next="i-L2p4Yra6EYnc3LnecykNrj">
          <seg xml:id="i-AdJJGK9QV8Np9hQA8h1goF">
            Herr talman, mina herrar! Då den förste ärade talaren i sitt
            anförande riktade några anmärkningar mot fjärde huvudtiteln icke
            för vad som fanns därstädes utan för vad som därstädes enligt
            hans mening saknades, har jag ansett mig redan nu böra begära
            ordet för att ge kammaren del av de synpunkter, vilka varit för
            mig vägledande vid behandlingen av fjärde huvudtiteln i det skick,
            vari den nu föreligger på kammarens bord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L2p4Yra6EYnc3LnecykNrj" prev="i-Dj4oCN8kp2Y25pJL3GMgYA" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-GvFa1J3Dqwd2xMHkQVdwbm">
          <seg xml:id="i-MvwfYiP5nRZDN8BQkANnJu">
            Jag ber då först att få föra i minnet det yttrande till statsrådsprotokollet,
            som, då den nuvarande regeringen trädde till sitt viktiga och
            under närvarande tid synnerligen ansvarsfulla värv, avgavs av
            statsministern. I detta yttrande berördes nämligen även regeringens
            ställning till fredsoch försvarsfrågorna. Där sägs bland annat
            följande:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GvFa1J3Dqwd2xMHkQVdwbm" prev="i-L2p4Yra6EYnc3LnecykNrj" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-EThN8SwyRkSooBP6kYrvi5">
          <seg xml:id="i-8AKTrmY2fBFvFkrfQ48zXd">
            &gt;Vi giva vår varma anslutning till de strävanden, som på skilda
            håll framträtt med alltjämt växande styrka att efter det världsförödande
            kriget söka skapa en varaktig fred och en internationell
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R212FyuQQiH2Wn1FsAHVzV">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-WAF7MjhmQWFT6tkUY9bC2a">
          14 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-EThN8SwyRkSooBP6kYrvi5" prev="i-GvFa1J3Dqwd2xMHkQVdwbm" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-PWVY5VfgC77jkNocYBPvZG">
          <seg xml:id="i-2MxZSmx4W1bXWn7k41uhRQ">
            Statsverksprorättsordning, vilken kan vara ägnad att trygga freden
            och möjlig-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SFB9vhbzzWV9Ud9PGPm45V">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-PWVY5VfgC77jkNocYBPvZG" prev="i-EThN8SwyRkSooBP6kYrvi5" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-V6Cgk34VDwnS7AdokkBFvw">
          <seg xml:id="i-8TaqF9RpyUegxg2AdAy2CZ">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V6Cgk34VDwnS7AdokkBFvw" prev="i-PWVY5VfgC77jkNocYBPvZG" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-DDtmtA3ivYA2QmShdhzR8j">
          <seg xml:id="i-53apTbfPaPqkxbzZ6rUg6e">
            göra rustningsbördans avveckling. Uppenbarligen är det icke möjligt
            att medan kriget pågår upptaga spörsmålet om begränsning och anpassning
            av vårt lands försvarsanstalter efter folkets bärkraft och fredliga
            kulturbehov. Men vi vilja icke underlåta att uttala vår övertygelse,
            att dessa spörsmål, när kriget en gång slutar, måste komma till
            ingående prövning med tagen hänsyn till då rådande förhållanden
            i världen.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DDtmtA3ivYA2QmShdhzR8j" prev="i-V6Cgk34VDwnS7AdokkBFvw" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-AgJt1Nwp1N97XE4K83znwJ">
          <seg xml:id="i-MpqMe85gEMCjyxK9P2rucY">
            Detta uttalande, som jag givit min varma och livliga anslutning
            till, är för mig ingen tom fras. Jag har haft det stadigt för
            min blick, då jag tillstyrkt de äskanden, som gjorts under fjärde
            huvudtiteln. Och jag ämnar fortfarande låta mig ledas av de grundsatser,
            som i detta principuttalande funnit sitt uttryck. Ingen lär väl
            heller kunna bestrida, att icke fjärde huvudtiteln, sådan den
            nu föreligger, bär prägeln av lojalt tillgodoseende av 1914 års
            härordning. Men vittgående utbyggnader därutöver har jag avvisat,
            det medger jag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AgJt1Nwp1N97XE4K83znwJ" prev="i-DDtmtA3ivYA2QmShdhzR8j" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-9dhgCwVUtzk3s3sZ4ZgrA2">
          <seg xml:id="i-9gBtKAKpcA8tWyqyd1h5cu">
            Huvudtiteln, sådan den föreligger, bäres upp av en fast strävan
            att inom gränslinjerna för den fastställda härordningen tillgodose
            behov och ändamal, som ännu ej tillgodosetts. Jag tillåter mig
            i det fallet peka på en förbättrad hygien och sjukvård beträffande
            armén och komplettering av intendenturutrustningen. — Det må vara
            att den förste ärade talaren pekat på ett behov beträffande intendenturutrustningen,
            som icke är tillgodosett. Jag skall i korthet belysa den saken
            sedermera. — Slutligen vill jag omnämna åstadkommandet av enhetlig
            beväpning inom linjen, reserven och landstormen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9dhgCwVUtzk3s3sZ4ZgrA2" prev="i-AgJt1Nwp1N97XE4K83znwJ" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-VUZHS3tEq9wFogqzwFMjxj">
          <seg xml:id="i-3MDexitmGzQcTdCTfhsErY">
            Det har icke, yttrades det, begärts något anslag till ett tungt
            artilleriregemente. Javisst, så är det. Men ett sådant föreslogs
            både 1916 och 1917 av den dåvarande regeringen och avslogs av
            riksdagen, i fjol för resten, mina herrar, utan att ens i denna
            kammare vid ärendets avgörande en enda röst höjdes med yrkande
            om bifall till detta förslag. Det synes mig, att det förhållandet
            ensamt borde kunna vara skäl nog för att visa, att det förslaget
            icke hade haft någon som helst utsikt att kunna realiseras innevarande
            år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VUZHS3tEq9wFogqzwFMjxj" prev="i-9dhgCwVUtzk3s3sZ4ZgrA2" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-X7sFSJLvnhth4wHWs5zKrJ">
          <seg xml:id="i-VjxMJhmzHhsG2A8mNzBCCN">
            Då övergår jag till flygvapnet, som icke är tillgodosett efter
            den ärade talarens önskan. Javäl, men det är tillgodosett efter
            de grunder, som 1917 års riksdag godkände. En kommission tillsattes
            emellertid av den Swartzska regeringen med uppdrag att framlägga
            förslag till flygvapnets reorganisation. Innan dess arbeten slutförts,
            skulle det icke enligt min mening varit riktigt att upptaga arméförvaltningens
            anslagskrav, även om det hade kunnat ske av andra skäl — vilket
            jag i detta sammanhang dock icke skall ingå på något bedömande
            av. Emellertid: när huvudtiteln redan var under tryckning, erhöll
            jag från flygkommissionens ordförande en uppgift på kostnaden
            för genomförande av den organisation, Aygkommissionen tänkt sig
            föreslå. Denna uppgift visade en engångskostnad för armén beträffande
            flygvapnet av 20,5 miljoner kronor
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TNRwraYMUubGDAWPxwerkC">
          Onsdagen den 23 januari. 15
        </note>
        <u xml:id="i-X7sFSJLvnhth4wHWs5zKrJ" prev="i-VUZHS3tEq9wFogqzwFMjxj" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-MvKQxML2H1ve7VW72Xembi">
          <seg xml:id="i-KG8QG8aJDTusqhp8agax2T">
            och då hade ändå kostnaden för flygfält och kaserner endast approximativt
            beräknats till 1,000,000 kronor, utan tvivel en alldeles för låg
            siffra. Jämte de höga engängskostnaderna beräknades för år 1919
            för vapnet en årlig kostnad av över 1.000,000 kronor. Hur mycket
            årskostnaden skulle stiga till efter en fullt genomförd organisation,
            därom lämnades emellertid ingen upplysning. När förslaget föreligger
            utarbetat och färdigt, skall jag givetvis underkasta detsamma
            den prövning, som pliktenligt åligger mig. Men redan nu kan jag
            förklara, avt det enligt mitt förmenande icke är en klok försvarspolitik
            att endast bygga ut och bygga ut utan att samtidigt undersöka
            möjligheten av att göra motsvarande indragningar på andra mindre
            viktiga områden. Den meningen har jag uttalat såsom ledamot av
            statsutskottet och i andra kammaren. Jag vidhåller samma mening
            i det ämbete, jag nu innehar, och med blicken fäst på det ansvar,
            jag i och genom detta ämbete bar iklätt mig. Fjärde huvudtiteln
            upptager utgifter enligt budgetförslaget till belopp av över 101
            miljoner för 1919. Till denna höjning har kristiden bidragit med
            omkring 26 miljoner, utvisande en automatisk ökning i jämförelse
            med innevarande år av omkring 11,5 miljoner kronor. Då är emellertid
            krigstidsavlöningen oberäknad. De siffrorna mana allvarligt till
            försiktighet icke minst i denna tid, så att man icke genom beslut
            härt binder sig för framtiden. Och jag tillåter mig att nämna,
            att de siffror, som jag nu anfört, få sin rätta belysning, om
            jag samtidigt lämnar den upplysningen, att de äskanden, de militära
            myndigheterna framställt, och som omförmälas i propositionen —
            jämte de som kommit senare så att de icke kunnat där omförmälas
            — uppgå till sammanlagt över 103 miljoner kronor. Detta är dock
            icke den samlade summan, utan bakom dessa summor ligga ännu större
            summor. Jag tror mig med de siffrorna hava visat, att man måste
            även på detta område iakttaga en viss försiktighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MvKQxML2H1ve7VW72Xembi" prev="i-X7sFSJLvnhth4wHWs5zKrJ" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-E7R8KqYg4CAbiwUhqqM3vY">
          <seg xml:id="i-Sjde5MtbE2Jdff5NdEevft">
            Jag har icke nämnt siffrorna för att på något sätt uttala något
            klander emot de militära myndigheter, som framlagt dem. Det är
            enligt min mening deras plikt att göra sina äskanden och framställningar
            såsom förhållandena te sig för dem, men det är chefen för lantförsvarsdepartementet,
            som i första hand måste bedöma genomförbarheten av de förslag,
            de äskanden och yrkanden, som komma från militärt håll. Och jag
            har gjort detta med angiven utgångspunkt och med skyldig hänsyn
            till att även andra anslagskrav måste behörigen tillgodoses.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E7R8KqYg4CAbiwUhqqM3vY" prev="i-MvKQxML2H1ve7VW72Xembi" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-GqL9U1Xa1pPRUHQ3JGfLsB">
          <seg xml:id="i-4BaKjcNiNEeZtSeQrdeSN4">
            Den ärade förste talaren nämnde vidare klövjeutrustningen. Ja,
            jag skall icke bestrida, att den utrustningen i och för sig är
            behövlig. Men än angelägnare är det, enligt min mening, att tillgodose
            andra än mera trängande intendenturbehov. De äskanden Jag beträffande
            intendenturmateriellen framställt tåla mycket gott en jämförelse
            med vad som under närmast föregående riksdagar för motsvarande
            ändamål beviljats. Jag hänvisar här helt summariskt till det förslag,
            som jag rörande en central beklädnadsverkstad framlagt, till förslagen
            om anskaffande av filtöverdrag,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CbhKjjDh9f6C1shvMrNjG2">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-hEhsjGEd3dVq7aNHu2th1">
          Statsverkspropositionen m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TyV5pcVGdgeFxgwd6ZopkX">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-6Qrc7Kszs6S256G3pMnL6G">
          16 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-GqL9U1Xa1pPRUHQ3JGfLsB" prev="i-E7R8KqYg4CAbiwUhqqM3vY" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-L46426gaion4VF8stgkXFn">
          <seg xml:id="i-TK2fbxryZxp4BswVsqk5sb">
            Statsverksproom anslag till landstormens utrustning och om utrustning
            med positionen intendenturpersedlar för linjen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VEa7CRDLn9GCbFKByZutoo">
          m. Mm.
        </note>
        <u xml:id="i-L46426gaion4VF8stgkXFn" prev="i-GqL9U1Xa1pPRUHQ3JGfLsB" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-GmzerHt9wYVSDQCECrzfCH">
          <seg xml:id="i-ETjawCBix2oajZSmLZgQWe">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GmzerHt9wYVSDQCECrzfCH" prev="i-L46426gaion4VF8stgkXFn" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-X2daQZTa15WEiVWx9azMi2">
          <seg xml:id="i-4jQFUTgVCcFuGZvCA6oGUq">
            Även en annan viktig omständighet tillåter jag mig i detta sammanhang
            visa på. Såsom jag i huvudtiteln närmare omförmält, har jag föreslagit
            en ny och så vitt jag kan fatta riktigare och sannare beräkningsgrund
            för en hel del riksstatsanslag. Det är så att antalet tjänstgöringsdagar
            ligger som grundval för beräkningen av en stor del av de egentliga
            underhållsanslagen. Arméförvaltningen har anmält, att antalet
            tjänstgöringsdagar vad värnpliktiga angår, för 1916 uppgick till
            nära 2,500,000 mera än det beräknade antalet. Med vad påföljd?
            Jo, med den påföljd, att alla anslag, som äro av reservationsanslags
            natur — och dit hör, mina herrar, det viktiga munderingsanslaget
            — och som således icke automatiskt erhålla ersättning från kassafonden
            för den brist som uppstår, härigenom blivit otillräckligt tillgodosedda.
            Vad blir följden därav? Jo den, att anslaget år efter år försämras.
            Så har det skett under de närmast föregående åren. Under förutsättning
            att en lika stor felräkning skett på de senaste fyra åren innebär
            det, att munderingsanslaget under samma fyra år erhållit över
            2,000,000 kronor mindre än det bort erhålla. Vad är resultatet
            därav? Jo, mina herrar, det att ett försämrande av arméns fältutrustning
            ägt rum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2daQZTa15WEiVWx9azMi2" prev="i-GmzerHt9wYVSDQCECrzfCH" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw" next="i-52BKr6xZS9nEqA4kV45FTF">
          <seg xml:id="i-9rFFEBHNosY3oKtHec4BUC">
            Vad jag nu sagt om munderingsanslaget, gäller också om intendenturanslaget
            samt i viss mån även om vapenanslaget. Detta missförhållande,
            som är synnerligen påtagligt, har av mig rättats i den huvudtitel,
            som nu föreligger, utan att förslag om sådan rättelse från någon
            av de militära myndigheterna, vilka gjort framställningarna, ägt
            rum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-52BKr6xZS9nEqA4kV45FTF" prev="i-X2daQZTa15WEiVWx9azMi2" who="i-4KJMAUW9zFRD1g1ShqsMqw">
          <seg xml:id="i-Lrqyh64u1roPm2rfaHjd2y">
            Jag vågar hoppas att i den prövning, som i första hand statsutskottet
            och sedermera riksdagen i sin helhet skall ägna fjärde huvudtiteln,
            den skall kunna bestå provet — jag vågar vidare uttala den förhoppningen
            att huvudtiteln, då den har genomgått statsutskottets och riksdagens
            skärseld, måtte bära prägeln av vilja att tillgodose lantsförsvarets
            behöriga och berättigade intressen i minst lika hög grad som den
            gör, då den nu ligger på kammarens bord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PX5UuXFSQDtPukwmaGrQBF" type="speaker">
          Greve Lagerbjelke:
        </note>
        <u who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" xml:id="i-2xHGF2vrXpJ7M3ZBtyoXHQ" next="i-LzkWK5yGgXKuDZz5ukkVHo">
          <seg xml:id="i-RwdiZGKXYBfM6zvumw4N2C">
            Herr greve och talman, mina herrar! Under den något missvisande
            kantrubriken »Lånemarknadens läge» ingår statsrådet och chefen
            för finansdepartementet i motiveringen till inkomstberäkningarna
            på frågan om statens lånebehov under innevarande och nästa år.
            Efter att hava uttalat att statsverkets ställning är nog så tillfredsställande
            ur budgetmässig synpunkt finner statsrådet förhållandena vara
            ganska bekymmersamma med hänsyn till kassaställningen samt den
            nödvändiga upplåningen för statens produktiva fonder och för förlag
            till statsverket. På grund av några ganska knapphändiga premisser,
            bland annat, att krigskonjunkturskatten för år 1918, beräknad
            att uppgå till mer än 150” miljoner kronor, inflyter först under
            loppet av 1919, kommer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-016.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-LzkWK5yGgXKuDZz5ukkVHo" prev="i-2xHGF2vrXpJ7M3ZBtyoXHQ" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-WbfeHb571aAYr8N1ZWFB2E">
          <seg xml:id="i-VUBSgJ86q7DhZ5HZtdjFXe">
            Onsdagen den 23 januari. 17 Nr 4. statsrådet till den uppfattningen,
            att under 1918 tidvis synnerligen Statsverksprostora svårigheter
            skola förefinnas för att tillhandahålla statsverket positionen
            nödigt kapital, samt att riksgäldskontorets lånebehov under hösten
            = 7" ”" samma år kan komma att uppgå till flera hundra miljoner
            kronor, kanhända till en halv miljard. Av de gjorda uttalandena
            och anförda siffrorna att döma, synas det emellertid antagligt,
            att härvid icke medtagits i beräkningen att, liksom 1918 års krigskonjunkturskatt
            inflyter under 1919, 1917 års krigskonjunkturskatt inflyter under
            1918, varande denna krigskonjunkturskatt beräknad till över 244
            miljoner kronor. Hur bäsmed än må förhålla sig, vill jag dock,
            med hänsyn till icke minst de ovissa förhållandena, för min del
            instämma med departementschefen, då han till sist uttalar sina
            farhågor för knapphet på lånemarknaden och framhåller det nödvändiga
            i att till det oundgängligen behövliga begränsa utgifterna för
            kapitalökning för statens affärsverksamhet å såväl 1918 års tilläggsstat
            som 1919 års riksstat ävensom att, trots de stora överskotten
            å vissa skattetitlar, iakttaga sträng begränsning i fråga om nya
            utgifter av olika slag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WbfeHb571aAYr8N1ZWFB2E" prev="i-LzkWK5yGgXKuDZz5ukkVHo" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-AsFBLZTMq61QVMyjj7ukuD">
          <seg xml:id="i-G7tcefDLaJ9JvMR27dtG3T">
            Det synes mig dock hava varit önskligt, därest, i detta sammanhang,
            jämväl framhållits nödvändigheten av att i möjligaste mån begränsa
            kristidskommissionernas anspråk ävensom ställts i utsikt en omläggning
            av kommissionernas finansiering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AsFBLZTMq61QVMyjj7ukuD" prev="i-WbfeHb571aAYr8N1ZWFB2E" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-6HvsNNRzPuaeqh8eGnxrVG">
          <seg xml:id="i-P5tWv8fmr9Pf2K9PCDFGtY">
            Emellertid saknas i statsverkspropositionen en sammanställning
            av de anspråk, som ställas på riksgäldskontoret. Då jag anser
            en sådan vara till gagn och kunna vara av intresse även utom riksgäldskontoret,
            skall jag här framlägga följande av mig gjorda sammanställning
            rörande Täresbudgelan 1 riksstaterna för åren 1918
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6HvsNNRzPuaeqh8eGnxrVG" prev="i-AsFBLZTMq61QVMyjj7ukuD" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-8acB1vNQRec2XtuuaquJgv">
          <seg xml:id="i-2bQyywnFj1bvYfEtxGk4Xc">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MLWfuLPHxdJ8KSVSRjKeFT">
          och 1919. Anvisade lånemedel Fasta lån = Tillfälliga lån Summa
          Å 1918 års riksstat. . . . . 97,337,500 135,648,300 AÅ 1918 års
          tilläggsstat . . . 40,174,200 222,194,300 = 137,511,700 357,842,600
          495,354,300 Å 1919 års riksstat. . . . . 78,476,600 — 2,082,000
          = 80,558,600
        </note>
        <note xml:id="i-qWR1NKy8kVZ2v7u8CqZ7s">
          Summa 215,988,300 359,924,600 575,912,900
        </note>
        <note xml:id="i-VBpgUroKwB8JNetLwk72CZ">
          Anslag till avbetalning å stats-
        </note>
        <note xml:id="i-Si3vmXnAcNqGEE1wqoAvGf">
          skulden ÅA 1918 års riksstat. . . . . 5,351,600 - A 1918 års
          tilläggsstat . . . — 162,648,300+ 173,536,100 ÅA 1919 års riksstat
          . . . . . -5,536,200 —
        </note>
        <note xml:id="i-3hcCe3mTmNptosgjRMzGTD">
          10,887,800 162,648,300 173,536,100
        </note>
        <u xml:id="i-8acB1vNQRec2XtuuaquJgv" prev="i-6HvsNNRzPuaeqh8eGnxrVG" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-FEKaPp61GEcGiuM5raYTJN">
          <seg xml:id="i-YRp88RvGhEUm9xWjmjPKqY">
            Av detta belopp, 173,5 milj. kr. lärer endast en Jämförelsevis
            ringa del behöva tagas i anspråk för avbetalning å statsskulden;
            nämligen för den ordi-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HsJtRdmuoaCmNjhJaHpw7J">
          o
        </note>
        <note xml:id="i-P8ky1eqCQesKNEaD4QLYNo">
          narie amorteringen å de fonderade lånen. Huvud- Första kammarens
          protokoll 1918. Nr 4. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HGtFjejZhLXpYhpvJwzHHM">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-7u8pBVjUTGPaCGZacb2qEF">
          18 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-FEKaPp61GEcGiuM5raYTJN" prev="i-8acB1vNQRec2XtuuaquJgv" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-WHBGkwy3dH3xbJf4JjM82J">
          <seg xml:id="i-Xe22kc7JQpaoTFNpVz4WB6">
            . Statsverkspro- — gakliga delen av den tillfälliga upplåningen
            torde
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4wS5LqvpUvWb74uwaHBPYg">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-WHBGkwy3dH3xbJf4JjM82J" prev="i-FEKaPp61GEcGiuM5raYTJN" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-NLXg6kbajsN8syXqnR1s1Q">
          <seg xml:id="i-7MF6vMuJZTDPkQTGxq1GKi">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NLXg6kbajsN8syXqnR1s1Q" prev="i-WHBGkwy3dH3xbJf4JjM82J" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-5M2qTswXt5t3dk9qA7FQGt">
          <seg xml:id="i-PmKYk1Ko63FgyN5qmxX7Y">
            under år 1918 kunna kvarstå eller omsättas. Om
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2LX46X7svTWH1EPL32dkBn">
          alltså av ifrågavarande anslag ett belopp av . . . . 150 m. kr.
          kan beräknas bli disponibelt, kan upplåningen minskas med nämnda
          belopp till «os see sec rr 425 &gt; &gt;
        </note>
        <u xml:id="i-5M2qTswXt5t3dk9qA7FQGt" prev="i-NLXg6kbajsN8syXqnR1s1Q" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-VpCJ7NZpGmHHfRDi8yC4Md">
          <seg xml:id="i-Ku8D6YQ6FG5tJyQ8dTsWMC">
            Ytterligare upplåning bör beräknas för vad som kan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ASJCp5LiPSaQU5QFyQvUEh">
          komma att anvisas av lånemedel å 1919 års tilläggsstat, här uppskattat
          till. . . . . 50 » &gt; samt statskontorets eventuella behov av kassaförstärk-
        </note>
        <note xml:id="i-HVZqTLC6PeTn8iCXRbuKQ2">
          ning under å 1918 på grund av sent inflytande stats-
        </note>
        <note xml:id="i-Y14gjg4NFe5nDfhUbAmoys">
          inkomster för samma År . . css sc &gt; 50202 Summa nya upplåningsbehov
          för 1918—1919 . . . . 525 m. kr. För förut anvisade utgifter äger
          riksgäldskontoret obe-
        </note>
        <note xml:id="i-92Fagrvnq1bLHL2kThUeh9">
          gagnad lånerätt för ytterligare omkring . . . - + 260 &gt; 2 Summa
          upplåningsbehov omkring. . sc cc 785 m. kr. Såvida statskontoret,
          såsom beräknats, återbetalar hela
        </note>
        <u xml:id="i-VpCJ7NZpGmHHfRDi8yC4Md" prev="i-5M2qTswXt5t3dk9qA7FQGt" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-3oz1srNVkL9nT14zGsKW41">
          <seg xml:id="i-2GEWNRWMYd9ijpwjU53DEg">
            sin skuld till riksgäldskontoret . . . . so. so. + 184 &gt; &gt; nedgår
            upplåningsbehovet för åren 1918—1919 till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Up1RHKxQWL6GwtqomwuY4c">
          Omkring . . sosse ee RR tr 600 &gt; &gt;
        </note>
        <u xml:id="i-3oz1srNVkL9nT14zGsKW41" prev="i-VpCJ7NZpGmHHfRDi8yC4Md" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-4jyEjQ1wdCsTmguvDXk5XM">
          <seg xml:id="i-EEsqT2m3tnXHzvHb2yUK2m">
            På grund av de ovissa förhållandena kan detta belopp emellertid
            komma att betydligt överskridas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4jyEjQ1wdCsTmguvDXk5XM" prev="i-3oz1srNVkL9nT14zGsKW41" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-UTM6NLs1U2UqqarDqMnzYu">
          <seg xml:id="i-HfyfvognTfJjH9vyQr2AtV">
            För att i någon mån söka belysa den inhemska lånemarknadens styrka
            — någon annan lånemarknad är f. n. icke att påräkna — samt den
            konkurrens, som därstädes möter staten från övriga lånesökande,
            har jag sammanställt några siffror för åren 1915— 1917.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UTM6NLs1U2UqqarDqMnzYu" prev="i-4jyEjQ1wdCsTmguvDXk5XM" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-UheBPjm6Dce9e3qamhNJaW">
          <seg xml:id="i-27D3nXMzziqEfVCdP7JtCb">
            Miljoner kronor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UBopBFBx7hEijgAnzvJd6r">
          1915 1916 1917 Från utlandet importerade värdepapper
        </note>
        <note xml:id="i-C8AHht2sgyB5TECgzQKrpc">
          (betalda belopp). . . - = + - +. + &gt; 62,0 146,0 125,0 Emitterade
          obligationslån (ej statslån) . 94,0 129,0 190,0 Aktier, tecknade
          i nybildade bolag. . . 94,5 200,8 413,2 Beslutade nya aktieteckningar
          . . . . - 112,1 242,5 732,3 Bankernas utlåning (8/12) . so so
          cc co 3,230,0 3,904,3 5,114,2 Statens obligationslån . . . . «=
          = +» + 121,2 124,2 67,8
        </note>
        <u xml:id="i-UheBPjm6Dce9e3qamhNJaW" prev="i-UTM6NLs1U2UqqarDqMnzYu" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-SYdUAj8RXNVreNCdbjMDuM">
          <seg xml:id="i-8RvqMfDfZ1yWcQmhy3qX2U">
            Riksgäldskontorets tillfälliga upplåning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9BSs1YKg2Vq3YcxXkfDDc3">
          den 21/12, inklusive av statskontoret de-
        </note>
        <note xml:id="i-BTFvKYSPcqwMQ5YNp9gadh">
          ponerade överskott . . sc 37,0 67,7 175,2 Direkta skatter . .
          . . ... ss. cc 151,3 179,6 440,5
        </note>
        <note xml:id="i-HD26pbU2THz8A7N5E1RUbt">
          3,902,1 — 4,994,1 — 7,258,2
        </note>
        <u xml:id="i-SYdUAj8RXNVreNCdbjMDuM" prev="i-UheBPjm6Dce9e3qamhNJaW" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-8Cypf3ysqyiRgJTwhC97YT">
          <seg xml:id="i-Xin6brpkaaobHKnizbFjHf">
            Beträffande förestående poster rörande aktier och aktieteckningar
            torde böra erinras om, att inbetalning till avsevärda delar ej
            fullgöres kontant.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3g1xRq7AnMYjsZp8d3so4T">
          Onsdagen den 23 januari. 19 Nr 4.
        </note>
        <u xml:id="i-8Cypf3ysqyiRgJTwhC97YT" prev="i-SYdUAj8RXNVreNCdbjMDuM" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-LELr9ovPXDu9C66JNdywBN">
          <seg xml:id="i-KqyDh2M8SEA7zMS9GNXXwi">
            Bankernas utlåning till allmänheten översteg inlåningen den Statsverksprosista
            december 1916 med 533,3 milj. kronor. Detta belopp var den porHonen
            sista december följande år ökat till 740,9 milj. kronor. (Forts)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LELr9ovPXDu9C66JNdywBN" prev="i-8Cypf3ysqyiRgJTwhC97YT" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-7pXxVwfwPkLvjgqf3Hnb8H">
          <seg xml:id="i-B2hzXUjMvyyy52utuZURy1">
            Rätteligen böra förestående siffror ses emot den dubbla bak-
            | grunden av nationalförmögen hetens ökning och det fallande panningevärdet;
            men är jag ej i tillfälle att i dessa hänseenden här framkomma
            med några beräkningar. Uppenbart är, att av nämnda siffror icke
            kunna dragas några bestämda slutsatser, i vad mån lånemarknadens
            styrka kan ens för den närmare framtiden motsvara de anspråk,
            som ställas för statens upplåning. Siffrorna synas dock ådagalägga,
            att, även om svårigheterna ej kunna anses oöverkomliga, den största
            varsamhet dock måste iakttagas med RÅ upplåning, vilket jämväl
            uttryckligen uttalats i motiveringen till statverkspropositionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7pXxVwfwPkLvjgqf3Hnb8H" prev="i-LELr9ovPXDu9C66JNdywBN" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-EnfneXLfgziexmvRHuycwC">
          <seg xml:id="i-3qJj86NYK5cZzFPFWgT6Z6">
            Här torde även böra framhållas det önskvärda i, att riksbanken
            ej för hårt anstränges för statens upplåning, något som, åtminstone
            för tillfället, ej kan sägas vara tallet. Tages riksbanken för
            hårt i anspråk, måste detta direkt påverka valutans inflution.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EnfneXLfgziexmvRHuycwC" prev="i-7pXxVwfwPkLvjgqf3Hnb8H" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-RMAZvDz1VtUPh7JnGdjhZy">
          <seg xml:id="i-QbRm6hChdTNpyTH4LbHVuq">
            Av förberörda siffror framgår i varje fall att på penningmarknaden
            den största konkurrens är rådande, vilket ej kan un gå att utöva
            inflytande på den jämväl av andra orsaker höga räntefoten. Riksgäldskontoret
            har även redan nödgats att vid tillfällig upplåning i visst fall
            betala en ränta, överstigande sex procent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMAZvDz1VtUPh7JnGdjhZy" prev="i-EnfneXLfgziexmvRHuycwC" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-GAsRqD7Va86nBthRBbihjs">
          <seg xml:id="i-JyDzGpMHMnBq78ELDEVPpA">
            I detta sammanhang får ej heller förbises, att den starkt stigande
            direkta beskattningen verkar hämmande på kapitalbildningen och
            därmed försvårande för upplåningen. Sammanställes emellertid riksgäldskontorets
            upplåning med inkomsten av direkta skatter under senare åren,
            framgär, att, även om upplåningen: ökats i avsevärd grad, ha skatterna
            ökats i än högre.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G7UvC15MzA5TRiBPymaos7">
          Så utgjorde riksgäldskontorets upplåning år 1915 117 x av inkomsten
          av direkta skatter; 1916 107 » samt 1917 endast 55 «. Detta sistnämnda
          proportionstal är emellertid väsentligen beroende på krigskonjunkturskattens
          mycket höga belopp.
        </note>
        <u xml:id="i-GAsRqD7Va86nBthRBbihjs" prev="i-RMAZvDz1VtUPh7JnGdjhZy" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-56dPioBne3mtVJ7wqXX6nn">
          <seg xml:id="i-9QfLH4jpgT8K5R6ZW2AL3s">
            Till sist torde vara av intresse att redogöra för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DKZ8vCLyg7dKaY2mdFx3EP">
          Lånebudgeterna enligt 1912—1919 års riksstater.
        </note>
        <note xml:id="i-6XGAESiS6nobwFzLRxLxcD">
          Fasta lån. Tillfälliga lån. Summa. 1912: as ss oc mo 43,789,900:
          — — 1913. . . ... . . 44,805,300: — a 1914. . . .. . . 42,314,000:—
          —V — 227,122,800: — 1015. se: sä 42,538,600: — — 19160: s cc.
          cs - 53,675,000: — — 7 1917 (båda staterna) 77,314,300:— 272,000,000:
          — 349,314,300: — 1918( &gt; &gt; )137,511,700:— 357,842,600: — 495,354,300:
          — 1919 (riksstaten) . 78,476,600:— —2,082,000: — 30,558,600: —
        </note>
        <note xml:id="i-UcsCNPsvoDXZNTsJGmZurW">
          = 520,425,400: — 631,924,600: — =1,152,350,000: —
        </note>
        <u xml:id="i-56dPioBne3mtVJ7wqXX6nn" prev="i-GAsRqD7Va86nBthRBbihjs" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-9Pm4sFHq9aN5KXP1i1vS48">
          <seg xml:id="i-8LfqTFVbg2ZGUsBwerkeQb">
            Anslagen till amorteringar och avsättningar till amorterings-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JJyDdhNWsKsxvfJgoLtFyC">
          Nr 4. = 20 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-9Pm4sFHq9aN5KXP1i1vS48" prev="i-56dPioBne3mtVJ7wqXX6nn" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-5yc3djkjDSsqE8XFPmgKox">
          <seg xml:id="i-HTgRqci8ihXd3CJCQFLVWW">
            Statsverksprofonden ha (enligt räkenskaperna för åren 1912—1917
            och riksstapositionen terna för åren 1918—1919) utgjort
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GXbE8Z7wB8W8szspxVZaFG">
          (Forts) å fast upplåning . . . . . 2. 43,926,500: — å tillf.
          upplåning —. . .o-co- 162,648,300:— — 206,574,800: —
        </note>
        <note xml:id="i-SM8Lc7HUkB8CVyyEJs5Wy">
          Av den tillfälliga upplåningen enligt 1918—1919 års stater äro
          49,2 miljoner kronor avsedda att ersättas med särskilda, framdeles
          inflytande medel för försålda fastigheter m. m. 175 miljoner kronor
          utgör rörelsekapital för kristidskommissionerna.
        </note>
        <u xml:id="i-5yc3djkjDSsqE8XFPmgKox" prev="i-9Pm4sFHq9aN5KXP1i1vS48" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-M4cdMumg5Qk1nDzLNQ4Rtq">
          <seg xml:id="i-Q7UqmQBsWz2VCAEDvPpi1k">
            Den tillfälliga upplåningen enligt 1918 års tilläggsstat (222,2
            milj. kr.) utgör alltså upplåning för verklig kapitalökning, under
            det att den tillfälliga upplåningen å 1917 och 1918 års stater
            hade till uppgift att täcka bristen i riksstaterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Ebp4uoVkKeTjcNdNZcHVx">
          Till sist den uppgiften, att riksgäldskontorets bruttoskuld den
          3/12 1917 utgjorde . . . - « « 1,357,7 milj. kr. Häremot stå tillgångar
          å . . ss + &gt; &gt; 2. 243,8 &gt;
        </note>
        <u xml:id="i-M4cdMumg5Qk1nDzLNQ4Rtq" prev="i-5yc3djkjDSsqE8XFPmgKox" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-R17Rrvqz1vjn2SJY69Pbsv">
          <seg xml:id="i-G2SshepLSdiP1yJYwv7X99">
            Vadan skulder utöver tillgångar utgjorde 1,081,8 milj. kr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R17Rrvqz1vjn2SJY69Pbsv" prev="i-M4cdMumg5Qk1nDzLNQ4Rtq" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-ChJFxXKP3HSkvv6pZfng5">
          <seg xml:id="i-Ckj6J54sQ2eiSHaRXHasde">
            Herr Ström: Herr talman, mina herrar! Det parti, som jag tillhör,
            det socialdemokratiska vänsterpartiet, är ju både ungt och till
            numerären ringa i riksdagen. Det kan därför kanske anses förmätet,
            att det höjer sin röst bland de stora partierna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ChJFxXKP3HSkvv6pZfng5" prev="i-R17Rrvqz1vjn2SJY69Pbsv" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-AZtyhFBgn8LEFdxQ4qAQN3">
          <seg xml:id="i-Hv1Fks27LSNbUxuPETfsUP">
            Vi äro inalles 12 man och i denna kammare är ju jag ganska ensam.
            Vi -skulle emellertid hava varit dubbelt så många 1 riksdagen,
            om proportionalismen hade varit mera rättvis, och jag vill hoppas,
            att detta är ett argument, som kan förmå den nuvarande regeringen
            att, när den framlägger sitt rösträttsförslag, även tillse, att
            det proportionella lotteriet blir något mindre äventyrligt. Hade
            vi haft hel och full, obeskuren rösträtt, så skulle vi hava varit
            högst betydligt flera, än vad vi äro. Under alla förhållanden
            representera vi efter den gamla inskränkta, kringskurna rösträtten
            i alla fall 60,000 valmän vid andrakammarvalen och det är i dessa
            valmäns namn och i deras, som ännu icke hava rösträtt, som jag
            skall yttra några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AZtyhFBgn8LEFdxQ4qAQN3" prev="i-ChJFxXKP3HSkvv6pZfng5" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-YVPaxNg8VvbE3dgq89b79c">
          <seg xml:id="i-XDWZkMKSfiYcvDGk7GnNAo">
            Jag ber då, att kammaren är vänlig att bortse ifrån, att vi just
            i denna kammare äro så fåtaliga. En gång kan det ju hända, att
            vi bliva flera. Den gamla socialdemokratien hade i sex år bara
            en enda representant i riksdagen och har nu över 100 representanter.
            Det kan ju tänkas att det kommer en tid, då även den socialdemokratiska
            vänsterns representanter bliva flera än vad de nu äro. Tiden rider
            fort och de tankar och krav, som vi framföra, äro i själva verket
            tidens egna tankar och krav. Och vi hava ytterst mäktiga hjälpare,
            framför allt alla dem, som hålla emot utvecklingen, som stå emot
            folkets frigörelse. Jag ber särskilt att få framföra till herr
            Trygger och hans parti ett djupt känt tack.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5MoKLxCADmVR4LXZdDKJpY">
          Onsdagen den 23 januari. 21
        </note>
        <u xml:id="i-YVPaxNg8VvbE3dgq89b79c" prev="i-AZtyhFBgn8LEFdxQ4qAQN3" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-H8ZFy7xpx2aptpenC763QH">
          <seg xml:id="i-3ahgTp7wcQcrGbMCmcmb1r">
            Men vi hava även hjälp av dem, som blott komma med halvmesyrer.
            Därför går även ett tack till herr Edén och hans parti.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H8ZFy7xpx2aptpenC763QH" prev="i-YVPaxNg8VvbE3dgq89b79c" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-JTawx4d1XSnxgMKYstb5vT">
          <seg xml:id="i-2sq85SGZsXoStT9fN4X7ob">
            När vi senast hade remissdebatt här, satt ännu borggårdsregeringen.
            Den hade tillkommit emot folket, den regerade emot folket; dess
            öde var därför givet. Ingen regering kan i själva verket regera
            emot folket om den även har stöd av både konungar och senater.
            Därför föll den Hammarskjöldska ministären, lämnande efter sig
            minnet av att hava varit en av de mest militaristiska, mest åtalshungriga
            och folkfientliga regeringar, vi någonsin haft. Blott en enda
            av dess män lever i ett blidare ljus hos folket, det böra vi i
            rättvisans namn erkänna; det är dess utrikesminister, som gjorde
            sitt bästa för att bevara freden; något som våra aktivister ännu
            icke hunnit glömma. Sedan kom den Swartz, —Lindmanska regeringen.
            Den var också en högerregering; men som vänstern för en gångs
            skull visade, att den med den gemensamma voteringsmajoritetens
            hjälp kunde störta vilken högerregering som helst, även en borggårdsregering,
            så blev den en — för att vara högerregering — ganska moderat sådan.
            Men folket var nu en fång så pass uppbragt efter allt, vad det
            hade genomgått under
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JTawx4d1XSnxgMKYstb5vT" prev="i-H8ZFy7xpx2aptpenC763QH" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-9rKdiqKw4QyHrnQfLuFaCf">
          <seg xml:id="i-MUzzf38znRTW2FnGpudt6C">
            e gångna åren, att valstormen sopade bort även denna något mera
            moderata högerregim.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9rKdiqKw4QyHrnQfLuFaCf" prev="i-JTawx4d1XSnxgMKYstb5vT" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-UkyRQHxK5JxmQNRcoTqAvh">
          <seg xml:id="i-5ZUEF6biYsWothkERy8eFm">
            Nu har turen kommit till mellanpartierna att regera. Vi hava
            nu en liberal-högersocialistisk regering. Jag skall icke ingå
            på vad socialismens principer och Internationalens beslut hava
            att säga om socialisters samverkan med och medverkan i en borgerlig
            regering. Ja, här i Sverige medverka de j ett uteslutande moderat-liberalt
            program, med accepterande av hela den Hammarskjöldska härordningen.
            De, som engagerat sig här, få svara för sig själva. Men ett är
            visst: denna regering skall alltid bliva beroende av militarismen,
            beroende av byråkratien och beroende av första kammaren, vars
            bifall erfordras till alla genomgripande förslag. Den skall därför
            ständigt komma att pendla mellan höger och vänster, men alltid
            då det gäller, stanna på högerkanten. Den kommer att bliva första
            kammarens fånge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UkyRQHxK5JxmQNRcoTqAvh" prev="i-9rKdiqKw4QyHrnQfLuFaCf" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-UJsV86nHFSmvXr9dgDSCh3">
          <seg xml:id="i-FJF7uZcNJKP7irQQLrsQk">
            Men mellanpartierna skola alltid hava sin tid. Därför klaga vi
            för vår del ingalunda över att deras tid har kommit. Ännu är folket
            med stora, starka illusioner fästat vid mellanpartierna. De vänta
            sig av den liberal-socialistiska regeringen bröd, rätt och frihet.
            Proletariatet på landet väntar jord att så och skörda, den Jord,
            som nu gods och bolag äga. Vi hava nyss här ifrån denna plats
            hört en representant för de stora godsägarna själv förklara och
            skildra, huru med den jorden förfares. Städernas arbetare vänta
            billigare och mera livsmedel, mänskliga bostäder till mänskliga
            priser. Alla vänta att militarismen skall komma bort eller i varje
            fall, att rustningarna skola högst väsentligt inskränkas och med
            stora steg börja avvältras och att särskilt värnplikten skall
            avskaffas. Med krigets vanvett framför sig har bondens och arbetarens
            enkla, sunda förnuft lärt sig annat av världskriget, än vad herr
            Trygger nyss yttrade att han hade lärt. De hava av
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JrWjnMZUf7XYUzhB5Nfu6S">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Efs9mkqRXWBg9q23rRtyGb">
          Statsverkspropositionen m. nm.
        </note>
        <u xml:id="i-UJsV86nHFSmvXr9dgDSCh3" prev="i-UkyRQHxK5JxmQNRcoTqAvh" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-VWxVQ5q9zuh9tKnNWsm3Se">
          <seg xml:id="i-GKJ2Bu4RKyZ9w2hn12Weoo">
            (lorts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HWAPXU7WsrPm6pj5hgoFFD">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-7mZGK6yGMhxJaBbFbRz7GY">
          22 Onsdagen dea 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-VWxVQ5q9zuh9tKnNWsm3Se" prev="i-UJsV86nHFSmvXr9dgDSCh3" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-NzCLv35KmJisnTB6AD9nko">
          <seg xml:id="i-2Bw41XuTFie9E3ADecfHt3">
            Statsverksprodet utgjutna blodet, av förödelsen, av världshungern,
            av eländet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D8t4TeFvKoYTCqSNyRF75e">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-NzCLv35KmJisnTB6AD9nko" prev="i-VWxVQ5q9zuh9tKnNWsm3Se" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-V4P3awrGKem6J3uSnDjFi6">
          <seg xml:id="i-AQd2Kp1Ss5acCZWH2TdT6G">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V4P3awrGKem6J3uSnDjFi6" prev="i-NzCLv35KmJisnTB6AD9nko" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-4jR1Eh8zHoAEiT85sPiuNm">
          <seg xml:id="i-WLtEHGy3ADgqXDTNcz28xG">
            lärt att hela militärväsendet måste utrotas, om folken skola
            kunna leva. Folket väntar vidare, att första kammarens makt skall
            helt undanröjas, att stora sociala och ekonomiska reformer skola
            komma. De hava hört, läst och lärt det socialdemokratiska partiprogrammet
            och med sin rättskänsla säga de sig, att nu, när de män, som gjort
            detta program, sitta i regeringen, så skall det genomföras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4jR1Eh8zHoAEiT85sPiuNm" prev="i-V4P3awrGKem6J3uSnDjFi6" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-8ThAi7mdtoauMCqmRAJyTU">
          <seg xml:id="i-PbbQ7hAJzZWmjbG1ZvfZgN">
            De vänta och komma att vänta mycket tåligt en tid och hoppas
            men för varje månad och varje år som går och ingen av de stora
            reformerna kommer, skall det förnimmas ett ständigt växande mummel,
            ett växande knot från folkdjupet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8ThAi7mdtoauMCqmRAJyTU" prev="i-4jR1Eh8zHoAEiT85sPiuNm" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-6BNMxXfg8NwbDSo7vGG38c">
          <seg xml:id="i-WcG6HgxWrtAAyGZTrNF1u3">
            Mina herrar! Det kan taga månader, det kan taga år och ännu längre
            tid men en gång kommer den dag, då folket tröttnar på de kompromissande
            mellanpartierna och då gå de till yttersta vänstern. Jag kan ju
            därför i dag få spela rollen av slaven på triumfatorns vagn och
            i den liberal-högersocialistiske segerherrens öra viska de bekanta
            orden om alltings förgänglighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6BNMxXfg8NwbDSo7vGG38c" prev="i-8ThAi7mdtoauMCqmRAJyTU" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-3vFe9wo8r7Z25nRP96o9w4">
          <seg xml:id="i-HokSuLWu9vpPuW3zHWvMKt">
            Man får ju vid sådana här tillfällen icke bliva för långrandig
            eller omständlig. Jag skall nu fatta mig koncentrerat i min kritik
            av den nya regeringen, till vilket det parti, jag tillhör, står
            i en avgjord men saklig opposition. Vi som äro den enda oppositionen
            till vänster, den enda obundna rösten, varigenom det arbetande
            folket kan tala till regeringen och kräva räkenskap av den, skola
            döma regeringen uteslutande efter dess egna gärningar,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3vFe9wo8r7Z25nRP96o9w4" prev="i-6BNMxXfg8NwbDSo7vGG38c" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-4uxKnABvH8C6QytrKuXrrz">
          <seg xml:id="i-PY6Wpc5LmvQs1mE98nbTTd">
            Jag vet mycket väl, att man ifrån regeringens partier och press
            skall säga, att vi, genom att kritisera en vänsterregering, gagna
            högern, vår bittraste fiende. Men detta kan icke hindra, att vi
            följa vår övertygelse och fullgöra vår plikt. Endast genom en
            saklig, men fri och självständig kritik från vänster, endast inför
            hotet att valmännen komma att löpa ifrån regeringspartierna, om
            de driva maskerad högerpolitik kunna sådana politiska brott och
            försyndelser undvikas, som de, vilka de föregående vänsterregeringarna
            gjort sig skyldiga till, Jag behöver blott nämnda Staaff-lagarna
            1906 och Karlskronaprogrammet för militarismens utbyggande 1910.
            Båda gångerna kapitulerade vänstern för högerpartiet. Den trodde
            sig kunna vinna dess bevågenhet genom eftergifter, istället för
            att besegra det genom kamp. Båda gångerna bedrog man sig. Högern
            blev blott än mera utmanande, ty högerpartier kunna aldrig visa
            moderation, aldrig gå till mötes, aldrig se vad klockan är slagen.
            Deras natur är en annan, de anse själva, att deras uppgift är
            en annan, de representera det gamla, i viss mån det tra itionella;
            men enligt vår mening så representera de framför allt den usurperade
            makten och de härskande klassernas privilegier och själva motståndet
            emot tidens egen röst och egna krav. De äro murarna kring kapitalets
            Rom och detta motstånd och dessa murar, kunna brytas men kunna
            aldrig vinnas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4uxKnABvH8C6QytrKuXrrz" prev="i-3vFe9wo8r7Z25nRP96o9w4" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-pQasKxsjdoiqbvZm1uon5">
          <seg xml:id="i-3p1Z6VycYqZjBtRJ9YLZnY">
            Det synes vara av vikt, att regeringen erinrar sig detta, och
            det är av vikt, anse vi, att från folkets egna djupa leder nu
            riktas en varning till regeringen, ty tecken finnas nämligen som
            giva vid
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wcv7Pi7rx72mbtmcahnaSj">
          Onsdagen den 23 januari. 23
        </note>
        <u xml:id="i-pQasKxsjdoiqbvZm1uon5" prev="i-4uxKnABvH8C6QytrKuXrrz" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-Nox8sbajNBZ38V4Gn9wn3a">
          <seg xml:id="i-SREvzjLvgQhHMpK7s2MyJq">
            handen, att man synes ämna slå in på samma olyckliga väg som
            de föregående vänsterregeringarna hava vandrat. Jag skall taga
            ett par exempel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nox8sbajNBZ38V4Gn9wn3a" prev="i-pQasKxsjdoiqbvZm1uon5" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-2HJu2fa1GqA9VgH5djmwiQ">
          <seg xml:id="i-5VouG3oKhXzz1P6dxQBjqz">
            Den liberal-socialistiska regeringen har slukat hela den Hammarskjöldska
            härordningen. Vi hörde det nyss ifrån dess krigsminister. Gentemot
            herr Trygger framhöll han, att man hade lojalt tagit allt vad
            1914 inrymde. Detta innebär, att man tagit denna härordning med
            dess hundraden av miljoner i penningar och anslag, med dess tunga
            värnplikt, dubbelt tung i hungerns tid, då varje arm behöves för
            jordens bruk och varje ranson till föda för produktiva medborgare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2HJu2fa1GqA9VgH5djmwiQ" prev="i-Nox8sbajNBZ38V4Gn9wn3a" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-ThnT7e2pYmZLpzUajTyhqJ">
          <seg xml:id="i-HvkARGS4ZHRUbMsSZzwJUC">
            Jag vill fråga de socialdemokratiska ledamöterna av den sittande
            regeringen, om denna politik kan anses stå i överensstämmelse
            med programmet »successiv minskning av militärbördorna fram till
            avväpning&gt; Anslagen till skytterörelsen äro också ansenligt höjda.
            Jag vill fråga, om detta står i överensstämmelse med suotaldensglaslsa
            kongressens beslut, att under inga förhållanden några anslag härtill
            få beviljas. Mobiliseringarna fortgå. De äro visserligen i någon
            mån begränsade, men de fortgå och kräva en betydande kostnad.
            Och likväl föll den Hammarskjöldska regeringen just på desa mobiliseringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ThnT7e2pYmZLpzUajTyhqJ" prev="i-2HJu2fa1GqA9VgH5djmwiQ" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-Vk1KSfd7BoWow5Vbv2FzJ1">
          <seg xml:id="i-Akx3V8vKxxZT18tWXvwi1T">
            Det är också en fråga, man skulle vilja ställa till regeringen:
            om den ämnar för året inställa de ordinarie vapenövningarna för
            att möjliggöra att alla dessa armar bevaras åt industrien men
            framför allt åt jordbruket. Vi hörde nyss, hur herr Aaby Ericsson
            stod och klagade över bristen på arbetskraft åt jordbruket. Det
            är alldeles riktigt men samtidigt kastas arbetskraften in i kasernerna
            och får gå och marschera till ingen nytta på exercisfälten, under
            det att det skulle medföra en ofantlig nytta för landets förseende
            med livsmedel, om denna arbetskraft komme till jordbruket. Här
            finnes en utväg för regeringen att tillmötesgå inbyggarnes hemställan
            om åtgärder för ökade krafter åt jordbruket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vk1KSfd7BoWow5Vbv2FzJ1" prev="i-ThnT7e2pYmZLpzUajTyhqJ" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-EbwYQYoYBPq3XXimTgy53W">
          <seg xml:id="i-k5PbWmDezhaBPoQAJqZR4">
            Under sin oppositionstid har det socialdemokratiska partiet två
            gånger uppvaktat den högerregering, som då satt och av den regeringen
            krävt rusdrycksförbud under hela kristiden. Båda de nuvarande
            regeringspartierna hava fordrat det och andra kammaren, som regeringen
            säges stödja sig på har begärt det. Nu sitta dessa partier vid
            makten. Såsom finansminister sitter en förbudsvänlig socialdemokrat,
            och som ledamot av regeringen även en annan högersocialist, sjöministern
            Palmstierna, som var med i en deputation, som å sitt partis vägnar
            av den Hammarskjöldska regeringen krävde rusdrycksförbud. Men
            nu höra vi icke av något förbud utan vu få nykterhetsvännerna
            i riksdagen begära detta förbud. Sannolikt går det så, att ändra
            kammaren bifaller och första kammaren avslår denna nykterhetsvännernas
            begäran. Det skall då bli ytterst intressant att se, om regeringen
            följer den folkvalda eller den penningvalda kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EbwYQYoYBPq3XXimTgy53W" prev="i-Vk1KSfd7BoWow5Vbv2FzJ1" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-XDYeobZdRKWMuhXHS9v97w">
          <seg xml:id="i-K1hEwzkf3zu7jwd1Dje7sU">
            Såsom oppositionspartier krävde de nuvarande partierna mera livsmedel
            och billigare livsmedel. Men smöret är redan höjt och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4HmZa4qsC6em7yeAu8k23U">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-2XMdFToN63W2CVVEgUfLR1">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-XDYeobZdRKWMuhXHS9v97w" prev="i-EbwYQYoYBPq3XXimTgy53W" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-5DDCg33rTaAvSK4h6qJ3HT">
          <seg xml:id="i-PhCJEBaDQ6JWaWzbnbg3v">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-32nm35fUWj13dLBxW6z7Gr">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-6HhcupbqcqPeDHbrKUxh93">
          24 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-5DDCg33rTaAvSK4h6qJ3HT" prev="i-XDYeobZdRKWMuhXHS9v97w" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-LX7NAJ98XvBEhTk5wAZgGB">
          <seg xml:id="i-9F85Dxr1w5gHgPv3oA9ja4">
            Statsverksprosockret är höjt. Järnvägstaxorna, som borde bestämmas
            av riksdagen, äro numera så stegrade, att fattigt folk snart icke
            kan resa
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LX7NAJ98XvBEhTk5wAZgGB" prev="i-5DDCg33rTaAvSK4h6qJ3HT" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-L7JdWWPscgga7zvjW2zZGF">
          <seg xml:id="i-LyNVEhBLp3vwimD6n2R5kt">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L7JdWWPscgga7zvjW2zZGF" prev="i-LX7NAJ98XvBEhTk5wAZgGB" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-NgB1edUnhKfSGKjAxtEjAZ">
          <seg xml:id="i-JE3457TzBDH6fPrADhPVGj">
            å järnväg. Det är en väldig indirekt beskattning, som här påägges
            folket. Men man är icke nöjd med detta, utan nu skola också post-,
            telegrafoch telefonavgifterna höjas. Vad icke herr Hammarskjöld
            lyckades pressa igenom av riksdagen i fjol det synes den nya regeringen
            vilja göra. Och likväl heter det på soclaldemokraternas program:
            inga indirekta skatter. Men det blir i alla fall skatter, ty det
            verkar såsom en ökad skatt, fram för allt i så ytterst känsliga
            tider som de nuvarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NgB1edUnhKfSGKjAxtEjAZ" prev="i-L7JdWWPscgga7zvjW2zZGF" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-W5mRyNYvFfhCC6KG9yZKxq">
          <seg xml:id="i-4sViVXtzBHU6wAnWHvpRPu">
            Regeringens kristidsoch kommissionspolitik synes också, delvis
            åtminstone — även om rättvisan kräver, att man medger, att det
            är en viss förändring — gå i de gamla hjulspåren. Jag skall endast
            taga ett exempel: kontrollundersökningen av bränslekommissionen
            genom en enda bolagsman, som fann allt bra som det var, efter
            herr Dyrssens berömda recept, medan statsrevisorerna, riksdagens
            egna revisorer, hade en helt annan mening. Det synes mig vara
            ett belysande exempel på, huru en regering icke bör företaga en
            kontrollundersökning. Ett faktum är, att vi aldrig haft dyrare
            ved och sällan sämre ved än sedan bränslekommissionen kom till.
            I denna vargavinter kommer därför till hungern också kölden för
            de fattiga. Och likväl leva vi i ett av världens skogrikaste länder.
            Jag kan icke förstå annat än att det måste vara något fel i systemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W5mRyNYvFfhCC6KG9yZKxq" prev="i-NgB1edUnhKfSGKjAxtEjAZ" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-3rSVn9gNuLAndDNAhnUnzW">
          <seg xml:id="i-WNMAppWyy7ncu8e1TProgH">
            Även jobberiet måste stävjas. Jag ber, ehuru jag har en helt
            annan grundåskådning än herr Aaby Ericsson, att få instämma med
            honom i kravet på, att åtgärder måtte vidtagas gent emot jobberiet,
            men icke bara det jobberi, som bedrives med de stora godsen och
            lantegendomarna utan även allt övrigt jobberi som försiggår, och
            att man måtte taga i med hårdare händer härvidlag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3rSVn9gNuLAndDNAhnUnzW" prev="i-W5mRyNYvFfhCC6KG9yZKxq" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-BCfxe2uimov9aSVKQTo5Wd">
          <seg xml:id="i-U12AEDWJA3fJLpnVaTCGQn">
            Jag tänker därvidlag icke minst på bostadsfrågan. I Stockholm,
            för att taga det närmaste exemplet, bo en mängd familjer instuvade
            i skolor och kaserner, 12 familjer om ett enda kök ibland. Från
            många andra håll har man i tidningspressen läst om liknande bostadsförhållanden,
            om också icke så bjärt. Ar detta verkligen ett anständigt samhällstillstånd
            under en liberalsocialistisk styrelse? Man säger: Det är kommunernas
            sak. Ja väl, men kommunerna styras av den 40-gradiga skalan. De
            som ha 40 röster, känna icke till någon bostadsnöd. Därför äro
            kommunerna tämligen likgiltiga. Varför tillgriper icke regeringen
            bostadsransonering? Så länge människor tvingas att bo icke mycket
            bättre än djuren, i kättar och bås, eller i enlighet med ett högst
            hälsovådligt inneboendesystem, är det verkligen SER rörande och
            orätt, att somliga familjer skola kunna disponera ända till 8,
            10, 15, ja 20 rum. Fördela de befintliga bostäderna något mera
            jämlikt, så kanske man skall kunna undgå sådana upprörande bostadsförhållanden,
            som man mångenstädes får bevittna,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-024.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-BCfxe2uimov9aSVKQTo5Wd" prev="i-3rSVn9gNuLAndDNAhnUnzW" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-8CFQWLDee8AMrs5XD3U334">
          <seg xml:id="i-Hnxtjnij99JjFkkgFWKB7Q">
            Onsdagen den 23 januari. 25 och kanske även kommunerna då skola
            bli villigare att bygga bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8CFQWLDee8AMrs5XD3U334" prev="i-BCfxe2uimov9aSVKQTo5Wd" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-QQC7ny7Az13fvaTJeDSFa1">
          <seg xml:id="i-WimkRJdK45ZR9Hz79MWgPX">
            Med tacksamhet skall annoteras, att den nya regeringen har stävjat
            åtalsraseriet. I det avseendet fordrar sanningen, att man säger,
            att det är ett verkligt systemskifte som inträtt. Men det fria
            ordet är dock ännu åtminstone på en punkt kringskuret, och jag
            skulle vilja hemstilla till regeringen eller till justitieministern,
            som på denna punkt i övrigt visat sig vara en frisinnad man, om
            han icke vill ägna sin uppmärksamhet även häråt. Det gäller rätten
            för utländska talare att komma till ordet. Vi erinra oss alla,
            huru hela vänsterpressen fördömde förbudet i mars månad för ryske
            dumaledamoten Suraboff att tala i Auditorium om den ryska revolutionen.
            I december förbjöds rumäniern dr. Racowski att i Musikaliska akademien
            tala i samma ämne, och i söndags, sedan ny förordning utfärdats,
            förbjöds dr. Angelica Balabanoff att tala i Malmö över samma ämne.
            Sådant sätter fläckar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QQC7ny7Az13fvaTJeDSFa1" prev="i-8CFQWLDee8AMrs5XD3U334" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-9oMNyZMD6wFDk9G8AVexDU">
          <seg xml:id="i-DcNdD3ta2G6wMSq8118p6h">
            å vårt land, som ju skulle vara frihetens, icke munkorgens stamort.
            I detta sammanhang tillåter jag mig även spörja, om den nya regeringen
            skyndat sig att gottgöra den orätt, som begicks av den Hammarskjöldska
            regeringen, då den för övrigt på ett ytterst brutalt sätt, 1914
            utvisade författarinnan fru Alexandra Kollontay ur riket. Vid
            1915 års riksdag klandrades detta mycket skarpt av bland andra
            herr Branting. Nu är fru Kollontay folkkommissarie, d. v. s. minister
            för det sociala departementet i den ryska regeringen. Ar ännu
            dekretet av gällande kraft, så att fru Kollontay icke utan särskilt
            tillstånd äger vistas i Sverige vid risk att av någon poliskonstapel
            i Haparanda eller under fångvakt återförpassas till Ryssland,
            om hon skulle komma hit? Eller är detta monstruösa dekret upphävt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9oMNyZMD6wFDk9G8AVexDU" prev="i-QQC7ny7Az13fvaTJeDSFa1" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-E43GyZqirXX8hqG4MqcdJa">
          <seg xml:id="i-LQAxQqwMhYhhhRii9wqTCq">
            Vidare förebådar regeringen 1 trontalet även nya rösträttsreformer.
            Det synes emellertid dunkelt, huruvida de skola gå på djupet eller
            stanna på ytan. Skall t.ex. kvinnorösträtten behäftas nåd särskilda
            streck t. ex. ett högre åldersstreck? Skall oförmögenhet att komma
            ut med kommunalskatten fortfarande beröva eljest oförvitliga medborgare
            rösträtt vid de kommunala valen? Skall förslag om borttagandet
            av de s. k. konservativa garantierna vid den politiska rösträtten
            uppskjutas till ett annat år? Det är här en mycket dunkel formulering
            i trontalet, som inger farhågor för, att herr Tryggers en skall
            gå i uppfyllelse. Skall vidare den orättvisa, som begicks mot
            de yngre medborgargrupperna 1908, då åldersgränsen höjdes från
            21 till 24 år, och som då samlade hela arbetarrörelsen till protest,
            konfirmeras av en liberal-socialistisk regering? Skola de övriga
            strecken helt rensas bort eller icke? Och slutligen vilka maktmedel
            ämnar regeringen anlita för att det omsider skall bli en lösning
            på den segslitna rösträttsfrågan i detta land? Vi hörde nyss,
            att ledaren för majoritetspartiet i denna kammare förklarade i
            ganska tydliga opdalsg, att detta parti alltjämt skulle komma
            att fälla en genomgripande reform. Hur skall detta motstånd brytas?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ssir8yMENVfcZJt8LJgXDF">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-XuzGc7x3ghMeCfvqLtRo7Z">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-E43GyZqirXX8hqG4MqcdJa" prev="i-9oMNyZMD6wFDk9G8AVexDU" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-8GkcPW6Pm5aMfcZ8Mp5cdQ">
          <seg xml:id="i-N35a3mtvVLWz1u1CFAZ7ym">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9mD3qXbSYyVzFD9c7QGNg4">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-YbxnhsjQqHZivx3GE9atJH">
          Statsverkspropositionen m. Ma.
        </note>
        <u xml:id="i-8GkcPW6Pm5aMfcZ8Mp5cdQ" prev="i-E43GyZqirXX8hqG4MqcdJa" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-GCZ1fJBDGUNCpen4D78egY">
          <seg xml:id="i-QTbxSeHC6giZUrkWbkt9B8">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9uR9det4SXhqHuUhuJ532d">
          26 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-GCZ1fJBDGUNCpen4D78egY" prev="i-8GkcPW6Pm5aMfcZ8Mp5cdQ" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-QvWYxoMQ5TPwKVNPbmPw6z">
          <seg xml:id="i-3pKEHdCHpDdfRuRT3UF5UF">
            Om allt detta lämnar trontalet icke någon upplysning, och vi
            ha ännu icke från regeringen hört någonting i detta avseende.
            Allt reformarbete går i detta land med snigelfart, men där ute
            i världen går stormen fram och sopar med dunder och brak undan
            den gamla bråten. Världskriget, som framskapades av kapitalismen,
            möjliggjordes genom militärismen och sattes i rörelse av furstar
            och diplomater, hotar nu att krossa sina egna upphovsmän. Sedan
            förra remissdebatten har Ryssland upplevat tvenne revolutioner,
            den första sopade undan &gt;»den ärorika Romanoffska tronen» Tsaren
            sitter i Sibirien, dit han förut deporterat revolutionärerna,
            och dessa sitta i Vinterpalatset. Den andra revolutionen sopade
            undan bourgeoisiens välde och grundlade arbetarrepubliken. Denna
            arbetarrepublik förkunnade för första gång på allvar ett slut
            på blodbadet och sände fredens paroll till världens pinade folk.
            Evig kommer dess ära att bliva i historien, som kommer att döma
            mera opartiskt än samtidens av hat och hets förblindade människor.
            De ryska arbetarnas verk skall lysa och tända än, när deras belackare
            äro längesedan glömda och förgätna. Deras fredsverk, som man förgäves
            såväl inom som utom Ryssland sökt misstolka och förgöra, går dock
            segrande fram och samlar världens arbetarklass. Mina herrar, I
            kunnen vara förvissade om, att liksom kapitalet var skulden till
            kriget, så skall proletariatet bliva orsaken till freden. Världskriget
            håller på att föda världsrevolutionen. TItalien är starkt hotat.
            I England jäser det. Nyligen läste jag i en engelsk tidning ett
            tal av en av ministrarna, den nu avgånge Carson, som förklarade,
            att det såge ut, som om revolution till följd av världskriget
            hotade alla länder. Han ville icke gå i borgen för, att ens det
            engelska imperiet skulle kunna undgå detta. Han endast hoppades,
            att om revolutionen komme även till England, de engelska arbetarna
            ändå skulle kunna upprätthålla det engelska anseendet och den
            engelska ordningen. Englands premiärminister vandrade nyligen
            till en fackföreningskongress och förhördes av arbetarna. I Österrike
            har nyligen en storstrejk för fred och bröd ägt rum med seger
            för arbetarna. I Ungern pågår storstrejk. Inför arbetarnas representanter
            måste kejserliga österrikiska statsministern lova allmän rösträtt
            och en fred på Zimmerwalds program: utan annexioner och kontributioner
            på grundvalen av folkens självbestämningsrätt. I Rumänien synes
            revolutionen ha börjat. Aven i neutrala länder såsom Spanien,
            Holland, Finland, Danmark och Norge jäser det. Överallt är det
            arbetarklassen, som reser sig till betydelse och makt, en makt
            som den aldrig någonsin förut i historien haft och som kommer
            att fördunkla alla andra klassers makt. Och såsom den drivande
            kraften inom arbetarklassen stå de yttersta socialdemokratiska
            partierna. Jag förstår så väl, att varje konservativ man måste
            i tider som dessa känna det, som om han stode på gungande grund.
            Varje statsman av högern måste förvånad se sig omkring och spörja:
            Skulle så detta bli slutet på det grundmurade kapitalistiska och
            militäristiska samhället? Men vad är det i själva verket annat
            än vad vi radikala socialister
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DeTg2jUyY96gF1NfSdVQ4H">
          Onsdagen den 23 januari. 27
        </note>
        <u xml:id="i-QvWYxoMQ5TPwKVNPbmPw6z" prev="i-GCZ1fJBDGUNCpen4D78egY" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-7SrRV6AaxRpA9Uv2eZ41tD">
          <seg xml:id="i-8GbUzc2VGV8VLgvPh3737K">
            sagt ända sedan Marx' dagar. Det är i själva verket en katastrofteoris
            fullbordan vi bevittna i detta. Det är det katastrofala läget
            runt omkring oss, denna sociala och politiska jordbävning, som
            de maktägande i Sverige också gjorde klokt i att besinna, även
            om den revolutionära rörelsen ännu håller sig utanför landets
            gränser. I sådana tider är ett oresonligt motstånd detsamma som
            dynamit, och tveksam halvhet olja på elden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7SrRV6AaxRpA9Uv2eZ41tD" prev="i-QvWYxoMQ5TPwKVNPbmPw6z" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-Ptam3jjJopJKPAgmVpgKKi">
          <seg xml:id="i-Cw3rwGsuJnW8k1gBwZtZYR">
            I tider som dessa, större än någonsin i världshistorien, skulle
            man önska se även i vårt land en politik av hög och stolt resning,
            linjer av stora mått och män av handling och hänförelse; om möjligt
            en arbetarnas och böndernas starka regering, fylld av socialismens
            ideal. Men det trontal vi hörde och den föreliggande statsverkspropositionen
            äro icke något, som visar på detta. De äro i själva verket motsatsen
            till den politik, som tiden kräver. De äro behäftade med en tveksamhetens
            och småborgerlighetens anda, som icke ger vid handen, att man
            förstått tidens krav.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ptam3jjJopJKPAgmVpgKKi" prev="i-7SrRV6AaxRpA9Uv2eZ41tD" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH" next="i-ALEUjf8a1uMpSCJXCXWs9K">
          <seg xml:id="i-YSKzGV9ponLBd2dTbvLRH2">
            Aven det parti jag tillhör har med glädje hälsat Finlands inträde
            i de fria och självständiga staternas led, och vi kunna göra det
            med så mycket större glädje, som Finland har fått denna självständighet
            tack vare den finska socialdemokratin och den vänstersocialistiska
            regeringen i Ryssland, vilken icke såsom den föregående regeringen
            har vägrat Finland sin rätt, utan förblivit trogen sina principer
            och därför givit Finland denna rätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ALEUjf8a1uMpSCJXCXWs9K" prev="i-Ptam3jjJopJKPAgmVpgKKi" who="i-9HcVjqUUaRi25byWTYJ6eH">
          <seg xml:id="i-6L5P4ErHzJr4UTA1TAQ5zR">
            Rörande Åland hysa vi den uppfattningen, att här får icke förekomma
            något skramlande med svärden, här får icke drivas någon äventyrspolitik.
            Man måste försöka lösa denna liksom andra liknande frågor i all
            vänskap och samförstånd, i enlighet med den ryska regeringen och
            Zimmerwalds program: inga annexioner utan folkens fria självbestämningsrätt.
            Pärt Alands folk sedan avgöra, vart det vill höra, till Sverige
            eller Finland eller, vad som kanske vore lyckligast, bilda en
            egen liten fri ö-republik under neutral, obefästad zon. Men då
            skall den folkomröstningen vara fullt fri, och under inga förhållanden
            får enligt vår uppfattning någon som helst väpnad påtryckning
            på något sätt göras gällande från Sveriges sida. Endast genom
            att ställa sig på det program, som nu håller på att gå segrande
            fram med folkens självbestämningsrätt som grundval kan även för
            Sveriges folk en lycklig lösning komma till stånd i denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LZA7CBhqwrZYgDD65WUviL" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern Edén:
        </note>
        <u who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" xml:id="i-PCUZiqiBDPDKavaHxLCcJ" next="i-dUcMWYd2EhPa9bF2rLHNi">
          <seg xml:id="i-9momEF2o6UnzJcK1mnU1Ty">
            Herr talman, mina herrar! Man skulle kanske kunna säga, att med
            den senaste ärade talaren även representanten för den andra oppositionella
            gruppen i första kammaren haft ordet, och när jag nu tar till
            orda omedelbart efter honom skulle någon möjligen kunna vänta,
            att vad jag har att uttala skulle komma att i lika mån fördelas
            på denne senaste talare och dem, som förut haft ordet. Det torde
            emellertid icke överraska, om jag nödgas från början förklara,
            att det icke är mig möjligt att ingå på alla de många och olikartade
            frågor, som herr Ström berörde. I det avseendet får jag lov att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UnZaNDQtAFZTWVfymHMzcZ">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-TZEWwBFMKXNRvgkbLYwnRd">
          Statsverkspropositionen m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SakGGtvsXBtacuPhMrQeav">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Tun8XdichESAuw1Pi26CTe">
          28 Onsdagen den 23 jannari.
        </note>
        <u xml:id="i-dUcMWYd2EhPa9bF2rLHNi" prev="i-PCUZiqiBDPDKavaHxLCcJ" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-SSkakDgjqAFJoxx5FyToib">
          <seg xml:id="i-BABqsFDecQUopmZwLbpKa9">
            Statsverksproatnöja mig med att dels hänvisa till vad eventuellt
            kan komma
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QCLnjiHYZEToQVkPAdAExM">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-SSkakDgjqAFJoxx5FyToib" prev="i-dUcMWYd2EhPa9bF2rLHNi" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-9pWmryV9mkPbWdQsNgS5zk">
          <seg xml:id="i-7vCEkTPBVPtBHcDLUbbC2Q">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9pWmryV9mkPbWdQsNgS5zk" prev="i-SSkakDgjqAFJoxx5FyToib" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-5L58hHJQ998vLrUEBkNqk5">
          <seg xml:id="i-8pTSpJoDd2QZyvbKKnPExX">
            att sägas av vederbörande departementschefer, dels i allmänhet
            anmärka, att det är min mening och den regerings, som jag har
            äran tillhöra, att frihetens och framstegets sak i vårt land liksom
            i andra länder främjas både bättre, säkrare och varaktigare på
            de vägar, där vi försöka arbeta oss fram, än på de vägar som han
            rekommenderade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5L58hHJQ998vLrUEBkNqk5" prev="i-9pWmryV9mkPbWdQsNgS5zk" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-SZsEessd5boz3SG34Q1p1o">
          <seg xml:id="i-M3oobj9Q8XyuZ357KN6cNL">
            Vad av den förste ärade talaren i dagens debatt blivit anfört
            föranleder mig först till det tacksamma erkännandet att, så vitt
            jag kunnat förstå, icke någon väsentlig anmärkning blivit riktad
            mot den statsverksproposition, som i dag remitteras. Tvärtom föreföll
            det mig, som om såväl denne talare som även den ärade ledamoten
            av riksgäldskontoret, även med framhållande av vissa svårigheter
            för vår lånemarknad, dock icke hade att peka på några andra utvägar
            till en hållbar finansiering än dem regeringen beträtt. Jag anmärker
            därför endast i förbigående, att när den förste talaren ansåg,
            att denna gynnsamma situation framkommit tack vare den nuvarande
            finansministerns företrädares »genom gynnsamma omständigheter
            jävade beräkningar», man kanske bör 1 sanningens namn göra den
            erinran, att en mycket väsentlig anledning till att den finansiella
            situationen nu är sådan den är, ligger i de bestämda krav på skärpning
            av vissa skattesatser — och de mest givande — som riksdagens vänsterpartier
            på sin tid framställt och genomdrivit i strid mot dåvarande regering
            och i strid mot det parti den ärade talaren representerar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SZsEessd5boz3SG34Q1p1o" prev="i-5L58hHJQ998vLrUEBkNqk5" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-3MiA5rZcYebhqMGCCqpN99">
          <seg xml:id="i-tzVVkok9o7U3MJLDA9bwG">
            Den ärade talaren har något berört vissa utrikespolitiska frågor.
            Vad handelspolitiken beträffar, inskränkte han sig till en helt
            kort uttalad förhoppning, att de förhandlingar, som nu äro å bane,
            icke skola leda till ett resultat, som äventyrar vår förmåga att
            efter krigets slut tillgodose Sveriges behov av sin tillförsel.
            Med det korta uttalandet har jag icke anledning att ingå uti någon
            utförligare diskussion, så mycket hellre som det ju blir tillfälle
            att för riksdagens ledamöter inom kort framlägga allt vad som
            kan framläggas av de pågående förhandlingarna. Men det torde dock
            vara anledning att framhålla, att man icke får och icke kan under
            nuvarande förhållanden så fästa avgörande vikt vid att behålla
            allt till tiden efter kriget, att man under kriget förlorar det,
            som är ännu nödvändigare än det man möjligen skulle kunna avstå.
            Den ärade talaren använde i det sammanhanget ett ofta använt citat:
            man bör akta sig för en handelspolitik, som gör ställningen »
            morgon sjufallt värre» Ja, det är regeringens livliga övertygelse,
            att det måste man nödvändigt göra, och mycket skulle kunna vara
            att säga om faran just ur denna synpunkt av att låta handelsavspärrningen
            åt väster bliva permanent. Men jag nöjer mig med att erinra, att
            frasen » morgon sjufallt värre» icke i det nu förevarande fallet
            är på något sätt styrkt och icke kan ensam tjäna som argument
            mot en eventuell uppgörelse, som kräver vissa uppoffringar. Kanske
            det icke heller kan vara ur vägen att påminna om, att den man
            — Döbeln vid Juutas —, i vars mun skal-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ax4kzYYzDC6knu5vF2VAJf">
          Onsdagen den 23 januari. 29
        </note>
        <u xml:id="i-3MiA5rZcYebhqMGCCqpN99" prev="i-SZsEessd5boz3SG34Q1p1o" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-4rTH4yMAQL6FX72J3rZvQ8">
          <seg xml:id="i-28ZWkGnatiABdVQhngHgRv">
            den lagt dessa ord, när han blev botad av läkaren, just därigenom
            vann slaget vid Juutas. Det är icke skäl att alltför mycket bara
            tänka på en långt avlägsen framtid och underkänna de ytterst allvarliga
            krav, som måste ställas på vår förmåga av handling och uppoffring
            just i denna stund, så långt det är förenligt med våra livsintressen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4rTH4yMAQL6FX72J3rZvQ8" prev="i-3MiA5rZcYebhqMGCCqpN99" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-NDMQEcHZd3aycsr8KsQEpq">
          <seg xml:id="i-4vznW9iAdvbuqWu9TpLZmL">
            Den ärade talaren kom vidare — jag tror det var redan tidigare
            i anförandet — in på den finska frågan och frågan om Aland.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NDMQEcHZd3aycsr8KsQEpq" prev="i-4rTH4yMAQL6FX72J3rZvQ8" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-BzytTEx2no71Ho118jSLyt">
          <seg xml:id="i-PvLmzDLVZNMwXAuRvKhe58">
            Angående Finland är det mig en verklig tillfredsställelse att
            konstatera, att denne talare icke antydde något som helst underkännande
            av trontalets förklaring, att Sverige »på allt sätt sökt främja
            Finlands sak». Det bör därmed, hoppas jag, vara erkänt och fastslaget,
            att så är förhållandet, och de misstydningar, som i detta avseende
            alltför rikligt och alltför obehärskat kommit fram, böra vara
            förvisade till det skymundan, varifrån de aldrig borde ha utgått.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BzytTEx2no71Ho118jSLyt" prev="i-NDMQEcHZd3aycsr8KsQEpq" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-BH5WxMN5cwxdZBwSHL3CUz">
          <seg xml:id="i-46zQKmbixzcT27nVyBrtu5">
            Talaren erkände också till fullo sanningen därav, att frågan
            om Åland numera sammanhänger med Finlands nyvunna och av hela
            Sveriges folk med så varm glädje och framtidsförhoppning hälsade
            självständighet. Han gick emellertid därjämte in på att utstaka
            ett visst program — kanske jag mindre bör kalla det program än
            ideal — för den åländska frågans lösning. Det torde vara förklarligt,
            om jag icke finner mig i en så ytterst allvarsam och grannlaga
            fråga böra ingå i någon detaljdiskussion. : Men jag kan icke underlåta
            att säga, att det dock är anledning att något varna för, att Sverige
            skulle bita sig fast endast vid en viss Ilösning såsom den enda
            tillfredsställande. Det kan vara anledning påpeka, att just det
            militärstrategiska och militärpolitiska problemet Aland har blivit
            till sin reella innebörd icke oväsentligt förändrat genom de händelser,
            som inträffat vid Östersjön, och framför allt genom Finlands självständighet.
            I varje fall är det redan i trontalet uttalat och därförut av
            den ärade talaren också väl känt, att regeringen, så snart det
            fanns rimlig anledning därtill, upptagit frågan om Aland på det
            enda sätt, varpå den då kunde upptagas. Huru sedan händelserna
            komma att utveckla sig, kunna vi i detta ögonblick ännu icke avgöra.
            Att därvid skall göras allt för att vinna en för Sverige tillfredsställande
            lösning, behöver jag icke, utöver vad i trontalet redan förklarats,
            försäkra. Jag vill dock även ha sagt — för att förekomma varje
            missförstånd — att viktig är utan tvivel den åländska frågan,
            men olika lösningar kunna verkligen för den tänkas; och om det
            gäller att välja mellan dessa lösningar, då får man icke glömma,
            att lika viktig och än viktigare är den ställning, som det nyss
            befriade Finland kommer att intaga till Sverige och Skandinavien
            1 framtiden. Vid behandlingen av Ålandsfrågan anser den nu sittande
            regeringen det som sin oavvisliga plikt att mycket noga tillse,
            att den frågan löses på ett sätt, som bevarar den fulla vänskapen
            mellan Finland och Sverige. Denna vänskap är en ännu
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W3Lw4QkkAxnY6SN53bXruT">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-RCg2KEe2mGTFBc13BjssHX">
          Statsverkspropositionen nm. m.
        </note>
        <u xml:id="i-BH5WxMN5cwxdZBwSHL3CUz" prev="i-BzytTEx2no71Ho118jSLyt" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-W67e5THNQhw924SXw2E9mb">
          <seg xml:id="i-MdvW9PDKzQnPhzsq1amQ5n">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LdDKVrrnNaf9ykF69Qf25m">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-HgWe2EAPSM6vaiNwiBNHz5">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-W67e5THNQhw924SXw2E9mb" prev="i-BH5WxMN5cwxdZBwSHL3CUz" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-GhAEw1BB3TPkLW5PXrvy29">
          <seg xml:id="i-Ex2mXPkKgzoeE75x4GSFy9">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3Ln1DwkcnJWgtrEqse38MV">
          30 Onsdagen den 23 jannari.
        </note>
        <u xml:id="i-GhAEw1BB3TPkLW5PXrvy29" prev="i-W67e5THNQhw924SXw2E9mb" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-JzJLywTLQirfjTsNnAG5jg">
          <seg xml:id="i-C8YhR4rRiU528V9MxsM21z">
            viktigare faktor för Sveriges trygghet i framtiden än de synon
            som herr Trygger nu syntes vilja göra till de ensamt estämmande
            för Ålandsproblemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JzJLywTLQirfjTsNnAG5jg" prev="i-GhAEw1BB3TPkLW5PXrvy29" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-2RuTMX8Eg5ErHHwHgCHZEW">
          <seg xml:id="i-YE15gJbWyhNeXtRLaZ7Dac">
            Den ärade talaren framförde till sist åtskilliga anmärkningar
            gentemot de propositioner i vissa författningsfrågor, som blivit
            i trontalet förebådade. Jag skulle vilja uttrycka en viss förvåning
            över att han kunnat finna något överraskande i att dessa frågor
            i trontalet framförts på det sätt som där skett. Den ärade talaren
            känner väl, att det program, som i trontalet skisserats, är framkommet
            efter mycket lång prövning inom de båda vänsterpartier, vilkas
            representanter nu tillsammans sitta i regeringen och att det är
            omkring detta program som en mycket övervägande del av de svenska
            valmännen samlat sig. Har herr Trygger verkligen väntat, att man
            skulle kasta det programmet i en vrå, när den nya vänsterregeringen;
            blev tillsatt? Jag nödgas meddela, att så aldrig varit denna regerings
            mening. Den anser dessa frågor vara av så vital vikt, att det
            är dess plikt liksom dess rätt att ofördröjligen framföra dem
            på sätt den anser för landet nyttigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2RuTMX8Eg5ErHHwHgCHZEW" prev="i-JzJLywTLQirfjTsNnAG5jg" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-LyR1S2nBsEg1A3YfVxVADa">
          <seg xml:id="i-6xepn5nEWfNgQT17SnMpPM">
            Emellertid anförde herr Trygger, om jag uppfattade honom rätt,
            att, när vi lagt utredningen på sätt som skett och i trontalet
            omnämnt den blivande propositionen om den kommunala rösträtten
            i de ordalag, som där förekomma, vi därmed skulle ha visat, att
            vi &gt;glömt bort den kommunala rösträttens samband med första kammarem.
            Detta är ett fullständigt misstag, såsom framgår redan av det
            sätt, varpå denna rösträttsfråga i riksdagen framförts och genom
            det sätt varpå den behandlats i valrörelsen, och såsom utan tvivel
            också kommer att styrkas genom den proposition, som framlägges.
            Det är icke alls meningen att sticka under stol med att ett av
            motiven och ett huvudmotiv för vår allvarliga strävan att genomföra
            den lika kommunala rösträtten just är vår strävan att reformera
            första kammaren. Men därav följer icke, att vi skulle anse det
            vara behövligt att upptaga en utredning av den omfattning och
            beskaffenhet, som den ärade talaren tycktes rekommendera. För
            oss står saken så, att på grundvalen av en sådan reform bör kunna
            skapas en första kammare, som i det väsentliga motsvarar tidens
            krav och demokratiens uppfattning av en sådan kammares tillbörliga
            roll i statslivet. Och därför är det vi icke kunna anse ytterligare
            utredning i nuvarande stund erforderlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LyR1S2nBsEg1A3YfVxVADa" prev="i-2RuTMX8Eg5ErHHwHgCHZEW" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-E3sMdrA3s6egJZUaG7YHe7">
          <seg xml:id="i-QygV2c2dJkWWRLSE4KTqc9">
            Den ärade talaren slutade sitt anförande i denna punkt med att
            förklara, att hans parti icke kunde gå med på någon annan lösning
            än en sådan, som »skänker kommunerna en betryggande förvaltning
            och bibehåller ett verkligt tvåkammarsystem» Det var med ett visst
            intresse jag avvaktade, om det skulle komma några mera bestämda
            riktlinjer rörande vad dessa krav enligt talarens uppfattning
            i realiteten skulle innebära! Men några sådana riktlinjer kommo,
            som kammarens ledamöter funnit, icke. Skall man således hålla
            sig bara till principförklaringen, kan jag endast säga, att jag
            för min del är fullkomligt med på denna förklaring. Den lösning,
            som skall givas åt det kommunala rösträttsproblemet, bör
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NasDpBryWRfuXXiGUoqzee">
          Onsdagen den 23 jannari. 31
        </note>
        <u xml:id="i-E3sMdrA3s6egJZUaG7YHe7" prev="i-LyR1S2nBsEg1A3YfVxVADa" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-36SE9avpKfe9ednfMU4xxT">
          <seg xml:id="i-Kw6G5QVRvHDo6DVixqsYEp">
            vara sådan, att den skänker kommunerna en betryggande förvaltning
            och bibehåller ett verkligt tvåkammarsystem. Men jag tilllägger:
            vi för vär del anse, att detta är just vad den lika rösträtten
            gör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-36SE9avpKfe9ednfMU4xxT" prev="i-E3sMdrA3s6egJZUaG7YHe7" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-9E6t1AexuwfswVUKW4th37">
          <seg xml:id="i-9qXwf5rLnYYfx5raoKVjCn">
            Den ärade talaren ägnade slutligen några ord åt den maning till
            enighet, som ingår i trontalet. Det är mig kärt att förnimma den
            genklang, som denna maning hos honom framkallat, och över huvud
            taget den anda, som i väsentliga delar präglade hans anförande.
            Kanske jag ändå kan få göra en liten randanmärkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9E6t1AexuwfswVUKW4th37" prev="i-36SE9avpKfe9ednfMU4xxT" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-EazvgNTeAjwHGD9GP63drj">
          <seg xml:id="i-B3zo5aSzHwVhgZevUJKHGG">
            Herr Trygger konstaterade i det sammanhanget med en viss ironi,
            att vänstern Sycktes höra till dem, som bli bättre — eller var
            det försonligare? — genom medgång i val. Det är ju en ganska älskvärd
            karaktäristik, som han i dessa ord — kanske oförtjänt — givit
            vänstern. Jag skulle önska, att jag kunde vara lika älskvärd tillbaka,
            men det ligger kanske närmare till hands att giva ett svar, som
            måste bli mera förbehållsamt. Man frågar sig, huru det i detta
            stycke står till med vårt motparti. Att högern i Sverige icke
            blivit alltför mycket bättre under medgången, det ha vi under
            föregående år betänklig erfarenhet av, och det återstår då endast
            att fråga, om det verkligen skall behövas ännu mer motgång än
            den som högern lidit I sommar för att göra partiet bättre — d.
            v. s. mera villigt för en allmän svensk politik efter tidens krav.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EazvgNTeAjwHGD9GP63drj" prev="i-9E6t1AexuwfswVUKW4th37" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-6arbtZaJHzEmBtu9ntEZQY">
          <seg xml:id="i-XqAbeWypZoyBFjo6SoVVoD">
            I alla händelser är det ju icke med en dialektik av detta slag
            som vi komma till rätta med det allvarliga problemet om samverkan
            i dessa tunga och hårda tider. Denna kammare kan vara övertygad
            om att när från regeringens sida en önskan uttalas om samverkan
            i allt det omfattande arbete som åligger Sveriges regering och
            representation i denna tid, då är denna önskan allvarligt menad.
            Vi hoppas på det livligaste, att så många frågor som möjligt måtte
            kunna hållas undan partiskillnaderna och ena oss alla 1 de samfällda
            ansträngningar, som behövas, och som folk och land ha rätt att
            kräva av oss. Men herrarna kunna icke vänta, att vi, även om vi
            mana till sådan enighet, därför skola uppgiva de punkter i vårt
            regeringsprogram, som för oss äro av ej mindre vital betydelse
            än till och med de stora kristidsfrågorna i egentlig mening. Det
            borde icke vara någon hemlighet, mina herrar, att för oss ligger
            verkligen allvar i vår uppfattning, att Sveriges statsmakter under
            denna tunga, fruktansvärda tid, också måste se till, att i vårt
            inre samhällsliv och i vår statsbyggnad genomföras de förändringar
            och de föryngringar tiden kräver och tolket har rätt att fordra,
            icke minst just därför att det bär de bördor som det nu bär. Det
            är den synpunkten som gör, att det för denna regering är icke
            blott en hederssak, utan också en sak av yttersta vikt att söka
            genomföra sådana reformer i vårt kommunala och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6arbtZaJHzEmBtu9ntEZQY" prev="i-EazvgNTeAjwHGD9GP63drj" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-2YQ3sGhNBXa1t6EAGVjZEy">
          <seg xml:id="i-LoPM2BgHHz6jSBpq2aYrLi">
            olitiska liv, som fylla ut luckorna i den medborgerliga rätten
            i Sverige och skapa ett tvåkammarsystem på verkligt demokratisk
            grund. Vi tro, att just genom detta det svenska folket skall kraftigt
            stärkas under prövningen, och vi äro övertygade om, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7KECPj4D4hcXVFk7hKaGf1">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-DyRWUzPTs6BjkJpfoDRHJS">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2YQ3sGhNBXa1t6EAGVjZEy" prev="i-6arbtZaJHzEmBtu9ntEZQY" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-2ExX2We5LfNmXgQiaPmrJw">
          <seg xml:id="i-MoS1a5Vd94kbYKKEJn5CLb">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Td1znLefqz8vM8BgxodEwe">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-6nnkK3vtTocdCcj6ACfWEz">
          32 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-2ExX2We5LfNmXgQiaPmrJw" prev="i-2YQ3sGhNBXa1t6EAGVjZEy" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-175NcQGF7Uz2MCB5JHHZeU">
          <seg xml:id="i-CrZX8bCRoRhbNo6bg8PfEJ">
            Statsverksprovi därmed också utföra ett uppbyggande arbete för
            den tid som
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5QUfzAPBs9dRgceKuQjXnt">
          positionen m. m. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-175NcQGF7Uz2MCB5JHHZeU" prev="i-2ExX2We5LfNmXgQiaPmrJw" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE">
          <seg xml:id="i-M2T1HsGjHFbB2zFVdvJbU4">
            kommer efter kriget. Vi tro, att det är genom sådana medel och
            endast genom sådana, som svenska folket kan utveckla hela sin
            styrka både nu och i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T2iFFsAf4Leer3FP2K9HNe" type="speaker">
          Herr Frändén:
        </note>
        <u who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" xml:id="i-AUaRQ9cUEq2g6NLeFkX9TV" next="i-5HMMt2oPYxhzKGjpkBhfYa">
          <seg xml:id="i-GduD4jiZ4fMNPuN4xn2va9">
            Herr talman, mina herrar! Till en början anhåller jag om herrarnas
            benägna tillgift, att jag redan nu, så att säga vid mitt inträde
            i denna kammare vågat taga kammarens tid i anspråk för några ögonblick.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5HMMt2oPYxhzKGjpkBhfYa" prev="i-AUaRQ9cUEq2g6NLeFkX9TV" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-9QW8Z8QLVwiunbYvprjEfh">
          <seg xml:id="i-SHLFcLCTE2M6YxzCWgtojc">
            Kristiden och därmed förknippade förhållanden ha nu under flera
            år fostrat landets innebyggare att tåligt bära de bördor, som
            påläggas dem och beredvilligt underkasta sig de föreskrifter och
            restriktioner, som i så rikt mått strömmat ut från alla möjliga
            kungl. kommissioner, ända till dess bränslekommissionen kom och
            genom sina åtgöranden visade, vad den förde i sitt sköte. Opinionen
            mot nämnda kommission är som bekant lika allmän som djupgående
            över allt i vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9QW8Z8QLVwiunbYvprjEfh" prev="i-5HMMt2oPYxhzKGjpkBhfYa" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-38Jx1Xa1bNHZGt9zUrHv7q">
          <seg xml:id="i-LWph415eWGPtNH5LAwgrht">
            Visserligen har en av regeringen tillsatt sakkunnig förklarat
            att mot bränslekommissionens handlingssätt icke vore något att
            anmärka. Bränslekommissionen hade fullgjort sitt uppdrag på bästa
            sätt, heter det. Men denna förklaring har icke övertygat någon
            allmogeman, åtminstone icke i min hemort, och förtroendet för
            bränslekommissionen har förty icke i någon mån vunnit i och genom
            det goda vitsord, som ifrågavarande sakkunnig sålunda lämnat.
            Allmogen kan icke förmås att sätta någon tro till de uppgifter
            denna sakkunnige avgivit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hz9KnJnEmmn6zTE1Hw2r6k">
          Bönderna hava nämligen sig väl bekant, att vårt land — och i
          synnerhet Norrland — icke lider någon brist på s. k. vedskog,
        </note>
        <u xml:id="i-38Jx1Xa1bNHZGt9zUrHv7q" prev="i-9QW8Z8QLVwiunbYvprjEfh" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-JCxdhwomSTwSEK5UNwNhoi">
          <seg xml:id="i-C59UBuwi1kTKuZCQ288xXk">
            utan sådan finnes i överflöd. Och då är det för dem ofattbart,
            att priset på veden minst fyrdubblats, ja, i många fall ännu mera,
            sedan bränslekommissionen fått hand om vedanskaffningen. För ett
            par år sedan kunde en famn barrved köpas för 12—15 kronor; nu
            får man för denna myckenhet ved betala 60—70 kronor och i städerna
            upp till 100 kronor och däröver. :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JCxdhwomSTwSEK5UNwNhoi" prev="i-38Jx1Xa1bNHZGt9zUrHv7q" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-17XkQd7YVgrMszjywFWgav">
          <seg xml:id="i-Um6PUCHfga4rxnK8GRP363">
            Inför i döskk resultat, framkallade av bränslekommissionens verksamhet,
            är det ingalunda möjligt att övertyga lantmännen, att bränslekommissionen
            fyllt sitt uppdrag med den ringaste praktiska beräkning eller
            med någon den minsta omtanke, utan alldeles tvärt om. Visserligen
            är det sant, att de markägare, som utefter järnvägslinjerna legat
            så till, att deras vedskog kommit under beslag, erbållit överbetalning
            för den skog, som tagits från dem. Men även de känna sig långt
            ifrån nöjda, åtminstone i många fall, med de åtgärder, som bränslekommissionen
            vidtagit under utstämplingen i skogarna, och detta ehuru bränslekommissionen
            betalt för veden på rot ett högre pris än vad förut erlagts för
            ved av prima beskaffenhet, upphuggen och framkörd till närmaste
            järnvägsstation. Missnöjet har också ökats i och genom de oerhörda
            kostnader och avlöningar, som utgå till ledningen av bränslekommissionen
            och till de synnerligt många tillsyningsmännen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TfrgMjYkJY2PvLJ5bBc9Hf">
          Onsdagen den 23 januari. 33
        </note>
        <u xml:id="i-17XkQd7YVgrMszjywFWgav" prev="i-JCxdhwomSTwSEK5UNwNhoi" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-SxXuoserUjvrVB1oYscJBY">
          <seg xml:id="i-NudDKxzC56Hz4xxKcLUZH6">
            Att tillverka ved och få densamma distribuerad till konsumenterna
            har tidigare icke ansetts höra till några egentliga trollkonster
            eller för övrigt vara förenat med så synnerligen stort besvär.
            Men sedan bränslekommissionen fått denna, som mig synes, ganska
            enkla sak om hand, kräves i och för ledningen och förvaltningen
            snart sagt större kontanta belopp än det värde veden tidigare
            ansågs representera. Men icke nog med att bränslekommissionen
            lyckats förhöja priset på veden så som skett — den har också tagit
            sig till att vidtaga anordningar och åtgärder, vilka klavbinda
            småbönder och andra landets innebyggare till uppenbar förmån för
            den mest gynnade industrien i vårt land, nämligen järntillverkningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SxXuoserUjvrVB1oYscJBY" prev="i-17XkQd7YVgrMszjywFWgav" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-AkxWVaZmsTxTbzWsa2qFZT">
          <seg xml:id="i-4VrdmZhGD7tK53g54kkA1J">
            Förliden sommar träffades nämligen uppgörelse mellan bruksägarna
            och bränslekommissionen, att kommissionen skulle tillhandahälla
            träkol åt förbrukarna för 50 kronor per läst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AkxWVaZmsTxTbzWsa2qFZT" prev="i-SxXuoserUjvrVB1oYscJBY" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-8SYVPTPbVkznQWh9y4uyZU">
          <seg xml:id="i-95pKYmckx7vuBCFXyhS26R">
            Detta skulle ske på sådant sätt, att bränslekommissionen genom
            bruksägarnas egna ombud för bruksägarnas räkning uppköpte träkolen,
            och att statens järnvägar allenast transporterade de träkol, som
            bränslekommissionen inköpt och för transport godkänt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8SYVPTPbVkznQWh9y4uyZU" prev="i-AkxWVaZmsTxTbzWsa2qFZT" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-SM1E2FYpdigKVDawDB5LbG">
          <seg xml:id="i-Y9tkKBBGPwT8oUAVevibym">
            Om något järnbruk eller annan avnämare nu söker att gå på sidan
            om denna anordning, exempelvis genom anskaffande av kol, som levereras
            direkt till bruket utan hjälp av statens järnvägar, så ingriper
            bränslekommissionen och bestämmer, till vilket pris bruket får
            inköpa dessa kol med ända till 7 kronor 50 öre lägre än det av
            bränslekommissionen bestämda, och detta oavsett vad den egentlige
            köparen eller säljaren vill eller säger. Mig synes, att bränslekommissionen
            saknar laga stöd för sina berörda åtgärder. Förfoganderättslagen
            lämnar icke rum för möjligheten att bereda industrien slika monopol
            — här järnbruken — på bekostjad av koltillverkarna, huvudsakligen
            de små markägarna i Norrand.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SM1E2FYpdigKVDawDB5LbG" prev="i-8SYVPTPbVkznQWh9y4uyZU" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-4Qv6CoCK3fV69dPyrVasrv">
          <seg xml:id="i-SUm3Zr3wDfnat44rYeveJq">
            Träkol kunna heller icke hänföras till vanligt bränsle, varmed
            bränslekommissionen har att skafta, utan tillverkas uteslutande
            i och för järntillverkningen och för utförande av smidesrörelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Qv6CoCK3fV69dPyrVasrv" prev="i-SM1E2FYpdigKVDawDB5LbG" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-R4EqT1aMwARNXZZvCJiZVR">
          <seg xml:id="i-ffrrZk63gkttJMqAXGkC6">
            Till följd av de oerhört stegrade förhöjningarna ej allenast
            å värdet av vedskog, utan även å arbetsoch foderprisen, som gör,
            att transporten av kolen från milbottnarna till närmaste järnvägsstation
            fördyras, är det i regel omöjligt att nu i Norrland tillverka
            och leverera träkol för det av bränslekommissionen bestämda priset
            50 kronor. Till 60 kronor och mera uppgår nu kostnaden för en
            läst träkol på de långa transportvägarna, men, som sagt, genom
            bränslekommissionens ingripande skola koltillverkarna tvingas
            att till den oerhört gynnade järnindustrien lämna sina kol för
            50 kronor per läst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R4EqT1aMwARNXZZvCJiZVR" prev="i-4Qv6CoCK3fV69dPyrVasrv" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-Bs16545VJ5pe4FJnMsnaD3">
          <seg xml:id="i-K7TnoBdP8yP1CgjZDUUkQH">
            a Jag har ansett mig böra bringa detta till statsutskottets kännedom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bs16545VJ5pe4FJnMsnaD3" prev="i-R4EqT1aMwARNXZZvCJiZVR" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-H6YQNoRwf6wEUGokwzH7ey">
          <seg xml:id="i-VC7WDHE2n2dKQ2DG3mTx74">
            Statsrådet och chefen för finansdepartementet har äskat ett reservationsanslag
            av icke mindre än 100 miljoner kronor att ställas till bränslekommissionens
            förfogande, och detta är anledning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9EUUEwtz5X5UBHPC87Lk2u">
          Första kammarens protokoll 1918. Nr 4. 3
        </note>
        <note xml:id="i-VrNPyRNQZfpUNDm4acoCZS">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-2GZxLm1pc4hnmrco5sszkz">
          Statsverköpropositionen m. Mm.
        </note>
        <u xml:id="i-H6YQNoRwf6wEUGokwzH7ey" prev="i-Bs16545VJ5pe4FJnMsnaD3" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-FpScf7j4vK3MUHhopaKFvi">
          <seg xml:id="i-WxUbN2rYNrX8NafGUvnwr2">
            (Vorts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9HaKonynwgpL5QnUuVCzAa">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-VQ4A2mLKShBU7V4jqqkkUy">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-FpScf7j4vK3MUHhopaKFvi" prev="i-H6YQNoRwf6wEUGokwzH7ey" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-LLKfeu7aKC8J6n8xzGjmxj">
          <seg xml:id="i-7t4CgwPRYy89X1zftvMd1M">
            (Fortis.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PQcVpsxoHsQm9BXDnGC87i">
          34 Onsdagen den 28 jannari.
        </note>
        <u xml:id="i-LLKfeu7aKC8J6n8xzGjmxj" prev="i-FpScf7j4vK3MUHhopaKFvi" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" next="i-JeRcxG8qo8zmpySbBFoSKJ">
          <seg xml:id="i-Mjku2AggtkKD9wLSgYg873">
            nog att noggrant överväga, huruvida förvaltningen för bränslekommissionen
            visat sig vara lämplig att förvalta och handhava bränslekommissionens
            affärer och verksamheten för övrigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JeRcxG8qo8zmpySbBFoSKJ" prev="i-LLKfeu7aKC8J6n8xzGjmxj" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa">
          <seg xml:id="i-NE8Z7fFmiv5tubakpqFgHy">
            Det förefaller mig vara av nöden påkallat, att riksdagen allvarligen
            tager i övervägande, huruvida icke det är av högsta behov, att
            ledningen för bränslekommissionen helt och hållet omlägges, så
            att vedprisen må kunna nedbringas till normala kostnader.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J3BtgD6BARbcZ4rt6f4KVB" type="speaker">
          Herr Ericsson, Ollas:
        </note>
        <u who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" xml:id="i-N8kdWM2wYQ4T5VSY92XWn9" next="i-zWAtKfNkoSVxoacepRLQi">
          <seg xml:id="i-Dik9CSGU9sjJHqWnmETvQR">
            Herr talman! Vid detta tillfälle kan icke heller jag underlata
            att framföra några anmärkningar mot den politik, som fortfarande
            föres beträffande folkförsörjningsspörsmålet. Jag gjorde en liten
            anmärkning i detta äsesgnde vid förra riksdagen, men jag har ännu
            större anledning därtill nu. Läget är ju sådant, att vederbörande
            borde på allt sätt sträva efter och uppmuntra till största möjliga
            produktion av livsmedel inom landet. Det är möjligt, att vederbörande
            också hysa en sådan önskan, men deras ätgärder härför äro dock
            av den beskaffenhet, att de verka raka motsatsen. Under dessa
            i så hög grad påfrestande tider måste vi finna oss uti ransoneringsbestämmelser
            och maximiprissättning, huru motbjudande dessa i och för sig än
            äro, men skola vi detta, gäller det att tillse, att ransoneringsbestämmelserna
            avfattas med praktiskt förståud och så, att de med största möjliga
            fördel kunna tillämpas i de olika landsdelarna med sina vitt skilda,
            säregna förhållanden i stället för de stela schablonmässiga byråkratiska,
            som nu gälla, vilka på vissa trakter äro rent av omöjliga att
            tillämpa och därför olidliga. Jag skulle kunna anföra flera exempel
            därpå, till exempel malningsbestämmelserna för självhushållen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-zWAtKfNkoSVxoacepRLQi" prev="i-N8kdWM2wYQ4T5VSY92XWn9" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-SK3YxJGBcwuVSgrNYu7vLW">
          <seg xml:id="i-2dxbcbUsiPcNiumBAtnhqU">
            Jag skall icke trötta kammaren med att i detalj beskriva detta
            exempel, jag inskränker mig endast till att nämna att rådande
            särskilda ortsförhållanden göra att dessa bestämmelser äro hart
            när omöjliga att tillämpa åtminstone i övre Dalarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SK3YxJGBcwuVSgrNYu7vLW" prev="i-zWAtKfNkoSVxoacepRLQi" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-J5JLt2iWCqGRNxDEUH72UT">
          <seg xml:id="i-Knb92yWXvVzbwx7ss982ze">
            Det borde därför lämnas större frihet åt livsmedelsnämnderna
            att jämka bestämmelserna efter ortsförhållandena så, att dessa
            nde så lämpligt som möjligt tillämpas, vilket säkerligen läte
            sig göras utan att därigenom det med bestämmelserna avsedda ändamålet
            på något sätt äventyrades.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J5JLt2iWCqGRNxDEUH72UT" prev="i-SK3YxJGBcwuVSgrNYu7vLW" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-Q7LowT5m3tdj44C6W84kZ3">
          <seg xml:id="i-GhbBMaiKGQPvqmk2WYQnD2">
            Beträffande maximiprissättningen på lantmannaprodukter skötes
            den så, att grava anmärkningar däremot kunna göras. Förutom att
            dessa i flera fall äro oenhetliga, äro de i jämförelse med prisen
            på arbetskraft, gödningsämnen och nödvändiga maskiner och redskap
            samt industrivaror alldeles för låga. Följden därav blir den,
            att förmågan lamslås och intresset slappas för en intensiv och
            planmässig livsmedelsproduktion. Vederbörande borde inse, att
            en sådan politik är den tänkbarast sämsta under tider, då man
            huvudsakligast har att lita till landets egen knappa produktion
            av livsmedel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q7LowT5m3tdj44C6W84kZ3" prev="i-J5JLt2iWCqGRNxDEUH72UT" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-4EPVWpd8Yx2zuto9TR8fxg">
          <seg xml:id="i-RtB9oaX5iS3YJkqCfmNAxT">
            Jag angav i fjol som min åsikt, att det vore riktigast att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CP5u5XQVh1LJFeBVHo6nKz">
          rn
        </note>
        <note xml:id="i-D9vcPWD8pKPc1qapGLtPLE">
          Onsdagen deu 23 januari. 30
        </note>
        <u xml:id="i-4EPVWpd8Yx2zuto9TR8fxg" prev="i-Q7LowT5m3tdj44C6W84kZ3" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-PugFryXbCJmhTqF1M1b7CR">
          <seg xml:id="i-YPE57868iP5AtYMnw5adHr">
            ställa priserna på lantmannaprodukter i paritet med ökningen
            av orisen å andra varor under kristiden och i stället träda mera
            jälpande emellan för de sämst lottade i samhället, och jag har
            ingen anledning att frångå denna min uppfattning. Enda räddningen
            för oss är, att lantmännen behandlas lika med andra samhällsklasser
            vid prissättningen, så att de få den betalning för varorna, som
            det kostar att framställa dem, även om följden därav blir den,
            att priset blir olika för olika landsdelar. Först när lantmännen
            bli behandlade på det sättet, kan man fordra av dem, att de skola
            nedlägga all kraft och energi på att producera så mycket som möjligt
            av de nödvändiga varorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PugFryXbCJmhTqF1M1b7CR" prev="i-4EPVWpd8Yx2zuto9TR8fxg" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-PUzwHygB4uZwF3kLTehZuj">
          <seg xml:id="i-Vxn8N9Vk1PoTt2hRZtL7jm">
            Det är icke nog med att den politik, som nu föres vid ransoneringen
            och prissättningen, minskar produktionen. Den åstadkommer därjämte
            ett missnöje, som växer med varje dag, som går. Detta missnöje
            har redan givit sig till känna på möten och sammanträden mellan
            jordbrukare. Och man har till och med i stora deputationer uppvaktat
            regeringen och folkhushållningskommissionen för att vinna lämpligare
            bestämmelser, men vederbörande slå dövörat till. I stället fortsätter
            man på den en gång inslagna vägen och till och med ökar förvirringen
            och bitterheten. Jag kan ej underlåta att dra fram ett exempel.
            Ända tills i höstas var det fritt att handla och vandla med hö.
            Jordbrukarna i Dalarna, såväl köpare som säljare, voro ense om
            att priset på hö icke under rådande förhållanden borde vara lägre
            än 20 öre pr kg. Och rätt livliga affärer uppstodo under denna
            norm, då fin vara betalades ända upp till 25 öre pr kg. Men så
            kom regeringens maximipris även på detta, och då fick det naturligtvis
            icke vara som jordbrukarna själva, köparna inbegripna, ansåge
            skäligt, utan priset sattes till 15 öre pr kg., och detta oavsett
            om höet var knippat eller oknippat. Någon hänsyn fick således
            icke tagas till den jämförelsevis dyrbara knippningen — ett illustrativt
            exempel på folkhushäållningskommissionens och regeringens uppskattning
            av jordbrukarnas arbeten. Därtill förbjödos hötransporter på Järnvägen,
            och därigenom hindrades övre Dalarnes småbrukare att, som eljest
            vanligt, bli hjälpta med hö av södra Dalarnes lantbrukare. Maximipriset
            rättades sedan mellan knippad och lös vara, och senare gjordes
            en tillfällig höjning i detsamma med respektive 5 öre, men samtidigt
            bestämdes, att statens inköpta hö icke skulle säljas under 26
            öre pr kg. När den omnämnda tiden för den tillfälliga höjningen
            var utgången, fick således den enskilde säljaren icke ta mera
            än 15 öre pr kg. för sitt hö, medan livsmedelsnämnderna skulle
            ha 26 öre, och detta har varit gällande ända tills nu. Vad skulle
            andra samhällsklasser säga, om de bleve behandlade på sådant sätt?
            Det värsta är dock, att den för Dalarnes småbrukare så oundgängliga
            foderhavren blivit beslagtagen; utan denna kunna de icke utföra
            sina tunga och krävande skogskörslor, vilka utgöra deras förnämsta
            näringsfång. Men icke nog med att havren blivit beslagtagen, utan
            staten ämnar betala densamma med endast omkring 22 öre pr kg.
            Således för höet skola de betala minst 26 öre pr kg.,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C4B68aqBMEsaG547WfWaHi">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-QX94wDkmyxJzerizwtCTKB">
          Statsverkspropositionen nu. m.
        </note>
        <u xml:id="i-PUzwHygB4uZwF3kLTehZuj" prev="i-PugFryXbCJmhTqF1M1b7CR" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-MWeVZusg8cE7hFhFiCC5ib">
          <seg xml:id="i-VKSBbhzJgnPFT5TQGCjTT2">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MAw9yfJD7RYc9KswTT7vgK">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-T68TpuH2xPoNNi24nyoTje">
          36 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-MWeVZusg8cE7hFhFiCC5ib" prev="i-PUzwHygB4uZwF3kLTehZuj" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-LMAYJYGzhFgau3gaqUDHGQ">
          <seg xml:id="i-UK8novc3jVNjwoUgM7kHyb">
            Statsverkspromen deras oundgängliga foderhavre, som tas ifrån
            dem och som i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XxNsuSbwZnQkFHA3STNtN8">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-LMAYJYGzhFgau3gaqUDHGQ" prev="i-MWeVZusg8cE7hFhFiCC5ib" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-DGhDkUmhraHb9HnaEzcJfg">
          <seg xml:id="i-LtdeQckRZDuhv4Q13BqG7E">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DGhDkUmhraHb9HnaEzcJfg" prev="i-LMAYJYGzhFgau3gaqUDHGQ" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM" next="i-2AqDen38NDuUbKFZPgF2jx">
          <seg xml:id="i-AqtgrDEGkyoEy4n3RLfEP8">
            vanliga fall i dessa trakter gäller tredubbelt i pris mot hö,
            få de endast 22 öre för. Detta endast som ett par exempel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2AqDen38NDuUbKFZPgF2jx" prev="i-DGhDkUmhraHb9HnaEzcJfg" who="i-M7Dk5qjwUCDNKDmAMZJ1AM">
          <seg xml:id="i-X2wtEJo5sivN7cAUx2Fzmw">
            Min avsikt med detta har varit och min förhoppning är, att åtminstone
            denna kammare skall bidraga med att åstadkomma ändrade förhållanden
            i berörda avseenden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pr2JaVcCYd6zysxgfinZab" type="speaker">
          Herr Clason:
        </note>
        <u who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" xml:id="i-68YcHibw8m3KHyscCTCG7m" next="i-Ep2YNjQbdtaibxDXNjNGui">
          <seg xml:id="i-Moi4KVqAXRCoNp6mg5bEeG">
            Herr greve och talman, mina herrar! Det är särskilt en fråga,
            som jag tror det är på sin plats att säga några ord om i denna
            kammare i dag. Men innan jag går in på denna fråga, skulle jag
            även vilja yttra ett par ord om tjänstemännens nuvarande vanskliga
            ställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ep2YNjQbdtaibxDXNjNGui" prev="i-68YcHibw8m3KHyscCTCG7m" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-DeYSQRxMkLpz7vXSu91EG3">
          <seg xml:id="i-J7QV7apTiDsGCF6Fe8QAj7">
            Det är med tacksamhet man mottagit regeringens förslag om dyrtidstillägg,
            men man måste också säga, att det icke kan betraktas som någon
            fullt tillfredsställande lösning av denna fråga. Det går som bekant
            i stort sett ut på ett tillägg av 30 2 å lönebeloppen med några
            variationer dels uppåt och dels nedåt. Men i en tid, då de viktigaste
            livsförnödenheterna stigit med 110 å 112 «, då samtliga levnadskostnader
            torde ha stigit med mellan 80 och 902 är siffran 30 givetvis ganska
            knapp. Den blir det ännu mer, om man erinrar sig, att stegringen
            i levnadskostnaderna visat tendens att bli allt hastigare och
            kraftigare, ju längre vi kommit, och visst icke visat tendens
            att sluta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DeYSQRxMkLpz7vXSu91EG3" prev="i-Ep2YNjQbdtaibxDXNjNGui" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-YadmC9aZLnrBkZvvnsnMPB">
          <seg xml:id="i-L97D3WtcuVYCx1hy88Ui2D">
            Därtill kommer jämväl att det krigstidstillägg, som erhölls i
            fiol till 15 «4 alldeles icke motsvarade dyrtidens pressningar
            intill
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YadmC9aZLnrBkZvvnsnMPB" prev="i-DeYSQRxMkLpz7vXSu91EG3" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-4SPpseKschnyFaYQSk4yKT">
          <seg xml:id="i-M5bLsp6HxFrXuT1Z3Dwvzi">
            en tiden och således lämnat en underbalans på en mängd håll,
            samt slutligen att särskilt vissa klasser av tjänstemän — Jag
            tänker närmast på den stora medelklassen av dem — alldeles icke
            kommit i åtnjutande av någon lindring i form av rabattpris och
            dylikt. Vid beaktande av dessa omständigheter och vid beaktande
            av den ganska oroväckande flykt från statstjänsten, som numera
            börjat framträda och som har en mycket naturlig förklaring i dessa
            förhållanden, vågar jag därför hoppas, att på denna punkt det
            skall visa sig möjligt att sträcka sig nägot längre och att vidtaga
            åtgärder, som i större utsträckning skola kunna råda bot på det
            onda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4SPpseKschnyFaYQSk4yKT" prev="i-YadmC9aZLnrBkZvvnsnMPB" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-XBv6C76eo659QZ6JgeywWY">
          <seg xml:id="i-MxJo3aHCpFVxNp2x8DyHNP">
            Det var emellertid inte för den frågans skull jag begärde ordet,
            utan det var särskilt för en, som gäller de pågående förhandlingarna
            västerut. I samband med pressdiskussionen rörande dessa har man
            på somliga håll — så vitt jag vet, icke från regeringsbåll, men
            från håll, där man synes hava menat sig föra re-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XBv6C76eo659QZ6JgeywWY" prev="i-4SPpseKschnyFaYQSk4yKT" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-GU3ETGiJEiQtfLVZJd8Hfc">
          <seg xml:id="i-TRtfimUmHwANnLRGdwY5jJ">
            eringspolitikens talan — kunnat få höra sådana argument framörda
            som dessa: det ligger för närvarande i utländska hamnar, särskilt
            i ententehamnar, en stor mängd svenska fartyg, de ligga där till
            ingen nytta för landet, utan möjlighet för oss att använda dem
            i rikets tjänst; för alla neutrala länder är faran för tvångsrekvisition
            av neutrala fartyg mycket stor, och en uppgörelse om dessa fartyg
            blir under sådana förhållanden för oss gynnsammare än den nuvarande
            ordningen. När jag hört dessa argument fram-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-036.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-GU3ETGiJEiQtfLVZJd8Hfc" prev="i-XBv6C76eo659QZ6JgeywWY" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-TuefX9VoSdUZtXZ8p3Su4m">
          <seg xml:id="i-HmNXExAE4dT5pbtaGKWBHe">
            Onsdagen den 23 januari. 27 föras, kan jag icke neka till, att
            för mig framträtt minnen från ungdomsdagar, då man läste om tillståndet
            i vissa trakter av världen, där den inre rättsordningen var ganska
            efterbliven och där det därför var plägsed, att den, som ville
            behålla sin rättmäktiga egendom, betalade regelbunden tribut åt
            andra, vilkas yrke det var att bemiäxstiga sig andras egendom.
            Det förefaller mig, som om de nämnda argumenten förutsätta ett
            likartat handlingssätt på det folkrättsliga området, men det står
            i så fall, så vitt jag förstår, alldeles i strid med vad som faktiskt
            är gällande folkrätt härvidlag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TuefX9VoSdUZtXZ8p3Su4m" prev="i-GU3ETGiJEiQtfLVZJd8Hfc" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-J6jP9f1ShreudHeyBzKf8V">
          <seg xml:id="i-5ZsLNuDJR966MMDznbuzG7">
            Folkrättsligt existerar nämligen, så vitt jag kunnat finna, alldeles
            icke någon sådan där tvångsrekvisitionsrätt för krigförande gent
            emot neutrala fartyg. Den har under tidigare skeden praktiserats
            och kallades då jus angarice, men de främsta folkrättslärare torde
            vara fullständigt ense om, att den icke vidare är tillåten, i
            varje fall icke i den omfattning, som den nämnda argumentationen
            skulle förutsätta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J6jP9f1ShreudHeyBzKf8V" prev="i-TuefX9VoSdUZtXZ8p3Su4m" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-SR1Wf5zRAKEfuUNuZcFxct">
          <seg xml:id="i-HEZPGfwmbiw3Nb5WpdRWAW">
            Går jag till ett sådant arbete som Kleens »Krigets lagar», finner
            jag däri uttalat, att »krigförande är i regeln icke berättigad
            att på eget eller fientligt område bemäktiga sig neutral egendom
            för att därav betjäna sig i krigsändamål», och jag finner detta
            utfört sålunda: »Nutidens lärare och [FolkrättsJinstitutet fördöma
            angarian ovillkorligt och erkänna inga som helst förevändningar
            till undskyllan därför. Deras grunder äro klara och så oskiljaktiga
            från nutidens reglering, att de knappt ens behöva några kommentarier.
            Tillgrepp av annans, i synnerhet neutral egendom, ändamålet må
            vara vilket som helst, är och förblir ett brottsligt tilltag,
            oberoende av både nöd och ersättning, lika väl som ingen stöld
            skulle kunna ursäktas med hänvisning till tjuvens nödställda belägenhet
            eller ens föremålets eller dess värdes återställelse längre fram.
            Och ingen krigförande har av folkrätten erhållit någon expropriationsrätt
            över de neutrala.» Så långt Kleen. Som kammaren behagade finna,
            ett mycket bestämt uttalande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SR1Wf5zRAKEfuUNuZcFxct" prev="i-J6jP9f1ShreudHeyBzKf8V" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-8omftj4fTjNNQmGFkXzkJC">
          <seg xml:id="i-AfUBieKoCXwZokQz1x2Bur">
            Det talades i detta inledningsvis om att de krigförande i regel
            icke äro berättigade till dylika tvångsåtgärder. Detta syftar
            på att i vissa fall man kan finna undantag angivna, vilkas angivande
            man emellertid då just ansett bekräfta regeln. Den bekante engelske
            folkrättsläraren Oppenheim erinrar vad frågans allmänna sida angår
            om att det internationella folkrättsinstitutet har förklarat,
            att »angarierätten är avskaffad både i fred och i krig, vad angår
            neutrala fartyg», och han framhåller, att han betvivlar, att makterna
            skulle vilja medgiva varandra att utöva en sådan rätt. Det undantag
            han erkänner äro då det gäller att »i direkt försvarseller anfallssyfte
            på eget eller fientligt territorium eller på öppna havet använda
            neutral egendom». Men det är då fråga om direkt militärt bruk,
            direkta militära operationer, exempelvis att vid ett väntat angrepp
            sänka neutrala fartyg för att spärra en flodmynning eller en äm
            eller att i yttersta nödfall använda sig av neutrala staters järnvägsvagnar
            för trupptranspor-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9fzzMMeEzXc8QkUKBc2S1X">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-hVcYBkBPmQm7Ng7DUtzvD">
          ”Statsverkspropositionen Mm. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8omftj4fTjNNQmGFkXzkJC" prev="i-SR1Wf5zRAKEfuUNuZcFxct" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-2KB6itPaY6H7zXoW6bQP1y">
          <seg xml:id="i-P7WkAd76Mn29E65buYoqnh">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6iMvfF4fXzt8ATJgsYJLM3">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Hvc6x6BqeCYVBATKSV7325">
          38 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-2KB6itPaY6H7zXoW6bQP1y" prev="i-8omftj4fTjNNQmGFkXzkJC" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-TYJr7fBjAZ4Knfx2TFqfph">
          <seg xml:id="i-A1kt5JFhQZr2qyn8Nyzcjz">
            Statsverksproter 0. 8. V., och i sådana fall skall alltid full
            ersättning betalas. positionen Kammaren finner, att detta är något
            helt annat än det, som här
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EbMxLE1JMM27XDHrvXdF8F">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-TYJr7fBjAZ4Knfx2TFqfph" prev="i-2KB6itPaY6H7zXoW6bQP1y" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-6Nn6QURyvyR7JycPLwy5yN">
          <seg xml:id="i-HagZBYqkbfSuyxqf4ggz3t">
            understundom har ifrågasatts, nämligen beslagtagande av ett neutralt
            lands handelsflotta för att tvinga in den i fraktfart i krigförandes
            tjänst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Nn6QURyvyR7JycPLwy5yN" prev="i-TYJr7fBjAZ4Knfx2TFqfph" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-D6uzLHwV3sQTdMKmUhQ9GJ">
          <seg xml:id="i-E3BQTf8Y5eyWUhcuX9kKL8">
            Denna allmänna folkrättsliga regel är nu till på köpet stadfästad
            i speciella traktater mellan Sverige och andra makter. I vår äldsta
            ännu gällande traktat med England talas det exempelvis om, att
            »inga köpmän, kaptener eller sjöfolk, skepp, gods eller varor,
            tillhörande den ena makten, skola på offentligt eller enskilt
            föranstaltande i kraft av något allmänt eller speciellt edikt
            i den andras hamnar eller områden tagas, läggas under embargo
            eller beslag eller på annat sätt kränkas eller besväras för något
            offentligt bruk eller krigsföretag eller någon annan orsak och
            ännu mindre för privat bruk», och i vår äldsta traktat med Amerika.
            som ännu är gällande, finnas också alldeles motsvarande bestämmelser,
            som skydda den svenska fria sjöfarten och motsätta sig embargo
            eller beslag på denna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D6uzLHwV3sQTdMKmUhQ9GJ" prev="i-6Nn6QURyvyR7JycPLwy5yN" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-SA4R9CDekMuhmboE24NRCY">
          <seg xml:id="i-9LFGmbQmMJhPowQ8A9EA9e">
            Det är under sådana förhållanden jag trott det vara på sin plats
            att i den svenska riksdagen fästa uppmärksamheten på vilket misstag
            man begår, om man såsom skett, här och var 1 argumenteringen talar
            om någon allmän tvångsrekvisitionsrätt för krigförande gent emot
            neutrala fartyg. Det är, så vitt jag förstår i tredubbelt hänseende
            ett missgrepp. Det är för det första gent emot främmande makter,
            ty liksom det skulle väcka mycket egendomliga känslor hos oss,
            om man från andra håll förutsatte, att vi ämnade bryta emot folkrätten,
            så förmodar jag, att det måste på andra makter verka chockerande,
            om från vår sida en förmodan skulle uttalas, att de ämnade göra
            på sådant sätt. Det är för det andra gent emot den egna nationen
            — det är att förutsätta, att dess rätt är mindre värd, än den
            är, och att den skulle vara villig böja sig för uppenbara kränkningar
            av gällande rätt. Det är för det tredje också oklokt, ty i samma
            mån som en enskild elter ett folk under förhandlingar börjar argumentera
            med att den vara, man eventuellt förhandlar om, är mer eller mindre
            värdelös — i detta fall vår obestridliga rätt till våra egna fartyg,
            i vilka hamnar de än ligga — i samma mån minskar man den varans
            värde som bytesmedel. Jag tillåter mig därför uttala den förhoppningen,
            att sådana argument icke vidare skola göras gällande från svenska
            sidan, ty det skulle endast försvaga vår ställning. Vad förhandlingarnas
            reala innehåll angår, skall jag här endast uttrycka de allmänna
            satserna, som det förefaller mig skäl att betona, att sådana varor,
            som man kan få på kortare, gnabbare och fullt säkra vägar, bör
            man icke allt för mycket eftersträva att få på längre, långsammare
            och mera osäkra, att de pris, som betalas, icke böra beräknas
            blutt efter till själva varaprisen, utan att hänsyn också bör
            tagas till, om man därjämte uppoffrar andra intressen eller i
            större eller mindre grad binder sin handlingsfrihet, och att det
            världen runt finnes exem-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WFzS9rrBhsSCwy64fUJRUB">
          Ousdagen den 23 januari. 89
        </note>
        <u xml:id="i-SA4R9CDekMuhmboE24NRCY" prev="i-D6uzLHwV3sQTdMKmUhQ9GJ" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-qZ2pcqfe1Rp63hVqEUgXZ">
          <seg xml:id="i-8chBdxYWM35TihN8viTowf">
            pel på stater, som till sin olycka fatt sin handlingsfrihet allt
            för mycket bunden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-qZ2pcqfe1Rp63hVqEUgXZ" prev="i-SA4R9CDekMuhmboE24NRCY" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-GK8wsY8Jj2GT27ocxUmeXd">
          <seg xml:id="i-ENwFFRG8L1AJNZotGqCnvG">
            Jag skulle kunna stanna här, men eftersom författningsfrågan
            blivit bragt på tal, skall jag också tillåta mig säga ett par
            ord härom. Jag antecknar då till min tillfredsställelse, att hans
            excelleng herr statsministern instämde i vår tanke, att man bör
            verka för upprätthållandet av ett verkligt tvåkammarsystem. Men
            det beror naturligtvis på vad man menar med detta. Jag skulle
            för min del kunna ge svar på vad därmed menas genom att hänvisa
            till vad Louis De Geer yttrar i motiven till vår nuvarande riksdagsordning,
            då han betonar, »att en lagstiftande församling, liksom varje
            annan mänsklig makt, behöver vid sin sida en jämlike för att icke,
            förr eller senare, urarta till ett envälde, som sätter sin egen
            maktfullkomlighet framför sanningens och rättvisans», och jag
            skulle vidare vilja uttrycka den tanken, att den form av tvåkammarsystem
            förefaller mig rätt egendomlig som skulle tillskapas cenom regeringsprogrammet,
            då så vitt jag kan förstå det skulle skapa en första kammare;
            som skulle vila på radikalare grund i fråga om rösträttsbestämmelser
            än den andra kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GK8wsY8Jj2GT27ocxUmeXd" prev="i-qZ2pcqfe1Rp63hVqEUgXZ" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-2vmi8oNRKP2bvmx74FLzQf">
          <seg xml:id="i-HF3MEHiV7duEWjFGtgEMzq">
            Men det är dessutom en annan synpunkt, som det synes mig, att
            man i en sådan fråga också bör understryka, när det talas så mycket
            om vad som passerat utomlands, och när man vill hämta sina förebilder
            därifrån. Den avgörande frågan är väl icke den, vilka politiska
            eller kommunala former man har i andra länder, utan den avgörande
            frågan är den: Står det bättre till där; har det visat sig, att
            det står bättre till där? Har det mer eller mindre demokratiska
            eller parlamentariska styrelsesätt, som man där har exempelvis
            visat sig medföra, att världskriget kunnat undvikas? Har småfolket
            det bättre, de arbetande klasserna det bättre där? Ar icke ställningen
            i stort sett sämre? Har det mera demokratiska styrelsesätt som
            råder i dessa länder visat sig kunna förhindra ett mycket starkt
            inflytande på statsstyrelsen och den kommunala styrelsen från
            de stora kapitalintressena? Har det visat sig, att det varit förenat
            med mera verklig folklycka än exempelvis hos oss?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2vmi8oNRKP2bvmx74FLzQf" prev="i-GK8wsY8Jj2GT27ocxUmeXd" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-U9WR9yo8tUyDsRPZPWFmwX">
          <seg xml:id="i-JVFKrPQwc1tgKLBa3ftN54">
            Jag kan slutligen icke underlåta att peka på en och annan omständighet,
            när det just i dessa dagar så starkt tryckes på denna fråga: är
            det säkert, att om man här finge en allenahärskande andrakammarmajoritet
            eller, vad som vore ungefär detsamma, om man finge en första kammare
            byggd på radikalare grund än den andra — är det säkert, att resultatet
            skulle bliva så lyckligt? Säger oss erfarenheten verkligen detta?
            Jag tror; att man skulle kunna peka på en hel del frågor, i vilka
            under de senare åren rått olika meningar mellan kamrarna, men
            där i alla fall slutresultatet blivit, att det visat sig, att
            vi å vär sida ingalunda haft den minst grundade ståndpunkten.
            Från vilket håll var det, som man började sträva och arbeta för
            och trycka på, att det svenska jordbraket skulle skyddas, så att
            det lönade sig att odla brödsäd i vårt eget land, så att man icke
            skulle stå uteslutande beroende åv im-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W2ueQqR4KkVrjHGwsipmKa">
          Nr 4.
        </note>
        <u xml:id="i-U9WR9yo8tUyDsRPZPWFmwX" prev="i-2vmi8oNRKP2bvmx74FLzQf" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-K6cvQ9PYkCYH7nnCGoaVPA">
          <seg xml:id="i-2V5zrgxrS4Xnnh3SYMp1zS">
            Statsverkspropositionen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SJ7Nd8sF1zC3Fko32KS64j">
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-3M84PpVXcFP7rFsFWjDr7S">
          ( Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QTXKYG57MzJ5WAhMAVMCAy">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-TXNyJedEJUAF8ajXqs7FYM">
          40 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-K6cvQ9PYkCYH7nnCGoaVPA" prev="i-U9WR9yo8tUyDsRPZPWFmwX" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-NDB2nRNXuuf9Am5Z3qVScG">
          <seg xml:id="i-YG867MqYtCPBFRQAg58rn7">
            Statsverksproport utifrån? Och är det icke så, att de som tidigare
            på den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DZA1UjL2pUkRSjFYqFHzG2">
          positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-NDB2nRNXuuf9Am5Z3qVScG" prev="i-K6cvQ9PYkCYH7nnCGoaVPA" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-S8DvM2vZ4fAhUUetQkxF4N">
          <seg xml:id="i-9KJdW4xBSAqpfw2VTGrj9q">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S8DvM2vZ4fAhUUetQkxF4N" prev="i-NDB2nRNXuuf9Am5Z3qVScG" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d">
          <seg xml:id="i-RpdYP8T1oV7niF9sYEaF1v">
            unkten haft annan ståndpunkt än vi nu erkänna, att det är ett
            ivsvillkor för oss att äga denna brödsädsodling inom vårt eget
            land? Och hur har det icke ställt sig med frågan om uppfattningen
            av produktionens betydelse under dessa krisår på de olika siorna?
            Var har man mest kämpat för, att det första villkoret för att
            konsumenterna skulle få något vore, att det producerades nägot,
            så att det funnes något för konsumtionen? Och så tror jag man
            skulle kunna gå igenom den ena frågan efter den andra. Det är
            icke på beslut från denna kammare det beror, att betodlingen i
            fjol blev minskad med 15 «, vilket för vår folknäring har haft
            så djupt ingripande betydelse, och som jag är säker på varje svensk
            man och kvinna i närvarande stund djupt beklagar. Det är från
            denna kammare, det starkaste intresset alltid visat sig för att
            montera de svenska vattenfallen i tid, vilket nu skulle hava medfört
            för oss tillgång till mera kraft och ljus i de hem, där man suttit
            i mörker. Det är icke från denna kammare, som anledningen gavs
            till den civila värnpliktslagens fall, vilket enligt min och mångas
            uppfattning föranlett, att vår bränslefråga under detta sista
            år förts in i så stora svårigheter. Och om man ser utomkring oss,
            tror jag också, att man skall kunna peka på andra sadana frågor.
            Det talades exempelvis i fjol och under valrörelsen ofantligt
            mycket om det förträffliga tillståndet i Norge, och det åstods,
            att den politiska kursen där varit så välsignelsebringane. Det
            talet har numera fullständigt tystnat; och liknande förhåller
            det sig på många andra punkter. Som herr Trygger framhöll i sitt
            första anförande, har således situationen blivit den, att våra
            ärade motståndare nu, när de kommit till makten, börjat ställa
            sig på en helt annan ståndpunkt än tidigare. Det har visat sig,
            att den uppfattning de tidigare förfäktat till sina resultat icke
            alltid har varit så välsignelsebringande som de då trodde. Men
            just därför, att de sålunda i dessa vitala frågor faktiskt numera
            anslutit sig till vår ståndpunkt, så tillåter jag mig till sist
            uttrycka den förhoppningen, att de även skola komma oss närmare
            i fråga om uppfattningen av vad som är villkoren för ett verkligt
            tvåkammarsystem, och jag vill i hans excellens herr statsministerns
            uttalande om hans sympatier för ett verkligt tvåkammarsystem se
            i viss mån ett löftesrikt symptom även till en sådan anslutning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H6fRpYpBrJTFBFaH1zXmxW" type="speaker">
          Herr Wrangel:
        </note>
        <u who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" xml:id="i-GiesP71vBGRxTzMtoZz7mJ" next="i-AnLf4BpoLSzjBj7Uafyzhs">
          <seg xml:id="i-T4zDmxSStXy1xZJ9nWHJqg">
            Herr greve och talman, mina herrar! Det allra mesta av vad jag
            önskade i dag skulle bliva sagt har redan av föregående talare
            anförts, och jag skall därför fatta mig mycket kort. Det är emellertid
            särskilt ett par mycket betydelsefyllia frågor, som jag har ansett
            mig böra taga upp. Till en början vill jag emellertid i likhet
            med Hera föregående talare uttala min glädje över den kungliga
            propositionen i många hänseenden, och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AnLf4BpoLSzjBj7Uafyzhs" prev="i-GiesP71vBGRxTzMtoZz7mJ" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-BjMobGL1TCUv8aNytyNAPS">
          <seg xml:id="i-A4D1d8KC5QuWTMmNqidWu6">
            etta icke minst därtör — det vill jag icke förtiga — att jag
            särskilt beträffande fjärde och femte huvudtitlarna finner mina
            för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-040.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-BjMobGL1TCUv8aNytyNAPS" prev="i-AnLf4BpoLSzjBj7Uafyzhs" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-2fVjmfj3B2Ryx8siW78FFy">
          <seg xml:id="i-SqBzmYPVgYTngxapH3Pe2P">
            Onsdagen den 25 januari. tl väntningar verkligen överträffade.
            Huru mycket jag än från min synpunkt sett saknar i denna proposition,
            så måste jag dock särkilt ge mitt erkännande dels däråt, att 1914
            års försvarsbeslut så gott som i alla avseenden blivit fullföljt,
            trots de därmed förknippade, i mycket hög grad stegrade kostnaderna,
            dels däråt, att jag i en mängd både större och mindre frågor finner
            tydliga tecken och bevis på att den nuvarande regeringen verkligen
            i likhet med det parti, som jag har äran tillhöra, önskar och
            strävar efter icke blott att vidmakthålla utan även att stärka
            och förbättra vårt försvarsväsen. Av sådana frågor skulle jag
            kunna anföra åtskilliga utöver dem, som herr statsrådet och chefen
            för lantförsvarsdepartementet har omnämnt. Men jag vill inskränka
            mig till att påpeka, att de yrkade stora förstärkningsanslagen
            bland annat göra det möjligt att utan inskränkning fullfölja krigsmaktens
            övningar, vilket 1 annat fall icke kunnat ske. Det är, som sagt,
            med uppriktig glädje jag konstaterar detta, främst därför att
            jag däri ser bevis på levande känsla hos regeringen i för oss
            alla gemensamma fosterländska intressen, med andra ord, nya bevis
            — utöver den glädjande samstämmighet inom alla partier, som vi
            nyligen bevittnat, då Sverige främst bland andra nationer erkände
            Finlands självständighet — nya bevis på att vi sålunda kunna enas
            i vår strävan för fosterlandets bästa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2fVjmfj3B2Ryx8siW78FFy" prev="i-BjMobGL1TCUv8aNytyNAPS" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-bg1rhBBbLALR17H4148BY">
          <seg xml:id="i-DsrN6tkL6WenT9ubcVsxxy">
            Men om jag ansett det vara min plikt att göra ett sådant erkännande,
            så kan jag å andra sidan i likhet med den förste ärade talaren
            icke underlåta att uttala mitt beklagande över vissa enligt min
            uppfattning betänkliga brister 1 försvarspropositionen. Jag vill
            i sådant hänseende endast erinra om några få, men viktiga krav,
            som alls icke blivit tillgodosedda, och understryka vad som redan
            tidigare i dag därom yttrats. Sålunda lärer det väl icke kunna
            finnas något tvivel om, att man verkligen behöver tungt artilleri
            för fältbären, eller om nödvändigheten av snabbare ökning av undervattenbåtarnas
            antal, än vad den kungl. propositionen förebådat, eller om det
            trängande behovet av att förbättra Göteborgs försvar mot sjösidan
            och att anskaffa ett tillräckligt antal luftkanoner; och djupt
            beklagar jag, att sjöministern ställer sig avvisande beträffande
            det senaste flottstationsförslaget, vilket enligt min mening såväl
            i tekniskt som ekonomiskt och militärt hänseende innebär en synnerligen
            lycklig lösning av den segslitna frågan. I stället skola vi allt
            fortfarande leva på galervarvet. Och slutligen har jag mycket
            svårt att förstå den motivering, som herr statsrådet och chefen
            för lantförsvarsdepartementet anfört emot anskaffandet av flygmateriel.
            En sådan materiel är väl i alla fall under alla förhållanden nödvändig,
            och jag vill endast som en jämförelse nämna, att man exempelvis
            i Holland för närvarande begärt sådan materiel till ett belopp
            av omkring 30 miljoner kronor, medan man här icke begärt någonting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-bg1rhBBbLALR17H4148BY" prev="i-2fVjmfj3B2Ryx8siW78FFy" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-AUCvbkR5QixMhR7dq3oxsJ">
          <seg xml:id="i-ncv6ChYuSAsvE4X25JRpS">
            Det är emellertid en annan angelägenhet, en angelägenhet av oändligt
            mycket större betydelse än alla de nämnda, som jag icke kan underlåta
            att alldeles särskilt erinra om. Allt vad vi offra
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N9qMVKHZ94qeLd9qbaSdhC">
          S
        </note>
        <note xml:id="i-JeDCoWrXYYxNxeTkyw8wgN">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-Fc7JhgrH7z9dpqgUq6iZj9">
          Statsverkspro positionen m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-AUCvbkR5QixMhR7dq3oxsJ" prev="i-bg1rhBBbLALR17H4148BY" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-Virk7YDcWUjiPE7qBna16P">
          <seg xml:id="i-XnZ7s8Qt9Ee3TvmAPPe8Tc">
            Forts.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7qKvmxXujYLzpNXmL2bR1b">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-YcFYZJrj3KS17J4sKZ4bGB">
          Stotsverkspro- Bositionen Mm. IR.
        </note>
        <note xml:id="i-LSX3T72RLpzsQ9joHi5GWL">
          ( Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GgbKxAuwt7SQmL9w1dpjmR">
          42 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-Virk7YDcWUjiPE7qBna16P" prev="i-AUCvbkR5QixMhR7dq3oxsJ" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-LsCHAgQsXg87sDwmbpzZkV">
          <seg xml:id="i-8JdGBJsqxvj2fQtWbQNPiu">
            på vårt försvar, alla de ekonomiska och personliga offer, som
            Sveriges folk gör för krigsmakten till lands och sjöss. bli till
            ingen nytta, utan äro bortkastade eller kanske rent av till skada,
            ifall disciplinen utplånas. Dess band har redan börjat slappas,
            och de måste utan tvivel komma att ytterligare lossas om den försvarsoch
            fosterlandsfientliga propagandan skulle såsom under de senaste
            åren få fortgå ohejdad och i allt intensivare grad. I detta avseende
            bär den nuvarande regeringen på ett utomordentligt ansvar. Förut
            har man försökt, men icke kunnat; den nu sittande regeringen kan,
            om den vill. Från högern skall den på det allra kraftigaste understödjas
            i denna sak som i allt annat, som vi anse vara ägnat att främja
            landets och folkets bästa. Men det gäller att vilja, och jag kan
            icke tänka mig, att en regering, vilken ådagalagt sådana berömvärda
            tänkesätt, som tagit sig uttryck i årets proposition, skulle vilja
            äventyra, att all dess strävan, att hela nationens strävan att
            bevara sin frihet och sitt oberoende skulle vara förgäves. Denna
            propaganda utgör en farlig läcka på statsskeppet. Med enkla medel
            kan den botas, men om läckan inte tätas, kommer ofelbart en dag,
            då skeppet sjunker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LsCHAgQsXg87sDwmbpzZkV" prev="i-Virk7YDcWUjiPE7qBna16P" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-Bndyj3qzRMQZv6ZG9J12N7">
          <seg xml:id="i-U7B7eePS1jaD6Vzg384Tfi">
            I sammanhang med denna fråga står en annan, som jag finner särskild
            anledning påminna om. Det är allmänt känt, att brottens antal
            inom vårt land i betänklig grad ökats, utan att för den skull
            ordningsmakten blivit förstärkt trots erinringar härom, bland
            annat från folkhushållningskommissionens sida. Laglöshetens anda
            får icke slå rot hos vårt hittills så laglydiga folk, allra minst
            i dessa tider, då smittan från öster och restriktionerna, varuknappheten
            och jobberierna här hemma bereda en gynnsam jordmån för densamma.
            Med påpasslighet, vakenhet, ihärdighet och kraft kan detta ogräs
            lätt utrotas, men om det får växa till — ovan jord och under jord
            — då kan det bli oss alla övermäktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bndyj3qzRMQZv6ZG9J12N7" prev="i-LsCHAgQsXg87sDwmbpzZkV" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-XJidwKyHTwM7A4fsiZhFPz">
          <seg xml:id="i-139pQSEivBXRHt3vcpnV5z">
            Jag har i det föregående villigt och uppriktigt givit mitt erkännande
            åt den fosterländskhet, som funnit så tydliga uttryck i den kungliga
            propositionen. Jag tar med glädje fasta härpå och vågar hysa den
            förvissningen, att denna fosterländskhet icke skall tillåta några
            överenskommelser med utländska makter, som kunde vara eller bliva
            till skada för vårt land och folk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJidwKyHTwM7A4fsiZhFPz" prev="i-Bndyj3qzRMQZv6ZG9J12N7" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv">
          <seg xml:id="i-GmVeBtvKUQsJkEhbqgdNkB">
            Det skall icke kunna sägas om högerns opposition i riksdagen,
            att den är oresonlig eller personlig. Den är tvärtom saklig och
            försonlig. Och för egen del skattar jag mig lycklig, när jag med
            gott samvete kan skänka mitt erkännande även åt politiska motståndare.
            Jag vill även uppriktigt och utan förutfattad mening söka förstå
            dem. Det torde då vara helt naturligt, att jag — och alla de,
            som tänka lika med mig — våga göra anspråk på att själva bli förstådda.
            Med god vilja kan man i detta fall komma mycket långt. Jag begagnar
            tillfället att redan nu betona detta och uttala min förboppning
            om att, när författningsstriden kommer, våra motståndare skola
            förstå, att vi ledas endast och &amp;allenast av vår övertygelse om
            vad fosterlandets bästa kräver.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MACWS9dGtZ9kdeTjtDLNS3">
          Onsdagen den 23 jannari. 43 Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-9pRqjwZ7xyZd8KMRyHVkXs" type="speaker">
          Herr "Trygger:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-6LQYzGk3j61vLwj6iAbeM1" next="i-TvMCe9c8gv4iX76SDSFpzx">
          <seg xml:id="i-2ySgVBs7md8HgmfAQ8HtcB">
            Herr greve och talman! Endast några få ord! Statsverkapro- Först
            ber jag då, att få konstatera, att min uppfattning och hang positionen
            excellens herr statsministerns angående vad ett verkligt tvåkammar-
            = system innebär äro väsentligt skiljaktiga. Jag skall emellertid
            icke närmare ingå på saken nu. Herr Clason har redan berört frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TvMCe9c8gv4iX76SDSFpzx" who="unknown" prev="i-6LQYzGk3j61vLwj6iAbeM1" next="i-TjwV4PoDmgFu5eTwALTrMP">
          <seg xml:id="i-MXAxpyiUPk3wg9N4qqD3Ae">
            Jag kommer därefter till ett annat uttalande från statsministerng
            sida, nämligen i fråga om Aland. Han sade, att mitt uttalande
            i den frågan icke gärna kunde fattas som ett program, utan endast
            som ett ideal. På det vill jag svara, att åtminstone min uppfattning
            är den, att det är ett program: det är någonting, som man skall
            söka genomföra, och som jag också anser kunna genomföras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TjwV4PoDmgFu5eTwALTrMP" who="unknown" prev="i-TvMCe9c8gv4iX76SDSFpzx" next="i-KZitKxncx9gssiSb9kVwEy">
          <seg xml:id="i-Rrz3Rn1JKQQCYDbHaKXfPH">
            Vidare yttrade hans excellens, att man bör akta sig för att bita
            sig fast — ja, det var säkerligen ett vackrare uttryck han använde
            — vid någon viss lösning av en fråga. Ja, detta må visserligen
            vara sant, men jag betonade i mitt anförande, att om alla fakta
            bliva framlagda objektivt, den lösning, som jag ansor vara den
            för Sverige bästa, skall kunna genomföras. Till sist gjordes det
            av statsministern gällande, att om man å ena sidan hade en lösning,
            som för Sverige vore den mest tillfredsställande, men man därmed
            kunde riskera vänskapen med Finland, så kunde det icke komma i
            fråga, att man valde denna lösning i Alandsfrågan. Jag får verkligen
            säga, att det är mig ofattligt, hur det skulle vara möjligt, att
            en sädan motsättning skulle kunna anses äga ram. Jag tänker tvärtom,
            att vid vänskapsförhållandet till Finland, som naturligtvis icke
            endast får innebära svensk vänskap till Finland utan även finsk
            vänskap till Sverige, det måste vara mycket lätt att få fram den
            lösning av frågan, som är den endå för Sveriges intressen verkligt
            tillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KZitKxncx9gssiSb9kVwEy" who="unknown" prev="i-TjwV4PoDmgFu5eTwALTrMP" next="i-TUXSxe2HXovaN6Y8oSP9nn">
          <seg xml:id="i-XUsFGXeGHuHsteo3xbwLvH">
            Till sist en rent personlig replik. Jag tillät mig att i mitt
            anförande, då jag sökte en grund till vänsterpartiernas önskan
            att nu befordra endräkten, antyda, att denna grund möjligen låge
            däri, att vänsterns bättre jag utvecklats under de för vänsterns
            politik gynnsamma förhållanden som på senare tid inträffat. Jag
            antydde, att det fanns två olika naturer: somliga bli bättre av
            medgängen, andra bättre av motgången. Hans excellens var nog älskvärd
            att då försöka placera jämväl det parti jag tillhör, och då han
            synbarligen icke ville vara på samma sida med oss, förklarade
            han, att han trodde, att vårt bättre jag skulle utveckla sig fördelaktigast
            under motgången och kanske under ännu större motgång i valavseende,
            än vi lidit på senare tid. Ja, det låter visserligen säga sig,
            men när jag delade in de mänskliga naturerna på sätt, jag gjorde,
            så var detta ingen uttömmande indelning, det finns nämligen en
            tredje klass, de vilkas goda egenskaper göra sig lika bra gällande
            vare sig fråga är om medgång eller motgång, och till denna klass
            vill jag gärna räkna mitt eget
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TUXSxe2HXovaN6Y8oSP9nn" who="unknown" prev="i-KZitKxncx9gssiSb9kVwEy">
          <seg xml:id="i-g7MTgk8YwcqTmeNUbSSv4">
            (Vorts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-31hmvpf269eeMPMmPrmL61">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-LZHqQFa7rrJVsT5BFJ4p2R">
          Statsverkspropositionen mm. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8y3YpHaWhjnrbMfu2VY6A6">
          ( Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4WNmWni4nNVzUCLPbfz3Yk">
          44 Onsdagen den 23 jannari.
        </note>
        <note xml:id="i-GqZWz5kP6zuUgyQFn9psVq" type="speaker">
          Herr Hellberg:
        </note>
        <u who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" xml:id="i-2Tbed3281oPvDzQpAFiQGh" next="i-3SmfupbEf1m69P3Tk4F1sm">
          <seg xml:id="i-7KmC3AuVyrcXH6Uj32zgpt">
            Herr talman, mina herrar! Jag vill inte vid detta tillfälle nytt
            engagera mig i något sådant replikskifte, som nästan obligatoriskt
            brukat förekomma mellan den ärade ledaren för majoritetspartiet
            här i kammaren och mig. Men när jag nu hört hans sista version
            av uttalandet om olika förbållandens inverkan på olika naturer,
            kan jag inte avhålla mig från att göra en liten anmärkning därtill.
            Jag skulle då vilja erkänna att motgången synes särdeles fördelaktigt
            ha inverkat på hans egen natur, men jag skulle inte vilja utsträcka
            detta omdöme till att gälla för hela hans parti och ännu mindre
            för den del därav, som representeras av dess press. Det-kan måhända
            anses inte vara så lämpligt, att jag såsom själv pressman säger
            något härom, och jag skulle inte heller göra det, därest jag inte
            med en bestämdhet, som jag inte tror att någon här i kammaren
            skall kunna jäva, kunde påstå, att den hållning, som vänsterpressen
            i allmänhet intagit gent emot högerregeringarna dock har utmärkts
            av en helt annan lojalitet än den, som högerpressen nu visar gent
            emot vänsterregeringen. Jag tror, att jag skulle kunna vädja till
            den förutvarande statsministern huruvida han inte skulle kunna
            bestyrka detta påstående, medan jag å andra sidan på grund av
            meddelande från pålitligt håll vågar säga, att det sätt att föra
            kritik mot regeringen, som tillämpas av vissa högerorgan, är i
            mycket hög grad ägnat att skada Sveriges ställning utåt i närvarande
            stund.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3SmfupbEf1m69P3Tk4F1sm" prev="i-2Tbed3281oPvDzQpAFiQGh" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-McbJKLkAX4jUp4XbeZWyEN">
          <seg xml:id="i-WDC66tLfPkdVLqojX7DMek">
            Jag fann mig emellertid föranlåten att begära ordet av ett helt
            annat skäl än för att säga detta. Det var när den näst föregående
            talaren hade ordet och gjorde sina anmärkningar mot det sätt varpå
            försvarsbehovet här i landet blivit tillgodosett i den framlagda
            statsverkspropositionen. Denna klagan över otillräckliga försvarsåtgärder
            är ett gammalt ledmotiv från högermajoritetens sida här i kammaren,
            som har spelats oupphörligt, ej minst vid remissdebatterna. Det
            förekom också i den ärade inledarens anförande. När det senast
            förekom — det var i fjol — tillät jag mig att gentemot detta »preterea
            censeo»: vi måste hava stärkta rustningar, tyngre rustningar,
            rustningar i oändlighet, framhålla det tröstlösa, som ligger i
            detta att för vårt folk ställa såsom framtidsperspektiv att bara
            hålla på att rusta och rusta och rusta, att till följd därav den
            militära och krigiska andan ständigt måste vidmakthållas och någon
            ljusning till ett bättre tillstånd mellan nationerna aldrig förspörjes.
            — Nu har ännu ett krigsår gått med omätliga förödelser av liv,
            egendom och kultur, och alltjämt hör man från högerpartiet detta
            samma &gt;preeterea censeo»: vi måste ha starkare, effektivare, tyngre
            rust-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-McbJKLkAX4jUp4XbeZWyEN" prev="i-3SmfupbEf1m69P3Tk4F1sm" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-RAxNQ4S3aXgboDSVHUrjGa">
          <seg xml:id="i-Ho5Xf2dWc6yArK4gZJy9xP">
            ningar. — Ja men, kan man invända, detta rasande världskrig må
            väl om något visa nödvändigheten av nya och starkare rustningar.
            — Ja, mina herrar det kan så tyckas. Men det gäller
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RAxNQ4S3aXgboDSVHUrjGa" prev="i-McbJKLkAX4jUp4XbeZWyEN" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-GqQ9kuY8TJbM7YR9Rw7Rnv">
          <seg xml:id="i-PxiKQFndPJQpDhxMqdjGHo">
            här som alltid att »se det, som verkligen sker, i vad som synes
            ske». Ett faktum, som då först och främst bör beaktas, är redan
            det, att detta fruktansvärda krig faktiskt har i alla land skapat
            en avsky för kriget såsom aldrig förr. Man kan säga att ur folkens
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EP65mLapVKdrKCBsjaMzky">
          Onsdagen den 25 januari. 45
        </note>
        <u xml:id="i-GqQ9kuY8TJbM7YR9Rw7Rnv" prev="i-RAxNQ4S3aXgboDSVHUrjGa" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-59eBQi7D2hq1AwhthMvACu">
          <seg xml:id="i-UZVG9LvydsX9B5hYDJHxKe">
            djup höres som en dov kör av förbannelser över detta gigantiska
            kriminalvanvett, som häller på att föröda mänskligheten. Det blir
            mer och mer i alla land en rotfäst övertygelse, att det får inte
            upprepas ännu en gång. Och detta folkkrav möter en motsvarande
            uppfattning hos de flesta ledande inom stormakterna. De känna
            någonting av det som trollkarlen kände, när han frammanat andar,
            som icke läto sig besvärjas, utan blevo honom övermäktiga. Kriget
            har vuxit och tagit dimensioner, som gå över alla gränser. Jag
            tilllåter mig fästa uppmärksamheten på &amp;n enda detalj, som kan
            vara belysande nog. Jag minns, huru jag tre år före krigets början
            läste den första redogörelsen för flygvapnets användning i fält,
            och det hette i framställningen — det var i en tysk tidskrift
            — att resultatet blivit ganska obetydligt och inte lovade något
            för framtiden. Det var på senhösten 1911. Krigsutbrottet skedde
            i augusti 1914. Vilken utveckling har inte detta vapen på den
            korta tiden undergått! En sådan utveckling, att det kna past förefaller
            otroligt vad jag sett uttalat utomlands, att om man skulle hålla
            på att rusta, kommer flygvapnet ensamt att kosta lika mycket som
            hela försvaret hittills kostat. Det stämmer ju inte så illa tillsamman
            med det bekanta uttalandet, som förekom under senare delen av
            fjolåret från den österrikiska utrikesministern, då han såsom
            herrarna torde erinra sig, förklarade, att om vi efter detta krig
            skola fortsätta med rustningarna det kommer att sluka kostnader,
            som bliva tiodubbelt större än förut, ja kanske ännu mera. Han
            drog också den enda riktiga konsekvensen av detta, nämligen att
            nationerna absolut inte rå med att fortsätta på denna rustningsväg,
            utan att det blir en tvingande nödvändighet att börja avrusta.
            Detta, väl att märka, sagt av en av centralmakternas allra mest
            framskjutna män.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-59eBQi7D2hq1AwhthMvACu" prev="i-GqQ9kuY8TJbM7YR9Rw7Rnv" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-C2xQQ6dwyZtRkS31ucSVGY">
          <seg xml:id="i-R9tKqVpcASsrwFU3KGwWVv">
            Men om det sålunda ter sig omöjligt även för stormakterna att
            fortsätta rustningarna efter detta krig, hur skall det då gå för
            de små staterna? Man torde väl kunna säga, att även med uppoffring
            av allt vad de kunna åstadkomma de ändock inte skola kunna rå
            med att anskaffa all den svindlande mängd blott av tekniska förstörelseredskap,
            som ett framtida krig kräver. Det är alldeles otänkbart. Vi måste
            se denna sanning i ansiktet, mina herrar, det går inte an att
            leka blindbock längre, vi måste se den sanningen, att rustningen
            såsom skyddsmedel för småstaterna bli efter detta krig omöjliga.
            Det har för resten visat sig redan under det pågående kriget,
            att de inte duga såsom skyddsmedel. Tre av de småstater, som dragits
            in i kriget, ha mist sin självständighet, och om den fjärde begått
            sig, så beror det uteslutande på att den varit i allians med stormakter,
            som haft framgång. Detta är någonting att taga lärdom av. Förr
            ansågs det nödvändigt och oundvikligt, att även småstaterna måste
            rusta för att bevara sin självständighet. Men denna väg är för
            småstaterna i framtiden hopplös, sä framt de inte vilja ingå allians
            med stormakter. Då blir det möjligt att fortsätta, under förutsättning
            av att stormakterna också fortsätta, men då är i alla händelser
            små-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PjUEhpeLWV8jZVzCS7HeMZ">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-7rhAT7Tyouf2rQhk788Z7N">
          Statsverkspropositionen mm. m.
        </note>
        <u xml:id="i-C2xQQ6dwyZtRkS31ucSVGY" prev="i-59eBQi7D2hq1AwhthMvACu" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-Dg6a51wvQyNqEMLjafj2QM">
          <seg xml:id="i-AHfiuMaGXsrg1FmbRgQEM2">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SyVY6XXF6tofd5Y6DZZsFR">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-GR8zJLhzTdW8vBb2fxQ4cV">
          46 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-Dg6a51wvQyNqEMLjafj2QM" prev="i-C2xQQ6dwyZtRkS31ucSVGY" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-JSmPv1awijruLEK1FnDdjk">
          <seg xml:id="i-8nXij1x1FGvKYcC31dHADg">
            Statsverksprostaternas självständighet bara nominell och deras
            ställning i verkpositionen ligheten endast ett vasallskap.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SC84ZmABczQeMoT1ANeGCw">
          Mm. MR. (Foris.)
        </note>
        <u xml:id="i-JSmPv1awijruLEK1FnDdjk" prev="i-Dg6a51wvQyNqEMLjafj2QM" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-SYfDkRgwDYPToeDYNh4Hzm">
          <seg xml:id="i-QEGBRMhpFHC5E8yDYCAYNR">
            Ja, invändes det kanske, men det finns i alla fall ingen annan
            väg att gå, — Jo, det är min bestämda övertygelse, att det finnes
            en annan väg. Vilka småstater är det, som i dessa vargatider stätt
            sig bäst — inte bra, ty det har ingen stått sig, men relativt
            bäst. — Jo, det är de, som avstått från varje vädjan tili våld
            och vapen, som förhållit sig neutrala och hävdat sin rätt såsom
            sådana. Väl ha även dessa blivit illa nog medfarna, men jämförelsevis
            hava de stått sig bäst. — Men om något visat sig vara ett bräckligt
            värn i detta krig, så är det väl ändå neutraliteten. invänder
            någon, och den förste ärade talaren i dag talade om. huru folkrätten
            smulats sönder, så att ingenting blivit kvar. — Ja, det kan så
            tyckas, och man minns ju, huru föraktfullt det vid krigets början
            från tysk sida talades om en papperslapp, som skulle stå i vägen
            för arméns frammarsch. Men undersöker man saken närmare, blir
            det ett annat resultat. Det låter paradoxalt. men jag vågar i
            alla fall påstå, att aldrig har neutralitetsrättens makt varit
            så stark, som den blivit i och genom världskriget. Vad är det,
            som framför allt annat vållat, att världsopinionen så starkt vänt
            sig mot Tyskland och så hårt dömt det i detta krig? Jo, det är
            framför allt, att Tyskland kränkte Belgiens besvurna neutralitet,
            hela världens rättsmedvetande har dömt detta såsom ett brott.
            Låt oss bara tänka den möjligheten, att den stormakt, som sålunda
            kränkte Belgiens neutralitet, åter skulle befinna sig i samma
            läge och anse, att ännu ett neutralt land bör uppoffras för militär
            nödvändighet — man har sett antydningar om att något sådant vore
            tillämnat mot Schweiz. Tro herrarna, att Tyskland i denna stund
            skulle våga ett sädant steg? Jag är övertygad om att det icke
            skulle våga det. Ty det känner nu, vilken makt världsopinionen
            är. Om det är något, som detta världsrättsmedvetande absolut fordrar
            vid fredsslutet, så är det också, såsom vi alla veta, Belgiens
            återupprättelse. Och skulle en stormakt eller stormaktsallians
            söka trvitsa denna världsmening så skulle det snart bliva tydligt,
            att konsekvenserna på ett fruktansvärt sätt komme att drabba den
            stormakten eller alliansen själv. Även andra småstater som förlorat
            sin självständighet under kriget fordra det allmänna rättsmedvetandet
            attse återställda, om än inte med samma starka betoning, som då
            det gäller Belgien. Och dessa staters självständighet måste återställas,
            därest det skall bliva någon ro i Europa. Detta visar, att en
            annan rätt också trängt igenom, den rätt, som här i den svenska
            riksdagen har formulerats såsom ett folks »rätt att leva sitt
            eget fria liv». Och detta gäller icke blott om folk, som nu under
            kriget förlorat sin självständighet. Vi hava bevittnat, huru Polen,
            som för 1'/« sekel sedan upphörde att existera såsom självständig
            stat och av tre rovgiriga grannar styckades, håller på att återujpstå,
            och såsom här av olika talare framhållits, har vårt forna broder-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DdgW2RX9R6drJgTHrxaHo9">
          Onsdagen den 23 januari. 47
        </note>
        <u xml:id="i-SYfDkRgwDYPToeDYNh4Hzm" prev="i-JSmPv1awijruLEK1FnDdjk" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-9huUgssAfoDrx4hSmnBTok">
          <seg xml:id="i-CrhNUqygA3vTP55b7tM8iu">
            land, det av tsartyranniet så misshandlade Finland, nyligen intagit
            en plats bland de fria staternas antal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9huUgssAfoDrx4hSmnBTok" prev="i-SYfDkRgwDYPToeDYNh4Hzm" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-3CStPMnuoXSYoXmXcUUQEJ">
          <seg xml:id="i-HmL2Y6SYwmLgZqXnCWDivd">
            Se vi till sakens kärna, så kunna vi sålunda inte undgå att märka,
            huru avskyn för våldet växer såsom aldrig förr hos alla folk,
            och huru rättens makt blir större och starkare och oemotståndligare.
            Rätten har trots allt mitt i världskriget visat sig vara den största
            stormakten, och det är den, som utgör småstaternas säkraste, ja
            i själva verket deras enda pålitliga skydd. Det har under detta
            krig mer än förut blivit uppenbart, att det icke längre går an
            att mörda ett folk, som intagit sin plats såsom en medlem i de
            civiliserade staternas krets. Det finnes ett allmänt rättsmedvetande,
            som förbjuder det, och detta rättsmedvetande kan ingen stormakt
            trotsa. Rättens framtidsrike håller på att uppstiga i makt och
            glans ur världskrigets blod och grus. En ny värld håller på att
            uppstå, ett rike där mera rättfärdighet bor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3CStPMnuoXSYoXmXcUUQEJ" prev="i-9huUgssAfoDrx4hSmnBTok" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-6wznNuC6Cv8yVRosvo7t8S">
          <seg xml:id="i-Vh2yCC8gxHLBKSMQcEUwXG">
            Under rättens hägn har då också vårt land liksom alla småstater
            att söka sin framtida trygghet. Ja, det är min förvissning, att
            rättens väg är den enda på vilken det kan nå trygghet. Vad är
            det, som har skyddat oss under kriget, om inte vår rätt? Det är
            inte vår krigsmakt, ty våra grannstater, som inte på långt när
            varit så väl rustade som vi, hava ändå varit skyddade av sin rätt,
            visserligen inte i allt, men i stort sett har den respekterats.
            Man skulle till och med kunna säga, att våra år 1914 förstärkta
            rustningar i sin mån bidragit till att göra vår ställning osäkrare
            än förut, då det är endast tack vare dessa rustningar, som aktivisterna
            vågat driva sin propaganda, vilken jag anser vara något av det
            ansvarslösaste och äventyrligaste, som förekommit i vårt land
            under denna kritiska tid — jag ber om ursäkt att jag säger detta,
            fastän jag vet, att denna propaganda åtnjuter den största högaktning
            från majoritetspartiets sida här i kammaren. Vi må endast tänka
            på huru det skulle gestaltat sig, om Sverige givit efter och kastat
            sig in i kriget för Finlands frigörelse — vilken Guds lycka att
            ett sådant äventyr inte kommit till utförande, utan att resultatet
            fått mogna av sig själv!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6wznNuC6Cv8yVRosvo7t8S" prev="i-3CStPMnuoXSYoXmXcUUQEJ" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-3b4tk3Uj5BeV4MuXyv68CA">
          <seg xml:id="i-69dYZCm79r8F632K18wNsj">
            När vi fortsätta på rättens väg för att vinna skydd för vår framtida
            säkerhet, så vandra vi endast vidare på den väg, som vi nu i över
            ett sekel vandrat. Vårt gamla krigarfolk har under den förvandlingens
            lag, som gäller för allt levande och som allt levande måste underkasta
            sig, såvida det vill fortsätta att leva, blivit ett fredförande
            folk, ja ett fredens förgångstolk. Det har såsom sådant vackra
            traditioner att fullfölja, särskilt efter det föredöme till en
            ny internationell moral, som det gav 1905 och som jag är övertygad
            om i framtiden skall komma att överglänsa många av dess bragder
            från storhetstiden. Det är inte genom fortsatta och ökade rustningar
            i meningslös konkurrens med stormakterna, utan i en modig och
            konsekvent strävan och strid för rättens och fredens överhöghet
            i förhållandet mellan staterna, som vårt land och folk har att
            söka sin säkerhet i framtiden. Och därutinnan har det också en
            stor och ärofull uppgift att fullfölja.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3anabJ5dPeF3CJS5epwJzu">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-YBTy7vQBZRWnas1NKGbtcJ">
          Ntatsverksprapositionen m. m. (Forta.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PhLfaqf1HVSd6A8uyqqtjQ">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-FJb2pCjwUxEFYMWNetyYen">
          Statsverkspropositionen m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-H8enDkRSCp9wyvKqyLgcQV">
          (Forts. )
        </note>
        <note xml:id="i-Sz4fMTkwR5dv36HRmA71dz">
          48 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <u xml:id="i-3b4tk3Uj5BeV4MuXyv68CA" prev="i-6wznNuC6Cv8yVRosvo7t8S" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-UuUXK3123nZUqxbcKABGto">
          <seg xml:id="i-66ZKS9gzyCTUy7BFqUijjJ">
            Fri från faror blir förvisso inte därför dess väg. Ingen stat
            kan i dessa övergångstider räkna på att leva utan risker. Men
            det är min levande övertygelse, att farorna på den väg jag anvisat
            äro ojämförligt mycket mindre, än om vi fortsätta på rustningens
            väg och däri se det enda medlet att trygga vår självständighet.
            I fast och allt närmare sammanslutning med våra grannfolk, till
            vilka nu kommit även det finska, skall vårt folk hava vunnit den
            starkaste ställning, som kan vinnas, och jag är övertygad om att
            genom en sådan sammanhållning skall vår självständighet i framtiden
            vara skyddad. Men visserligen vinnes aldrig här i världen något
            stort mål utan att något vågas för det, och Sverige har förr i
            tiden vågat mycket för stora mål; det borde då kunna göra det
            ännu en gäng för den rättens stora sak, som innebär folkens frälsning
            ur den internationella våldsanarkiens förbannelse. För en större
            sak kan intet folk i nutiden sätta in sin kraft och sitt liv.
            —
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UuUXK3123nZUqxbcKABGto" prev="i-3b4tk3Uj5BeV4MuXyv68CA" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-PBYi7tHt5p62m9ji7pzfoP">
          <seg xml:id="i-5PeF9iwzEwTQGZMUJkBiqi">
            Mina herrar! För mig är detta så klart och självfallet vårt folks
            väg till en människovärdig och lyckobringande framtid, att det
            blott synes mig förunderligt, att inte alla kunna se det. Men
            jag vet ju alltför väl, att denna min uppfattning är rakt stridande
            mot den åskådning, som omfattas av denna kammares majoritet och
            som starkt betonades av den näst siste talaren. Jag vet som sagt,
            att min uppfattning är fullkomligt främmande för herrarna inom
            majoriteten i kammaren — jag vill dock taga fasta på några erkännande
            ord, som dess ledare fällde då han uttryckte sin förhoppning om
            att vi en gång skulle kunna uppnå en varaktig fred. Han förminskade
            dock väsentligt värdet av vad han sagt då han sedan förklarade,
            att vi för närvarande inte kunna räkna med någonting dylikt. Men
            jag tror, att vi redan nu måste räkna därmed och viktigast av
            allt är att vi konsekvent och målmedvetet hävda fredens och rättens
            sak som vår sak och den enda vägen till vår framtida trygghet.
            Men jag vet som sagt, att jag står ganska ensam här i kammaren
            om denna min uppfattning och att kanske inte ens alla inom mitt
            eget parti dela densamma — jag talar också blott för min personliga
            del. —
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PBYi7tHt5p62m9ji7pzfoP" prev="i-UuUXK3123nZUqxbcKABGto" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-cT6X5kYk43PbdMSpxFVGg">
          <seg xml:id="i-RCirYQLSjb7KkipHmPJBNC">
            Den motsats som sålunda framträder mellan dem som leva kvar i
            det gamla och dem som se, att vi börjat komma in i en ny tid,
            denna motsats finns ju i alla länder, och det är överallt samma
            uppdelning av meningarna. Å ena sidan är det i stort sett fåtalet
            som hävdar maktens, våldets, rustningarnas och krigets idéer såsom
            nödvändiga för varje stat att realisera i förhållande till medstaterna,
            å andra sidan har det stora flertalet, som tyngst känt de hemsökelser,
            som kriget medfört satt rätten, freden och samförståndet mellan
            folken som sitt mål. Och därför kan den nya tiden, den nya ordningen
            folken emellan endast genomföras av demokratien. Demokratiens
            seger är förutsättningen för denna nya ordning till vilken världskriget
            håller på att bryta vägen. Och det gäller även för vårt land.
            Aven där måste de, som fasthålla vid det s. k. bestående, fastän
            det i själva verket inte består längre, utan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RGzTNLbCNtjz3m71CnWjuX">
          Onsdagen den 23 januari. 49 Nr 4.
        </note>
        <u xml:id="i-cT6X5kYk43PbdMSpxFVGg" prev="i-PBYi7tHt5p62m9ji7pzfoP" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-Wy5EjhWPw4bKjuFZk5dk4A">
          <seg xml:id="i-RJS98CdtNxY2Tx7PA1Wsvx">
            håller på att förgås, lämna ledningen till dem, som stå i förbund
            sStatsverkspro-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wy5EjhWPw4bKjuFZk5dk4A" prev="i-cT6X5kYk43PbdMSpxFVGg" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-EKJWJ3EC6yHMAiFu3wBSSa">
          <seg xml:id="i-5bmV4AVdEDeBbKqtBvEUqr">
            med det kommande nya. Det är nästan en naturens ordning. PORHONER
            Och härmed är jag inne på författningsfrågan och vi hava .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EKJWJ3EC6yHMAiFu3wBSSa" prev="i-Wy5EjhWPw4bKjuFZk5dk4A" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-JkfGnLD931h3Nf8M37gzi7">
          <seg xml:id="i-UyHfXq19t66usE82q7YynP">
            redan från majoritetspartiets ledare hört, att hans parti är
            be- (Fer)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JkfGnLD931h3Nf8M37gzi7" prev="i-EKJWJ3EC6yHMAiFu3wBSSa" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-8tVniLFrBp5KpUBfdTxj6S">
          <seg xml:id="i-WXoiEWnhmnmPndEruLm6x2">
            slutet att resa ett bestämt motstånd emot de författningsreformer,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8tVniLFrBp5KpUBfdTxj6S" prev="i-JkfGnLD931h3Nf8M37gzi7" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-64HN7YjDM745r6PxWgtwjJ">
          <seg xml:id="i-E2ZuMjX94fc4LgoFxBCXq">
            som förebådats från regeringen: politisk rösträtt för kvinnor
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-64HN7YjDM745r6PxWgtwjJ" prev="i-8tVniLFrBp5KpUBfdTxj6S" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-MgaVBDBLZUocBQj2wWs87f">
          <seg xml:id="i-PDNgeJccfjYCtPodigcUxM">
            och den kommunala rösträttens utjämning. Utgången av den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MgaVBDBLZUocBQj2wWs87f" prev="i-64HN7YjDM745r6PxWgtwjJ" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-PnsiZzKinsJJ9KdPwkqwZr">
          <seg xml:id="i-JrsZnoiSg5GQredkGex3TR">
            strid, som förestår i dessa frågor, är enligt min mening given.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PnsiZzKinsJJ9KdPwkqwZr" prev="i-MgaVBDBLZUocBQj2wWs87f" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-NRZRjKyXu19Px4ArNsEinM">
          <seg xml:id="i-2gqa8q46kxZ6CkrKA5Ca3a">
            Jag vet, att majoriteten kommer att anstränga sig till det yttersta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NRZRjKyXu19Px4ArNsEinM" prev="i-PnsiZzKinsJJ9KdPwkqwZr" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-HCeppvGB12d5BJsmNiCe6B">
          <seg xml:id="i-XmwRAp9PETgoDJzUSFGHTs">
            för att förhindra reformerna, men jag vet också, och det är det
            vik-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HCeppvGB12d5BJsmNiCe6B" prev="i-NRZRjKyXu19Px4ArNsEinM" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-TPVZeLYRBDMTFBJNKNdJV7">
          <seg xml:id="i-JdSZvsLuNBVRghgp3q11zG">
            tigaste, att den inte själv tror på sin egen segerkraft. Vi däre-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPVZeLYRBDMTFBJNKNdJV7" prev="i-HCeppvGB12d5BJsmNiCe6B" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-64Qm9UmQJZUjZiqKFyPLYv">
          <seg xml:id="i-QqpMhZ75NLpRXc235oHJJH">
            mot veta, att vi måste segra. Jag vågar säga, att hela Europas
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-64Qm9UmQJZUjZiqKFyPLYv" prev="i-TPVZeLYRBDMTFBJNKNdJV7" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-B3ETWZ6pT2vezTM5Vy5G3o">
          <seg xml:id="i-AEaBKMdX6ZUrtei2edK3vz">
            historia sedan mer än 100 år och ändå längre strävat till samma
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B3ETWZ6pT2vezTM5Vy5G3o" prev="i-64Qm9UmQJZUjZiqKFyPLYv" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-DH2xaeynb8NFfhxsDZnyZb">
          <seg xml:id="i-582maqdwx5wpuXePZ6fTJs">
            mål som vi. Vi stå i förbund med folkens utveckling mot det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DH2xaeynb8NFfhxsDZnyZb" prev="i-B3ETWZ6pT2vezTM5Vy5G3o" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-PeEUzeTNEVf35yyrwzDDx2">
          <seg xml:id="i-X8pQwYh9zRZfCPvrhRghuY">
            mänsklighetens stora mål, som hägrat för alla dess främste och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PeEUzeTNEVf35yyrwzDDx2" prev="i-DH2xaeynb8NFfhxsDZnyZb" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-KdEFhjkKFCLECr499o7uRv">
          <seg xml:id="i-EHQrvV8uC2ZqU4A6sQBmcZ">
            som religionerna, vår egen inte minst, predikat genom århundra-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KdEFhjkKFCLECr499o7uRv" prev="i-PeEUzeTNEVf35yyrwzDDx2" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-LJf7juUeuh7PaksRwrwZ2A">
          <seg xml:id="i-TcSExGbg6PyUfYCAXauopR">
            den. Därför veta vi, att vår sak skall segra, och att våra mot-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LJf7juUeuh7PaksRwrwZ2A" prev="i-KdEFhjkKFCLECr499o7uRv" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-5Q1b1c97giw3wWZEHfZRco">
          <seg xml:id="i-8PJo793C6SoJ1RHDQuTHEG">
            ståndares inte kan segra. Varje seger, som de vinna, är en Pyrr-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Q1b1c97giw3wWZEHfZRco" prev="i-LJf7juUeuh7PaksRwrwZ2A" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL" next="i-49rbaR4zkJjNhByBvihJhP">
          <seg xml:id="i-72T8vWbxW28hdyfQ59tc7z">
            husseger, som för dem närmare det slutliga nederlaget. Men
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-49rbaR4zkJjNhByBvihJhP" prev="i-5Q1b1c97giw3wWZEHfZRco" who="i-oVwJWpLBEMSJ3qucVYsKL">
          <seg xml:id="i-4RYKiRbGZopaY8BZcxHJhf">
            varje nederlag, som vi utstå här i kammaren, för oss närmare
            den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AYbAUWu91J3vBYS8owo3b2">
          slutliga segern.
        </note>
        <note xml:id="i-4iMefPRe11VDFwzr9yVr6S">
          Efter härmed slutad överläggning hänvisades föreliggande kungl.
          propositioner, i vad de angingo pensionsoch indragningsstaterna,
          till bankoutskottet, såvitt propositionerna rörde de under jordbruksdepartementet
          lydande ärenden, till jordbruksutskottet och i övrigt till statsutskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-3dQTKkUbmQE9ESKwtN7GWL">
          Till vederbörande utskott skulle jämväl överlämnas de i anledning
          av propositionerna inom kammaren nu avgivna yttrandena.
        </note>
        <note xml:id="i-7zHJeRRv1Ldxrtmng4NVgw">
          Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-Japty5S7dh4r1UHrD1oF3w">
          ur 25, av herr Hellström, om åvägabringande av utredning och
          förslag i fråga om kraftigare befrämjande av kolonisationen å
          bonde- Jord i Norrland;
        </note>
        <note xml:id="i-3xBGM7WYy4uEUBpv4x1GaC">
          nr 26, av herr Hellström, om höjning av vissa ur norrländska
          avdikningsanslaget beviljade statsbidrag; och
        </note>
        <note xml:id="i-VHgeyQwAKbkTYhE7szNJn4">
          nr 27, av herr Nilsson, Johan, m. fl., angående meddelande av
          vissa bestämmelser utöver nu gällande villkor vid försäljning
          av kronoegendomar.
        </note>
        <note xml:id="i-KYc81pTsPp9nUN4Q8Dg8Dd">
          Vid föredragning av motionerna
        </note>
        <note xml:id="i-8hbi287mz713eHxSCVrhA">
          nr 28, av herr Wrangel, om anslag till stärkande av Göteborgs
          försvar mot sjösidan, och nr 29, av herr Magnusson, Carl, m. fl.,
          om ersättning åt ingen-
        </note>
        <note xml:id="i-4E6prNrPtXRwkc7rwhHkxb">
          Första kammarens protokoll 1918. Nr 4. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-By1TupeJk5yL4MsH77KaPu">
          Nr 4,
        </note>
        <note xml:id="i-GaMGRyXwL9ygQ8Kn6QompD">
          50 Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-3DHNjdeHm7ZcWrwacgDJnm">
          jören G. Ericsson för liden förlust vid uppförande av kasernetablissemang
          för Västgöta regemente,
        </note>
        <note xml:id="i-XHYXLnjzEPskutEcBvv4e3">
          hänvisades dessa motioner till statsutskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-SJ4CymSMU2NTidjYVPioZP">
          Föredrogs herr Kvarnzgelius motion, nr 30, angående förbud mot
          tillverkning 'av vissa rusdrycker m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-SfZDambCLtJKDmRPXp4Sxz" type="speaker">
          Herr Kvarnzelius:
        </note>
        <u who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs" xml:id="i-JhXV7aejGuGqQsYSU2j8aw" next="i-2qtdtxHDNESSiaYrEYsA2U">
          <seg xml:id="i-EdvdT8Q3KU74KLyWk3LYoy">
            Herr talman! Då tveksamhet lär råda, huruvida den av mig väckta
            motionen mn:r 30, angående förbud mot tillverkning av vissa rusdrycker
            m. m., kan remitteras till bevillningsutskottet eller icke, och
            jag själv har den uppfattningen att den bör remitteras dit, så
            har jag för avsikt att omformulera denna motion så, att den tveksamhet,
            som kan vara rådande, undanrödjes, och anhåller därför att i dag
            få återtaga nämnda motion för att senare väcka den i annan formulering.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TrpVWMC81kvgWHZPd1kPBp">
          Denna anhållan bifölls, varpå motionen återtogs av motionären.
        </note>
        <note xml:id="i-QB4WrLFJjp2BqsU6pABZeA">
          Avgavos och hänvisades till statsutskottet följande motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-GXdeQAcHrbm4Y6q9qioZ5L">
          nr 31, av herr Nilson, Karl August, angående tillfällig löneförbättring
          åt arbetslärare vid blindundervisningsanstalterna; och
        </note>
        <note xml:id="i-ADZuBFJQ6kisogPtpWhXPc">
          nr 32. av herr Fart, om höjning av anslaget till uppfostringsanstalter
          för vanartade och i sedligt avseende försummade barn.
        </note>
        <note xml:id="i-BcE2zMV1yy6rey6aLk6Jws">
          Herr Holmquist väckte en motion, nr 33, angående krigstidstilllägg
          m. m. åt befattningshavare, som äro eller varit anställda hos
          riksdagen eller i dess verk, med flera.
        </note>
        <note xml:id="i-tTJS4jFLJ5MZJEAUnsXXD">
          Denna motion hänvisades till särskilda utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-Vz8i3hm2ZEyirYTHPCTmhL">
          Avgåvos och bordlades följande motioner:
        </note>
        <u xml:id="i-2qtdtxHDNESSiaYrEYsA2U" prev="i-JhXV7aejGuGqQsYSU2j8aw" who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs">
          <seg xml:id="i-3EJUaFL1JW3WR4WoZpDYDs">
            ur 34, av herr Bergqvist, om anvisande av medel till avlönande
            av ett kvinnligt extra biträde .vid domkapitelexpeditionen i Luleå;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rj6miETKmcFFHLyXMrHchD">
          nr 35. av herr Petrén, Alfred, och herr von Koch, om ändring
          av 1 $ i lagen om behandling av alkoholister:
        </note>
        <note xml:id="i-PfWwJ9U6e6MWdKVhApfQDb">
          nr 36, av herr Gullberg, angående pension åt vaktmästaren vid
          intendenturkåren J. G. J. Lindhé;
        </note>
        <note xml:id="i-HzCj4s1hBAt7BdqZMZ2Rqf">
          nar 37, av herr Pålsson, Jöns, om ändring i gällande bestämmelser
          för vissa jordbrukskassor och centralkassor för jordbrukskredit:
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-MYTYAkFKfN4RbqsjoSn3Mo">
          nr 38, av herr Lindblad, Ernst, m. fl., om beredande av rätt
          för godkända centralkassor för jordbrukskredit att från pensionsförsäkringsfonden
          erhålla lån på vissa villkor.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1918--fk--4/prot_1918__fk__4-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7aob9zzv4BY9xKgeokzfzF">
          Onsdagen den 23 januari. 51
        </note>
        <note xml:id="i-UP9EsQrkYcRxY4jpcVHmCc">
          Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet följande kungl.
          propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-35MxyL1JEwAD4SQrrXC3aP">
          ur 6, angående årliga understöd åt vissa befattningshavare vid
          telegrafverket m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-3ANuwtH4vAQfiSMHgdpnKD">
          nr 15, angående rätt till pension för extra provinsialläkaren
          i Fässbergs distrikt Knut Arkadius Belfrage; och
        </note>
        <note xml:id="i-NXigNxfBYQ1AqwD28VgnGX">
          nar 22, angående pension till avlidne stationskarlen vid statens
          järnvägar Petter Larsson Linds änka och minderåriga dotter.
        </note>
        <note xml:id="i-TCra9NDrN3HZKb2bW775Mh">
          Vid föredragning av Kungl. Maj:ts nådiga proposition ur 23, med
          förslag till lag om statsdepartementen, blev denna proposition
          på begäran bordlagd.
        </note>
        <note xml:id="i-UyhZpWZ8jAAp2YmbKAG8Nw">
          Justerades sju protokollsutdrag för denna dag samt protokollet
          för gårdagen.
        </note>
        <note xml:id="i-2V8VQjy9RYvZLie9a4xGTr">
          Kammarens sammanträde avslutades kl. 2,10 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Mb3aAaVdErHeCnBHJn45bD">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-8LSLWgZEtevMJanboxzJLD">
          Rättelse.
        </note>
        <note xml:id="i-SjXJByUJRfXV3BwR1zUBnK">
          I första kammarens protokoll för den 19 januari 1918 sid. 5 rad
          10 nedifrån bör näst efter Palm insättas O. E. Lager.
        </note>
        <note xml:id="i-K7hf29kPjjkqKmdDHaZZFR">
          Nr 4,
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
