<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1896--ak--31">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1896--ak--31</head>
          <docDate when="1896-04-17">1896-04-17</docDate>
          <docDate when="1896-04-18">1896-04-18</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3waBhoAQaWxcRE1kQ1U7Mp">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1896. Andra Kammaren. — N:o 3l.
          </note>
          <note xml:id="i-T2FhSjavScigyrLQdZbQ3a" type="date">
            Lördagen den 18 april. Kl. 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-G3P6WhVHVAqTp38rqjkrvK">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-TdzgLbCJeGLKKT3ScfqQmU">
            Justerades protokollet för den 11 innevarande april.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-W2vZ2yi7h87sEHUJVV735S">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-HnYhK38fa1YvJsug7TBVaH">
            Till kammaren hade inkommit följande sjukbetyg, som upplästes:
          </note>
          <note xml:id="i-2hru66xFcxUxmnCh9CJXu5">
            Att ledamoten i Riksdagens Andra Kammare, majoren Gust. Nyström
            i följd af akut gastrit för närvarande är hindrad attivfinna sig
            vid Riksdagens förhandlingar, intygas.
          </note>
          <note xml:id="i-S4taeditd3ciPnWJJTaZxb">
            Stockholm den 18 april 1896.
          </note>
          <note xml:id="i-JqjDvqKaJrgC2SSRX9gyyc">
            C. Th. Scholander,
          </note>
          <note xml:id="i-Tzt15suvCL6hp5HKbYQDUU">
            legitim. läkare. 8 3.
          </note>
          <note xml:id="i-GxG7x6JuiFF3ZX43A1TcxR">
            Under åberopande af i sådant afseende mellan herrar talmän träffad
            öfverenskommelse tillkännnagaf herr talmannen, att gemensamma
            omröstningar öfver de voteringspropositioner, som redan blifvit
            eller derförinnan kunna varda af båda kamrarne godkända, komme
            att anställas nästa onsdag den 22 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-6rx74pEBb2mL7AvkBzNtrY">
            8 4, Herr statsrådet m. m. C. R. Wersäll aflemnade Kongl. Maj:ts
            proposition till Riksdagen angående vissa ändringar i gällande
            förordning angående stämpelafgiften.
          </note>
          <note xml:id="i-7tabMZHu7d4fMyVv53YmeZ">
            Den kongl. propositionen bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XTNZZyjqzHMFbpjhNJ3nLw" type="speaker">
            § 5. Härefter lemnades ordet till Besvärande af inter- Chefen
            för civildepartementet, herr statsrådet Groll, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-CREG4a8oGPsehFeGTw5jCr">
            Pellation. Med anledning af den interpellation, som med kammarens
            tillstånd Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 31. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DLTnm6zuPqZjQRAHrUY6Mf">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-WjKbC19X8L3ewDMfyv7GXj" type="date">
            2 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" next="i-GrMkAycu5nuvCM7t4u37ja" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-7wYA2oqsgfpmV7YnwTiUQ1">
              Besvarande framstälts till mig utaf herr Kardell, ber jag att
              för en stund få taga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-878CnQsiE7cE9GHEppxzYE">
            af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-A1Bs72JwZXb5kw1won7qw4" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-W5frLCshCcZL4etcvsQYqM">
              kammarens uppmärksamhet i anspråk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QxrrdmQNvA8rdYhZd56Jco">
            Denna interpellation angår en författning utaf den 19 augusti
            1889 rörande inmutning å kronojord. Såsom för herrarne är väl
            bekant, har jordegaren, i händelse inmutning sker å enskild person
            tillhörig jord, rättighet att till hälften med inmntaren deltaga
            uti grufarbetet och den derat härflytande vinsten. Men om deremot
            inmutningen sker å viss kronojord, så tillfaller hela jordegareandelen
            inmutaren, d. v. s. kronan såsom jordegare har i sådant fall ingen
            fördel af inmutningen. Detta missförhållande har utaf Riksdagen
            vid två särskilda tillfällen beaktats, dels 1889 och dels 1890,
            då Riksdagen beslutade skrifvelser till Kongl. Maj:t i syfte att
            Kongl. Maj:t skulle efter verkstälda utredningar taga i öfvervägande,
            huru kronan skulle kunna få någon fördel af sin jordegarerätt
            vid inmutningar å kronojord. I anledning af dessa båda skrifvelser
            gick Kongl. Maj:t i författning om vidlyftiga utredningar i ämnet,
            och i sammanhang med den första skrifvelsen af år 1889 utfärdade
            Kongl. Maj:t på föredragning at min företrädare i embetet den
            ifrågavarande kungörelsen, hvars syfte var, att icke en blifvande
            lagstiftning i ämnet skulle hafva förlorat all eller åtminstone
            en stor del at sin betydelse, derigenom att inmutningar under
            tiden blifvit i stor skala gjorda.
          </note>
          <note xml:id="i-7HsxcT7kcYQX4Tb6orsKXV">
            Denna kungörelse stadgade, att i hvarje mutsedel, som efter den
            19 augusti 1889 söktes å fyndighet, belägen å sådan kronojord,
            som var i fråga, skulle intagas förbehåll om skyldighet för inmutaren
            att vara underkastad de förändrade bestämmelser om rätt för kronan
            att deltaga i grufarbetet och den deraf fallande vinsten, som
            genom ny lagstiftning kuude blifva gällande. Derjemte föreskrets,
            att för fyndighet, derå inmutning under sådant förbehåll erhållits,
            utmål tills vidare icke finge anvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-ALm8TquTdwnRMF6km91hZx">
            Interpellationen utmynnar i tre särskilda frågor. Den första
            lyder så: »Då någon ändring af bestämmelserna i den af Kongl.
            Maj:t och Riksdagen gemensamt antagna grufvestadgan af den 16
            maj 1884 icke i grundlagsenlig ordning beslutats, huru hafva då
            vissa bestämmelser i samma stadga kunnat alltifrån den 19 augusti
            1889 af Kongl. Maj:t suspenderas genom Kongl. Maj:ts sistnämnda
            dag utfärdade kungörelse?» Interpellanten synes således i denna
            fråga vilja antyda, att 1889 års kungörelse icke skulle vara i
            konstitutionelt rigtig ordning tillkommen. Detta är emellertid
            ett spörsmål, svin jag anser icke tillkomma mig att i vidsträcktare
            mån besvara än genom att fästa uppmärksamheten på att kungörelsen
            är försedd ined Konuvgens underskrift, att den är af vederbörande
            föredragande kontrasignerad, och att åtgärden icke blifvit föremål
            för någon anmärkning från det konstitutionsutskott, som haft att
            granska statsrådets protokoll öfver denna regeringsakt. Detta
            beträffar första frågan, så vidt den från min sida kan och bör
            besvaras.
          </note>
          <note xml:id="i-9HkRStmBrLGjhdJZp5RqSn">
            Den andra frågan lyder så: »Hvarför har icke, efter det Kongl.
            Maj:ts proposition till Riksdagen af den 9 mars 1894 med förslag
            till ändringar i grufvestadgan af Riksdagen afslagits, Kongl.
            Maj:t uppbäft nyss nämnda kungörelse?» För att kunna gifva ett
            för kammaren något så när tydligt svar på denna fråga, måste jag
            något
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6fzaUGPaG5ShuRrPFCSWRA" type="date">
            Lördagen den 18 April. 3 N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-ipG7eenysKrDaWebfb5Cd">
            redogöra för hvad som förekom vid 1894 års riksdag. De under-
            Besvarande sökningar, om hvilka jag förut nämnt och om hvilka
            Kongl. Maj:t af nter gått i författning på grund af Riksdagens
            skrifvelser 1889 och 1890, osten föranledåe slutligen till den
            kongl. proposition, som framlades för (FÖRS 1894 års Riksdag.
            Vid denna proposition var fogadt ett förslag till ändringar uti
            åtskilliga paragrafer utaf grufvestadgan, och proposi-
          </note>
          <u xml:id="i-Tj2CaYTLCFEgXSZbrnyYdP" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-QH3oMjfr2qoqYUr1KNd1or">
              tionen åsyftade hufvudsakligen att få genomförda sådana stadganden,
              hvarigenom kronan kunde sättas i tillfälle att såsom jordegare
              draga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2zdRey2hiA12t6cKT8tQez">
            nytta af sin jordegarerätt vid inmutningar på kronojord, utan
            att
          </note>
          <u xml:id="i-Haf5BosUsUUtQUNgRhfpSR" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-79yLt3AiJVhpc9tuTukEGc">
              dock derigenom några hämmande band lades på den enskilda företagsamheten
              och på den enskilda inmutareverksamheten och grufhandteringen.
              Vid försöken att lösa denna fråga hade gjort sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NEZSGdEKakkHkFSf9Lst9y" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-2s9ybHN4AKgsYQCdkuVDzC">
              sig gällande mycket olika åsigter, hvilka emellertid skulle kunna
              hänföras till två särskilda hufvudgrupper, den ena åsyftande att
              basera . lagstiftningen på ett afgäldssystem, antingen in natura
              eller i pen-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W5RyBfHoLRaVrFm9tbybT2">
            ningar, och den andra åsyftande att grunda den på något slags
            koncessionssystem eller arrendesystem. Den kongl. propositionen
            var grundad, åtminstone hufvudsakligen, på arrendesystemet, och
            när
          </note>
          <note xml:id="i-8ReA6BrBBrQteC5Ntp2dtH">
            frågan kom till Riksdagen och der behandlades af lagutskottet,
            så
          </note>
          <note xml:id="i-LmkNyRRR3p7oFDQ7cdGjty">
            ansåg sig detta utskott kunna i hufvudsak biträda förslagets
            innehåll
          </note>
          <note xml:id="i-LKH2iyhmkZ9ePmsceGmAAo">
            i denna del; Riksdagens Första Kammare biföll också lagutskottets
            hemställan hvad beträffar $ 17, som afsåg sjelfva hufvudpunkten
            i
          </note>
          <note xml:id="i-Df6pzZwKC8c4H3A3uyqy3C">
            bela frågan, efter votering med 57 ja mot 17 nej, och således
            var
          </note>
          <note xml:id="i-HSg9nW6Bf8NL6t4wc1u5hh">
            det i Första Kammaren en betydlig öfvervigt för Kongl. Maj:ts
            för-
          </note>
          <note xml:id="i-9AFALz4cLwBTD9zGTC2d9s">
            slag. I Andra Kammaren fick frågan deremot en annan utgäng.
          </note>
          <note xml:id="i-C2v8HZnUk7zte2NQBQyms9">
            Der uppträdde den nuvarande interpellanten och yrkade afslag
            å
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Hbma53uy8voJ5CrSkTUMWk">
            § 17 och fick i detta yrkande understöd af några andra talare,
          </note>
          <note xml:id="i-Puz9u4f3MpZGjGG5BFy3Hj">
            hvilka liksom han ansågo, att afgäldssystemet hade företräde
            framför arrendesystemet. Vid voteringen i denna kammare segrade
            yrkandet
          </note>
          <note xml:id="i-THA5QishPy4fFSwwYaY4xw">
            på afslag med 104 röster mot 69, hvilka 69 röster voro för bifall
            till
          </note>
          <note xml:id="i-Vx4CscsfgAwN899p8ky9D7">
            hvad utskottet föreslagit, d. v. s. för Kongl. Maj:ts proposition.
            Så-
          </note>
          <note xml:id="i-Ehkz2Fzb7pi21APa8iz2PA">
            ledes var det en betydande öfvervigt i denna kammare för afgäldssystemet
            och i Första Kammaren en betydande öfvervigt för arrendesystemet.
          </note>
          <note xml:id="i-XekdyBsEsHvzr8Pf85Ttxv">
            Med 17 paragrafens fall var frågan på hvad sätt kronan skulle
            tillgodogöra sig jordegareandelen för den Riksdagen undanskjuten.
            Men det torde väl bemärkas, att diskussionen i Andra Kammaren
            icke gaf vid handen, att Riksdagen frånträdt sin vid tvenne föregående
            riksmöten uttalade åsigt, att kronan borde komma i besittning
            af sin jordegareandel. För min del är jag också forttarande öfvertygad
            om, att denna sak lämpligast bör ordnas i öfverensstämmelse med
            den proposition, som framlades för 1894 ärs Riksdag. Men med afseende
            på den, att döma efter röstsiffrorna, stora skiljaktighet i uppfattningen,
            som förekommit mellan Första och Andra Kammaren, har jag för min
            del ansett frågan böra hvila, till dess efter nya val till Riksdagens
            Andra Kammare frågan ater kan för Riksdagen med någon möjlig utsigt
            till framgång framläggas.
          </note>
          <note xml:id="i-H2bZXicyTg1z4oYJa5a9NE">
            Hvad jag nu talat om, var 17 $. Sedan den blifvit undanröjd,
            behandlades i denna kammare de öfriga paragraferna at förslaget,
            af hvilka alla, som stodo i omedelbart samband med 17 $, alslogos,
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CfL6Ygz92ikKmmomfRQnZy">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Gd6JPUfCtoufJBCYkVZst4" type="date">
            4 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-A4UVXud86UGQE8fZ4TWZTe">
            Besvarande men deremot alla de öfriga eller åtminstone de flesta
            antogos. Sedan
          </note>
          <note xml:id="i-NFAmPqyTpSzdJNC2KibW26">
            af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XSGc84Y3zH4xT5iiW94m6V">
            man sålunda behandlat de särskilda paragraferna i förslaget,
            öfvergick man till ingressen. Denna var i Kongl. Maj:ts förslag
            ifrågasatt att lyda på följande sätt: »Härigenom förordnas, med
            upphäfvande af nådiga kungörelsen rörande inmutning å kronojord
            den 19 augusti 1889, att nedannämnda paragrafer i grufvestadgan
            skola erhålla följande lydelse:».
          </note>
          <u xml:id="i-VDUeR1YHQ4tyjkgpdFrQV9" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-NsXqLb2JEpErPLf8EKHS9C">
              Deri föreslog således, eller ifrågasatte, Kongl. Maj:t, att just
              den nu ifrågavarande kungörelsen skulle upphäfvas. Lagutskottet
              tillstyrkte ingressens lydelse och Första Kammaren antog den;
              men i Andra Kammaren blef det ett annat beslut. Der inträffade
              det ganska egendomliga förhållandet, att samma person, som nu
              framställer yrkande om uppbhäfvande af kungörelsen — eller åtminstone
              uttalar sin förvåning öfver att densamma icke blifvit upphäfd
              — han yrkade, när ingressen föredrogs, att den passus deri, som
              gick ut på att upphäfva författningen, skulle ur ingressen uteslutas.
              Hade hans mening varit, att författningen skulle undanrödjas,
              så var det högst eget, att han yrkade, det punkten om densammas
              upphätvande skulle uteslutas ur ingressen. Den hade mycket väl
              kunnat stå qvar; och i så fall hade, då förslaget, sedan kamrarne
              fattat olika beslut, blef föremål för sammanjemkning af lagutskottet,
              någon sammanjemkning, enär begge kamrarne beslutat samma ingress,
              i den delen icke erfordrats.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LgbEFo2XBqMvq2ezK1YEZF">
            tminstone, när interpellanten framstälde sitt yrkande om dessa
            ords uteslutande ur ingressen, hade det varit hans skyldighet
            att, om han icke menade, det författningen skulle fortfarande
            bibehållas, derom göra någon antydan. Säkert är, att när frågan
            kom tillbaka till lagutskottet, så skedde der sammanjemkningen
            af besluten kamrarna emellan sålunda, att lagutskottet föreslog,
            att ingressen skulle förändras på sätt Andra Kammaren yrkat, och
            detta blef också sedermera Riksdagens beslut. Men naturligtvis
            kunde Första Kammaren icke biträda detta sammanjemkningsförslag
            under annan förutsättning, än att denna kungörelse af år 1889
            icke skulle bli upphäfd, ty Första Kammaren, som förut fattat
            beslut, åsyftande att kronan skulle komma i besittning af jordegareandelen,
            men nu genom Andra Kammarens beslut betagits möjligheten att för
            tillfället få bestämmelserna härom genomförda, måste naturligtvis
            anse frågan fortfarande vara in suspenso, och Första Kammaren
            måste således vara benägen för och hoppas på att denna kungörelse
            icke skulle bli upphäfd. |
          </note>
          <u xml:id="i-FPfkAXDH8x4APpPkkW8kbG" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-N3yT9arFb1SgeWTjgLZjb1">
              Efter den utredning, som jag nu lemnat för behandlingen af ärendet
              vid 1894 års riksdag, tror jag, att det för hvar och en skall
              klarligen framgå, att, om jag derefter föreslagit Kongl. Maj:t
              att upphäfva 1889 års kungörelse, det skulle med allt fog kunnat
              tillvitas mig, att jag betagit kronan möjlighet att till fullo
              tillgodogöra sig de fördelar, som en blifvande lagstiftning skulle
              åsyfta, och jag vet icke, huru jag skulle kunnat försvara en dylik
              åtgärd. Med detta anser jag mig hafva besvarat den andra frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qfw6YdoQ9K85yWjDBcwfiK" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-TKfFyc4c8tfVW14MwVNqAT">
              Den tredje frågan, som lyder så: »huru länge anser herr statsrådet,
              att denna kungörelse bör gälla?», torde vara genom hvad jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XiCbvv7V9aNZduNwXmYac6" type="date">
            Lördagen den 18 April. d N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-HqcHrG82TcrDXZP6Rc3yge" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-CqFjp4T3VavaDiviz6CMK6">
              redan yttrat till fullo besvarad. Men jag anser mig dock böra
              till- Besvarande lägga, att om Riksdagen gifver till känna, att
              enligt dess åsigt kunaf ner
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FtyzxaMW553FUXNUVci72M" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-NGX294pS3orvJhTmN6QMnz">
              görelsen bör helt och hållet eller delvis upphäfvas, och jag
              således POE finner, att Riksdagen har en annan åsigt nu, än den
              förut hyst, jag Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2nUuiPjXYwVk25gaJZpZHY" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-Dgug8cuq6CazKbgh5AJ2f7">
              naturligtvis skall vara beredd att ofördröjligen och efter vederbörlig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8pZ1KoR9UZiKRs7hSUkXyW">
            utredning fästa Kongl. Maj:ts uppmärksamhet på detta förhållande,
          </note>
          <u xml:id="i-MA15QdRdDimngQtw2bm5rb" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-YZ5yoc8t3kgJutmwWD8FEV">
              till den åtgärd, som han må finna det föranleda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GrMkAycu5nuvCM7t4u37ja" prev="i-LvXY8EphZx7DTWt6fFzene" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-XmtL8xQvTUYACvTpYdMmZW">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Nk1YgQEWFzAtrsZdNvds6" type="speaker">
            Herr von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-67r1Ujsxfm7sBR36T3Kvsp">
            Herr statsrådet och chefen för kongl. civildepartementet förklarade
            angående den första punkten i interpellationen, att ban ansåg
            den innefatta ett spörsmål, som det icke tillhörde honom att besvara,
            och detta af det naturliga skäl, att ifrågavarande kungörelse
            tillkommit, innan han öfvertog chefskapet för civildepartementet.
            När kungörelsen af den 13 augusti 1889 utfärdades, hade jag äran
            att förestå samma departement; kungörelsen är af mig kontrasignerad,
            och jag bär således det konstitutionella ansvaret derför. Detta
            är anledningen, hvarför jag ber att få säga några ord.
          </note>
          <note xml:id="i-X3uPPZG1h5kk8nuMTfy96D">
            Interpellanten har sagt, att då 1889 års kungörelse innefattar
            en suspension i vissa delar af 1885 års grufvestadga, och denna
            grufvestadga enligt interpellantens uppfattning skulle hafva tillkommit
            genom samverkan af Konung och Riksdag, då den sålunda skulle vara
            en civillag, en suspension deraf också borde hafva beslutats först
            efter infordrande af högsta domstolens yttrande och med Riksdagen;
            och då nu ostridigt är, att så icke skett med denna 1889 års kungörelse,
            så förelåge här en öfverträdelse af grundlagen. Frågan är nu ieke
            här, huru vida en grufvestadga borde vara en civillag, utan för
            att bedöma frågan, om en grundlagsöfverträdelse förelåg vid tillstyrkandet
            af 1889 års suspensionsbeslut, så är det ju att afgöra, huru vida
            den författning, som då suspenderades, tillkommit såsom civillag
            eller icke.
          </note>
          <note xml:id="i-Lf5cwCcZ3DL2CUHrqrUcmP">
            1884 års grufvestadga trädde, såsom herrarne veta, i stället
            för 1855 års grufvestadga. Öfver denna grufvestadga hade högsta
            domstolen hörts och äfven Riksdagen. Men Kongl. Maj:t hade då
            endast begärt Riksdagens yttrande öfver den, och Kongl. Maj:t
            utfärdade den såsom ekonomisk lag, och det torde icke vara föremål
            för olika uppfattningar, att denna stadga alltid ansetts såsom
            ekonomisk lag. Det förekom också 1872 ett likartadt fall som sedermera
            1889, eller att, vid den inmutningssvindel, hvilken då yppade
            sig i fråga om stenkolsfyndigheter, Kongl. Maj:t beslöt suspension
            af grufvestadgans bestämmelser om inmutning å dylika fyndigheter
            utan Riksdagens hörande.
          </note>
          <note xml:id="i-E1t2YjQNzh2kUWkzjoVxMU">
            När så fråga blef om uppgörande af en ny grufvestadga, infordrades
            högsta domstolens yttrande öfver det uppgjorda förslaget, men
            remissen hade icke den form, som i civillagsfrågor användes, eller
            »för det ändamål, som i 87 8 regeringsformen sägs». Derefter framlade
            Kongl. Maj:t förslaget för Riksdagen, men enligt den kongl. propositionen
            förklarade Kongl. Maj:t, att Han deröfver äskade Riks-
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3fSew9b5DmgN817CvNB271">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-KbRbdkD3CohsPbNm4uoPke" type="date">
            6 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-Uw2n2uP4APCmEzJikhpgZa">
            Besvarande dagens yttrande, viljande Kongl. Maj:t, sedan detta
            yttrande afgifvits,
          </note>
          <note xml:id="i-FfH5CXEeBddNDCVLYAy1zp">
            af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4rpPikqPBm4fvDWccj9Zd3">
            fatta beslut om författningens utfärdande. Riksdagen hade då
            den uppfattningen, att Riksdagen borde deltaga i beslutet af denna
            stadga, och Riksdagen antog för sin del förslaget med vissa af
            Riksdagen vidtagna ändringar. Men, mine herrar, denna Riksdagens
            uppfattning accepterades icke af Kongl. Maj:t Detta framgår med
            tydlighet dels af ingressen till grufvestadgan, hvilken, såsom
            kammaren vet, icke är: att Kongl. Maj:t har med Riksdagen funnit
            godt förordna, utan har samma form som i en del ekonomiska författningar.
            Och det framgår ännu tydligare deraf, att Kongl. Maj:t icke med
            anledning af de af Riksdagen beslutade ändringar i den kongl propositionen
            infordrade högsta domstolens yttrande, innan stadgan utfärdades,
            något som ju skulle hafva skett, om den varit civillag.
          </note>
          <note xml:id="i-4AsSRw57qmzLQzxBazdGnW">
            Kom så år 1839. Då var, såsom herr statsrådet erinrade, fråga
            väckt om inskränkning i eller närmare bestämmelser om inmutningsrätten
            å kronojord, och 1889 ärs Riksdag aflät till Kongl. Maj:t en skrifvelse
            i ämnet, deri Riksdagen anhöll, »att Kongl. Maj:t täcktes taga
            under öfvervägande, huruvida det kunde lända till fördel för kronan
            att å kronojord ete. kronan tillerkändes rätt att till hälften
            med inmutaren deltaga i grufarbetet och den deraf fallande vinsten.»
            Men dermed slutade Riksdagen då. Det var alltså, såsom kammaren
            finner, endast en begäran, att Kongl. Maj:t »täcktes taga i öfvervägande»,
            och i skrifvelsen finnes icke införd den meningen, att Kongl.
            Maj:t täcktes taga i öfvervägande »och derefter framlägga för
            Riksdagen det förslag, hvartill utredningen gaf anledning». Således
            hade icke heller 1889 års Riksdag förklarat, att grufvestadgan
            var civillag. När denna skrifvelse anmäldes hos Kongl. Maj:t,
            förordnades en utredning, men för att motverka en öfverdrifven
            inmutning å kronojord under den tid undersökningen pågick, så
            utfärdade Kongl. Maj:t denna kungörelse af den 13 augusti 1889
            om suspension af grufvestadgans bestämmelser i dessa delar.
          </note>
          <note xml:id="i-7VCyLDSSZLqbMFFkTWMn1f">
            Sådan var då uppfattningen. Men sedermera efter år 1889 synes
            Riksdagen hafva ändrat uppfattning i den vägen. Ty i den senaste
            skrifvelsen, hvarom herr statsrådet och chefen för kongl. civildepartementet
            erinrade, en skrifvelse af år 1890, tror jag, heter det: »derefter
            för Riksdagen framlägga det förslag, hvartill utredningen eller
            undersökningen gifvit anledning». Men, som sagdt, detta finnes
            icke i 1889 års skrifvelse.
          </note>
          <u xml:id="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" next="i-T34tXpMCmNXa3DGdc5YNb8" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4632vqgfgBo2GxqBoRahk9">
              Med hvad jag nu yttrat, tror jag mig hafva visat, att år 13889
              man icke ansåg sig kunna säga, att grufvestadgan tillkommit såsom
              civillag; och att det icke ens fans något uttalande af Riksdagen
              i det fallet. Sålunda vågar jag för min del bestämdt bestrida,
              att här någon grundlagsöfverträdelse förelåg. Och det är ju här
              icke fråga om att yttra sig öfver lämpligheten af åtgärden, utan
              endast grundlagsenligheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XXakzagy1PKXLRiJBPMThh">
            Vidare kan jag ju åberopa, att 1885 års konstitutionsutskott
            i fråga om sättet för utfärdande af 1884 års grufvestadga, lika
            litet som 1890 års konstitutionsutskott i fråga om utfärdandet
            af kungörelsen, haft något att erinra, ehuru der ingalunda saknades
            män, som varit måna om att bevara Riksdagens rättigheter och att
            på det nog-
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JzjeT8Pz9XzKs2VkJ4jX2u" type="date">
            Lördagen den 18 April. 7 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-2Qo96tHGm16mckJiRUdoQE">
            grannaste vaka öfver hvarje försök att på grund af Kongl. Maj:ts
            Besvarande
          </note>
          <u xml:id="i-FJoKhujFm6AeXnD2E4bo5d" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-KSQgSi5HbzSmzeqmSbHukM">
              ekonomiska lagstiftningsrätt göra inskränkningar i Riksdagens
              rättigar finter
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D5DRDz1CPuTryYdNcaPw7R">
            heter; ingen anmärkning har framstälts af eller inom dessa konstitua
            ts)
          </note>
          <u xml:id="i-VLhsSgWSEN5h716cCk1crd" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-6tXq499bwMWYHTCZawM3bE">
              tionsutskott. (Forts) Det kan ju möjligen synas kammaren onödigt,
              att i den ställning,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DgdoyXVBD1nMnLPkzHGbk" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-6PVicSfXpr8gsvfStK8Gk4">
              som jag nu bar, jag inlåter mig på att försvara en regeringsåtgärd,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8XkVYyQzRduQyfgSB1x2o2" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-FLmCoyrEV73JkDeSyLGWst">
              vidtagen under en departementschefstid, som nu ligger långt tillbaka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Wc6TN3eZW5S4HRSj9Q5qg" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-3nNcANHxmnw5466yBApvrd">
              i tiden. Men då jag under den tid, jag hade äran att förestå
              civil-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WTLSWwJ8L8HfKoqTQzRbqS" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-MoF1qRMs5vrTpsjtWKmVHz">
              departementet, alltid hade mig angeläget att i mån af mina krafter
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VYknf97p1tQws4f5ZqZDfB">
            och insigter tillse, att vid fattandet af beslut Kongl. Maj:t
            utan at-
          </note>
          <note xml:id="i-BQ4TVYKbJwywvvLvCGUnxe">
            stående af sina prerogativ icke skulle inkräkta på den andra
            stats-
          </note>
          <u xml:id="i-FdGQFgGcBdsjH5doWUeU6H" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JBw72usPwWcV4N78PRgwMX">
              magtens magtsfer, så är det naturligt, att då här anmärkning
              fram-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A5X3DkiyZnuafya6wuoTBV" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-524ts3cYpDDQSbhkTXV2GK">
              stälts, jag vill freda mig för en så pass grav beskyllning, som
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T34tXpMCmNXa3DGdc5YNb8" prev="i-Fe712GzFiR4BVTdfizdyCi" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-QehNuB4ynmBNHPqv9pxjDs">
              jag skulle tillstyrkt Konungen en grundlagsöfverträdelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FtJsBxwSeLop5yickdtREf" type="speaker">
            Herr Kardell:
          </note>
          <note xml:id="i-SQAeWx3urDuYTbTP2JdHAj">
            Herr talman, mine herrar! Till att börja med ber jag att få frambära
            uttrycken af min tacksamhet såväl till herr statsrådet och chefen
            för kongl. civildepartementet som till den siste ärade talaren
            för de svar, som desse herrar lemnat på den af mig framstälda
            interpellationen.
          </note>
          <u xml:id="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" next="i-8o4ZvhEecfDoFb3VeFn1gx" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-9onpWuj3yU8S7XJZJpCDQZ">
              Hvad föreliggande frågas grundlagseller konstitutionella sida
              beträffar, så är det icke min afsigt att bär uppehålla mig länge
              vid den. Emellertid, då det med afseende derpå framstälts anmärkning
              mot hvad jag sagt i första delen af min interpellation, så vill
              jag säga några ord för att freda mig i det hänseendet. Det är
              bekant, att 1884 års grufvestadga var produkten af ett samarbete
              mellan regering och Riksdag, äfvensom att Riksdagen anhöll, att
              denna stadga måtte förklaras som civillag. Emellertid, då den
              sedermera promulgerades af regeringen, befans det, såsom den siste
              talaren nämnde, att regeringen icke delade den uppfattning, som
              Riksdagen uttalat, utan för sin del ansåg, att grufvestadgan uteslutande
              tillhörde Konungens administrativa lagstiftningsområde. Härvid
              vill jag anmärka, att i grufvestadgan dock finnas åtskilliga paragrafer,
              som utan all fråga borde tillhöra civillagens område, nemligen
              de som röra eganderättsförbållanden. Dessa äro så vigtiga, och
              de kunna så djupt ingripa icke endast i enskildes, utan i kommuners,
              ja till och med hela landsändars ekonomi, så att Riksdagen borde
              dervidlag hafva ett ord med i laget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MHcTGuKBRb72W6CiVhpyED" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-LTt8vt4sqvr2DDKSBdEbVN">
              Det dröjde också icke länge, förrän en annan uppfattning rörande
              grufvestadgans rätta karakter började äfven på högre ort göra
              sig gällande. 1886 utkom nemligen en ny författning, som angick
              stenkolsgrufvorna, och den författningen var af civillags natur.
              Detta visade sig icke blott genom sättet, hvarpå den tillkom,
              utan äfven at sjelfva ingressen, i hvilken det angifves, att den
              är civillag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UExBLit3ADX7u1ExvX2Q1k" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-Uo7gFzts6ZVxdAZw9TWZcV">
              Vi komma så till 1859 och till den bär omtalade kungörelsen af
              den 19 augusti samma år. Det är en författning, som utan all fråga
              djupt ingriper i eganderättsförhållandena. Den medgifver visserligen
              personer att inmuta fyndigheter på s. k. odisponerad kronojord,
              men i strid med gällande grufvestadgas bestämmelser förbjuder
              den dem att erhålla utmal, hvilket de enligt grutvestadgan skola
              erhålla senast 3 år
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E2nzgAJR91vVWVvUt8ohTV">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-33ZPCetRYhb9tJQTKjRy1w" type="date">
            8 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-FYnTXbdjPCqvNszwRo2LSb">
            Besvarande efter inmutningen — och utmål skall följa på inmutning
            lika visst
          </note>
          <note xml:id="i-Lg5pr96zqFvk63RoWKtxc8">
            af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GgZL6pTiCoVGfPnj3NRFuy">
            som b på a; ty i annat fall tjenar inmutningen ingenting till.
          </note>
          <u xml:id="i-GriKzAeZ6GQcKu7xCZBRFk" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-8bs6ywWGRjnozNRYXkrez8">
              Emellertid vill jag icke vidare uppehålla mig dervid. De omständigheter,
              som 1889 förelågo, voro nog sådana, att de på sätt och vis kunde
              berättiga till utfärdandet af denna författning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9e1HgZYzzWcya416faQFVS" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-DxJ6JBzxrKba3GLGpd1NXV">
              Nu nämnde den siste talaren, att, då Riksdagen 1889 fattade sitt
              beslut i saken, Riksdagen icke alls begärt, att saken skulle återkomma
              till Riksdagen i form af ett lagförslag, men attdetta deremot
              var förhållandet 1890. Jag vill här erinra, att 1889 års riksdagsbeslut
              tillkom i riksdagens sista stund och, såsom vi minnas i en mycket
              hastig vändning, utan att man tänkte sig så mycket för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jx6WJKLu2gZhayqNmo4tuQ" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-2QCfZLMoxEQFdo2GzQJRtC">
              Denna författning gäller emellertid ännu i dag, den har således
              icke numera provisorisk karakter, och ända hittills har den utgjort
              ett hämmande band på utvecklingen i det nordligaste Sverige. Det
              är bedröfligt, att norra Sveriges utveckling på detta sätt skall
              hämmas och hindras, derför att statsmagterna icke kunna komma
              öfverens om, på hvad sätt staten skall tillgodogöra sig sin jordegareandel.
              Den senare omständigheten, nemligen frågan om statens jordegareandel,
              är dock af försvinnande betydelse i jemförelse med den förra,
              nemligen norra Sveriges utveckling. Det norra Sveriges utveckling
              och höjande till välstånd, dess kolonisation med svenskar äro
              helt visst saker icke blott af allra största vigt för den landsdel,
              hvarom här är fråga, utan för hela vårt land. Jukkasjärvi socken,
              som är till areal lika stor som hela konungariket Wirtemberg och
              som innehåller utomordentliga mineraliska rikedomar, har en, ehuru
              visserligen gles, finsk befolkning. Denna befolkning är, efter
              hvad jag hört uppgifvas, icke främmande för fennomaniska inflytelser.
              Om den sålunda icke är oberörd af den fennomaniska rörelsen, så
              hafva dock några starkare sådana utbrott icke ännu förekommit
              bland densamma. Om nu svenska bergverkskolonier derstädes skulle
              komma till stånd, så komme de säkerligen att bilda lika många
              centralpunkter, hvarifrån svenskt språk och svensk kultur skulle
              utbreda sig der i orten. Nu lägger emellertid 1889 års författning
              hinder i vägen för uppkomsten af sådana kolonier, och ju längre
              det drager ut på tiden, desto mera kommer spridningen af svensk
              kultur der uppe att försvåras, och då kan det lätt hända, att
              den dag kan komma, då vi på vår bekostnad få lära oss inse sanningen
              af det gamla ordspråket, som säger, att »snål spar och hin tar».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QQkNsBw7RnHLTQFcW4a6yh" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-CMmrVaMbNo58nTteSd5Dp6">
              Afven en annan fara, som ock är ganska stor, kan uppkomma, om
              författningen får fortfara att gälla, den nemligen att de inmutade
              fyndigheterna kunna öfvergå i händerna på främmande spekulanter.
              Åtskilligt har nemligen der uppe redan inmutats. År 1891 inmutade
              sålunda ett svenskt bolag 51 olika fyndigheter i Qvickjocks församling,
              och 1893 inmutades af en svensk man ett stort antal fyndigheter
              i Jukkasjärvi socken. Dessa inmutningar hafva emellertid hittills
              medfört idel utgifter och kostnader för inmutarne. Den, som inmutat
              en fyndighet, har, innan han fått utmål, ännu ingen tryggad besittningsrält
              till densamma. Han får icke på det inmutade området utföra något
              annat arbete än försöksarbete, och han får icke uppföra andra
              byggnader än sådana, som äro absolut nödvändiga i och för
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HqPVnw5bMYz1dz397aVpaq" type="date">
            Lördagen den 18 April. 9
          </note>
          <u xml:id="i-96Gf232sxfowiV9UaLFTH8" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-Jtq58LzRYCQ6eauT9Vj3rE">
              dessa försöksarbeten, och kan slutligen, då han icke har någon
              betryggad besittningsrätt till jorden, icke få någon kredit på
              grund af sin besittningsrätt. Derjemte är han nödsakad att år
              efter år utföra de nämnda försöksarbetena, för såvidt han vill
              behålla inmutningsrätten, och dessa försöksarbeten kosta ofantligt
              mycket i så aflägsna trakter som Qvickjock och Jukkasjärvi. Jag
              har hört uppgifvas, att det bolag, som inmutat fyndigheter i Qvickjocks
              församling, för uppehållandet af inmutningsrätten fått gifva ut
              200 kronor årligen för hvarje inmutning, d. v. s. detta bolag
              har nu under fem års tid betalt 10,000 kronor om året utan att
              erhålla den minsta vinst, under det att, om grufvestadgan varit
              gällande, det skulle hafva kunnat erhålla utmålsläggning sist
              efter tre år, och med utmålsläggning följer en tryggad besittningsrätt
              till jorden och, såsom en följd deraf, kredit, så att man kan
              erhålla medel till affärens bedrifvande. Dermed följa äfven andra
              rättigheter; man får nemligen bedrifva bergsbruket intensivt och
              kan således på detsamma skörda vinst; man får derjemte uppföra
              alla i och för sådant intensivt bergsbruk nödiga byggnader. Först
              sedan man erhållit utmålsläggning, kan det således blifva tal
              om någon vinst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ve9vezWQqeNs1BJnBqWbc2" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-Qa5BDnujzsAu8KJSypsida">
              Nu har jag hört uppgifvas, att de svenska personer, som inmutat
              ifrågavarande fyndigheter, icke äro synnerligen kapitalstarka,
              och att det således skall bli mycket svårt för dem att i längden
              uppehålla inmutningsrättigheten. Det är då gifvet, att de till
              följd deraf skola söka på bästa sätt realisera de mutsedlar, de
              innehafva; det ligger sålunda nära till hands, att de skola söka
              att afyttra dem till andra, som hafva rygg att bära de med inmutningsrättens
              bibehållande förenade kostnader, .i förhoppning att skörda riklig
              vinst i framtiden. Den faran är då icke fjerran, att mutsedlarne
              kunna komma i händerna på främlingar, och få dessa en gång klart
              för sig, att det är grufvestadgan som i främsta rummet skall följas,
              och komma de på den idén, att de äro berättigade att erhålla utmålsläggning
              sist inom tre år, så skola de nog icke försumma att i diplomatisk
              väg genomdrifva sin åsigt i detta afseende, förutsatt att de tillhöra
              någon stormagt. En bedröflig erfarenhet har ju visat oss, hvad
              det vill säga att hafva dylika ekonomiska mellanhafvanden med
              medborgare af stormagter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7V8xGTJB6SWvkKWJmkBwy3" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-DyTH6KpGSVaB97zVNLPrKP">
              Hvad nu beträffar 1889 års stadga, så var den på sin tid på sätt
              och vis berättigad derigenom, att den endast skulle vara provisorisk.
              Och att den blott så skulle vara, det framgick deraf, att den
              medgaf inmutningsrättighet, ty deraf måste med nödvändighet följa,
              att utmålsläggning snart skulle komma att medgifvas. Men huru
              länge skulle detta vara? Jo, till dess den sväfvande frågan angående
              statens jordegareandel blifvit afgjord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XXNToYUHj7RDGJkBX8vUpr">
            Sedan den komité, hvarom herr statsrådet nyss talade, hade afslutat
            sitt arbete, framlade regeringen för 1894 års Riksdag sitt på
            denna komités utlåtande grundade förslag, enligt hvilket staten
            stalle tillgodogöra sig sin jordegareandel på det sätt, att den
            skulle bortarrendera sin rätt till den mestbjudande. Detta förslag
            förkastades emellertid at Riksdagen, och detta, såsom mig synes,
            på goda grunder.
          </note>
          <note xml:id="i-XxqUd6k2J6NCgZUSWrDcdQ">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-A2M3vRuhCmAGS4beX8QN2w">
            Besvarande af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5RzxzbUZu1RSNCSgnauAWW">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-BPpDGFTA3kh22cE7egHpW">
            Besvarande af interpellation.
          </note>
          <note xml:id="i-4wd3Wy7yF8gqcaPA6bynmP">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EvwwCLavpar2E9hizAbzxn" type="date">
            10 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-YPYzU6AV6H74H55HGNF4md" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-Ek7iHTjrdhgebYByRvvFsh">
              Jag vill naturligtvis icke nu upprepa alla dessa grunder, jag
              vill endast erinra om en enda sak, nemligen det sätt, på hvilket
              bortarrenderingen skulle ske. Då man vill bortarrendera en sak,
              bör man väl uppgifva, buru mycket den sak åtminstone något så
              när är värd, som man vill arrendera bort. Men detta skulle staten
              icke göra, och jag undrar icke derpå, ty det skulle naturligtvis
              medföra ofantligt stora kostnader att taga reda på det ungefärliga
              värdet af hvarje inmutad fyndighet. Med denna svårighet borde
              ock hela arrendesystemet hafva fallit, men så blef icke förhållandet,
              utan i stället tänkte man sig, att de hugade spekulanter, som
              det ville, sjelfva skulle få taga reda på arrendevärdet. Om då
              någon hade funnits, som genom dyrbara borrningar förskaffat sig
              visshet om att en inmutad fyndighet vore värd att arrendera, skulle
              det lätt kunnat inträffa, att andra gjort sig till godo dessa
              rön och bjudit öfver bonom vid arrendetillfället eller också skulle
              han blifvit tvungen att bjuda alltför mycket i arrende. Denna
              eventualitet skulle naturligtvis ledt derhän, att ingen skulle
              brytt sig om att anställa dylika borrningar. Förmodligen skulle
              något stort bolag bildats, hvilket på vinst och förlust slagit
              under sig jordegareandelen öfverallt på odisponerad kronojord,
              till ringa vinst för staten, men till mycker obehag för inmutarne,
              som i detta bolag skulle fått en obehaglig kompanjon. Mig synes
              nu, att då detta förslag förkastades, upphörde frågan om statens
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FG2n6xwEz6YjCG3ayAhR3H">
            Jjordegareandel att vara sväfvande, hvarför 1889 års författning
            då
          </note>
          <u xml:id="i-FWb3JF26yQmSSknTrLfYmr" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-73zvemgQn517DDdRyhgDvA">
              borde hafva upphärtts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LR5YUryFzX2Awcb5m83Vd6" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-AJjG93hqZ6GBLhpgGtWifU">
              Nu har herr statsrådet anklagat mig för att jag skulle hafva
              önskat författningens bibehållande. Jag skulle nemligen hafva
              yrkat, att ur ingressen till 1894 års förslag orden med »upphäfvande
              af stadgan utaf år 1889» skulle uteslutas. Ja, det är nog sant,
              att jag framstälde ett sådant yrkande, men detta gjorde jag icke
              derför, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FLTatAKEtpDWoNp6qkFXNb" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-76pYeRmuTQCt9WcHSXoiZH">
              jag ville att denna bestämmelse skulle stå qvar, utan derför
              att denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VbYd14woEiWTHhBBmaGoLb">
            författning af år 1889 icke hade det minsta att göra med det
            fåtal paragrafer i regeringsförslaget, som antogos af Andra Kammaren
            år 1894. Dessa afsågo nemligen något helt annat än statens jordegareandel,
            och det var uteslutande med hänsyn till denna, som nämnda bestämmelse
            i ingressen tillkommit.
          </note>
          <u xml:id="i-9WQ5XiipxJT9FMThqki9hi" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-2u9uqg2cKMs9ADZGfomj3g">
              Mig förefaller det, som om det skulle varit rent af en galenskap
              att uti ingressen bibehålla en mellansats, som icke hade det allra
              ringaste att skaffa med hvad kammaren beslutit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BhShsDzAJaArQaXkidtDNH">
            Jag ber att få erinra, att uti den ofvan omnämnda femmannakomité,
            som af regeringen tillsatts med uppdrag att utarbeta ett förslag,
            enligt hvilket statens jordegareandel skulle tillgodogöras, meningarna
          </note>
          <u xml:id="i-Rki7FCJtConw9Q2Wgw8M6q" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-SMugmNnx6MFcHgj7rcpM5B">
              'voro delade. Det var endast tre af medlemmarne, som förenade
              sig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J27uGqYEe43ctSRQZkxew2">
            om det törslag, hvilket regeringen sedan accepterade och framlade
            för Riksdagen. En af ledamöterna i denna komité, och detta antagligen
            den mest sakkunnige, nemligen kommerserådet Nordström, som är
            föredragande för grutveärenden uti kommerskoliegium, var af en
            annan mening. Han ville icke veta af något arreudesystem, utan
            han föreslog i stället, att staten skulle tillgodogöra sig sin
            jordegareandel genom att fastställa en viss afgift för hvarje
            ton malm, som exporterades, hvilken afgift naturligen skulle hafva
            bestämts helt
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8it5c6ckXNNkZBia5cC46Q" type="date">
            Lördagen den 18 April. 1
          </note>
          <u xml:id="i-9VV5EPQH4YPJuYPrUx1CHo" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-Q7c6yHJMDDpdGhhF9txR2b">
              måttlig, om den skulle kunnat utgå. Detta hans förslag var otvifvelaktigt
              mycket mera tilltalande än det förra, ty det skulle icke väsentligen
              hatva tryckt industrien der uppe i norr, och staten dock förskaffat
              sig en bestämd, om också icke mycket stor vinst. Det skulle bafva
              varit rättvist mot alla innebafvare af iomutade fyndigheter och
              troligen icke, såsom förhållandet skulle varit med arrendesystemet,
              hafva minskat inmutarenitet eller lagt hämsko på uppblomstringen
              i lappmarkerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2KBK3ZLkPEy1c3wXvi5ro" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-SbYLEGdbmFRdrbpxMLABAw">
              Jag anhåller att få uttala den förhoppning, att, derest regeringen
              finner för godt att afgitva ett nytt förslag angående statens
              jordegareandel, hvilket väl bör ske med det första, på det att
              denna sväfvande fråga måtte en gång erhålla sin lösning, regeringen
              då måtte taga kommerserådet Nordströms förslag i förnyadt öfvervägande.
              Detta förslag är nog det hyggligaste af dem, som framstälts; det
              är ett sätt för staten att tillgodogöra sig sin jordegareandel,
              ehuru visserligen icke ända till sista öret af denna andel uttages.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S4pehRk9Z5bbQb2eevZMDM" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-5rRKxWh9e3L37THYQZt5rd">
              Jag vill ock nämna, att, då det är fråga om odisponerad kronojord,
              staterna i allmänhet icke pläga tillgodogöra sig sina, jordegareandelar.
              Så är nemligen förhållandet i Tyskland, i Osterrike, i Ryssland,
              i Finland, i Norge — icke i något af dessa länder är, säger jag,
              förhållandet, att staten gör sig jordegareandelen till godo på
              den odisponerade kronojorden, och detta helt naturligt derför,
              att sådan jord vanligen är belägen i aflägsna, öde trakter, hvarest
              det är en fördel för staten redan att någon industri öfver hufvud
              taget uppkommer. Åstadkommande af industri i sådana nejder är
              i allmänhet högst vanskligt och förenadt med stora kostnader,
              och således är uppkomsten af sådan industri derstädes i och för
              sig något, som bör at staten på allt sätt underlättas. Staten
              står dervidlag icke i samma förhållande till inmutarne som den
              enskilde jordegaren, ty då man inmutar fyndigheter på jord, som
              tillhör enskilde, så är denna jord belägen framme i bygden, der
              grufdrift är mindre vansklig, hvarförutan en enskild jordegare
              icke kan af en inmutare uppbära skatt eller har någon fördel deraf,
              att hans affär uppblomstrar. Men här är fråga om odisponerad kronojord
              i obygderna, der grufföretag äro mycket riskabla, och har icke
              staten fördel af sådana företag i alla fall, äfven om den icke
              uttager sin jordegareandel. Den uppbär at dem skatt; grufdriftens
              uppblomstring är äfven dess vinst. Låtom oss erinra oss förhållandena
              vid Malmberget i Gellivara socken. Det var inmutadt före år 1889
              och har således fått utmålsläggning sig tillerkänd. Det har onekligen
              redan medfört stora fördelar för staten. Det har sålunda redan
              börjat fylla en mycket stor kulturhistorisk mission, men icke
              nog dermed; staten har derpå skördat en icke obetydlig skatteinkomst.
              Jag har hört uppgifvas, att samtliga skatter af Malmberget uppgingo
              till 221,000 kronor förlidet år, och äfven om staten icke fått
              allt detta, så är det dock alltid en ganska beaktansvärd inkomst
              för staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7XyBeh273mre7MXHoD76Ba" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-G7be29V6VJHbA9kY1Mq3Lv">
              Äfven kommerserådet Nordström var för sin del egentligen af den
              tanke, att staten icke hos oss bör tillgodogöra sig sin jordegareandel,
              lika litet som man gör det på andra håll. — Jag ber att få citera
              ett yttrande af honom i det af honom år 1894 atgilna betän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PmhRDRMTg7pi5VNwodppGT">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-LQovpSnHRhUAuPeAuvb54P">
            Besvarande af interpellation.
          </note>
          <note xml:id="i-UsiginVxMz3HeeYC4vVvz3">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Td8sfteVX7qb18cASDCoAG">
            N:o 3L
          </note>
          <note xml:id="i-kh2hPBc2A31u83gxWRwNp" type="date">
            12 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-38jg84pwmGBtaeRtNiJ8jC" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-9GgqwJ9rGQReyWjVB7mU9Q">
              Besvarande kandet angående denna sak. Han säger: »innan jag vidare
              ingår
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PY9U7TSGdwgoFk3wWXegpK">
            af jinge på nu föreliggande fråga» — d. v. s. frågan om sättet
            för tillgodo- Forts) görandet af statens jordegareandel — »kan
            jag ej underlåta att fram-
          </note>
          <u xml:id="i-KjMeMA4qQhJCbA3kc6abuj" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-NJHzdQwtjsEJmprjD5k3ER">
              hålla, det jag för egen del omfattar den åsigt, som här i landet
              sedan lång tid tillbaka vunnit tillämpning, nemligen att bergsbruket
              och derigenom det allmännas och kronans intressen bäst befrämjas
              genom att åt den enskilda företagsamheten fullständigt öfverlåta
              tillgodogörandet af mineralfyndigheter. Likaledes anser jag, att
              ett kronans deltagande i grufarbete, under hvilken form detta
              deltagande än må ega rum, skall komma att för kronan medföra risker,
              kostnader, anspråk och svårigheter af flera slag, hvilka icke
              skola motvägas af de fördelar, kronan möjligen må kunna i enskilda
              fall af grufdriften påräkna, samt att kronans ingripande i fråga
              om sättet för utöfvandet af industriel verksamhet bör inskränkas
              till att öfvervaka, att ej derigenom skada för det allmänna eller
              fara för annans lif, helsa och egendom uppstår.» Således skulle
              kronan utan tvifvel hafva stora fördelar, äfven om icke hon tillgodogjorde
              sig jordegareandelen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uyf1qWTy8wcpJ1ZpnfFf2Z" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-Mzp4WjrjfVhpfxE8DdM9ak">
              Jag hoppas emellertid, att den här frågan måtte återkomma till
              Riksdagen, på det att Riksdagen måtte få tillfälle att uttala:
              för det första, huruvida den vill tillgodogöra sig Jjordegareandelen,
              och för det andra på hvad sätt man bör göra det, om man beslutar
              sig för saken. Men nu är det närmast icke fråga härom, utan om
              författningen af den 19 augusti 1889. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3vuaVrWvKRLZuj8X4GG2Nj" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-8B2VDwHuM8j56QMst1XWL3">
              De svenska inmutarne der uppe hafva hos vederbörande myndigheter
              anhållit om utmålsläggning i öfverensstämmelse med grufvestadgans
              föreskrifter, men detta har förvägrats dem under hänvisning till
              1889 års förordning. De hafva sedan i underdänighet hos regeringen
              gjort ansökning att i alla fall få utmålsläggning sig medgifven.
              Regeringen har öfver dessa ansökningar hört dels bergmästareembetet
              i norra distriktet, dels kommerskollegium, och båda dessa myndigheter
              hafva öfverensstämmande tillstyrkt, att regeringen måtte medgifva
              utmålsläggning åt dessa sökande, dock med det uttryckliga vilkor,
              att de skulle förbinda sig att ställa sig till efterrättelse,
              hvad som framdeles kunde blifva bestämdt i fråga om statens jordegareandel.
              Mig förefaller det, som om den lösningen vore att rekommendera,
              och jag vill derjemte framhålla, att staten förlorar alls ingenting
              derpå, att ett sådant arrangement vidtages, ty mineraltillgångarne
              der uppe i Jukkasjärvi t. ex. äro praktiskt taget så outtömliga,
              att, äfven om en eller annan million ton borttoges, innan frågan
              om statens jordegareandel blefve afgjord, staten icke ändå skulle
              lida den minsta förlust derpå, då staten ju i intet fall har någon
              förtjenst på denna sin andel, innan frågan derom blir afgjord,
              medan hon indirekt alltid skördar vinst deraf, att så snart som
              möjligt lif och rörelse i industrielt afseende uppstår i dessa
              aflägsna bygder. Jag vill här påminna, att i äldre tider många
              dylika företag börjats der uppe i Norrbotten, men de hafva alltid
              misslyckats och participanterna hafva ruinerats, såväl der som
              äfven i Jemtland — der Huså kopparverk aldrig kunnat rätt bära
              sig — på grund af bristfälliga kommunikationer och de stora svårigheter
              för öfrigt, som alltid varit
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YSqFU73pXZAJ33kvuW3XVN" type="date">
            Lördagen den 18 April. 13
          </note>
          <u xml:id="i-EMffz5VAB1fBpdU8ZWDT3N" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-V1GTRrVh2k2R1GsYx1UY2B">
              förenade med dessa företag. Nu äro vanskligheterna mindre, men
              alltid kostar det ofantliga summor att bringa sådana företag till
              stånd. Att märka är t. ex., att Malmberget trots den enorma brytningen
              ännu icke lemnat ett öres utdelning åt aktieegarne, och det kommer
              att gestalta sig ännu värre för bolagen der uppe i Jukkasjärvi,
              hvilka skola tvingas att anlägga särskilda jernvägar. Man kan
              slutligen fråga: åt hvilken skola vi spara de mineraliska rikedomarna,
              då vi sålunda hindra deras tillgodogörande? Det har uträknats,
              att blott de redan kända fyndigheterna i Jukkasjärvi skola räcka
              flera tusen år äfven med intensiv grufdrift. Men hvem vet, hvilken
              som kan besitta detta land t. ex. 3,000 år härefter? Afven ett
              annat skäl talar för att man med det allra första söker tillgodogöra
              sig dessa mineraliska rikedomar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BVooRD3R73Ux467HFCaWyr" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-TXRHVxn1zhwNoyXn8Q1st3">
              Det är bekant, att alldeles enorma fyndigheter jernmalm upptäckts
              i Kina på sista tiden, belägna omedelbart invid hafvet. I detta
              land, der arbetskostnaderna äro så obetydliga, bör, om en gång
              detta folk vaknar upp ur sin dåsighet, en stor industri på detta
              område kunna uppstå, hvilken torde bli kinkig nog för oss att
              konkurrera med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8o4ZvhEecfDoFb3VeFn1gx" prev="i-DSEbwYRXLURktFxhLmQEpo" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-8qUyFwCsvardnZcz5v4Cvq">
              Det är bäst att passa på, medan tid är, så framt vi icke kunna
              föreställa oss, att Kinas mandariner, då de få höra talas om detta
              här krånglet, genom att förvägra utmålsläggning eller något dylikt
              ställa så till, att vi slippa en obehaglig konkurrens ännu för
              någon längre tid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JL2WSB9TEfkT2wmqvyNzjw">
            Jag ber till sist att vördsamt få hemställa till herr statsrådet,
            att herr statsrådet måtte taga den här frågan under benäget förnyadt
            öfvervägande och se till, huruvida icke författningen af den 19
            augusti 1889 måtte upphäfvas, men med det vilkor, som föreslagits
            af kommerskollegium och bergmästareembetet i norra distriktet,
            nemligen att de, som sålunda erhålla utmål, skola förpligta sig
            att ställa sig till efterrättelse, hvad som framdeles kan blifva
            stadgadt angående statens jordegareandel.
          </note>
          <note xml:id="i-NZhgyCnuXGpoTSpajp2cH9">
            På samma gång ber jag få anhålla om att nytt förslag angående
            tillgodogörandet af statens jordegareandel med allra första måtte
            varda framlagdt.
          </note>
          <note xml:id="i-7Ppgezm19Cr7LZGVKCfzGp" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" next="i-XBtPqvwHVZyeVxN7TyKuWN">
            <seg xml:id="i-LFsUfLDtwpGMczoXpndPBo">
              Om det med någon grad af rimlighet kunde sägas, såsom chefen
              för civildepartementet sade, att en regeringsåtgärd — ett kungligt
              påbud, lag eller något annat — vore konstitutionelt oantastlig
              derför, att påbudet fått Kongl. Maj:ts underskrift och en föredragandes
              kontrasignation, då vore deti sjelfva verket synnerligen illa
              bestäldt med skyddet för svenska medborgares och svenska Riksdagens
              rättigheter, ty då skulle Kongl. Maj:t kunna, såvidt han finge
              en kontrasignant, afskaffa i dag en balk i allmänna lagen, i morgon
              någon af grundlagarne o. s. v., göra sig af med både Riksdag och
              konstitutionsutskott. Det är sant, chefen för civildepartementet
              tillade också, såsom bevis på den ifrågavarande kungörelsens oantastlighet
              från konstitutionel synpunkt, att den icke blifvit föremål för
              anmärkning från konstitutionsutskottet. Dervid ber jag att få
              erinra, att jag för min del icke kan tänka ut någon åtgärd från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bm1ueVNrJy32pXUDjZdsFx">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-LudUFrTitM4hP1nhN2reQH">
            Besvarande af inter- Ipellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4pGRKCkNZcuchMBBNWA7AJ">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-9KAcJGy79HbeeeJMTxynKY" type="date">
            14 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-QmZE8x77yfLTW9XWkDrzxc" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-G1tcV3Ze4ajzB5JRXwXteN">
              Besvarande Kongl. Maj:ts sida, som icke skulle hafva de bästa
              utsigter att slippa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7cLYaiUh1qixmmRTXjSovD">
            af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JDZVFoqQao8cAT4AcKh2G3" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-8H14inu8huk5JEpR8FnwSp">
              anmärkning från nämnda utskott; vidare att, äfven om en anmärkning
              komme, den icke bevisar någonting, icke har mer värde, än man
              vill tillerkänna opinionen hos konstitutionsutskottets ledamöter
              angående åtgärdens laglighet eller icke; samt att det behöfves,
              för att anmärkningen skall betyda något mera, helt andra sanktioner
              än konstitutionsutskottets ordförandes underskrift på, att utskottet
              har beslutat en anmärkning. 1 de tider, då vi upplefvat kolera-ukasen
              och Kongl. Maj:ts påbud angående Gillingeleden, ser jag icke,
              hvad det skulle vara, som icke Kongl. Maj:t mycket tryggt kunde
              lagstifta bort af svenska mäns frioch rättigheter och af svenska
              statens intressen, i fall icke annat hinder funnes än behofvet
              att få en kontrasignation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JDC6vWnBFPhUKvqXfd3im" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-3b2xrnUSKwtDNnau7REyXS">
              Nej, skall 1889 års kungörelses behörighet från konstitutionel
              synpunkt försvaras, då skall saken debatteras på det sätt, som
              vi nyss hörde från dåvarande chefen för civildepartementet. Han
              har från sin synpunkt alldeles korrekt redogjort för sakens skick.
              Dervid vill jag emellertid erinra om, att, när Riksdagen ändtligen
              1884 hade bestämdt uttalat sin mening, att grufvestadgan hörde
              till det lagstiftningsområde, som enligt grundlagen är underkastadt
              Riksdagens och Kongl. Maj:ts samrfälda beslutanderätt, och då
              väl icke någon skulle våga bestrida, att grufvestadgan åtminstone
              innehåller vissa delar, som äro af den oomtvisteligaste civilrättsliga
              natur, Kongl. Maj:t borde hafva fogat sig efter detta Riksdagens
              uttalande och icke vidare gjort anspråk på att få behandla grufvestadgan
              som en ekonomisk lag. Det oaktadt gaf Kongl. Maj:t genom sjelfva
              formen för utfärdandet af den nya grufvestadgan till känna, att
              han icke ville böja sig för Riksdagens åsigt, och Kongl. Maj:t
              kom igen på samma sätt 1894, då han också blott begärde Riksdagens
              »yttrande.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CjhuD5ucbWXXCug21iFjUx">
            Men hvart nu sådant kan leda, huru orimlig denna pretention är,
            som sannerligen för öfrigt icke i någon mån hjelper till att upprätthålla
            konungamagten och dess prestige, kan man bäst finna deraf, att
            Kongl. Maj:t 1894, då Kongl. Maj:t endast ifrågasatte ett Riksdagens
            yttrande öfver förslag till ändring i grufvestadgan, föreslog,
            att Riksdagen skulle medgitva Kongl. Maj:t att, på sätt Kongl.
            Maj:t funne för godt, arrangera om utarrenderande af statens jordegareandel
            och, der så ej kunde ske, vare sig besluta om åtgärder för bevarande
            af jordegareandelen eller ock låta den förfalla. Denna befogenhet
            skulle, enligt Kongl. Maj:ts önskan, Riksdagen meddela åt Kongl.
            Maj:t under förutsättning, att vissa af Kongl. Maj:t föreslagna
            ändringar i grufvestadgan blefve af Riksdagen gillade, men dessa
            samma af Riksdagen gillade ändringar af vissa paragrafer i grufvestadgan,
            dem skulle dock Kongl. Maj:t framgent ega rätt att på egen hand
            förändra; och de skulle dock, sådana de af Riksdagen godkänts,
            utgöra förutsättningen för det nyss omtalade bemyndigande, som
            Kongl. Maj:t begärde! Det är väl rent af höjden af orimlighet
            att säga till Riksdagen: under förutsättning, att Riksdagen gillar
            de och de paragraferna, som jag emellertid förbehåller mig att,
            närjag vill, sedermera ändra, begär jag, att I skolen gifva mig
            det och 'det bemyndigandet.
          </note>
          <u xml:id="i-Trrc84AvQbyg6K4pAT19uj" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-TQKUVHFRhZK8Dv6QMoopbd">
              Nu är det emellertid alldeles i sin ordning att erinra derom,
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UvGJyMnAMBJq8ThEE4Dfag" type="date">
            Lördagen den 18 April. 15 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-A1jDVCboi6DR5NrcrvWgZW">
            att Riksdagen sannerligen icke är utan skuld i dessa frågor.
            Min Besvarande ärade kamrat på stockholmsbänken har erinrat om
            lydelsen af Riksaf nte dagens skrifvelse år 1889. I olikhet med
            hvad Riksdagen brukar ran göra, som är, att, när den hos Kongl.
            Maj:t anhåller om ändring utaf (Forts.) en lag, hvars ekonomiska
            natur den utan tvekan erkänner, den begär, att Kongl. Maj:t måtte
            utfärda ny förordning i det och det syftet, eller när den önskar
            en ändring på den allmänna lagens område, på den lags område,
            som — hvad den än må kallas — faller under Kongl. Maj:ts och Riksdagens
            gemensamma beslutanderätt, Riksdagen brukar begära utredning och
            förslags framläggande för Riksdagen — med afvikelse från detta
            bruk begärde Riksdagen 1889 blott, att Kongl. Maj:t skulle taga
            en fråga under öfvervägande — punkt och slut; hvarutaf ju kunde
            — jag vill icke bestrida det — hemtas någon anledning att antaga,
            att Riksdagen i sjelfva verket menade, att om Kongl. Maj:t, efter
            sitt öfvervägande af frågan, funne, att Riksdagen hade rätt uti
            den mening, som den antydt, det borde tillkomma Kongl. Maj:t att
            utan Riksdagens vidare hörande utfärda författning i ämnet. Riksdagen
            är således icke utan skuld. Ja, det inträffade 1890, att långt
            efter motionstidens slut uti båda kamrarne förslag väcktes dels
            om sådan ändring i grufvestadgan, att mineralfyndigheter, upptäckta
            å kronojord, som icke till ständig besittningsrätt upplåtits,
            måtte på för staten gagneligaste sätt disponeras, hvarom Kongl.
            Maj:t skulle anmodas att framlägga förslag till Riksdagen, dels
            om anhållan, att Kongl. Maj:t ville förbjuda all inmutning at
            malmfyndigheter å nyssnämnda kronojord, intill dess förändringarna
            i förut nämndt syfte blifvit i grufvestadgan vidtagna. Här väcktes
            sålunda motioner långt efter motionstidens utgång, hvilket tydligtvis
            innebar, att de skulle undandragas lagutskottets behandling, dit
            de ju icke kunde vid den tidpunkten remitteras, och få behandlas
            af tillfälligt utskott. Formelt blef detta tillvägagående icke
            mycket rimligare derför, att man beträffande den ena af dessa
            framställningar på samma gång ifrågasatte, att Kongl. Maj:t skulle
            göra hemställan till Riksdagen, innan beslut fattades i ämnet.
            Och beträffande den andra ville man rent af uppmana Kongl. Maj:t
            att använda en rättighet, som man vid andra tillfällen påstår,
            att Kongl. Maj:t icke eger. I följd af orsaker, som jag här skall
            förbigå och som icke synas i Andra Kammarens protokoll, blef motionen
            i denna kammare återtagen i det ögonblick, då remiss skolat ega
            rum. Men i Första Kammaren blef den ena delen utaf den der väckta
            motionen af ett tillfälligt utskott tillstyrkt och utaf Första
            Kammaren voterad, hvarefter äfven Andra Kammaren godkände den
            delen, sedan Första Kammaren afslagit den del af motionen, som
            var mest betänklig, nemligen anhållan till Kongl. Maj:t, att han
            skulle taga sig rätt att på egen hand suspendera inmutningar.
          </note>
          <u xml:id="i-2vKfhtX9SGsjEohobuMCzh" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Ubz9qPG2RJQ532Pzn6LSyS">
              Således, Riksdagen är icke utan skuld. Oeh det är, då jag så
              ofta påtalar Kongl. Maj:ts ingrepp på den allmänna lagstiftningens
              område, min skyldighet att erkänna detta. Riksdagen bör hafva
              sitt också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UGh89eEocqCPwH67t7m7sK" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-VhUGc6PSkv9YYaM2QHpegq">
              Nu skadar det icke att lägga särskildt märke till de olyckliga
              ordalag, som Riksdagen använde år 1889, då den, utan att uttala
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7WvvfNfqU2A1w9xeWz3ggH">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-M63MUGkJbTTvhK56pJud5C" type="date">
            16 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-WAaF9zUCazm3uEeHZFxtK">
            Besvarande gin önskan att få ett lagförslag af Kongl. Maj:t för
            Riksdagen fram-
          </note>
          <note xml:id="i-9Sn8JnABrWeUpUTmRvZGiW">
            af interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JTgCsrdNEHbbreSkWgYVvd">
            lagdt, blott bad Kongl. Maj:t att taga en sak under öfvervägande.
            Ty Riksdagen har gjort likaledes en annan gång; det var 1890.
            Då hade jag den äran att vara ledamot af kammaren, och jag fäste
            kammarens uppmärksamhet på det betänkliga i att göra något sådant
            som att gå till Kongl. Maj:t och bedja honom taga i öfvervägande
            behofvet af en viss ändring i en lag, som faller under Kongl.
            Maj:ts och Riksdagens gemensamma lagstiftningsrätt, nemligen förordningen
            om fängelsestraffs verkställande. Det var nemligen då fråga om
            en motion, väckt af en mot pressen och pressens män mycket fiendtlig
            och genom denna sin fiendtlighet äfven något litet berömd senator;
            i stället för att begära af Kongl. Maj:t ett förslag till ändring
            uti lagen angående fängelsestraffs verkställighet, skref då Riksdagen
            — och deruti deltog Andra Kammaren, ehuru jag fäste uppmärksamheten
            på det inkorrekta och farliga i denna form, och begärde, att Kongl.
            Maj:t ville »taga i öfvervägande» frågan om ändring i nämnda förordning.
          </note>
          <note xml:id="i-6eWrLaFjQyEFPNwaV2ivkf">
            Nu är det — om Andra Kammaren, i likhet med interpellanten, är
            missnöjd med kungörelsen af 1889 — verkligen lagom åt kammaren
            att få ligga, som den sjelf har bäddat.
          </note>
          <u xml:id="i-XBtPqvwHVZyeVxN7TyKuWN" prev="i-34FiduWbFP4r97d79y1HSV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-JVXTwD8GSTwRp8cEGGwqHD">
              Hvad nu sjelfva frågan om kungörelsens upphäfvande eller icke
              upphäfvande angår, tillåter jag mig uttala den meningen, att det
              väl näppeligen kan vara 1896 års Andra Kammares önskan att bringa
              frågan tillbaka helt enkelt till det tillstånd, hvaruti den befann
              sig före utfärdandet af 1889 års kungörelse. Jag förmodar, att
              den rätta lösningen är den, att Kongl. Maj:t kommer med ett nytt
              förslag, afseende att gå till mötes den önskan, som af 1889 och
              1890 års Riksdag uttalades. Och om så sker, vill jag tillägga
              uttalandet af den önskan, att, då chefen för civildepartementet
              i motiveringen till 1894 års proposition yttrat, att det tillhörde
              bolagslagstiftningen att undanrödja den faran, att svenska grufbolag
              kunde blifva en formalitet, under hvilken blott utländingar och
              utländska kapital dolde sig, han, då bolagslagen, så vida jag
              förstår, hittills icke afhjelpt den faran, äfven måtte taga den
              sidan af saken i betraktande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GFNwgfHH2zT1dkQKZZuHab" type="speaker">
            Herr Jansson i Taberg:
          </note>
          <u who="Q5879585" xml:id="i-TMWuxSr3sNLESpZuRTXfCR" next="i-3BiqLfcinEfEgvQ6H99rMj">
            <seg xml:id="i-PA4zJsP2Y3RJDuZic4chhq">
              Herr talman, mine herrar! Då jag nader en tidrymd af rätt många
              år arbetat i grufhandteringens tjenst, ” ber jag att med några
              ord få belysa förevarande fråga ur rent praktisk synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5QSemw48qKX7LqikoMjdnJ">
            Man torde nemligen med allt skäl kunna antaga, att Riksdagen
            fortfarande hyser den bestämda meningen, att jordegarerätten till
            mineralfyndigheter på odisponerad kronojord bör åt staten bevaras.
            Om nu denna kongl. förordning af den 19 augusti 1889 skulle upphäfvas,
            kommer följden deraf alldeles tydligt blifva den, att i samma
            ögonblick inträder grufvestadgans föreskrift, 11738, att jordegareandelen
            till inmutningar på odisponerad kronojord tillfaller inmutaren,
            i gällande kraft. |
          </note>
          <note xml:id="i-6Y95AwZnpd6ygDfHLrqyUY">
            Följden deraf blefve naturligen den, att innehafvare af inmutningar
            till fyndigheter på odisponerad kronojord, exempelvis dessa
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NWCqbucEuwnvhvRsh9gvxm" type="date">
            Lördagen den 18 April. 17 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-3BiqLfcinEfEgvQ6H99rMj" prev="i-TMWuxSr3sNLESpZuRTXfCR" who="Q5879585">
            <seg xml:id="i-KESgVbgeTBiPsAmqLPjtBD">
              kolossala tillgångar, hvarom interpellanten talade, så skyndsamt
              som Besvarande möjligt inkomma till vederbörande och begära utmålsläggning.
              af inter- Detta skulle då icke heller kunna förvägras dem, och
              vid dessa 2ellation. utmåls läggande komme grufvestadgans föreskrift
              i$8 17 att tillämpas, (Forts) pen således staten beröfvas jordegarerätten
              till samtliga dessa fyndigeter. Då jag för min del icke kan förmoda,
              att detta skulle i någon mån vara Riksdagens önskan, ber jag att
              få uttala den förhoppning, att, i fall denna kongl. kungörelse
              af den 19 augusti 1889 skulle upphäfvas, sådant icke måtte ske,
              utan att samtidigt dermed en fullt effektiv lagstiftning införes,
              som åt staten bevarar denna rätt. Jag har önskat att till protokollet
              få uttrycka denna min mening.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3iK7G2E7185NuFoto9jdMg" type="speaker">
            Herr Kardell:
          </note>
          <u who="Q5900117" xml:id="i-JvxTWDZdSNKyiJSE8GhzAN" next="i-SRNaaJ9UFrKgxr2dZyd3Sz">
            <seg xml:id="i-Un3Wumf925STqSoCXXyRSe">
              Blott ett par ord med anledning af de båda sista ärade talarnes
              anföranden. Herr Hedin föreslog, att man borde inskränka sig till
              att begära, att med det första ett nytt förslag angående jordegareandelen
              skulle framläggas för Riksdagen. Men häremot vill jag anmärka,
              att, äfven om ett nytt förslag framlägges, det icke är gifvet,
              att det blir antaget. På det sättet kan det således dröja år ifrån
              år, och under tiden kommer det nuvarande olidliga tillståndet
              i lappmarkerna att fortfara. Således kunde det hända, att ingen
              industri komme till stånd der uppe ännu på mycket länge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SRNaaJ9UFrKgxr2dZyd3Sz" prev="i-JvxTWDZdSNKyiJSE8GhzAN" who="Q5900117">
            <seg xml:id="i-RzsZBV6Txjackh37i7sP19">
              Herr Jansson i Taberg förklarade, att, i fall författningen af
              år 1889 komme att upphäfvas och utmålsläggning sålunda komme att
              beviljas vederbörande inmutare, jordegareandelen skulle tillfalla
              dem, men kronan förlora sin jordegareandel. Det är icke så, det
              skulle icke blifva så enligt det förslag, jag nyss hade äran framställa
              i öfverensstimmelse med hvad kommerskollegium och bergmästareembetet
              i Norra distriktet tillstyrkt. De hafva nemligen uttalat som sin
              åsigt, att, om 1889 års författning skulle upphäfvas, de, som
              erhölle utmäl, skulle, som nämndt, uttryckligen förpligta sig
              att ställa sig till efterrättelse, hvad som framdeles kunde blifva
              bestämdt i afseende å sättet för uttagandet af statens jordegareandel.
              På detta sätt komme staten icke att förlora någonting. Ty på samma
              gång en lag antoges, som reglerade detta förhållande, skulle staten
              inträda i sin fulla rätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YD1MLHV6bcsWoCFiZEfzQH">
            Omvändt har staten endast idel fördel af att författningen af
            1889 med det första upphäfves mot nämnda vilkor.
          </note>
          <note xml:id="i-RMkA6so7YHjKX7EL2xcidL">
            Härmed förklarades öfverläggningen i detta ämne afslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-N7HwXUzQeHJemqacxY6Fiw">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-XS53R8YFNRdiGuSZWBJk51">
            Upplästes följande till kammaren ytterligare inkomna sjukbetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-SzPBMSpqQAjG79pau3SzG2">
            Att riksdagsman A. W. Styrlander på grund af sjukdom är förhindrad
            att under de närmaste dagarne deltaga i Riksdagens förhandlingar,
            intygar
          </note>
          <note xml:id="i-Duh9zEY5wD3GT1Jq85M8en">
            Stockholm den 17 april 1896.
          </note>
          <note xml:id="i-T1ya2BS3U74TLdfQuiYoG6">
            Frithiof Odenius, legitim. läkare. Andra Kammarens Prot. 1896.
            N:o 31. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N98ihqX51REw9TXUjZUnt3">
            Angående tullen å gödningsämnen.
          </note>
          <note xml:id="i-3FwKYjZTo3uXeQ7shx8jx7" type="date">
            18 Lördagen den 18 April.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-CmNzLiGuX6y3f8N1mc9xAC">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-HrA2sn2Rdu4yqkLZoAv4Zp">
            Herr statsrådet m. m. V. L. Groll aflemnade härefter Kongl. Maj:ts
            propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-Q6jPMQBLU2TekKzSQkdfQa">
            angående beviljande af statsbidrag för nyreglering af viss del
            af Mariestad i följd af den staden år 1895 öfvergångna brand;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-WEybi5MUR2EVcL1YMTyTSX">
            angående anslag till beredande åt lappar inom Jukkasjärvi och
            Enontekis socknar af Norrbottens län af eftergift i viss dem åliggande
            ersättningsskyldighet.
          </note>
          <note xml:id="i-Qo6wDLw8bYmjDQxh8aZyZX">
            Dessa kongl. propositioner bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-LpSLXhQhZU4HTuv6QmeYMY">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-VwkFiX9mrg6qJrGNGoRzDP">
            Efter föredragning af herr E. Svenssons från Karlskrona motion,
            n:o 241, hänvisades densamma till kammarens tillfälliga utskott
            n:o 1.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-HVZKAxA8AoMZwfwH5PuLzq">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-SnRqJmjiSN6R1AMMMR5uNz">
            Jemlikt derom förut fattadt beslut företogs nu först till behandling
            bevillningsutskottets betänkande n:o 21, angående vissa ännu oafgjorda
            delar af tullbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-C4Mh7jCP4jWR2iRJ5aC5a8">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-56R3KD2Kgb1YTuhomysHUa">
            I motion n:o 28 inom Första Kammaren hade herr C. 0. Bergman
            föreslagit: »att superfosfat, som icke äro att hänföra till råmaterialier,
            måtte beläggas med en tullafgift af 50 öre per 100 kilogram, eller,
            om denna norm icke kunde anses lämplig, af vissa procent i förhållande
            till varans värde&gt;.
          </note>
          <note xml:id="i-DFfhPiNRXPcs2FWhuVhy32">
            Utskottet hemstälde emellertid, att motionen icke måtte af Riksdagen
            bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-Xr9mqjfcipj93FdNZm5m8c">
            I afgifven reservation hemstälde deremot herrar Almström, af
            Burén och Swartling, att superfosfat måtte åsättas en tull af
            25 öre per kilogram.
          </note>
          <note xml:id="i-DuwnDszcQsZM29NTAnb7FJ">
            Efter föredragning af punkten anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-FYjJokRbMWzW4iaqB7yZny" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <note xml:id="i-E5moCdeccet5aRvJ4bvkVF">
            Jag skall endast be att, på de i motionen och i den vid betänkandet
            fogade reservationen anförda skäl, få yrka afslag å utskottets
            hemställan och bifall till den afgifna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-A9RtUxTbzpSCPuR9TKPxsk" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <u who="Q5610736" xml:id="i-EFgQWfeBfp1WPLDZXeL9Dm" next="i-HHLAVuUgJ9gLgbGj6xeHiJ">
            <seg xml:id="i-FupykHZ7EAMKL3L66zctNt">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FZ4JnBF2mqoVJhJFV3fcKR" prev="i-EFgQWfeBfp1WPLDZXeL9Dm" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-8EScxzkJVstfDpuH5snNCd">
              Jag undrar, om icke reservanterna i sitt förslag hafva gjort
              sig skyldiga till någon misskrifning. Det står nemligen 25 öre
              per kilogram, och det skulle bli en mycket hög tull. Det är således
              förmodligen någon annan siffra, som åsyftas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F1yFcCfjiPcxdrw1aCGvHt" type="date">
            Lördagen den 18 April. 19
          </note>
          <u xml:id="i-HHLAVuUgJ9gLgbGj6xeHiJ" prev="i-EFgQWfeBfp1WPLDZXeL9Dm" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-NgCZ87N8BCrQ22HKXbzW2n">
              Det förefaller mig dock i alla fall otroligt, att Andra Kammaren
              skulle vilja vara med om att belägga en nödvändighetsvara för
              jordbruket med tull. Det vore ju, när man förut åstadkommit en
              förhöjning af tullen å jordbruksprodukter, liktydigt med att taga
              med ena handen, och gifva med den andra. Jag föreställer mig att
              ett sådant förfaringssätt icke bör hafva någon anklang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fmpi3ePGGgTRbcMefmA6jm">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-QQH2B4HCjPEFKgas7JhdJZ" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <u who="Q6199757" xml:id="i-uVTbBaWdfFNzdBH3g7Fe3" next="i-S753PPFfLMiZA5BYeLF7wi">
            <seg xml:id="i-N88wSy8UN8b7htw4LKvmGi">
              Det har blifvit förbisedt, att ett tryckfel insmugit sig i reservationen,
              då det står, att å superfosfat skulle åsättas en tull af 25 öre
              per kilogram; det skall naturligtvis vara 25 öre per 100 kilogram.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GKFYb4bShYhUqBoywXjwJi">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt herr talmannen
            till proposition upptagit de olika yrkandena, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Arx1QXcE2RSCNS6jghWK39">
            Punkten 2. Angående tullen å läder
          </note>
          <note xml:id="i-TNLNfwL4e9pMMchAU12B2t">
            I denna punkt bemstälde utskottet, att Riksdagen, med bifall
            mom till en af herr P. M. Söderberg inom Första Kammaren väckt
            motion, n:o 40, i hvad densamma afsåge nedannämnda varuslag, måtte
            besluta:
          </note>
          <note xml:id="i-FqdAPMgd2KAxqLfLdjeELU">
            a) att tullsatsen för sulläder och bindsulläder skall höjas till
            40 öre per kilogram; samt
          </note>
          <note xml:id="i-BdgxK7ymskXfw3J2nT8UgP">
            b) att tullsatsen för Hudar och Skinn, ej hänförliga till pelsverk,
            beredda, andra slag, skall höjas till 65 öre per kilogram.
          </note>
          <note xml:id="i-RqAGsccqq3FbJVpnWuGF9Y">
            Häremot hade reservation anmälts af herrar friherre v. Schwerin,
            Collander, Fredholm från Stockholm, Jansson i Krakerud, Olsson
            i Sörnäs, Lundström och Bruhn, hvilka hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-VgG366GwVyAgG9Lk2z5wQc">
            att Riksdagen, med afslag å herr Söderbergs motion i hvad densamma
            afsåge nu ifrågavarande varuslag, måtte besluta:
          </note>
          <u xml:id="i-S753PPFfLMiZA5BYeLF7wi" prev="i-uVTbBaWdfFNzdBH3g7Fe3" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-TUBK5ygGWwrEr86Sb2qPih">
              a) att tullsatsen för sulläder och bindsulläder måtte bibehållas
              vid 24 öre per kilogram; samt ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KQygebmt49SQLWkBXdz3Rg">
            b) att tullsatsen för Hudar och Skinn, ej hänförliga till pelsverk,
            beredda, andra slag jemväl måtte bibehållas vid nu gällande belopp
            eller 47 öre per kilogram. a
          </note>
          <note xml:id="i-XfVvKQoTUpkZejiuNxfu5c">
            Efter uppläsande af utskottets hemställan anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-8NZyRvEg5nPnuKTmvGtodp" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <note xml:id="i-HWzPtUM4DqmKiRL9TkPvzm">
            Jag får här, i olikhet med hvad som skedde vid föregående punkt,
            anhålla, att utskottets förslag förkastas, och i stället den reservation,
            som å sid. 33 finnes afgifven af åtskilliga utskottsledamöter
            från denna kammare, måtte antagas, eller att kammaren beslutar,
            att den tullsats, som nu är gällande å dessa artiklar, äfven fortfarande
            må bli gällande.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9aJu3wxzT8sXybPbZnBoca">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-TFU8fEyUguNb29vo3meKnE">
            Angående tullen å läder m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HnYLhVWLysPnqw9jQ7oA7k">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UTDEjE8PPaZZ6oaNJNTgW2" type="date">
            20 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-JEk6HYvL9sPDC1uP6tLjJo" next="i-Qm5WZgBxYm3Vn54DsqrXvA" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-PeYq27A9YBiqWXLvK1sKcn">
              Det har, i anledning af den under de senaste åren återkommande
              frågan om höjd tull å läder, ofta blifvit framhållet, att detta
              är en så betydande nödvändighetsvara för den mindre bemedlade
              allmänheten, att det för densamma skulle bli en alltför stor tyngd,
              om tullen derå ökades.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FYnSsvfgGK7ACrmbCXDxsC">
            Reservanterna ha beräknat, att de af utskottet förordade högre
            tullsatserna å läder och å skodon komme att för den konsumerande
            allmänheten sammanlagdt medföra en tillökning i den årliga kostnaden
            för dessa nödvändighetsvaror af bortåt en million kronor. Det
            blefve i synnerhet den jordbrukande befolkningen, som skulle få
            vidkännas denna kostnad. Ty lädret användes af denna befolkning
            icke endast såsom af hvar och en annan till fotbeklädnad, utan
            det användes äfven till en del andra vigtiga artiklar, såsom seldon
            m. m. Då man iakttager lädernoteringarne — under gårdagen noterades
            t. ex. på Göteborgs börs för finare prima amerikanskt sulläder
            ett pris af kronor 2: 15 å 2: 30 — finner man, att, när man drager
            tullen, 24 öre per kilogram, från detta pris, densamma utgör mer
            än 10 procent af varans värde. Detta är enligt min tanke ett fullt
            tillräckligt skydd.
          </note>
          <u xml:id="i-Qm5WZgBxYm3Vn54DsqrXvA" prev="i-JEk6HYvL9sPDC1uP6tLjJo" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-CKmHatS1SLFU2EcALQUzvn">
              Utskottet talar om, att vi här i landet vid läderberedningen
              icke tillgodogjort oss de billigare och snabbare garfverimetoderna,
              utan hålla på med äldre metoder för läderberedning, hvilka utskottet
              anser hafva stora företräden. Ja, i det hänseendet torde dock
              allmänheten vara bäst i tillfälle att bedöma, hvilken lädersort,
              som är den förmånligaste att begagna; och under de senaste åren
              har också verkligen hos oss på detta område den åsigten börjat
              göra sig gällande, att man borde införa de nyare och bättre metoderna,
              och jag tror, att den tiden kanske icke är så långt aflägsen,
              då vi komma att taga detta nya steg i denna näring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fvf6QPmKf7AXcgg6c2sbhj">
            Jag anhåller derför, herr talman, om afslag å utskottets hemställan
            och bifall till reservanternas förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-4Hk61JbeCqULAzW35gn2G2">
            Herr Lundström instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-UMkrkrN6LuZfMsB4A2dceb" type="speaker">
            Herr Dieden:
          </note>
          <u who="Q5621707" xml:id="i-TjmTqj5MC8TYzvDsgbrHP4">
            <seg xml:id="i-HbxfqsgyXBoaffgCK7PmMd">
              Då jag icke antecknat mig såsom reservant vid någon punkt i föreliggande
              utskottsbetänkande, anhåller jag att härmed få tillkännagifva,
              att jag inom utskottet röstat mot de föreslagna tullförhöjningarne
              och att jag kommer att göra detsamma här i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ca7ZDe8P3cokxGzLywwJ6J">
            Jag yrkar alltså, herr talman, afslag å utskottets hemställan
            i denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-TAZUYnYHX3CJpjno5Tpuz5" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <u who="Q6199757" xml:id="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" next="i-SJqkou7ovT4eHyxYKa5frG">
            <seg xml:id="i-VrD1HenmS3B1eZXDq5VMgP">
              Herr talman, mine herrar! Jag ber att få göra ett motsatt yrkande
              mot det, som nyss framstäldes, och ber således att få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CK7irVSe3EQ5WWLCHPkZU8">
            Det är enligt min tanke fullständigt konstateradt såväl af utskottet
            som af 1888 års tullkomité, att läderindustrien är i behof af
            ökadt tullskydd. Det framgår af det nu föreliggande betänkandet,
            att, under det öfriga fabriksgrenar i vårt land utvecklat sig
            till den grad, att deras tillverkningsvärden för närvarande uppgå
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7WYzmud5pnVT16SbP3Gkms" type="date">
            Lördagen den 18 April. 21 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-L2WBuizTyuNpzPDN7rTozt" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-KtmG7meMZ5DoBMhN5ffiTz">
              till nära tre gånger så mycket, som de voro år 1871, läderfabrika-
              Angående tionen dock ännu står på samma ståndpunkt, som den då
              intog, tullen å läder Det är en gammal sats som säger: att det,
              som icke går framåt, går (pc tad tillbaka, och den är fullständigt
              tillämplig beträffande läderindu- (Forks: strien, icke endast
              med hänsyn till tillverkningsvärdet, utan äfven
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-21WDUAqb723bCwYoiD8Z18">
            med hänsyn till de qvantiteter, som blifva afverkade. Såsom af
            de
          </note>
          <note xml:id="i-2N7jNhP64GAPjYgX4dJiRk">
            vid betänkandet fogade tabellerna synes, utgjorde tillverkningen
            af
          </note>
          <note xml:id="i-4j1BCg4v8nkecPNvAP7TvL">
            sulläder år 1871 i rundt tal 948,000 kilogram och 12,400 stycken,
          </note>
          <note xml:id="i-S4BAbJgfLANMtMUpW8DNpY">
            under det att den år 1893 utgjorde endast 439,000 kilogram och
            9,900
          </note>
          <u xml:id="i-UHAP2XH71z2Ea9APjViRqV" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-4VXSqYoYF5H66qToQEJ5T1">
              stycken. Den är sålunda ungefär hälften nu mot hvad den var 1871.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LMsWbCsjfZs8URWySKazWn" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-VWrd1vzyoTUg5ehiy6SHTc">
              Under tiden har deremot importen vuxit alldeles orimligt, så
              att den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NF6uKma6UJCbVbCLvP4mr2" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-6frgRBzg1H5fkmNKz5NMnJ">
              under samma tid nära nog elfvadubblats. Utförseln af oberedda
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KuqJPjpZ7nxxmkrVPaQFzA">
            budar och skinn, d. v. s. af den vara, som särskildt utgör materiel
          </note>
          <note xml:id="i-5dSKgAXGpKTNYKz184JFX6">
            för läderfabrikationen, men icke kan af denna fabrikation konsumeras,
          </note>
          <u xml:id="i-CwogGF4RDLVTo1Ni3kvJZD" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-PqLbM3kGEwD8Z3KS4xggWY">
              utan måste till stor del skickas ut, denna utförsel har, säger
              jag,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BYffm371T1kQGyjkc24be9" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-X54ArbGUiTP6Mh2Hx3CoDH">
              vuxit från i rundt tal 438,000 kilogram år 1871 till 2,646,000
              kilogram
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NupR18pwCfd9JEMS2TLE6E" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-BKXoRRQTPpJC4c8Et8VFbD">
              år 1895, sålunda mer än sexdubblats. Allt detta synes mig visa,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RNK9Vtdz4S8gjMSnwmz5hb" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-Ex9184ipJ91R1kiCtdD6XR">
              att läderindustrien arbetar under särdeles tryckta förhållanden,
              och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PvSSPu8PhyagprWznbPwRi">
            detta i följd af konkurrensen med utlandet.
          </note>
          <u xml:id="i-7bkB6xzXTjrq4KQt84XqpF" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-3qxrKbquLs8wY2zs6gXgKj">
              Nu säger man, att dessa tryckta förhållanden härleda sig af de
              i utlandet rådande bättre arbetsmetoderna, i synnerhet af den
              s. k. snällgarfningen. Ja, det är väl sant, att sådana metoder
              användas på en del ställen, men de äro dock icke allmänt införda,
              utan till största delen användas samma arbetssätt som hos oss.
              Men utlandet kan afsätta sin öfverproduktion hos oss och gör det
              till lägre pris, än vi kunna sälja vår egen vara till, och detta
              tack vare den omständigheten, att tullen är för låg. Också var
              jag redan i fjol i tillfälle att erinra derom, att det knappast
              finnes något land i Europa, utom fribandelslandet England, som
              har en så låg tullsats å hudar och skinn som den, hvilken vi hafva.
              Det finnes icke något af de länder, som hafva tullskydd, som har
              under 32 öres tull på denna vara, men väl de, som hafva betydligt
              högre, såsom t. ex. Ryssland, der den utgör kronor 1: 04. "Då
              dessa länder finna behof af så högt skydd åt ifrågavarande industri,
              så synes det mig också, som om behofvet hos oss vore oafvisligt
              att vidtaga åtgärder i den rigtning, som utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3fkDsFRGjZSGiMzo4Rde5" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-3ppyzrrJqDuarovVUh36Fd">
              Det vill ock synas mig, som det skulle vara af särskildt intresse
              för landtmännen att se till, att garfveriindustrien komme i ett
              lyckligare läge, enär den ju är konsument af en del produkter,
              som landtmännen frambringa. Det framgår också af tabellerna, att
              priset på utförda oberedda hudar och skinn har gått ned från kronor
              Il: 70 per kilogram, som det var 1871, till 40 öre, som det var
              1893. Nu kan man möjligen säga, att det är ett prisfall, som i
              allmänhet egt rum, men så är icke förhållandet. Ty priset på införda
              oberedda hudar och skinn har i medeltal stält sig så, att det
              år 1871 uppgick till kronor 1: 60 och 1894 till 75 öre. Priset
              på den senare varan bar sålunda nedgått till icke fullt hälften
              af det pris, som var gällande år 1871, under det att priset på
              den förra varan sjunkit ned till under en fjerdedel. Det bör,
              synes det mig, icke vara likgiltigt för landtmännen, hvilket pris
              som betalas för hudar och
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-37s8Bp8S86aNX638CRXxY3">
            N:o al.
          </note>
          <note xml:id="i-R71uywoUA74hEdkHzrxd6H">
            Angående tullen å läder
          </note>
          <note xml:id="i-VvwSvw2JW1qqGUvXxoXA3E">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HCvj2n5MYVqXdqNqSofhnR">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XVnHGu2PNh76s6WNimLJnB" type="date">
            22 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-SJqkou7ovT4eHyxYKa5frG" prev="i-So2PEVVFiS7ffEe27oWRnP" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-BiMhHd28Y51zAbEWZ7Hvs5">
              skinn af här i landet slagtade kreatur, och man borde derför
              kunna påräkna deras understöd till garfveriindustriens upphjelpande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RkSMw4rVoPt4ScQ7Wix4W8">
            Jag ber, herr talman, att på grund af hvad jag nu yttrat och
            med stöd af de skäl, som finnas anförda i utskottets betänkande,
            få yrka bifall till utskottets förslag i den föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-NWibFP8nxW6jSKR3yXQhm4">
            Med herr Swartling förenade sig herrar Petersson i Boestad, Petri
            och Larsson från Upsala.
          </note>
          <note xml:id="i-QxeuteD1uT9nFPdekMZRcL" type="speaker">
            Herr friherre von Schwerin:
          </note>
          <u who="Q6170278" xml:id="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" next="i-EpYWJ4SN5eJ9rM8ZrjyWN6">
            <seg xml:id="i-BCc9rPm8z2wPL78wxLtnPu">
              Den närmast föregående talaren bänvisade beträffande denna närings
              tillbakagång till tabellerna på sid. 4 och 5 i bevillningsutskottets
              förevarande betänkande. Men såsom herrarne lätt kunna öfvertyga
              sig, gå dessa tabeller icke längre än till och med år 1893. Jag
              skall derför be att få göra ett litet tillägg för år 1894. Jag
              har erhållit mina siffror af en kamrat här i kammaren, och de
              grunda sig på utdrag ur till kommerskollegium insända uppgifter.
              De äro sålunda lika officiella som siffrorna i tabellerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E9eT31xzYLBVwCnhA3nxek" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-RgJ8mz5Nr3Lp8A1WaDqTmB">
              Talaren på norrköpingsbänken sade, att denna näring gått tillbaka;
              men de siffror, jag nu tänker anföra, visa, att, om man i detta
              hänseende ser på uppgifterna derom för de sista åren, förhållandet
              icke varit så. Enligt de siffror, som finnas intagna i tabellerna,
              utgjorde 1893 arbetarnes antal inom denna näringsgren 1,764 stycken
              och tillverkningsvärdet af sulläder, smorläder och skinn 5,409,668
              kronor. Enligt de officiella siffror, som jag fått, hade redan
              1894 arbetarnes antal ökats till 1,859 stycken och tillverkningsvärdet
              af sulläder, smorläder och skinn till 6,030,460 kronor eller med
              icke mindre än 10 procent. För 1895 finnas ännu inga uppgifter,
              men det är antagligt, att en stegring äfven för det året kommer
              att visa sig på samma sätt. Man säger visserligen, att den utländska
              importen tilltagit. Ja, det är sant, men då den inhemska konsumtionen
              stigit i ytterligt stor grad, är det alldeles klart, att garfveriindustrien
              inom landet också tilltagit ganska afsevärdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FHeVimnBJkLNFL1gafGtHT" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-MxZ2EA4EoTPbwQv1YvSfyL">
              Man har äfven stundom talat om, att det norska lädret är en svår
              konkurrent till det svenska. Detta förefaller märkvärdigt, då
              man vet, att norrmännen för sina råa hudar och skinn betala detsamma
              som vi och de dessutom härifrån, enligt hvad jag hört uppgifvas,
              importera en för läderberedningen så vigtig artikel som ekbark.
              Om de de de det oaktadt kunna sända sina garfveriprodukter öfver
              till oss och konkurrera med oss, så vittnar det åtminstone icke
              till fördel för våra svenska garfverier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PfrnLttXXuG2d4o4Efdy8r" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-DCgwgPEMZhj1w7ZXrMyGAU">
              Herr Swartling vädjade till kammarens landtmän och bad dem betänka,
              att de genom ökad tull skulle få bättre betaldt för sin produktion
              af hudar och skinn. Men jag ber att få fråga, huru detta skall
              gå till. 'Tro herrarne, att våra garfveriidkare skola betala mera
              för inhemska hudar och skinn, än hvad de nödgas betala för dylika,
              som importeras från utlandet, t. ex. Argentina? För mig åtminstone
              förefaller det otroligt. Priset kommer naturligtvis fortfarande,
              äfven om tullen höjes, att rätta sig efter priset på den råvara,
              som importeras utifrån. Följden skulle endast blifva, att landtmännen
              finge
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4id1r5nDHtLZHszxNyAz9n" type="date">
            Lördagen den 18 April. 23 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-5Xn5aqhL4p7pH5AmrB99G6">
            betala mera för hvad de behöfva af läder. Jag hemställer, om
            icke Angående detta är en utgiftspost, som redan nu är temligen
            dryg för oss, tullen å läder och om icke konsumtionen af läder
            tilltagit ofantligt under senare Pe OM. tider. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TXLtKTVpqNpMqW24nAiGSv" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-Y1Hb6fxEanCtugp2TrUDfo">
              Förr var det åtminstone i min trakt sällsynt att på landet få
              se läderselar på dragarne, utan seldonen voro sammansatta af jernlinor,
              rep, bast och dylikt. Nu deremot har nästan hvarenda en landtman
              läderseldon. Ungefär enahanda är förhållandet, om man tänker på
              folkskolebarnens fotbeklädnad förr och nu. Förr såg man barnen
              nästan endast med öppna trätofflor, äfven i köld och väta; men
              numera gå de nästan alltid i läderskodon. När man betänker detta,
              undrar jag, om det kan vara skäl att ytterligare stegra priset
              på en sådan nödvändighetsartikel. Jag tror det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9nXcndCt7onEpyDMFpZGHY" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-BQzSp4CwGqBCNYGU7LewxX">
              Det är vidare en sak, som man måste komma i håg, när det är fråga
              om att lägga en så hög tull som den föreslagna på läder, och det
              är, att lädret fick sin tullförhöjning redan innan andra varor
              fingo någon tull; ty lädertullen var egentligen den första tull,
              som det nu rådande systemet lyckades eröfra. Det skedde år 1885,
              då tullen höjdes från 14 till 24 öre; en förhöjning, som trädde
              i kraft 1886 och väl icke kan kallas obetydlig. Sedan dess har
              visserligen icke nägon förhöjning skett, och detta anför man också
              såsom skäl att nu åsätta högre tull; men man måste dervid komma
              i håg, att, såsom ofvan nämnts, den ifrågavarande artikeln hade
              den stora förmånen att kapa åt sig den första tullförhöjningen;
              och jag tycker då, att det icke kan vara anledning att nu besluta
              ytterligare förhöjning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-29tXbjNzjGj3xrUW229Xbn" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-2aKYD27HEQStCzrk4nMSjT">
              Vidare skall jag be att få påpeka, att, om Riksdagen nu skulle
              åsätta den föreslagna tullsatsen, följden torde blifva den, att
              de små garlverierna komme att lida deraf i stället för att hafva
              någon fördel. Ty min privata öfvertygelse är, att i sådant fall
              garfveriindustrien skulle komma att koncentreras till några få
              stora garfverier, som komme att slå i hjel de små. fHelelier halfmillionbolag
              skulle bildas, der rörelsen komme att bedrifvas fabriksmessigt
              med material, som i hela skeppslaster importerats utifrån och
              vid sidan at hvilka de små garfverierna ej skulle kunna hålla
              sig uppe. Det skulle komma att gå i denna industri som i qvarnindustrien,
              der de mindre qvarnarna blifvit undanträngda af de stora bolagen;
              ty det är väl ingen, som icke numera erkänner, att det äfven för
              temligen medelstora qvarnar är omöjligt att taga sig fram. De
              äro nästan värdelösa; och på samma sätt skall det komma att gå
              i läderindustrien. Allt detta tal om ömhet för de små garfverierna
              skulle blott bereda ris för deras rygg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XYE6imsv8USR4fASLL3Tuk" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-4vts4PVHpXjVVN1HBQ5zSV">
              Till sist skall jag be att få framställa det spörsmålet till
              kammaren, om kammaren verkligen anser det vara skäl att pålägga
              en sådan tullskatt som denna, då statsinkomsterna redan visa ett
              så stort öfverskott, och då man redan nu kan se och beräkna —
              det kan jag säga, som sitter i bevillningsutskottet — att inkomsterna
              för 1897 ställa sig så, att, äfven om hvart enda öre, som Kongl.
              Maj:t begärt för 1897, skulle beviljas — hvilket icke kommer att
              ske — men, säger jag, äfven om det skulle ske, och älven om hela
              tilläggsbevillningen toges bort — budgeten ändå skulle komma att
              gå i hop.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QNUQz7iLksUej5sZxkYZV4" type="date">
            N:o 31. 24 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-F9KhKy2joX83wiBDhqSGbL" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-9aTz3qm8Kfws4erzs97Fz8">
              Angående Detta vore mycket lätt att ådagalägga. Jag vill dock
              icke nu plåga tullen å läder kammaren med att anföra några siffror,
              ehuru det kanske kan komma Fo LS att ske längre fram. Men jag
              vill dock nämna, att i statsbudgeten (Forts) vissa poster äro
              så lågt beräknade, att de — jag vill icke säga, att det är afsigtligt
              — dock låta skymta fram, att man tänkt sig möjligbeten af, att
              Riksdagen icke skulle gå in på tilläggsbevillningen. En sådan
              post är hvitbetssockeraccisen. I Kongl. Maj:ts proposition är
              den beräknad till 7 millioner kronor, hvilken summa genom den
              ytterligare förhöjningen skulle stiga med 800,000 kronor. Men
              jag tror mig alldeles bestämdt kunna påstå, att, med den betproduktion,
              som redan nu är gifven på kontraherade arealer, denna accis skall
              komma att uppgå till 91/, millioner kronor; och jag är så säker
              derpå, att jag skulle kunna åtaga mig att garantera, att den icke
              kommer att understiga 9 millioner kronor. Det blir således blott
              på denna post en ökning af inkomsterna af minst 1,200,000 kronor,
              och dessutom har ju Riksdagen nu äfven äsatt en förhöjd fläsktull,
              som ock kommer att stiga till ett betydligt belopp. Jag kan derför
              icke inse, hvarför Riksdagen till detta stora öfverflöd nu skulle
              lägga ytterligare en half eller hel million, tillkommen genom
              en finanstull på en sådan nödvändighetsvara som läder, och jag
              skall derför yrka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VfyHF74RZNszvwoBw75tGL">
            bifall till reservationen i denna punkt.
          </note>
          <u xml:id="i-EpYWJ4SN5eJ9rM8ZrjyWN6" prev="i-GKoNq2C2b3cLVYfb4FSP2G" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-Q5FTRfQ6399VVxVmDXyZq7">
              Häruti instämde herr Schönbeck.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XigvjL3MdpW8kwyfBZBbiD" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-3RfXCCQdHe7n92VYqcJarA" next="i-CyfrLB6fZABMZvbeztyYCT">
            <seg xml:id="i-PBtuGWaETpDLtGRB7qiVZN">
              Då jag tager mig friheten att yttra mig i denna fråga, gör jag
              det för att påpeka några uppgifter i en artikel rörande lädertullen,
              som förekom i Stockholms Dagblad för i går afton. Dessa uppgifter
              äro lemnade af en läderfabrikör, en af värt lands större garfveriegare,
              som jag personligen känner, och som skickat mig uppsatsen i ämnet
              för att få den införd i Stockholms Dagblad, dit jag äfven lemnat
              densamma. Jag sätter så mycket större förtroende till hans uppgifter,
              som han är en i yrket sedan gammalt erfaren man, och derjemte
              är — hvilket kan hafva sin betydelse för hvad han i denna sak
              säger — en mycket allvarlig och sträng protektionist, så att ingen
              bör kunna misstänka, att det är »frihandelsgalenskap», som drifvit
              honom att skrifva hvad han skrifvit. Han säger: »Vi äro sullädersgarfvare
              och hafva varit med under 4 perioder, 59, 24, 14 och 24 öre tull
              å sulläder, utan att ha erfarit hvarken nackdelar eller fördelar,
              beroende derpå, att vi ha beredt en vara, afsedd för finare skodon,
              som står utanför det importerade hemlocklädret, som uteslutande
              passar för grofskor.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hv7tE5W4qfFDQQ83nHDwqY" prev="i-3RfXCCQdHe7n92VYqcJarA" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-5VA2DQQHNqSj1FdHzr8oSp">
              Och vidare säger han: »Sullädersfabrikerna kunna ej upptaga konkurrensen
              med amerikanarne, som hafva förutsättningar genom hudar och garfämnen,
              som intet annat land i Europa. Tullförhöjningen till 24 öre gjorde
              ingen verkan, importen af läder ökades för hvarje är, under det
              importen af råhudar minskades. Sullädersberedningen är ej vidare
              någon hufvudsak och torde ej heller kunna blifva det, ty den är
              ej naturlig för vårt land. Hudarna och ej så liten del af garfämnet
              måste tagas utifrån. Arbetet spelar heller ingen roll, ty en halfva
              sulläder och ett välberedt kalfskinn draga lika stor arbets-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S3gS5uw29pKemwmAX2GAGv" type="date">
            Lördagen den 18 April. 25
          </note>
          <u xml:id="i-CyfrLB6fZABMZvbeztyYCT" prev="i-3RfXCCQdHe7n92VYqcJarA" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-EodYqLgb2FYobTfpWQBJPy">
              kostnad. Tullens höjniog till nu föreslaget belopp kan ej hindra
              importen; det blifver endast en ren beskattning på en af våra
              största förnödenhetsartiklar, och skulle drabba dem, som slita
              grofskor.» Jag vill hemställa till kammaren, om det kan vara rimligt
              att i sulläderfabrikationens intresse försöka genom förhöjd tull
              upprätthålla en industri, som för vårt land icke är och icke kan
              vara naturlig, en tullförhöjning som endast kan hafva den följden
              att blifva en beskattning på dem, som slita grofskor. Men hvilka
              de äro, som slita grofskor, och det med besked, det veta herrarne
              nog sjelfva.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VBDqbPvg3u1zKiAfqKkEZM" type="speaker">
            Herr Gustaf Ericsson från Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-zFmQ6yCmWBpqRbhXixHjj">
            <seg xml:id="i-7yRnMuqQvkggGTt7cLTdwE">
              Det var med anledning af talarens från norrköpingsbänken yttrande,
              som jag begärde ordet. Nu har emellertid denne talare redan blifvit
              bemött af friherre von Schwerin; och likaledes har herr Waldenström
              i flera afseenden förekommit mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PGNkhvn9685oLxvxpQSVqr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RQMybjq3eJMJfJdAJjWSUo">
              I bevillningsutskottets utlåtande n:o 19 rörande den progressiva
              beskattningen uttalades farhågor för att densamma skulle motverka
              sparsamheten. En sådan indirekt beskattning som den föreslagna
              tullförböjningen på läder skulle icke allenast hindra sparsamheten
              utan rent af omöjliggöra all sparsamhet särskildt för den mindre
              bemedlade. Om talaren på norrköpingsbänken vädjade till landtmännen
              för ett intresse, som icke finnes, så ber jag att få vädja till
              landtmännen för andra intressen, som verkligen förefinnas. Det
              är ju här fråga om en beskattning, som gäller den åldrige och
              barnet lika väl som den arbetsföre mannen och hans hustru. Jag
              känner mycket väl till från min ungdom både på Jandet och äfven
              här i Stockholm, huru ofta skolläraren så väl från skolbarnen
              sjelfva som från deras föräldrar på sin fråga, hvarför barnen
              icke kommit till skolan, fick höra det svaret, att brist på skodon
              varit orsaken. Nu har väl detta förhållande något förbättrats;
              men att då vilja taga ut — såsom reservanterna uträknat — bortåt
              en million kronor i indirekt skatt på en sådan nödvändighetsartikel,
              förefaller mig verkligen mycket hårdt handladt mot de mindre bemedlade.
              På samma gång jag derför ställer en vädjan till kammarens representanter
              att något behjerta detta, ber jag att få anföra ett yttrande afen
              talare i denna kammare, som förlidet år vid en tullmotions behandling
              här yttrade, att han ville vara mera menniska än tullvän, och
              som i år förklarade i samma fråga, att han ville vara mera rättvis
              än tullvän; och jag hoppas, att jag icke förgätves skall vädja
              till kammarens ledamöter — äfven dem, som äro tullvänner — när
              jag ber dem behjerta detta hans tänkvärda yttrande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AyPrNr1fhXj3XzrvUx2LMs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Pm5nWmcskoE4py19ELEMAy">
              På grund af hvad jag nu anfört ber jag, herr grefve och talman,
              att få yrka bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EfHmNZXty4C3AkEaCr2cGn" type="speaker">
            Herr Lindgren:
          </note>
          <u who="Q5956054" xml:id="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" next="i-4M8sKvaeEULHwKyGca2DUn">
            <seg xml:id="i-CH3WaQXbxfQdpEvApehW29">
              Herr talman, mine herrar! Då jag äfven i år finner mig föranlåten
              att för några minuter taga kammarens tid i anspråk, ber jag att
              få förutskicka den anmärkningen, att hvad jag har att säga icke
              är dikteradt af otacksamhet mot motionären eller det ärade bevillningsutskottets
              ledamöter för deras visade vänlighet och omtanke för läderindustrien,
              utan af känslan deraf, att jag icke i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AzEYB3h7UWC24KsqvR74Bm">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-X28ChuSDkgfu1Nw6pz1TKK">
            Angående tullen å läder m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BhGWLxfxG9nhfz9j6qqAdM">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DJt9rPoKQN7urNhFtKLy9S">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-B6oBXmCZtyabtooF98wdm">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-4AVFu6ta1uMvqLp4Dntm95">
            tullen å läder 0
          </note>
          <note xml:id="i-TsbsFV7j2pDVuCfpSWeEqb">
            m.m (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AuDMDKaJPYitVtxQT7hByi" type="date">
            20 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-7PoBFkgZgeE2YGKEAQCruP" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-QHhPTYUWbmh6KoPBG1aRms">
              någon fråga finner mig berättigad att främja enskild intressepolitik
              ch allra minst i mitt eget på någon egennytta baserade intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UtYStCrjBrEencxJZGbChP" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-5XCVZZkWKpCQe9ZZnc4pVQ">
              Af den statistik, som bevillningsutskottet vidfogat betänkandet,
              skall jag be att få anföra det för mig glädjande faktum, att garfveriindustrien
              är en stabil industri med ett ärligt tillverkningsvärde af fem
              och en half millioner kronor, i trots af den ärade talaren på
              norrköpingsbänken, som ville bevisa, att den var i nedgående jemfördt
              med år 1871. Att all industri hade ett visst uppsving under åren
              1872—1880 är kändt och erkändt; och orsaken dertill var, som vi
              väl veta, att under dessa år skulle 2 af Europas största nationer
              ersätta hvad deras krig 1870—1871 hade dels konsumerat och förstört,
              dels hindrat och hämmat de båda ländernas industri att tillverka.
              Men sedan dessa behof blifvit fylda, och de båda ländernas fabrikation
              kommit i normalt läge igen, gick den svenska industrien åter ned
              till sitt normala skick. Det är således icke garfverifabrikationen
              ensam, som rönt detta öde, utan det har delats af de flesta industrier.
              Bevillningsutskottet anför, att antalet garfverier i landet under
              de senare åren minskats. Ja, det är en obestridlig sanning. Men
              en stor orsak dertill — om icke den största -— är, att på senare
              tider i åtskilliga städer bildats garfveribolag, som inköpt flere
              enskilda garfverier, hvilka nu drifvas under en gemensam firma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25JtQpxy4655Wot2WMjMKa" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-YbNcQtach8jKx1Y4Gbmg1W">
              Motionären hänvisar till motiveringen i sin vid föregående riksdag
              afgifna motion i samma syfte; jag skall derför äfven inskränka
              mig till att åberopa, hvad jag då tog mig friheten att yttra deremot.
              Men jag kan icke underlåta att dervid fästa kammarens uppmärksamhet
              på den omständigheten, att om till exempel läderindustrien förlidet
              år hbehöft någon som helst hjelp eller stöd eller skydd, som det
              heter, och detta behof varit afhjelpt med den då föreslagna tullförhöjningen
              med 16 öre, så böra såväl motionären som bevillningsutskottets
              ärade ledamöter nu känna sig mer än tillfredstälda, när sedan
              dess den föreslagna tullförhöjningen mer än 3 gånger kommit denna
              industrigren till del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YEbV3kDvJ23V4h9x5wotzX" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-SKpUgjGP5UsbE58sdj3JXW">
              Alltså, när Riksdagen då afslog motionen i fråga, så anser jag
              enligt mitt förmenande, det Riksdagen nu har fyrdubbla skäl att
              afslå motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NNUwAaLQnfCBBWNjMCECrk" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-7cmfAWiaNQ7pwtcSRRqgtt">
              Jag har förmodat — och i denna förmodan har jag blifvit styrkt
              af den ärade talaren på norrköpingsbänken — att motionären afsåg
              med denna motion ej blott ett industriintresse utan äfven ett
              jordbruksintresse, nemligen att vinna en förhöjning i priset på
              slagtbudar och i sammanhang dermed på slagtkreatur. Men äfven
              i det hänseendet borde motionären nu, under nuvarande förbållanden,
              finna sig fullt tillfredstäld, enär svenska slagthudar för närvarande
              betinga 15 å 20 öre högre pris per kilogram än för ett år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XvaJZdwyRFVHTkpUeBiF1E" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-FYr4ygUmgrzq7XmeYb1pU1">
              Slutligen skall jag be att få säga ett par ord om den af utskottet
              åberopade skrifvelsen af garfveriidkare till representationen,
              och jag vill helt kort säga, att min uppfattning är den, att när
              en skrifvelse till den svenska representationen börjar med en
              omedveten osanning och slutar med en utsliten, intetsägande fras
              angående »fosterlandet» etc., så vittnar den endast om, att författaren
              i fråga anser, att representationen skall vara bra okunnig om
              förhållandet i fråga.
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KBgcFzDWJBAMMjroAdzSL2">
            iLördageh den 18 April. 27
          </note>
          <u xml:id="i-4M8sKvaeEULHwKyGca2DUn" prev="i-BQX6L4rwFuvUAxrGFtDk1e" who="Q5956054">
            <seg xml:id="i-QWxWLzqdEwhkqXFs2Ly23S">
              Jag anser, att motionären har med sin motion iår till full evidens
              bevisat antingen, att han icke alls tagit notis om konjunkturerna
              inom lädervarubranschen, eller ock, hvad troligare är, att han
              anser konjunkturerna för en bisak och skatteobjektet för en bufvudsak;
              och ditåt synes majoriteten inom bevillningsutskottet äfven luta.
              Och jag är verkligen af samma åsigt som dessa, att sullädret i
              synnerhet är ett varaktigt skatteobjekt; det garanteras till och
              med af Sveriges geografiska läge, enär Sveriges jordbrukare ej
              kunna producera för sulläderberedningen dugliga hudar, utan dessa,
              såsom en föregående talare påvisade, måste importeras från Buenos
              Ayres, Rio Grande, Pernambuceco med flera ställen, och ej blott
              de utan äfven en del garfämnen. Det kommer att dröja länge, innan
              Sveriges läderindustri kan förse nationen med dess behof af sulläder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hd9vwdLHHZsHupHiYHyh4A">
            På grund af hvad jag nu anfört, ber jag, herr talman, att få
            yrka afslag å utskottets hemställan och bifall till reservanternas
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-EHDsQP82iNxC6DWk2YdQCo" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-EcYB1WWdqPTktR9d7L2L7F" next="i-TV2HDkZ1z9jymh2Z4w6UPu">
            <seg xml:id="i-KnHLHBbbk7HhnuwH4tJ3bQ">
              Ja, jag vill bara säga ett par ord, och det är detta, att, ehuru
              jag hvarken för närvarande är fabrikant af läder eller förr varit
              det och således rakt ej har något intresse af saken, det ändå
              synes mig, att, så länge vi ha ett skyddssystem, är det rätt och
              billigt att skydda såväl läderfabrikationen, som utgör en ganska
              stor och vigtig industrigren inom landet, som den dermed sammanhängande
              skofabrikationen eller skomakerirörelsen. Ty man kan ej gerna
              begära, att det skall blifva skydd på det ena, om det ej blir
              det äfven på det andra och således också på det, som här bar föreslagits.
              Derför anser jag, att detta är en vigtig fråga, som berör landets
              ekonomi i dess helhet, ty, så länge vi ha ett skyddssystem, bör
              det komma äfven denna industri till godo.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PG55zznFEdFB9ZpwDYdRy6" prev="i-EcYB1WWdqPTktR9d7L2L7F" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-GYLRbbHaFK7RGXWmNu9w6M">
              Jag vill ej hålla någon låvg diskussion, som sagdt, ty vi få
              vara bär tillräckligt länge om qvällarne ändå. Jag vill blott
              be att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rzvt2vVovXDxJ88C4r6geJ">
            I detta yttrande instämde herr Erickson i Bjersby.
          </note>
          <note xml:id="i-ESatz8Qwd3tTRzNGNby4DU">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Enligt de gjorda yrkandena
            gaf herr talmannen propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan och dels på afslag derå och bifall till den vid punkten
            fogade reservationen; och fann herr talmannen den senare propositionen
            vara med öfvervägande ja besvarad. Votering blef likväl begärd,
            i följd hvaraf nu uppsattes, justerades och anslogs en så lydande
            omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-LRaGeTb9jSKf9HLto64iVC">
            Den, som med afslag å hvad bevillningsutskottet hemstält i andra
            punkten af förevarande utlåtande n:o 21 bifaller den af friherre
            von Schwerin m. fl. vid denna punkt afgifna, utskottets betänkande
            vidfogade reservation, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-TV2HDkZ1z9jymh2Z4w6UPu" prev="i-EcYB1WWdqPTktR9d7L2L7F" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-Bj2eHFbCQHbPsBGDozhGuM">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2ceost8TidioqgRHCbCRnZ">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-NVSiDuE3AhwjSKZQj47rQS">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-5cMpdwx6NLAy8J4JNBhHjB">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets nämnda hemställan,
          </note>
          <note xml:id="i-6FzNEaEzQVrogFG9cGpBBi">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-UjhUBzfkGwUfWc1gA65wcD">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-RmZTKze6Cjfybp4Ftp2Jxv">
            tullen å :äder
          </note>
          <note xml:id="i-K8TdGq2uCFzHrYMQswxW11">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DDaidMmArucK5cQDt8U7TZ">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-2hETHihhon2EfiBoJeXEME">
            Angående tullen å jäst.
          </note>
          <note xml:id="i-BxNK44Ezr1VPZV6qjCCWyQ" type="date">
            28 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-3nAgYTR4MuynfVoAhKUy89">
            Omröstningen utföll med 139 ja mot 75 nej; och hade kammaren
            alltså beslutat i enlighet med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-DCpMMdGzA2oW48GkvN5zJT">
            Punkten 3. Bifölls. Punkten 4.
          </note>
          <note xml:id="i-83hKYo5TJ9U35qCXNn8o4b">
            I motion n:o 104 inom Andra Kammaren hade herr friherre von Schwerin
            föreslagit »att tullsatsen för jäst, alla slag, åter sänkes till
            sitt förra belopp af 20 öre per kilo; samt att Riksdagen måtte
            medgifva, att denna tullsats måtte tillämpas från och med den
            dag under innevarande år, som af Kongl. Maj:t bestämmes.»
          </note>
          <note xml:id="i-GP1hXjWeGMUrKGVxDJ4V7o">
            Utskottet hemstälde, att motionen icke måtte at Riksdagen bifallas,
            hvaremot, i afgifven reservation, herr friherre von Schwerin och
            hans ofvannämnde medreservanter hemstält, att Riksdagen ville
            besluta att sänka tullsatsen å jäst, alla slag, till 20 öre per
            kilogram.
          </note>
          <note xml:id="i-6sxHUaYC76LKn6u6h1JrSF">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-DnSvjpPE4dwtrCxnx7KW4i" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <u who="Q6199757" xml:id="i-L5wY6UR3JpcQJ1vibnNpHm">
            <seg xml:id="i-5313APXhmXFpZFvrHcFJHA">
              Jag ber endast att få säga, att redan den omständigheten, att
              den i fjor beslutade förhöjningen varit gällande endast sedan
              den 1 januari i år, bör vara skäl nog att icke deri nu göra någon
              ändring. Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-58tWP1JJbrGyEbXeLrhMqz" type="speaker">
            Herr Johansson fråu Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-H1RjGRXNkAAxadRxGwAf7P">
            <seg xml:id="i-FPiLAiHKbaTwrKJa5uRcXh">
              Jag trodde, att motionären sjelf här skulle hafva begärt ordet,
              men då han icke synes vara närvarande, får jag nämna, att jag
              för min del kommer att yrka bifall till motionen och det på ganska
              goda skäl. Jag skickade för någon tid sedan fram en liten så att
              säga »blänkare», som jag hoppas må hafva gjort åtminstone någon
              verkan. Det är, mine herrar, ingen liten fråga vi nu hafva att
              behandla. Det jästbehot, som behöfves för all den brödbakning,
              som i vårt land eger rum, är, om det förvandlas i pressjästform,
              12,000,000 kilogram, och 12,000,000 kilogram efter 60 öre pr kilogram
              gör 7,200,000 kronor. Den tull, som för detta belopp skulle utgå,
              gör 3,000,000 kronor. Den förhöjning, som förra året åsattes,
              nemligen 5 öre utgör för 12 millioner kilogram 600,000 kronor
              — allt förutsatt, att man allmänt begagnade pressjäst. Nu är det
              ju naturligt, att när pressjästens pris höjdes med 5 öre, blef
              priset på bryggerijästen, hvarat nog användes en större mängd
              än af pressjäst, också deraf förhöjdt; och dumma skulle bryggarne
              ha varit, om de ej begagnat sig at detta förhållande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5tZb3xhizrWA6srPCkADz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vg7sTJfSpsvLJaFafxHDg8">
              Utskottets kläm är afstyrkande, men dess motivering talar mera
              för motionärens kläm än för utskottets egen. Utskottet säger på
              — jag tror — sid. 13 i betänkandet:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YR3XSqiszzP6R7tfgWsQyV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4ARZDSZP4PjSqFNq3ToT2r">
              &gt;Den allt mer ökade införseln af jäst synes utskottet ådagalägga,
              att jästfabrikationen inom vårt land bar att utbärda en konkurrens
              från utlandet, särskildt från Danmark och Norge, hvilken,
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MunskPCUsTh7YimtiuVY8j" type="date">
            Lördagen den 18 April. 29 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-UMQQXbX5GWwcwoGK9LaT2a" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U28sY2ct7mh4qxSDPdYKRs">
              om än den införda qvantiteten icke är särdeles betydande i för-
              Angående hällande till den, som i landet tillverkas, dock utöfvar
              ett starkt tullen å jäst. tryck på varans pris.» (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MGvcuaHuYBQQxDDKW92TyC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SRGS5k1YZ4KhhDg2Wx1mt6">
              Utskottet borde icke ha försämrat sin ställning med att åberopa
              importen från Norge, ty ju mera vi höja pressjästtullen, dess
              större fördel bereda vi norrmännen, så länge desse få införa pressjäst
              tullfritt i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RDu3nwvEm3Lbm8z5raeCSA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MiAZ4sHumMoS3tjD8mz7kT">
              Vi ha således för vår del, vi, som äro motståndare till utskottets
              förslag, endast att hålla oss till, hvad utskottet säger rörande
              importen från Danmark, och derom använder utskottet uttrycken:
              »den allt mer ökade» eller &gt;den icke obetydliga» importen från
              Danmark. Enligt utskottets egna tabeller förhåller det sig med
              den importen så, att, när från Danmark till Sverige år 1890 importerades
              15 procent af vår egen tillverkning, importerades det år 1891
              10?/; procent, 1892 3?/, procent, 1893 32/, procent och 1894 2?/,
              procent. Kan det då vara tal om någon större konkurrens, och kan
              detta kallas en ökad import?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GwhsFRAoNFUewmfjdSK1an" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KaffbkHumyAQsseCUK2BTd">
              Utskottet säger vidare, att, sedan en tillräckligt hög tull blifvit
              åsatt denna vara, har produktionen af densamma utvecklat sig till
              en betydande näringsgren i vårt land. Ja, det må utskottet väl
              säga, ty nog är den åsatta tullen tillräckligt hög; och jag tror,
              att det för utskottet skulle vara svårt att uppgifva någon annan
              näring, som på så kort tid utvecklat sig i så oerhörd grad som
              pressjästberedningen i vårt land. 1890 och 1891 var nemligen tillverkningen
              inom landet 894,000 kilogram per år, 1892, 1893 och 1894 var den
              2,289,000 kilogram om året.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9owDtHHY1wQwEzhPQntJ4V" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4zqCmsBp54QCvs7QpRcHop">
              Förra årets motionär och förra årets reservanter i denna fråga
              använde hvar och en på sitt håll tusentals siffror för att bevisa,
              att bvar och en hade rätt i sitt påstående. Jag skall anhälla
              att blott få anföra några få siffror, en från hvardera parten.
              Motionären påstod, att till beredande af 75 kilogram ren jäst
              åtgick 487 kilogram spanmål. Reservanterna deremot ansågo, att
              det ej åtgick mer än 195 kilogram. Det är underligt, att man,
              då det gäller i och för sig så små summor, kan komma till så stor
              differens, att antingen motionären har uppgifvit två gånger för
              mycket eller reservanterna två gånger för litet. I förra årets
              betänkande stå dessa siffror emellertid för deras räkning, för
              motionärens räkning, för kammarens och för framtidens räkning.
              Men ingen har, så vidt jag vet, kunnat förneka rigtigheten af
              reservanternas siffror. Och ingen lär väl heller kunna bestrida
              herr Fredholms, friherre Schwerins samt herrar Bokströms, Collanders
              m. fl. räknekunnighet, och ingen har heller bestridt den. Man
              har belt enkelt i år liksom förra året ej brytt sig om att kontrollera
              siffrorna, vare sig motionärens eller reservanternas, utan rätt
              och slätt, på grund af att denna tull föreslagits, tagit den blott
              derför, att den blef föreslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SxuZg3gkSX4iBEtNgpjAhJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QaSAH5PbGuGPtcgUTskPUR">
              Utskottet säger slutligen, att, då tullen har blifvit så nyligen
              åsatt, att man ej ännu kan inse, huru den kommer att verka, det
              ej kan vara lämpligt att nu sänka densamma. Ja, jag skulle vilja
              fråga utskottets ledamöter, om de kunna uppgifva, på hvad sätt
              de skulle kunna få reda på verkningarne deraf, men det kan jag
              säga
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EEiik6VdQ2fQ9G8NZ8Vcuc">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-WpAA6xqcpnAPJxfH3HSQg6">
            Angående tullen å jäst. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2SAoqNmm4cU4JUwBBuMmcv" type="date">
            30 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-A4mE8MrLxakqhqN1Vsxequ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-E2oPfkpQkSunzGH3z6x4Kp">
              utskottets herrar ledamöter, att, om de ha tid och tålamod att
              vänta 10 å 15 år fram i tiden, så skola de finna, att verkningarna
              komma att bli de, att pressjästfabrikationen i förening med bränvingbränningen
              här i riket kommer att förse oss med pressjäst, så mycket vi behöfva.
              Vi skola då slippa att använda den mer obeqväma bryggerijästen
              och behöfva ej såsom förr i verlden lägga surdeg. Denna fabrikation
              skall, som sagdt, förse oss med hela vårt jästbehof samt dessutom
              med allt det bränvin vi behöfva, och då kunna vi säga adjö åt
              potatesbränvinet här i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLxyGqfCEg8Es7u6wH3gy6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DvpSjmf9xwofcRchtEwTYH">
              Jag ber alltså att få yrka afslag å utskottets hemställan och
              bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SGYGvLt3LTTzeBEad1eeQS" type="speaker">
            Herr friherre von Schwerin:
          </note>
          <u who="Q6170278" xml:id="i-F1WFDRjZ6cPzbVFzxDkCkV" next="i-MwRGBkp5w7PjH2fciSmoaG">
            <seg xml:id="i-HUn6VF6EyGJU3CkyBTMSvu">
              Efter det utmärkta och sakrika anförande, som nyss hållits, skulle
              jag helt enkelt kunnat afstå från att yttra mig, i synnerhet som
              min åsigt i frågan torde vara temligen väl känd. Men efter som
              jag nu i alla fall bar ordet, skall jag be att få taga vid, der
              den siste talaren slutade, samt ytterligare påpeka några omständigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JDd52ZMM13Uh7wzdbtY6ME" prev="i-F1WFDRjZ6cPzbVFzxDkCkV" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-BSQWa6HKxG8jyADSzKtvXg">
              Det är ju allmänt kändt, att till förmån för potatesbränvinsnäringen,
              som bedrifves i vissa trakter af vårt land, hvilka af sin natur
              äro hänvisade till att nästan uteslutande odla potates, vid många
              tillfällen i Riksdagen framkommit förslag till förbättrande af
              dess ställning. Denna potatesodling och den med densamma förenade
              bränvinsbränningen måste erkännas vara en naturlig och, hvad värre
              är, alldeles nödvändig näring för vissa trakter af vårt fädernesland,
              ty om denna potatesodling ej kunde ske i så omfattande skala,
              som nu är möjligt, skulle jordbruket i dessa trakter ej kunna
              existera. Gång efter annan ha, som sagdt, förslag till denna närings
              upphjélpande framkommit, och man har dervid föreslagit att med
              skatt belägga tillverkning af bränvin af andra ämnen än potates,
              t. ex. spanmål, majs m. m. För min ringa del kan jag ej vara med
              om en dylik extra premiering af en tillverkning på en annans bekostnad.
              Men då jag icke vill vara med om något sådant, vill jag ännu mindre
              vara med om att försvåra existensen för dessa potatesodlande trakter
              genom att premiera deras konkurrenter. Herrarne torde observera,
              att detta är två skilda saker. En sak är att ej vilja vara med
              om att gifva potatesodlingen någon särskild fördel, och en annan
              är att lagstifta till dess nackdel. Nu har Riksdagen emellertid
              ständigt afslagit alla de framställningar, som gjorts i fråga
              om ökadt skydd för potatesbränningen. Sist skedde detta vid förra
              årets riksdag, och det var då märkvärdigt, att Riksdagen, kort
              efter det den afslagit det begärda skyddet för denna näring, höjde
              tullen på jäst till 25 öre, låt vara, att detta skedde med en
              majoritet af blott två röster och såsom jag tror af misstag. På
              detta sätt premierade riksdagen potatesbränvinsindustriens värsta
              fiender och konkurrenter. Jag kan aldrig tro, att det kan vara
              lämpligt och välbetänkt att på detta sätt höja tullen med ytterligare
              25 procent, i synnerhet om man besinnar, att dessa pressjästfabriker
              fingo sitt tullskydd af 20 öre så sent som år 1889, efter att
              förut denna vara varit tullfri.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6ckzFLQSaAAoEhA8VzaZrB" type="date">
            Lördagen den 18 April. 31 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-RLzmguv8uqsrYaM5qTJ9Fz" prev="i-F1WFDRjZ6cPzbVFzxDkCkV" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-MvJ31fNhdoG3LnryX3xEov">
              Jag är icke afundsjuk på några näringar, som gå bra, tvärt om.
              Angående Men jag vill fråga herrarne, om herrarne vilja taga reda
              på, till tullen &amp; jäst. hvilket pris delegarne i pressjästfabriker,
              synnerligast här uppåt (Forts.) landet, vilja afstå sina lotter
              och andelar. Jag är viss om, att herrarne då skola finna, att
              dessa lotter och andelar äro nästan omöjliga att komma åt. Jag
              unnar dem gerna deras vinst, men jag vill ej här vara med om att
              ytterligare premiera några få pressjästfabriker på flera stora
              landsändars bekostnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BCbJnRJ9BZJxceYZnQkTn6" prev="i-F1WFDRjZ6cPzbVFzxDkCkV" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-3BXV7s7edSXzPHe1xpQMhJ">
              När för någon tid sedan bevillningsutskottets betänkande n:o
              12 var före till behandling, talades det om, att bränvin af melass
              icke var det, som nu täflade med potatesbränvinet. Jag tror ej
              heller, att det framdeles kommer att göra det, då melass väl hädanefter
              kommer att egentligen användas till kreatursfoder. I detta betänkande
              stodo några siffror, som jag vill be att få anföra nu. Der meddelades
              nemligen, att åren 1887 och 1888 tillverkades vid pressjästfabrikerna
              4 millioner liter bränvin och-åren 1894 och 1895 tillverkades
              vid samma fabriker 6!/, millioner liter bränvin. Detta visar ju,
              att pressjästfabrikerna åren 1894 och 1895 tillverkade nära !/,-del
              af allt bränvin i Sverige, och det blir nog så, som herr Johansson
              från Stockholm nämnde, att, om vi ytterligare premiera dessa fabriker,
              som hafva ett sådant skydd för sin hufvudprodukt, de skola kunna
              sälja sin biprodukt, som de kunna tillverka hela året om, billigare
              än potatesbränvinsbrännarne, hvilka äro tvungna att lagra sitt
              bränvin och hafva större kostnader. Kommer detta bränvin att uttränga
              potatesbränvinet på ett naturligt sätt, kan jag naturligtvis ej
              hafva något att säga derom. Men jag vill icke premiera fabrikerna
              på de landsdelarnes bekostnad, hvilka odla potates.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2dbW5J4Ca4r691SadSR1vh" prev="i-F1WFDRjZ6cPzbVFzxDkCkV" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-Hvb53tNpno8jMkvJZ6X6pA">
              Jag har derför nu tillåtit mig det djerfva försöket att i vår
              tid söka få nedsättning af en tullsats, och jag har gjort det
              i den förhoppning, att man redan nu skall inse, att man möjligen
              i fjol begick ett misstag. Denna min förhoppning torde väl vara
              ganska berättigad, då tullförhöjningen gick igenom endast med
              2 rösters majoritet. Jag har derför framstält det förslaget, att
              tullen skulle återgå till det belopp, som var rådande ända till
              den 1 januari i år, nemligen 20 öre per kilogram, hvilken tullsats
              visat sig mer än kraftig nog att framalstra en blomstrande jästindistri
              i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MwRGBkp5w7PjH2fciSmoaG" prev="i-F1WFDRjZ6cPzbVFzxDkCkV" who="Q6170278">
            <seg xml:id="i-JmELsp1YwdrKEbv1cn52CN">
              Herr talman! Jag yrkar bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CNuv9hfgf1PtnSE1K8Hng">
            Vidare anfördes icke. Med afslag å utskottets hemställan, biföll
            kammaren den vid punkten fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-3DrpkZjpxEssjqANccdTTD">
            Punkterna 5 och 6.
          </note>
          <note xml:id="i-NiaDCng4sYZh43sjS8W14u">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-8JSaia1UDt4vLnu3PGdWaX">
            Punkten 7.
          </note>
          <note xml:id="i-CFhY6XY6fJfWHsDxCWJwaJ">
            Herr E. A. Wijkander hade i motion n:o 164 inom Andra Angående
          </note>
          <note xml:id="i-394N55smutW4LVq32JqJyi">
            Kammaren, hemstält,” att tullsatserna å de varor, som upptagas
            under tv len å tulltaxerubrikerna n:o 402, gjutna balkar m. m.,
            n:o 403, spisar, gjutgods.
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A6MhSy5MAB1afmKZbu67bU">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-BtzzFCaGcHZ9BAjYSbN7YX" type="date">
            32 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-AFi8DXd8iLojmQjVbG5tpG">
            Angående ugnar m. m., n:o 404, bord, soffor m. m. och n:o 405,
            kopiepressar
          </note>
          <note xml:id="i-SvuwnFU9SQjKNat8coDkr5">
            tullen å gjutgods.
          </note>
          <note xml:id="i-94VtJtZDvttg1s2V5ETrMN">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SwrDsJBSFGBoqu4vHiuadA">
            m. m., måtte sättas till de belopp, hvartill de uppgingo före
            1892 års höjning.
          </note>
          <note xml:id="i-LRuEGU9QURhyUtH2L8oBUP">
            Utskottet hemstälde emellertid:
          </note>
          <note xml:id="i-CnQmUTKtfWSPKx6Mbsk1sZ">
            a) att tullsatsen för gjutna balkar, eldstadsroster, hällar,
            lod och vigter måtte bibehållas oförändrad;
          </note>
          <note xml:id="i-7EBxaQzBJA2Fm6xFZKRS53">
            b) att tullsatsen för spisar, ugnar, kaminer, kolonner, lyktstolpar,
            staket, grafvårdar samt gjutna, icke med emalj eller annan ytbetäckning
            försedda grytor, pannor, mortlar, krubbor och afloppstrattar måtte
            bibehållas oförändrad;
          </note>
          <note xml:id="i-HgVSMdN1XdpxPSiCyUDjHn">
            ce) att tullsatsen för bord, soffor, stolar, fotskrapor, spottlådor,
            portoch dörrfyllningar, lyktarmar, pressoch strykjern samt gjutna,
            med emalj eller annan ytbetäckning försedda grytor, pannor, mortlar,
            krubbor och afloppstrattar måtte bibehållas oförändrad; samt
          </note>
          <note xml:id="i-FH1y39ZGrHczQn5GE6r8M2">
            d) att tullsatsen för kopiepressar, eldredskapsoch paraplyställ,
            blomsterställningar, trädgårdsurnor, kaffeoch köttqvarnar, fruktskalningsoch
            andra dylika för hushållsbehof afsedda maskiner äfven måtte bibehållas
            oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-PoCJzFq6gY7Ddw8hUoE2PV">
            Häremot hade reservation anmälts af herrar friherre von Schwerin,
            Collander, Fredholm från Stockholm, Jansson i Krakerud, Olsson
            i Sörnäs, Lundström och Bruhn hvilka hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-DWeD3rUcHMpDjbx11S5iv1">
            att Riksdagen ville, med afslag å hvad utskottet i punkten 7:0)
            af betänkandet föreslagit och med bibehållande af den vid 1892
            års riksdag stadgade fördelning af hithörande artiklar, besluta
            nedsättning i tullsatserna å nedan nämnda varuslag till samma
            belopp, som för dem äro stadgade i tulltaxan af den 16 oktober
            1891, eller
          </note>
          <note xml:id="i-DXbJFS3bSTgM3XhewHJt7X">
            Metaller och ej specificerade arbeten deraf:
          </note>
          <note xml:id="i-WtopybQWddCfdKDzVse2UQ">
            gjutna balkar, eldstadsroster, hällar, lod
          </note>
          <note xml:id="i-8hz6FuTNRYvVaCfeDaEbxa">
            OCh Vigtel mossesessssesersesrsrersrrrerererer essensen rn en
            1 kilogram — 0,01 spisar, ugnar, kaminer, kolonner, lyktstolpar,
          </note>
          <note xml:id="i-LFrZh6EFya35BsiqRy48Zi">
            staket, grafvårdar samt gjutna, icke med
          </note>
          <note xml:id="i-82TuQkYUddCUQ95XRJ9EYW">
            emalj eller annan ytbetäckning försedda
          </note>
          <note xml:id="i-746v4Lgaog3whE8KYyvqDj">
            grytor, pannor, mortlar, krubbor och
          </note>
          <note xml:id="i-PjLEGyMhvxCLUVdBKWy4ab">
            afloppstrattär .w.........sssssssssissrsseserrsrserersrsrrrr
            1 kilogram — 0,o2 bord, soffor, stolar, fotskrapor, spottlådor,
          </note>
          <note xml:id="i-7RzfYK5G5REZ4tAxrH2KFx">
            portoch dörrfyllningar, lyktarmar, press-
          </note>
          <note xml:id="i-HT5cF5TW2jBipUx9L9n1VB">
            och strykjern samt gjutna, med emalj
          </note>
          <note xml:id="i-JrjQ4jBDDLSc9LkLunQj3X">
            eller annan ytbetäckning försedda grytor,
          </note>
          <note xml:id="i-NRxsFJ2919D7Pw2yk4FHGr">
            pannor, mortlar, krubbor och aflopps-
          </note>
          <note xml:id="i-Fc2hP4GeABqn7CiR7fXHTs">
            frattar ssssssssssöroseoesnresenrnrororersnnnsrinrsnnnenerener
            1 kilogram — 0,08 kopiepressar, eldredskapsoch paraplyställ,
          </note>
          <note xml:id="i-UNBfSVvQnA13QkSjk155fh">
            blomsterställningar, trädgårdsurnor, kaffe-
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LArSj6fmGqZnZmqmfySLim" type="date">
            Lördagen den 18 April. 33
          </note>
          <note xml:id="i-6Lwgs5V7vyQWuqx9DVsNLV">
            och köttqvarnar, fruktskalningsoch andra dylika för hushållsbehof
            afsedda maskiner ...............ses00 seseeeosvenssonsnnsnnon
            os T RNE 1 kilogram — 0,15.
          </note>
          <note xml:id="i-Ae5RiKZZhE4e675nN6tamW">
            Efter föredragning till en början af mom. a) i utskottets hemställan
            anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Mb3tWifyXZWNXRkZa3EpWR" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <note xml:id="i-BnxrqcnB185Fcc2FSCVDjn">
            Då nu gällande tullsats på ifrågavarande artiklar åsattes i samband
            med att tullen å tackjern och skrotjern beslutades af Riksdagen,
            hafva vi reservanter ansett, att då utskottet föreslagit borttagande
            af tullen på tackoch barlastjern samt skrot, borde det äfven hemstält
            om en återgång till de tidigare gällande tullsatserna å gjutgods.
            Denna vår mening vann emellertid icke bifall af utskottets majoritet,
            och utskottet har sålunda hemstält att, oaktadt tullen å tackjern
            och skrot borttages, såsom Andra Kammaren nu också för sin del
            har beslutat, man skulle bibehålla nu gällande tullsatser å gjutgods.
            Häremot hafva vi, såsom sagdt, afgifvit en reservation, hvilken
            återfinnes på sidorna 37 och 38 af utskottets betänkande. Jag
            ber derför att på de skäl, som finnas anförda i denna reservation,
            få yrka afslag på utskottets hemställan och bifall till reservanternes
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-NzJy8csfPKnbPceeBjJn49">
            Vidare yttrades ej. Herr talmannen gaf propositioner först på
            bifall till utskottets hemställan och derefter på bifall till
            reservationen i förevarande del; och förklarade herr talmannen
            sig anse svaren hafva utfallit med öfvervägande ja för bifall
            till den förra propositionen. Som votering emellertid begärdes,
            blef nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-MLi2t2yAFJmRQreFsMygeY">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i mom. a)
            af 7:de punkten i förevarande utlåtande n:o 21, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-8WN3z957TzLgp49DbGHUEr">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren, med
            afslag å utskottets hemställan, bifallit den vid denna punkt,
            beträffande ifrågavarande tullsats, af
          </note>
          <note xml:id="i-Kkz2W8WAAsCLjiPgNLY3z3">
            friherre von Schwerin m. fl. afgifna, utskottets betänkande vidfogade
            reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-GpKJGRbotKN6Eh8xhKD2s7">
            Omröstningen visade 88 ja, men 123 nej; hvadan kammaren fattat
            sitt beslut i enlighet med nej-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-WkBXqCi6b6TYr4Pr2k1YV4">
            Efter föredragning vidare af mom. b) anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-CoE69q8wv9eSRP3rypP5RK" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <note xml:id="i-8gA62rWPEqLckaHwh8M5UX">
            I anledning af kammarens nyss fattade beslut beträffande mom.
            a af denna punkt ber jag få anhålla, att kammaren Andra Kammarens
            Prot. 1896. N:o 31. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Uuws7FMfJy9M4Qk5Hsg8Mp">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-VQMym96t3uqSC83JJNCZv7">
            Angående tullen å
          </note>
          <note xml:id="i-4maL4fxXvjTdgT46oeN1wb">
            gjutgods. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NxfuYgB8a9YM7jE7FhZ68b">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-KgewRdmTTQvFdK3YxoUvvz">
            Angående tullen å gjutgods.
          </note>
          <note xml:id="i-AFQycGWvzp1vD9XAs4GpQ5">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8TauTnumz2fcqAHaAcuPZi" type="date">
            34 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-NMoZDy9xwxP2RQxEs6GpNo">
            jemväl måtte bifalla reservanternes hemställan i öfriga mom.
            af denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-9QoDcArfzS3Kb5RAzGKrbE" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <note xml:id="i-LH5JXg5ygvAMkXtqV9fNX2">
            Fastän jag har varit med om att besluta borttagandet af tullen
            å tackjern, barlastjern och skrot m. m., och äfvenså nedsättningen
            af den i moment a) af punkt 7 omhandlade tullsatsen, kan jag dock
            ej vara med om reservanternas förslag om nedsättning af de under
            de följande momenten b), c), d) omnämnda tullsatserna.
          </note>
          <u xml:id="i-RNzbsvMrFJNyhCPVMpeVnQ" next="i-MS7sHyKKey2S6DDVYX5mHo" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-2mdvBeKHiqGvGzb9EhaTpp">
              Det kan äv anses vara inkonseqvent att icke, då man varit med
              om borttagande af tullen å råmaterialet, vilja vara med om en
              nedsättning af tullen å den färdiga varan. Men om jag också vill
              erkänna, att konseqvensen fordrar en sådan nedsättning, finner
              jag dock inte reservanterna hafva följdrigtigt tillämpat denna
              grundsats. Ty då skulle de hafva förordat t. ex. angående de under
              moment d) omhandlade föremål en nedsättning af tullen med endast
              omkring i öre eller närmast motsvarande den borttagna tullen å
              råmaterialet, under det att de i sjelfva verket föreslagit en
              nedsättning af ända till 5 öre, eller från 20 till 15 öre, och
              i det nu föredragna momentet föreslå de en nedsättning från 4
              öre till 2 öre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4EWdwQXW2Y4KdheYyHDtHX">
            Det förhåller sig icke så, som reservanterna säga, att det hufvudsakligen
            var på grund af den år 1892 stadgade tullsatsen å tackoch barlastjern,
            som tullen å dessa artiklar bestämdes till nu gällande belopp,
            utan den har föreslagits och bestämts till detta belopp hufvudsakligen
            derför, att det visat sig vara en alltjemt växande införsel af
            dessa slags föremål. Att denna ännu alltjemt fortfar, bestyrkes
            äfven af den ärade motionären, som i sin motion omnämner, att
            importen varit i stigande äfven efter tullförhöjningen 1892.
          </note>
          <u xml:id="i-MS7sHyKKey2S6DDVYX5mHo" prev="i-RNzbsvMrFJNyhCPVMpeVnQ" who="Q6199757">
            <seg xml:id="i-EtNqLrRUPhZpmUKXpRQmJe">
              Detta synes mig visa nödvändigheten af att icke göra någon sänkning
              i tullsatsen för de ifrågavarande artiklarne, och jag ber derför,
              herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan i det
              nu föredragna momentet, liksom jag vördsamt anhåller att på förhand
              få yrka bifall till utskottets hemställan i de följande momenten
              c) och d).
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BEvmEMgDCBuUjhZb2oT3He">
            Häruti instämde herr vice talmannen Östberg.
          </note>
          <note xml:id="i-BdycknprRX3y9zVwnL4hf7" type="speaker">
            Herr Fredholm från Stockholm:
          </note>
          <note xml:id="i-A7tRtjVxieWMMSGCWnRkUi">
            Då kammaren, efter fattandet af beslutet om borttagande af tullen
            på tackjern, i konseqvens dermed också beslutat nedsättning ar
            tullen på gjutgods, men beslutet i det senare afseendet icke omfattat
            flera än de under mom. a af 7 punkten upptagna gjutgodsartiklar,
            vill det synas mig som om det borde vara för kammaren angeläget
            att bifalla det förslag, som reservanterna framstält äfven i mom.
            b, c, och d af förevarande punkt, och hvilka äfven afse tullen
            å gjutgods. Det förbåller sig nemligen så, att den relation, som
            reservanterna här upptagit beträffande de olika gjutgodsartiklarne,
            är densamma, som förefinnes i tulltaxan af den 16 oktober 1891,
            och ändring i denna relation mellan de olika tullsatserna har
            icke utgjort föremål för någon särskild pröfning vare sig inom
            utskottet eller eljest.
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VcWkagJ4Wpmgt2xHwMfDpF" type="date">
            Lördagen den 18 April. 35 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-KC19SE38Mo3PN6zVSMXRE2">
            Den senaste talaren var missbelåten med den proportion, som Angående
          </note>
          <u xml:id="i-TEJLXfTzey9HzNSFDCm3qm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NkBHiSsmGjzKADhDxCFiAx">
              existerar. Ja, det må han kanske hafva skäl till; men jag kan
              dock ren icke föreställa mig, att kammaren endast på den grund,
              att han uta? : talat såsom sin personliga mening, att denna proportion
              icke vore (Forts) rigtig, nu vill, utan att denna sak gjorts till
              föremål för något slags utredning, frångå den uppfattning om proportionens
              rigtighet, hvilken gjorde sig gällande vid 1891 års riksdag, då
              beslutet derom fattades. Jag anser, att det för kammaren är alldeles
              nödvändigt att, då icke den ringaste utredning i detta fall förefinnes,
              icke kasta sig in på några äfventyrligheter, utan hålla sig till
              det resultat, hvartill 1891 års Riksdag kom. : Skulle man verkligen
              anse, att den då pröfvade och antagna proportionen mellan dessa
              olika tullsatser icke är rigtig, nåväl, då kan man ju nästa riksdag
              väcka motion om att få till stånd en ändring deri, ty då blir
              kammaren satt i tillfälle att egna frågan den pröfning, som densamma
              tillkommer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NABVcxRZXbtVYuBxNuZvCv">
            På grund af hvad jag nu tagit mig friheten yttra, anhåller jag,
            att kammaren ville i detta och de följande mom. af denna punkt
            7 fatta samma beslut, som den nyss gjort beträffande mom. a.,
            nemligen afslag på utskottets hemställan och bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-4UEosp8nVRh8aH5ruoL3YJ">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt propositioner
            af herr talmannen gifvits å de olika yrkandena, biföll kammaren
            reservationen i förevarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-6Mxrf6oDQ4fGKNUETeaAQX">
            I fråga om mom. c) anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-oQASjgufjW6N9NBbQF66D" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <u who="Q5610736" xml:id="i-34eDmbD8eSnfpPgrqof2g1">
            <seg xml:id="i-RkAGQnHzcEKytcpGuWDwJp">
              Jag ber att få yrka afslag på utskottets hemställan och bifall
              till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PTrKdWFx4BeLnzztvmxcYv">
            Vidare yttrades ej. Reservationen bifölls jemväl i denna del.
            Beträffande slutligen mom. d) yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-F5M5h3k8T7kNNY9gNtqgWN" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <note xml:id="i-V9PcZvSRfEUY8kngxuxfv6">
            Äfven vid denna punkt skall jag anhålla att få yrka afslag på
            utskottets hemställan och bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-GjezeuZbuf5PvSj3hJun7o">
            Vidare anfördes icke. Reservanternas yrkande bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-4vRTFXtmiBbnzrcrgzh4Ym">
            Punkten 8. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Q4VufhWBj7rrCwSSEdnYaJ">
            tullen å Herr Söderberg hade i sin här ofvan omförmälda motion
            jemväl föreskodon m.m. slagit, att Riksdagen måtte besluta en
            tullsats af 2 kronor per kilogram för den i tulltaxan under rubriken
            skodon, ej specificerade, andra slag, omtalade artikel, hvilken
            för närvarande drager en tullsats af 1 krona per kilogram;
          </note>
          <note xml:id="i-4y7Mcmfw4CVhBBSEn4o4y1">
            och hemställer utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-NZeTVvNFRks9XDmrjbm6c6">
            att Riksdagen måtte, med bifall till herr Söderbergs motion,
            i hvad densamma afsåge tullsatsen för skodon ej specificerade,
            andra slag, höja samma tullsats till 2 kronor per kilogram.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HxbC3RWMrx68j2zm8XqbPp">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-5BZMvc84PCzUtKco4okjsb">
            Angående tullen å skodon m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PvV2cyrRgyGa8RNW1R5K3G">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Ap8eBNu58BMutzB3AyLrYq" type="date">
            36 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-VgxZdn4JMpQje3PPE4p3qz">
            I en vid punkten fogad reservation hemstälde deremot herr friherre
            von Schwerin och hans förenämnda medreservanter:
          </note>
          <note xml:id="i-NnKF3ZjYyKFQWqAGg5mgbG">
            att Riksdagen, med afslag å herr Söderbergs motion måtte besluta,
            att tullsatsen å skodon, ej specificerade, andra slag, måtte bibehållas
            vid nu gällande belopp, en krona per kilogram.
          </note>
          <note xml:id="i-VdK2TyfrSV5UfSXNaSXE8H">
            Efter föredragning af punkten anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-D9G2WFgXHte27oUY1Zm6dV" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <note xml:id="i-Ja2fcP4ZbKqcQ1XcT6sW2w">
            Då kammaren ju nyss har beslutat att beträffande artikeln läder
            atslå utskottets hemställan i punkt 2 af detta betänkande och
            bibehålla de nuvarande tullsatserna, synes det mig vara i öfverensstämmelse
            dermed rigtigast att äfven afslå utskottets förslag om förhöjning
            af tullen på skodon. Jag tillåter mig derför också hemställa om
            afslag på utskottets hemställan och bifall till reservanternas
            förslag, som återfinnes på sidan 38 af betänkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-JFayCwjLqPbkUASSYTztEd" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <note xml:id="i-QEsq1ZrPU6tDGxePbwrgmT">
            Under antagande och förhoppning att Riksdagen slutligen skall
            komma att bifalla en förhöjd tull å läder skall Jag be att att
            få yrka bifall till utskottets hemställan i nu förevarande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-MJntLFbREjXmsE9fcJwYzx">
            Herr Petersson i Boestad instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-AHs8qmLCj3Uh9RQqaAcuYc" type="speaker">
            Herr Lindgren:
          </note>
          <u who="Q5956054" xml:id="i-7Vks9zHmVZ2zpYFCYuJvWy">
            <seg xml:id="i-5JgKveNm9Na4ADXJiapCCw">
              Ehuru jag i vanliga fall icke är vän af höga tullar å förnödenhetsartiklar,
              anser jag att skodon böra göra ett undantag. Jag har under min
              verksamhet förvärfvat en dyr erfarenhet om det lindrigast sagdt
              fuskarbete, som importeras i form af skodon från Tyskland, och
              som kanske rättast borde betecknas med ordet affärssvek. Sulorna
              göras i stället för af läder af papp med pålagda tunna läderskollor
              af narfspån; men ej nog dermed, ty hvad som föregifves att vara
              sufflett-, chagrinoch lackerskinn är ofta en välgjord imitation
              af vaxduk, hvilken icke gerna kan upptäckas förr än skon blifvit
              begagnad en eller par dagar. Derjemte importeras från Tyskland
              en mängd skodon som, äfven om de äro gjorda at enbart läder, dock
              äro mycket ovaraktigt hopsatta, och då till på köpet våra nuvarande
              skofabriker under de sista åren haft ett stort uppsving och våra
              egna verkstäder fullkomligt hinna tillgodose nationen med godt
              arbete, medan de konkurrera med hvarandra och derigenom reglera
              prisen, så att man icke behöfver motse att prisen skola höjas,
              om man icke får materialierna fördyrade, så skall jag af dessa
              skäl yrka bifall till utskottets förslag, helst som jag anser
              den föreslagna tullen vara så hög, att den kommer att verka såsom
              ett importförbud.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H5mrWHe9sNFNti2wLyDK9X" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-CwsUfCzbjK4Aekm8HvuQAC" next="i-QHtGu5GB6312qhQpg8HXjk">
            <seg xml:id="i-CRSNsEV8TpAKhuRagf7oVU">
              Herr talman, mina herrar! Jag har begärt ordet för att fästa
              uppmärksamheten på en tidningsuppsats. Den stod i Nya Dagligt
              Allehanda härom dagen. Den är skrifven af en garfverifabrikör
              och läderhbandlare, hvilken jag personligen känner såsom en ytterst
              redbar och erfaren man. Att författaren är protektio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L2YwBiPHCBu1yymEWzAnHU" type="date">
            Lördagen den 18 April. 37
          </note>
          <u xml:id="i-2ZYM1EEMC92rw6KwS81jqs" prev="i-CwsUfCzbjK4Aekm8HvuQAC" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-73feAprCDXjTMhV5yKYxxW">
              nist vet jag. Det torde ock framgå deraf, att han lemnade sin
              uppsats just till denna tidning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CfjwAojwuDUrZ3KoaUuibd" prev="i-CwsUfCzbjK4Aekm8HvuQAC" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-4rr2GCi79aYgPRpkfEV7CS">
              Han säger om tullen på skodon: »Det torde näppeligen finnas någon
              industri i vårt land, som genom tullskydd så fullständigt skyddats
              för utländsk konkurrens, som skofabrikationen beträffande finare
              skodon; tullen höjdes från 1 kr. 40 öre till 6 kr. pr kg., motsvarande
              100 proc. af varans värde, och skodon andra slag från 94 öre till
              1 kr., motsvarande en tull af 18 å 20 proc. af varans värde. Att
              nu, då skofabrikationen fått ett sådant skydd genom tullar, under
              det att läderfabrikationen lemnades qvar i gamla tullsatsen, ännu
              en gång kombinera dessa begge industrigrenar, då förhöjd lädertull
              står under ompröfning, kan jag ej förstå. Skofabrikationen har
              fått ett uppsving i vårt land på 5 år, som för allmänheten kan
              låta otroligt. 7 åa 8 stora fabriker hafva uppkommit, hvaraf en
              del tillverka ända till 1,500 par pr dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QHtGu5GB6312qhQpg8HXjk" prev="i-CwsUfCzbjK4Aekm8HvuQAC" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-X7z2Lz68zfYgxJJzf2rpik">
              Att en så stor fabrikation, som på denna korta tid tagit så kolossal
              utsträckning, skulle verka störande på andra handtverk, är naturligt.
              Skomakeriidkaren drabbades först, och sedan kommo garfvarne i
              tur, som haft skomakaren till kund». Så säger han vidare: » Vi
              väga påstå, att det är ej från de utländska skodonen, som skomakarne
              och sedan läderfabrikanterna känt så svårt tryck; det har utgått
              de senaste åren från våra inhemska skofabriker. Denna massa maskinskor,
              som genom vår mer än nödigt stora handelscorps tillhandahålles
              allmänheten i de mest aflägsna vrår af landet, är det, som tillintetgjort
              skomakaren och landsgarfvaren. Vi säga ej detta för att klandra
              en god industri, men då det är ett faktum, kunna vi ej gå förbi
              utan att vidröra detsamma. Om tullen å ofvanläder höjts med samma
              belopp som å skodonen, torde denna kris ej så märkbart känts».
              Sedermera tillägger han: »Skulle nu, enligt föreliggande tullmotion,
              tullen å läder, andra slag, bestämmas till 65 öre och skotullen,
              andra slag, 2 kr., blifver det åter en disharmoni, som kommer
              att fullständigt gå samma väg, som förut är nämndt. En tull på
              12 —15 proc. ä dessa lätta skinnvaror ökar omkring 10 öre å 1
              par skor; tull 2 kr. å skodon gör i genomsnitt 1 kr. 80 öre å
              2 kr. pr par — damskor. Om skofabrikerna, genom att ställas fullständigt
              utanför den utländska konkurrensen å finare skodon, så i hast
              utvidgats och stält till revolution bland skomakare och garfvare,
              skulle de fullständigt tillintetgöra dessa handtverk, om skofabrikerna
              äfven fivge fullständigt tullskydd å gröfre skodon = skodon, andra
              slag. Låt oss hellre stå qvar i den gamla tullsatsen ännu ett
              år, tills förslag å 1 krona kan framkomma, än vi skola få en förhöjd
              tull, som gifver den ena industrigrenen fullständig magt att krossa
              den andra, utan att man derigenom kan säga, att allmänheten betjenas».
              Jag vill påpeka detta uttalande af en fackman och derjemte protektionist
              samt hoppas, att herrarna icke skola vara med om den föreslagna
              tullförböjningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DYnjweeFs3RFC6bgqP25hQ" type="speaker">
            Herr Fredholm från Stockholm:
          </note>
          <note xml:id="i-FLkqzaR8mSpQd1z544JoXY">
            Med anledning af den siste talarens yttrande om den utländska
            konkurrensen skall jag be att få lemna ett bidrag till den uppfattning
            af densamma, som här i landet
          </note>
          <note xml:id="i-VDFTL7FPTbh4oRjtZmvk3Y">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-QVcFFeBjUTozU9RgHreZJ2">
            Angående tullen a skodon m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GkohDcUV5sfiBdLZzvdrZ2">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HZqh2ns9f9ambnt8XC8Mm">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-VD4rXva9prurngzunUCiCu">
            Angående tullen å
          </note>
          <note xml:id="i-48w8iENfGAQQHe3rd5cqpD">
            skodon m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MhExExrpPNHCEUBTRA7LR">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-44ZF4FebioFVfjjcszPpHi">
            le else a ” 25 i bränvinsförsäljningsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-XEtowM5L92CizU2wQVF2CF" type="date">
            38 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-RxCgbeCn287jNcPUVkZWZn">
            stundom gör sig gällande. I det hänseende skall jag anföra något,
            som en förutvarande medlem af kammaren, som äfven var ledamot
            i bevillningsutskottet, nemligen herr Bokström, meddelade mig.
            Skomakarne i Visby hade nemligen för honom uttalat sin klagan
            öfver den stora utländska konkurrens, för hvilken de voro utsatta,
            och han lät sig då angeläget vara att undersöka dessa förbållanden,
            hvarvid det befans att det öfverklagade öfverflödet af utländska
            skodon härstammade från — Kumla socken i Nerike, hvilken socken,
            såsom herrarna veta, drifver stor skodonstillverkning.
          </note>
          <note xml:id="i-SLDx5BXpGWKbkSYAXnG2AU">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Med afslag å utskottets hemställan,
            biföll kammaren reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-5q5hwxoAMQ5e1h6zZXic2F">
            Punkten 9. Bifölls. Punkten 10.
          </note>
          <note xml:id="i-3rmeU2ghAis8jqauBHpqMt">
            Lades till handlingarne.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DSAyVbexeYBrfhYEtC4Tdx">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-UNwXU46xpw3F1P5q4nXyP8">
            I ordningen förekom dernäst bevillningsutskottets betänkande
            p:o 20,i anledning af förslag om ändrad lydelse af 8 25 i förordningen
            angående vilkoren för försäljning af bränvin och andra brända
            eller destillerade spirituösa drycker den 24 maj 1895.
          </note>
          <note xml:id="i-UmUF425SDmAxCeGXqrCXY9">
            I en till bevillningsutskottet hänvisad proposition, n:o 25,
            hade Kongl. Maj:t föreslagit Riksdagen att antaga följande förslag
            till ändrad lydelse af berörda 8 att lända till efterrättelse
            från och med den 1 oktober 1896.
          </note>
          <note xml:id="i-RnKbXMh7u9uqic6wVAYYbf">
            »1. Å landet — — — — hålles. 2. Vid annan — — — — föreskritt.
          </note>
          <note xml:id="i-EYcPSCCgnBQc1WAWRFSUKA">
            3. Vid offentlig föreställning, såsom skådespel, lindansning,
            konstridning, förevisning af djur, konststycken eller annat dylikt,
            eller, med undantag af konsert, vid hvilken uteslutande utföres
            instrumentalmusik, hvarje annan föreställning af hvad beskaffenhet
            som helst, hvilken genom allmän tidning, anslag eller annorledes
            kungöres, eller hvartill inträdeskort försäljas, ellet afgift
            på ett eller annat sätt från allmänheten fordras, begäres eller
            mottages, eller till hvilken allmänheten eljest har tillträde,
            må utskänkning af bränvin icke ega rum i lokal eller å plats,
            derifrån är utsigt till skådebanan eller annan plats, der föreställningen
            gifves; dock att Kongl. Maj:ts befallningshafvande för särskildt
            tillfälle eger medgifva undantag från det sålunda meddelade förbud.»
          </note>
          <note xml:id="i-Kd3P7tkehULsc2E8H2g6bK">
            I en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 229, hade vidare herr
            P. Waldenström föreslagit, »att Riksdagen må bifalla Kongl. Maj:ts
            bär omförmälda proposition med uteslutande af de orden: »dock
            att — — — — meddelade förbud».
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BRVhfZd4wA1UmyDhC6tekW" type="date">
            Lördagen den 18 April. 39 N:o 26.
          </note>
          <note xml:id="i-XxqhiBDGDxofWz4Usf8n3z">
            Utskottet hemstälde: Om ändrad : lydelse af 1:0) att Kongl. Maj:ts
            förevarande proposition icke måtte af Riksöd rä dagen bifallas;
            | försäljningssamt såsom följd häraf förord- 2:0) att herr Waldenströms
            ofvanberörda motion icke heller måtte ”ngen. af Riksdagen bifallas.
            (Forts).
          </note>
          <note xml:id="i-6aPYtMyRJpsj1ufAx3X54H">
            Häremot hade reservationer anmälts:
          </note>
          <note xml:id="i-2ydhcgddo3bQ2FGtRh3ALZ">
            af herrar Cavalli, friherre Alströmer, grefve Klingspor, Weinberg,
            Hallgren, S. M. Olsson i Sörnäs och Lundström, hvilka ansett,
            att utskottet bort tillstyrka bifall till Kongl. Maj:ts ifrågavarande
            proposition; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DqPdxZc8CVAbT1PNe3uGjK">
            af herr Jansson i Krakerud, som ansett, att utskottet bort tillstyrka
            bifall till såväl den kongl. propositionen som herr Waldenströms
            motion.
          </note>
          <note xml:id="i-B3aaZSf1Veq9yhXdsVReT6">
            Efter föredragning af ärendet begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-8eYbNLSeLaK5RTJ67oQFp9" type="speaker">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Wersäll, hvilken
            yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-QTphizzCTt37cJhbk8PQSB">
            Herr grefve och talman, mine herrar! Utskottet har hemstält om
            afslag å den kongl. propositionen, som afser att skilja de sg.
            k. variétéerna från det omedelbara sambandet med utskänkningslokalerna.
            Innan jag går att yttra mig om utskottets motivering, anhåller
            jag vördsammast att få erinra derom, att 1894 års Riksdag till
            Kongl. Maj:t inkom med en skrifvelse med underdånig anhållan att
            Kongl Maj:t måtte taga i öfvervägande, huru bränvinsförsäljningsförordningen
            måtte lämpligen kunna ändras så, att af densamma tydligare än
            förut framginge, att den skulle verka i sedlighetens intresse.
            I denna skrifvelse läses bland annat:
          </note>
          <u xml:id="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" next="i-5hiEFn4xDymERWPLpFmTyX" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-KaRw3bYkhvEEMEuSUqukKq">
              I främsta rummet synes det Riksdagen nödigt, att af bränvinsförsäljningsförordningen
              med erforderlig tydlighet framgår, att dessa bolags — d. v. 8.
              bränvinsbolagens — ändamål icke är att skaffa delegarne vinst
              eller att städerna skola derigenom tillskyndas förökade inkomster,
              utan endast att sätta städerna i tillfälle att i sedlighetens
              intresse ordna bränvinsförsäljningen» etc.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ymKkvUexaMmetF6vaeLGk">
            Denna skrifvelse föranledde dertill, att Kongl. Maj:t till 1895
            års Riksdag inlemnade ett förslag i ämnet, hvilket i hufvudsak
            vann Riksdagens godkännande. 8 18 af den nya bränvinsförordningen
            anhåller jag att få uppläsa. Den lyder sålunda: »Bolag, som i
            9 $&amp; 2 mom. omförmäles, skall hafva till ändamål endast att i
            sedlighetens intresse ordna och öfvervaka minutbandeln med och
            utskänkningen af bränvin inom staden och må icke afse att bereda
            vare sig delegarne vinning utöfver årlig ränta med högst fem procent
            å de af delegarne tillskjutna kontanta medel eller staden någon
            ekonomisk fördel utöfver den vinst» ete. Detta är nu gällande
            lag, och det förefaller mig, som om den lagen vore mycket tydlig.
            1 falldet nu skulle vara förhållandet, att några af de utskänkningsrättigheter,
            som af bolag
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XG94z4CD9PhBh7KBMrJApC">
            N:o 381.
          </note>
          <note xml:id="i-A2URdwTX3KZJsXGJNQPCHA">
            Om ändrad rg af
          </note>
          <u xml:id="i-CTERTuAMoA7vyUw3M9rVgi" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-FBH4WEeuYranLgVXFnUcvD">
              bränvins-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9c9VjZVQLNA24JoouHhAUq" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-BZkktv65P7MqedVifTTp1K">
              försäljnings-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ScZ1ABaZPgLCqEdFGxAGfg">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XYfp5ZdKGykX7H43KHRE7T" type="date">
            40 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-Ac7GJxKzYVX6CjbcRs4Hjj" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-SGbuWMM8J1cs87NLJrZCyS">
              äro upplåtna, skulle så handhafvas, att det gåfve anledning till
              lättfärdighet och en förökad dryckenskap, skulle ju detta tydligen
              strida emot denna förordnings andemening. Nu har det uppgifvits,
              att rätt många utskänkningsbolag eller rättare sagdt många utskänkningslokaler
              hafva med sig intimt förenade s. k. varietéer. Om dessa varietéer
              har det uppgifvits, att de skulle verka i lättfärdighetens och
              äfven i dryckenskapens intresse. Det har till och med angående
              denna sak inom Riksdagen framstälts en interpellation. Dessa upprepade
              klagomål och denna interpellation hafva gifvit Kongl. Maj:t anledning
              att undersöka, huru förhållandena verkligen äro. Denna undersökning
              har gifvit vid handen, att klagomålen varit berättigade. Särskildt
              har i detta fall öfverståthållareembetets rapport varit upplysande.
              Detta förhållande har gifvit Kongl. Maj:t anledning och Kongl.
              Maj:t har till och med ansett det vara sin pligt att till Riksdagen
              inlemna förslag till sådana bestämmelser, att det omedelbara sambandet
              mellan dessa utskänkningslokaler och varietéerna skulle upphöra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EpduLsuj6wFttVPZ17QUhC" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-7R4286rPZA49R3x7MhzRB8">
              Utskottet har motiverat sin hemställan om afslag dermed att,
              i fall Kongl. Maj:ts förslag blefve lag, skulle denna lag lätt
              kunna kringgås på så sätt att varietélokalen skulle förläggas
              nära invid utskänkningslokalen. Detta vore ju icke att kringgå
              författningen, ty så är utskänkningen anordnad vid teatrar och
              cirkusetablissementer, och deremot kan ju icke någon berättigad
              anmärkning göras; men det är mycket troligt att, om varietéerna
              så anordnades, skulle de icke bära sig utan upptagande af särskild
              inträdesafgift för dem och de blefve då föremål för särskild beskattning
              såsom en särskild rörelse för sig och underkastade särskild kontroll
              af vederbörande myndigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-45DZs65Lq1fVUpVJZnX3eJ" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-Tn7zWQhhfcfa7gXAeSvak">
              Utskottet säger vidare:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FXqV85X6Uh8w6nndAk2w1h" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-GkNST1M7g8vaz4rFVzgEXG">
              &gt;Hvad derefter angår farhågan för varietéföreställningarnes skadliga
              inverkan i sedligt afseende, så, om än mot desamma i den form,
              hvari de för närvarande ega rum, befogade anmärkningar kunna framställas,
              hafva de prestationer, som vid dylika föreställningar gitvas,
              dock icke i allmänhet utvecklat sig till något sämre än hvad som
              tillförene varit fallet.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2pUKPK1igQetm9XfmP45HR" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-EpnAr9nBJFnpueuh2Y2CXp">
              Jag öfverlemnar till kammarens eget bedömande, huruvida det verkligen
              kan vara något skäl för afstyrkande af Kongl. Maj:ts proposition,
              att dessa tillställningar icke i allmänhet utvecklat sig till
              något sämre än hvad de förut varit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ojNLRMyVdyJVcSjGxGFQW" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-ShY563ME9Pz5oHWvaTmLbF">
              Jag är emellertid utskottet tacksam, derför att utskottet erkänner,
              att varietéerna verka skadligt i sedligt afseende, men Jag hade
              varit ännu tacksammare, om utskottet, när det märkte detta, tagit
              fram bränvinsförordningen och läst dess $ 18 samt Jemfört det
              förhållandet, att varietéerna, snart sagdt, verka i osedlig rigtning,
              med denna 8 18. Detta har utskottet icke gjort: åtminstone antyder
              ingenting i betänkandet derom. Det har i stället gått vidare i
              sitt resonnement och säger, att om utskänkningen skulle komma
              att skiljas från varietéerna, skulle dessa »blifva sämre, helst
              som, i stället för spritdryckerna såsom lockelsemedel, låge nära
              till hands att, för erhållande af talrikare besök, tillgripa det
              medlet att i högre grad, än hvad hittills skett, söka inverka
              på menniskans lägre sinliga känslor.»
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2e32FjSGy66xxzq2G92amh" type="date">
            Lördagen den 18 April. 41 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-HDRq4zg4q7khsenQwepChe" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-HbGcUaHaiDJZxcnx8Rt8Yk">
              Utskottet vet ju icke, om det skall hafva den effekten på varietéerna,
              Om ändrad att om man skiljer utskänkningen från dem, de skola
              blifva sämre, lydel af men utskottet antager detta. Jag är öfvertygad,
              att i denna kammare Pr anoing. finnas många, som antaga motsatsen.
              Jag skall icke försöka bedöma, försäljningshvem som har rätt.
              Jag anser, att den saken icke hör till ämnet. förord- Ty frågan
              gäller helt enkelt, huruvida varietéerna, hvilka officielt — MRgen.
              äro uppgifna såsom varande befrämjare af osedligheten och drycken-
              (Forts.) skapen och som af utskottet erkännas verka skadligt i
              sedligt afseende, det oaktadt böra vara intimt förbundna med de
              offentliga utskänkningslokalerna, då författningen tydligen angifver,
              att utskänkningsbolagen hafva till uteslutande uppgift att verka
              i sedlighetens intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CvX2pWogwHgLNfgkqJmuBx" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-WSWBnSW97eNeZiKbyJbJfU">
              Utskottet anser, att ordningsstadgan för rikets städer gör de
              föreslagna stadgandena obehöfliga. Jag hemställer till herrarne,
              om icke erfarenheten tillräckligt gifvit vid handen, att så icke
              är förbållandet, och jag hemställer dessutom, huruvida det verkligen
              är lämpligt, att med utskänkningsställena förena sådana tillställningar,
              som tydligen visat sig behöfva den allra misstänksammasteochsträngaste
              polisuppsigt för att icke öfverskrida sedlighetens och anständighetens
              gränser. Jag tror att detta strider mot författningens anda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9EUvGhvHcCm8M5Scb9Xv9x" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-REGqzoguCqXpK12Dz995ms">
              Då utskottet har hänvisat till öfverståthållareembetets yttrande
              och ansett sig i detta hafva ett stöd, så anser jag mig böra återgifva
              något af detta yttrande. Ofverståthållareembetet har icke afstyrkt
              Kongl. Maj:ts proposition. Öfverståthållareembetet har endast
              ansett sig böra framhålla vissa synpunkter, som öfverståthållareembetet
              ansett förtjena vägas mot de, såsom öfverståthållareembetet säger,
              »obestridligen starka skälv, som tala till förmån för förslaget.
              Dessa öfverståtbållareembetets synpunkter utmynna och koncentreras
              deri, att öfverståthällareembetet säger, att det kan vara behöfligt
              att i ett hufvudstadssamhälle, dit många resande från inoch utlandet
              komme, hafva nöjen, lämpade efter hvars och ens olika smak. Jag
              vill icke bestrida, att hit komma många inoch äfven utländingar,
              som hafva smak för osedlighet, sammanparad med offentlig utskänkning.
              Men detta förhållande kan väl icke utgöra tillräckligt skäl för
              att icke tillämpa författningen, hvilken tydligen föreskrifver,
              att bolagens ändamål är uteslutande att verka i sedlighetens intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Sn5YwjRvxsjUbA9GpLQpS" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-Hme5GMuXEDsbZc5BqoEex">
              Jag ber vidare att få läsa upp hvad öfverståthållareembetet säger
              sig veta om dessa varietéer. Det föregående har endast varit antaganden,
              men hvad öfverståthällareembetet vet torde vara vigtigare och
              af mera betydelse för frågans bedömande. OÖOfverståthållareembetet
              säger, att det, »att utskänkning af starka drycker utgjorde varietéernas
              lifselement, vore ytterst beklagligt». Vidare säger öfverståthållareembetet,
              att hvad som hufvudsakligast anmärktes mot dessa förlustelser
              vore, såvidt öfverståthållareembetet förnummit,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C56yAbD9ovp7XBHmPQih6B" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-3JtHFSu8VmvMB6x7y8uWUq">
              »att varietélifvet trämjade lättfärdigheten;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W2BA4CBWNWeABLbZpjhhsZ" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-FXVw8CT8X64FGPGGAKdwST">
              att spirituosaserveringen vid varietéföreställningarne lättare
              gåfve upphof till omättlig förtäring än den utskänkning, som bedrefves
              på vanliga serveringsställen;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VLgaMy5BU5u5ncDorSXqd">
            att, emedan varieténöjena hvarje afton hela året om stode allmänheten
            till buds, de mera jemnt och regelmessigt än andra med
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QXQrskZhgtZM75EvEKHa8N">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-bcN3xevijQPnDoAf3bAy2">
            Om ändrad lydelse af $ 251 öränvins: försäljningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QT8MFhmUureKFnCTTfurH2" type="date">
            42 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-FsCNStf3UYkfCZ1FGWmJGg" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-r1Kus9wkRw7v4UaiojdCw">
              dem jemförliga förlustelser, såsom publika baler och maskerader,
              frestade till utgifter, de der ofta icke motsvarade hvad de betalande
              hade råd att offra för slika ändamål;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-68G57z58svCSyCiLPdqJhL" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-vcE443fw6XdHvRWz7Lh5L">
              att varietéprestationerna alstrade och underhölle en osund smakrigtning,
              betänklig särskildt derutinnan, att genom henne allmänhetens håg
              droges från ädlare nöjen och förströelser;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X7KJACBmK5b2dJ6KAafctP" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-6MFS7tYV7GvxVMekfyTz6s">
              samt att föredragen ofta innehölle otillständiga hänsyftningar
              på myndigheter och enskilda personers handlingar».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G61gQPHkLmUWgqYqHnoWR1" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-Uev2Tzki8xkTPXjsg6GEyt">
              Häri låge, säger öfverståthållareembetet, »utan tvifvel sanning
              och således äfven för lagstiftaren en stark bevekelsegrund att
              förvisa varietéerna från de offentliga nöjenas lofgifna gebiet&gt;,
              Detta har nu icke varit Kongl. Maj:ts afsigt med denna proposition,
              att »förvisa varietéerna från de offentliga nöjenas lofgifna gebiet»,
              utan endast att skilja dem från de offentliga utskänkningsställena,
              ty att detta, säger öfverståthållareembetet »i det närmaste blefve
              följden af det ifrågastälda försäljningsförbudet, i fall det komme
              till stånd, syntes vara obestridligt, då det för vissa varietéer
              uteslutande, för andra förnäwligast vore inkomsten af spirituosautskänkningen,
              som satte rättighetsinnehafvarne i stånd att drifva sin verksamhet
              i den storslagna skala, hvari den nu uppträdde och öfvade sitt
              välde».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5hiEFn4xDymERWPLpFmTyX" prev="i-TbFSLzfYZztgsKTvtYiKnH" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-GRAVRkpGb6mwuwWxdXf6cu">
              Jag anser, att med detta utlåtande har öfverståtbållareembetet,
              som väl torde vara en auktoritet, till fullo konstaterat, att
              klagomålen varit fullt berättigade, och då man har i sin hand
              den af förra årets Riksdag och Kongl. Maj:t antagna lagen, som
              säger, att utskänkningsbolagen skulle verka uteslutande i sedlighetens
              intresse, så har det varit Kongl. Maj:ts pligt att försöka styra
              så till, att detta tillstånd, som nu existerar, kommer att upphöra.
              Skulle emellertid kammaren motsätta sig Kongl. Maj:ts proposition,
              då har man en lag, som man börjat med att icke tillämpa efter
              den anda, som lagen sjelf tydligen angifver. Jag tror, att det
              vore beklagligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EB6sNDm6QbbTcCzAuMHYaY" type="speaker">
            Herr Odhner anförde:
          </note>
          <u who="Q731379" xml:id="i-FJdpizdAoRCPcQqFbcKVN8" next="i-BEk6c71YqPzBjwNsZbRvc3">
            <seg xml:id="i-DbpfcvK5Pm2MktruSgfQ25">
              Herr talman, mine herrar! Den fråga, som nu föreligger, har blifvit
              så utförligt och i så starka och saftiga färger behandlad i medkammaren,
              för att icke tala om tidningsartiklar och broschyrer, att jag
              tror, att vi i Andra Kammaren både kunna och böra inskränka oss
              till kortare och lugnare anföranden. Så tänker åtminstone jag
              för min del göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GuHnxp52wJTB936CJyrtof" prev="i-FJdpizdAoRCPcQqFbcKVN8" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-6GHLzvNCkqucLdx7oXgR53">
              Jag vill då till en början säga, att jag icke kan instämma i
              utskottets förslag och att jag finner dess motivering skäligen
              svag. Denna motivering kan sammanfattas i följande resonnement:
              då vi icke kunna hindra utskänkning af vin och maltdrycker å varietéerna,
              så böra vi icke heller lägga hinder i vägen för utskänkning af
              spirituosa, och då vi icke kunna hindra varietéerna att fortlefva
              i andra, kanske ännu osedligare former, så böra vi icke göra något
              alls mot den form, som nu närmast är i fråga. Ja, mina herrar,
              svagheten i detta resonnement ligger så i öppen dag, att man endast
              behöfver fästa uppmärksamheten derpå. En utförligare granskning
              kan jag så mycket mera bespara mig, som den redan blifvit gjord
              af herr statsrådet och chefen för finansdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RQZ1H6kKAY2QeCYdSg7iCn" type="date">
            Lördagen den 18 April. 43 N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-6tbXmMTnLQrXbk7XnFHiLY">
            Ungefär i samma rigtning går den kritik, som Kongl. Maj:ts Om
            ändrad
          </note>
          <u xml:id="i-FbJV8Esxb2LMQ8NDdZ2k2p" prev="i-FJdpizdAoRCPcQqFbcKVN8" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-2MnUmEZGJyKUakZBmfRXmB">
              proposition har varit underkastad dels ifrån åtskilliga myndigheters,
              lydelé af dels ifrån utskottets sida. Om man nu bortser ifrån
              en del mindre, pränvinsdelvis formella anmärkningar, torde den
              förnämsta anmärkningspunkten försäljningsvara den, som jag redan
              antydt, nemligen att Kongl. Maj:ts förslag = förord icke träffar
              åtskilligt annat ondt af samma slag, som nu finnes eller gen.
              kan komma att finnas. Ja, låt så vara! Men Kongl. Maj:ts proposition
              (Forts.) träffar dock det onda, som närmast åsyftas, som är det
              för tillfället aktuella, det onda, som har mest upprört det sedliga
              medvetandet hos den större eller i hvarje fall den bättre delen
              af nationen. Nu får man visserligen höra det resonnementet, att
              man har gjort för stor affär af varietéfrågan, och att den i grund
              och botten ej är annat än en bagatellfråga. Ja, mine herrar, men
              är det en bagatell, så är det en sådan, som man kan förlikna vid
              dessa bagtellsår, hvilka, om de summas och vanvårdas, lätt nog
              kunna öfvergå i blodförgiftning och medföra hela organismens förderf.
              För min del har jag visserligen ej någon egen erfarenhet att åberopa
              i afseende på varietéerna, men här föreligga ju intyg af de tillförlitligaste
              och kompetentaste personer i olika samhällsställningar, icke allenast
              moralister och menniskovänner, utan af läkare och prester, bospitalsföreståndare
              och fängelsedirektörer m. fl. Och dessa intyg gå ju temligen enstämmigt
              ut derpå, att den spritserverande varietén är en källa till depravation
              och förderf för vår ungdom både i kroppsligt och i andligt hänseende.
              Och då så är, mine herrar, hvarför skulle man icke då, när tillfälle
              gifves, tilltäppa den källan? Men, säger man, det onda kan icke
              dermed tillintetgöras; det onda är ihärdigt och uppfinningsrikt,
              det söker sig nog andra former och utvägar, ännu sämre än den
              nu ifrågavarande och som äro svårare för lagen att åtkomma. —
              Ja, mine herrar, nog är det så. Men jag vill då fråga: kan icke
              äfven lagstiftaren vara ihärdig och uppfinningsrik? Kan då icke
              äfven han finna nya former och nya utvägar för att nå och åtkomma
              det onda i hvilken gestalt som helst? Lagstiftaren får i fall
              som detta icke förtröttas och slappas i sin vaksamhet. Han måste
              förfölja det onda i alla de skrymslen, dit det tager sin tillflykt,
              förfölja det från den ena positionen till den andra och aldrig
              lemna det i ro. På det sättet, mine herrar, tror jag, att man
              skall kunna visserligen icke utrota, men åtminstone försvaga ett
              sambällsondt, hvilket, om det får fortgå ohejdadt, skall efter
              hand tillföra både sjukhus, hospital och fängelser nya invånare.
              I sådana fall som detta måste derför lagstiftaren träda emellan
              såsom de ungas förmyndare och, som vi skola hoppas, räddare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nm9rroZf8j94T3RKpHJvEP" prev="i-FJdpizdAoRCPcQqFbcKVN8" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-5CwBif15Hwt391xRu3LFuz">
              Det är på grund af dessa skäl, herr talman, som jag bar helsat
              Kongl. Maj:ts förslag med tillfredsställelse och som jag tillönskar
              detsamma all framgång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7FoP4dj8hrsyAFKBxQBRVc">
            Med herr Odhner förenade sig herrar Hazén, Hammarström, Ahrenberg,
            Redelius, Wikström, Bruzelius, Folke Andersson, Alsterhund, Lilliehöök,
            Anderson i Hasselbol, Jansson i Djursätra, Nylan-
          </note>
          <note xml:id="i-L6TvsmQqvkfsoB3iL3h7P1">
            der, Andersson i Upsala, Ekman, Jakob Erikson, von Krusenstjerna
            och Eriksson i Elgered.
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LCYQh1nP6T3yPKhPYZaZmw">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-PBekgkPc1B2QwhNwiFAM5">
            Om ändrad lydelse af $ 25 i bränvins-
          </note>
          <u xml:id="i-BEk6c71YqPzBjwNsZbRvc3" prev="i-FJdpizdAoRCPcQqFbcKVN8" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-TjPgi6s9paSALv8vQ5ED1n">
              försäljnings-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CnGpLHMNFuZEbbdNZyhfvy">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-V2VRj5svssihTXuEdTYy7v" type="speaker">
            44 Lördagen den 18 April. Herr Fredholm från Stockholm yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-AfNc84G2yLChi2XLQuCCbu">
            I likhet med den sista
          </note>
          <u xml:id="i-LKxnqVkfmFa5zK84GRSNxN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FCYzK1JScJg6vnmoYACwRd">
              talaren tror äfven jag, att det är nödvändigt, att man vid diskussionen
              i denna fråga håller sig strängt till den sak, som närmast föreligger.
              I annat fall kan man lätt löpa fara att tappa bort sig på sedlighetens
              stora område. Närmast med afseende på det nu öfverklagade varietéofoget
              hafva i den kongl. propositionen frambållits två synpunkter, från
              hvilka detta ofog beklagligt nog framstått i en sådan dager, att
              Kongl. Maj:t ansett det vara angeläget att söka råda bot för detsamma.
              Den ena synpunkten är sedlighetens, och den andra är nykterhetens.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KrFTdrRcpeGVCGYHwG13Fk">
            Med afseende på sedlighetens synpunkt skall jag be att få återgifva
            hvad förre justitieministern Östergren yttrade, då han derom förra
            året interpellerades i Första Kammaren. Han säger: »Mine berrar,
            om vid varietéföreställningar förekomma uppvisningar, tal, sång
            eller annat, som sårar tukt och sedlighet, så att deraf kommer
            allmän förargelse eller fara för andras förförelse, då är brott
            begånget mot 13 $ i 18 kap. strafflagen; och äro prestationerna
            vid dessa föreställningar af den beskaffenhet, att de kunna anses
            innefatta hädelse eller smädelse, har vederbörande brutit mot
            strafflagen, som i 7:e,, 9:e, 10:e och 16:e kap. stadgar strängt
            ansvar för dessa brott.
          </note>
          <note xml:id="i-BALRSf8yF9DkJrU3Y7TYyB">
            talandet och bestraffandet af nu nämnda brott skola otvifvelaktigt
            bidraga till förekommande eller stäfjande af de i spörsmålet omförmälda
            varietéofogen; men antagligen åsyftas i spörsmålet hufvudsakligen
            det fall, då, eburu brott icke kan anses vara begånget, emedan
            den eller de uppträdaude vetat ställa så till, att prestationen
            ej faller under något i strafflagen beskrifvet brott, den dock
            strider mot anständighet, skick och goda seder, d. v. s. mot sedligheten,
            och derför är klandervärd och förkastlig. För detta nu sist omnämnda
            fall är korrektivet att söka i ordningsstadgan för rikets städer
            af den 24 mars 1868. I 13 8 af denna stadga är nemligen föreskrifvet,
            att en hvar, som vill gifva offentlig föreställning af ifrågavarande
            slag, skall före dess början derom göra anmälan hos polismyndigheten
            och i visst fall afvakta tillstånd, samt att polismyndigheten,
            der sig visar, att föreställningen åsyftar eller innebär något,
            som strider mot sedlighet eller allmän lag, eger upplösa föreställningen
            och förbjuda dess förnyande.&gt; — Justitieministern säger derefter:
            &gt;»Genom hvad jag nu anfört, tror jag mig hafva visat, att gällande
            lag och författningar innehålla bestämmelser, genom hvilkas tillämpning
            det s. k. varietéofoget kan förekommas eller stäfjas.»
          </note>
          <note xml:id="i-PUgrDETzRtainXrfU738CX">
            Herr statsrådet och chefen för finansdepartementet tyckes vara
            af samma mening. Ty i den kongl. propositionen säges: »Gälde frågan
            meddelande af skärpta bestämmelser till förekommande af oordningar
            och anstötliga prestationer å varietéerna, skulle dessa bestämmelser
            utan tvifvel hafva sin rätta plats i nämnda stadga, men behof
            af en dylik skärpning af ordningsstadgans bestämmelser föreligger
            icke, då dessa redan nu lemna myndigheterna tillräckliga medel
            i händerna för upprätthållande af ordning och skick vid föreställningarne.»&gt;
          </note>
          <note xml:id="i-XCtp829hKj1GF3odqK9CyC">
            Då utskottet till stöd för sin uppfattning, att några nya stadganden
            med afseende å förekommande af osedlighet vid varietéerna
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4yeQz6vF5Wn1YwJ2d56Fpj" type="date">
            Lördagen den 18 April. 45 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-EJrGzYEYdqjf2Scu7Epj5a" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TXwVKz7JxbFXH8Yxg4c2a1">
              icke vore behöfliga, kan åberopa den mening som förre justitie-
              Om ändrad ministern, efter hvad jag nyss anfört, visat sig hysa,
              synes utskottets lydelse af motivering i det afseendet icke böra
              kunna utan vidare underkännas. rie Herr statsrådet och chefen
              för finansdepartementet framhåller likväl försäljningsnu, att
              erfarenheten gifvit vid handen, att &amp; 13 ej hjelpt, eftersom förordman
              medelst tillämpande af den paragrafen ej kunnat förebygga = ””ngen.
              ofoget. Ja, det händer nog stundom, att man stiftar lagar, som
              sätta (Forts.) myndigheterna i tillfälle att kunna förebygga oskick,
              och att erfarenheten ändå gifver vid handen, att det åsyftade
              ändamålet på den vägen icke kan vinnas. Det kan ju hända, att
              sådant beror derpå, att lagbestämmelserna äro af den beskaffenhet,
              att deras tillämpnping i vissa fall ej uppbäras af den allmänna
              opinionen. I sådana fall synes det mig, att det är bättre att
              stadga för litet än för mycket. Det är klokt att icke göra sig
              så stora förhoppningar om att med polisens tillbjelp kunna förbättra
              sedligheten. Förhoppningarna kunna så lätt blifva besvikna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7QLjofbvuf6wcmZ3DaQbqG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GPzn4GzC7m6XbLK3jnsaeX">
              I det hänseendet kunna vi ju erinra oss herr statsrådets och
              chefens för finansdepartementet uttalande här i kammaren den 20
              april 1895, då han med afseende på »osedlighetsmålningarna»&gt; i
              operakällaren uttalade »den förhoppning, att ändring i det påpekade
              förbållandet snarast möjligt skall komma att vidtagas.» När vi
              nu emellertid veta, att dessa mälningar sitta der fortfarande,
              och sannolikt komma att sitta der ännu mycket länge, kunna vi
              deraf finna huru svårt det ibland är att realisera förboppningar
              om ett förbättrande af den allmänna sedligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8tWsPCjLyBzeLtuXA6QkVX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F8ZdTdac4HgEZGu3sQAowe">
              Hvad nu beträffar den återstående delen af frågan, det är frågan
              ur nykterbetens synpunkt betraktad, torde det väl kunna tillåtas
              att ifrågasätta, om man i nykterhetens intresse skall kunna vinna
              något väsentligt, för den händelse man skiljer utskänkningen af
              spirituosa från varietéerna. Med afseende å den publik, som besöker
              varietéerna hufvudsakligast för att der tillfredsställa sitt spritbegär,
              är väl uppenbart, att, om den blir afstängd från dessa lokaler,
              den nog söker upp andra. Den publiken lär man då icke genom lagstadgandet
              kunna drifva till större nykterhet, än som skulle kunna åstadkommas
              på annat sätt. För den, som är närmare bekant med stockholmsförhållardena,
              är det väl kändt, att för tio å femton år sedan Stockbolms kaféer
              voro mycket talrikt besökta under eftermiddagarna. Nu är förhållandet
              ett annat; om man nu går in på dem mellan klockan 5 och klockan
              10 på eftermiddagarne, träffar man icke annat än undantagsvis
              på mera än en eller annan, som sitter der. Den publik, som förr
              besökte dessa ställen, går nu på varietéerna. Blir spritförsäljningen
              derifrån borttagen, torde man af nämnda förhållande kunna draga
              den slutsats, att den publik, som utestänges från varietéerna,
              skall återgå till kaféerna. Och eftersom befolkningen under mellantiden
              tillväxt, är mycket antagligt, att antalet af katéer skall komma
              att ökas. För min del kan jag icke finna, att detta skulle på
              nägot sätt befrämja nykterheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HBdaigubf8rzNXgxpr5MwV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CFTxbXmmdim44ibhcEohVn">
              Med afseende på varietéernas beskaffenhet ur sedlighetssynpunkt
              sedan spritförsäljningen blifvit derifrån borttagen, har utskottet
              också uttalat den farbåga, att prestationerna der måhända komma
              att blifva
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5sgNiBgjT2vn3hd7AY4dM4">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-L4heBNG7HdDJDpQmChMPJU" type="date">
            46 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <note xml:id="i-LstHLCwT787FvoDAFRpLTM">
            Om ändrad sämre, än hvad de nu äro. Utskottet har kuunat grunda
            sin upplydelse af fattning derom på den erfarenhet, som förvärfvats
            af en hufvudstadens bränvins. läkare, hvilken gjort dessa varietéer
            till föremål för sitt särskilda försäljnings- Studium. Han säger
            derom, att han, efter att hafva besökt alla dessa
          </note>
          <note xml:id="i-Xa942j2zQMfv1F9UC1Gw1F">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-AsPerziaBCjpBmW3EbRnDA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QesoJNYTtvpQ3mmNHZiLgU">
              varietéer, kommit till den slutsats, att »rekordet i afseende
              på lättsinne dock slogs af Folkteatern vid Östermalms torg», och
              ban underlåter icke att sedan lemna beskrifning på hvad som gifvit
              stöd åt denna hans nppfattning. Nu är likväl att märka, att nämnda
              teater väl torde vara det enda af de ställen han besökt, der,
              på sätt Kongl. Maj:t föreslagit, spritförsäljning icke förekommer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8TgohF7roifReBF467xQgw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ntp98goPxMAeUTHTf36Moh">
              Utskottet har naturligtvis icke kunnat undgå att erkänna, att
              det med afseende å varietéprestationerna förelegat åtskilliga
              missförhållanden, och att de yttringar af en mindre god sedlig
              anda, som på dessa varietéer i många hänseenden förekommit, äro
              förtjenta af allmänhetens uppmärksambet. Men utskottet har icke
              trott, att man skulle kunna skapa en bättre sedlig anda hos den
              befolkning, som uppbär varietéerna genom att der förbjuda utskänkning
              af spirituosa. Och då det för utskottet varit angeläget, att ändamålet
              skulle vinnas, och utskottet icke trott, att det kunde vinnas
              på det sätt, som Kongl. Maj:t föreslagit, och då utskottet för
              öfrigt såg sig urståndsatt att föreslå något annat och bättre
              än det, att polismyndigheterna skulle göra hvad de kunde, stannade
              utskottet vid det slut att afstyrka Kongl. Maj:ts proposition.
              Skulle nu kammaren för sin del finna, att utskottets uppfattning
              i nämnda hänseende icke är befogad eller berättigad, står det
              naturligtvis kammaren fullt fritt att antaga Kongl. Maj:ts proposition.
              För utskottet skall en sådan utgång icke kännas i någon mån generande.
              Ty är det så, att utskottet misstagit sig med afseende å de förväntade
              resultaten af ett beslut i öfverensstämmelse med Kongl. Maj:ts
              proposition och om det skulle visa sig, att man kan vinna ändamålet
              på det sättet, skall helt visst ingen känna sig mera tillfredsstäld
              med en sådan utgång än utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R1a4nZLQ6KsXK3Gi4e5mxK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TGtoZbcPHQsH2SmJAoskXH">
              Emellertid skall jag anhålla att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GdxXt3nTookehN8zVPR6pg">
            Häruti instämde herr Swartling.
          </note>
          <note xml:id="i-GErVRtf43Pg7FXtm4NARVj" type="speaker">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Wärsell:
          </note>
          <u who="Q6236822" xml:id="i-DXc5adyUgBjSuV285Wupjn" next="i-XGFxwD1nsy2WzZuVAbDpN">
            <seg xml:id="i-tU1mLsLkA8MdyQSGex6WV">
              Jag vill nu icke ingå i närmare kritik af den siste ärade talarens
              anförande. Men det förefaller mig, som om han blandat ihop tillämpningen
              af lagen och lagens lämplighet. Här är ju ej fråga om annat än
              lagens tillämpning. Om lämpligheten af $ 18 i bränvinsförsäljningsförordningen
              tror jag icke, att man bör resonnera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XGFxwD1nsy2WzZuVAbDpN" prev="i-DXc5adyUgBjSuV285Wupjn" who="Q6236822">
            <seg xml:id="i-K7yEstqpbCTrxXJznYj9Hi">
              Beträffande sedan hvad den ärade talaren nämnde om målningarne
              i operakällaren torde det tillåtas mig, efter som frågan vidrörts,
              att nämna, att det icke inkommit någon officiel upplysning om,
              att målningarna skulle vara osedliga, och att Kongl. Maj:t således
              icke haft någon anledning att röra vid saken. Och äfven af det
              skäl har Kongl. Maj:t icke haft anledning att göra undersökning
              om detta, att byggnaden ännu icke aflemnats till staten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F1r7dzEK1KGchAGHi9ZHuX" type="date">
            Lördagen den 18 April. 47
          </note>
          <note xml:id="i-HSaK5ecdbQE1m4g6caEoik" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" next="i-MPmQJr4TLgAryhTvJTDoZJ">
            <seg xml:id="i-RbVxBt223NRhqZnu5vfESz">
              Jag har begärt ordet endast för att i största korthet få till
              protokollet uttala min åsigt i nu föreliggande fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8MoEP5RsVEBUTW4jet5dm8" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-A8ExCWrs3GgSGU4e1zGmBW">
              Jag hör till de många i denna kammare, som länge hyst och ännu
              hysa en alldeles bestämd afvoghet mot allt hvad varietéer heter;
              och jag har fått denna afvoghet i mitt sinne — det vill jag uttryckligen
              förklara — icke genom några i förbifarten uppsnappade hörsagor
              af andra, utan genom ganska grundliga undersökningar på ort och
              ställe, företagna visserligen icke i år — jag har aldrig varit
              någon synnerligen trägen varietébesökare — men dock så pass ofta
              tillförene, att jag genom ett noggrant aktgifvande kunnat få en
              temligen säker uppfattning af förhållandena. För så vidt jag har
              haft förmåga att sätta mig in i dessa varietéers karakter, Synes
              det mig vara alldeles tydligt, att dessa förströelser på längden
              måste verka och verkligen hafva verkat förstörande på den estetiska
              smaken, icke blott hos den publik, som åser och åhör dessa föreställningar,
              utan äfven hos de institutioner, som egentligen borde bafva till
              uppgift att höja nivån af de estetiska prestationerna i allmänhet
              i vår bufvudstad. Det låter sig knappast förneka, att ju mer den
              estetiska smaken hos allmänheten sjunker eller förvildas just
              i följd af varietéprestationerna, dess mer inträder nödvändigheten
              för teatrarne — och min granne till venster anförde ett exempel
              — att sänka den estetiska nivån af sina föreställningar för att
              kunna följa med allmänhetens smak och uthärda konkurrensen med
              varietéprestationerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3qNtRFx3epYZPhtwKxz1w9" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-9qR22ucDB9j2pZCprVsf43">
              Men varietéernas skadliga inflytande inskränker sig icke endast
              dertill. Den estetiska sidan af saken är för mig i sjelfva verket
              jemförelsevis underordnad. Jag tänker på det alldeles direkt skadliga
              inflytande, för mig bevisligt i en mängd fall, som dessa varietéer
              utöfvat och utöfva på ungdomen i allmänhet. Vi gamla äro väl i
              det hela sådana som vi äro — möjligen kunna vi blifva något bättre,
              möjligen också sämre; men jag tänker ej på oss. Jag tänker på
              den ungdom, som växer upp. Det har förefallit mig ruskigt att
              se, huru tanklösa — jag ville nästan säga: samvetslösa — föräldrar
              taga med sig icke blott sina unga söner och döttrar på 16 å 20
              år, utan äfven sina små barn ända ned till 5- å 6-åringarna för
              att placera dem på stolarne och sofforna i varietélokalerna och
              låta dem der få en uppfostran af helt annan art än de borde erhålla.
              Då böra herrarne icke förundra sig öfver, att jag hörde till dem,
              som helsade med glädje blotta ryktet derom, att Kongl. Maj:t skulle
              på något sätt gripa in i dessa förhållanden. Jag får dock erkänna,
              att när jag tänkte derpå, huru detta ingripande skulle ske, jag
              trodde, att det skulle ske genom en förändring af bestämmelserna
              i ordningsstadgan för rikets städer. Jag trodde, att der vore
              rätta platsen för den reform, som i många hänseenden vore önskvärd.
              Nu har den reformen placerats på annat ställe. Jag kan äfven efter
              herr statsrådets och chefens för finansdepartementet anförande
              gå in på, att det kan hafva skäl för sig att företaga den nu ifrågasatta
              förändringen eller skärpningen af bränvinsförsäljningsförordningen,
              då det torde vara klart i allt fall, att nuvarande förhållanden
              stå i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-33YHRpUQrvdnd3PML496Lv">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-2euUPvSyE7Eawekz3gJeQZ">
            Om ändrad lydelse af $25 i bränvinsförsäljningsförordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HpjSMPTsDMG7N5DCQ8xtzw">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-GdyjvdnRRJMMoKPe1G2Ma9" type="date">
            48 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-Dc7eT3QSshPdDupr5Zewht" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-F89pksubb4Avcykr1wWrBp">
              Om ändrad bestämd strid mot denna författnings anda, hvars ändamål
              ju ändock
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EeoKMYS1HbdGga9ZhBFnmw">
            lgdelse af $ 25 i
          </note>
          <u xml:id="i-ABHvD49pLdpcyC5HQeG6gb" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-4sGdp4m6JufW7iC2ZE4qee">
              bränvins-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EW8f7cbCH86a9QBiRAwjnS" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-TwwcM79JWDYZjbaFQpcax5">
              skulle vara att verka i sedlighetens intresse. Uti ett afseende
              vill jag gifva min granne till venster, herr
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YAAm7LncMmybuhBsf6Xuj3" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-9TvvSZ39NqtvMYUGJ4s3Ga">
              försäljnings- Fredholm, rätt och fullkomligt rätt. Jag tror,
              som han, att herrarne
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-aS6FaGNF1MNrVhpRnzLUY">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-MPmQJr4TLgAryhTvJTDoZJ" prev="i-7ENxnLg2S8c17V9iFviZLp" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-4rEt1Zmxux9qATzZzQApSp">
              misstaga sig storligen, om herrarne mena, att denna varietéfråga
              i något hänseende kan vara eller blifva en direkt nykterhetsfråga.
              Jag hör till dem, som tro, att de förändrade bestämmelser, som
              här äro i fråga, icke eller åtminstone högst obetydligt skola
              komma att medföra någon minskning i spritkonsumtionen. Jag tror,
              i likhet med hvad herr Fredholm antydde, att de många af de äldre,
              som vid varietéföreställningarna icke kunna undvara punschglaset
              eller toddyn, upphöra att gå på varietéerna och i stället besöka
              dessa mindre lokaler, som i alltför stor mängd finnas i vår goda
              hufvudstad, för att der kanske intaga till och med något större
              qvantiteter spirituosa än de vanligen göra på de mera kontrollerade
              varietéerna. Och jag tror, att om det hädanefter på varietéerna
              arrangeras så, som det utan tvifvel kommer att ske, att det beredes
              tillfälle till spritförtäring i en närliggande lokal, följden
              dock blir den, att mellanakterna göras längre och under dem proportionsvis
              lika stora qvantiteter sprit inmundigas, som förut under sjelfva
              varietéprestationerna. Således om jag förordar bifall till Kongl.
              Maj:ts proposition, är det ej från nykterhetens synpunkt, utan
              i den fasta tro — hvari framtiden får visa om jag har rätt — att
              de nya bestämmelserna skola komma att efter hand underminera sjelfva
              varietéerna och derigenom småningom undanrycka vår ungdom, som
              behöfver skyddas, från alla de stora frestelser, som i varietélokalerna
              möta den. Det är således uteslutande af detta skäl jag ber att
              få yrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WbnigLPLDMbDwvga2EAaM9">
            Herr Persson från Arboga förklarade sig instämma med herr Höjer.
          </note>
          <note xml:id="i-DkZRhBbzzKKu9kSukPbvPK" type="speaker">
            Herr Svanberg:
          </note>
          <u who="Q6197324" xml:id="i-W3GuXsNE9ebofKxRuA7gh" next="i-R5vcEF6iAxi7kudmRfvRVu">
            <seg xml:id="i-9QD2xHSyftvwr9D4ezmVzR">
              Ehuru jag ogerna yttrar mig i nykterhetsoch sedlighetsfrågor
              af lätt förklarlig anledning, enär ens yttranden i sådana frågor
              från visst håll ofta missförstås, vill jag dock ej undandraga
              mig att för denna gång säga några ord i debatten och lemna några
              upplysningar. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XEzycdu25Cij8LDYWSLK8m" prev="i-W3GuXsNE9ebofKxRuA7gh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-LycgouXoSQVzzLd9Bh9k9s">
              I Göteborg, der befolkningen, som herrarne veta, uppgår till
              öfver 110,000 invånare, hafva vi blott en varieté. Vi äro icke
              i det hänseendet så lyckligt begåfvade som Stockholm. Den varietén
              finnes på utvärdshuset Lorentsberg, som har en priviligierad utskänkningsrättighet.
              Icke annat än jag känner, har der vid föreställningarne gått hyggligt
              till och oordningar ej förekommit, tack vare, som jag tror till
              stor del, polismyndighetens öfvervakande. Vi hade en tid äfven
              en annan varieté, belägen i förstaden Haga. Den besöktes mera
              af det lägre och borgerliga folket. Jag hörde icke annat, än att
              också der gick bra och hyggligt till. Den hade först en rättighet
              sig meddelad från utskänkningsbolaget i Göteborg. Sedermera blef
              denna rättighet indragen, och der serverades blott
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VCVUxxxdRUt5th9mHVkDwz" type="date">
            Lördagen den 18 April. 49
          </note>
          <note xml:id="i-L86nmn9fqW3dncGyAa2zaQ">
            N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-3gscHxFQaFuTLpHUryhrwb" prev="i-W3GuXsNE9ebofKxRuA7gh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-3Uh51DEJWrEe68xQ1miBdM">
              maltdrycker och vin. Det gick fortfarande ordentligt till. Slutligen
              Om ändrad
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9NopzP9HGVUftSoLqQSeYY">
            blef huset såldt till frälsningsarmén. Då upphörde den varietén.
            Såsom herrarne inhemtat af Kongl. Maj:ts proposition, har äfven
          </note>
          <note xml:id="i-Tqedc2qVZofi5KBWY6Vdsw">
            Kongl. Maj:ts befallningshafvande i Göteborgs och Bohus län afstyrkt
            fö
          </note>
          <u xml:id="i-R5vcEF6iAxi7kudmRfvRVu" prev="i-W3GuXsNE9ebofKxRuA7gh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-9ipj8kZS5gUWa97ZLofD4m">
              bifall till ifrågavarande förslag. Jag vet ej, om dertill hemtats
              någon anledning från det utlåtande, som infordrats från magistraten
              i Göteborg. Jag anser mig dock som ledamot i denna magistrat —
              ehuru jag i anseende till härvaro vid riksdagen ej deltagit beslutet
              — böra anföra de hufvudsakligaste skäl, hvarpå magistraten stödde
              sitt afstyrkande. Magistraten hade nemligen, så vidt den kände,
              ej erfarit, att vid de varietéföreställningar, som gifvits i Göteborg,
              några osedliga prestationer förekommit ej heller några oordningar,
              hvadan magistraten ansåg, att, åtminstone hvad Göteborgs stad
              beträffade, icke något behof förefunnes för ett lagförslag sådant
              som detta. Vidare trodde magistraten, att lagförslaget lätt skulle
              — såsom ock flere Kongl. Maj:ts befallninghafvande framhållit
              — komma att kringgås, och slutligen, att, hvad Göteborg anginge,
              det skulle drabba flere föreställningar af mera oskyldig, ja konstnärlig
              natur, särskildt de vokala samt delvis vokala och instrumentala
              prestationer, som förekomma i vår trädgårdsförening och äro mycket
              besökta både af hög och låg. År nu meningen med det ifrågasatta
              lagstadgandet att gifva ett, om jag så får säga, dödshugg åt dessa
              varietéföreställningar, hvaremot jag för min del ingenting har
              att invända, så tror jag dock, att detta bättre och effektivare
              skulle kunna ske på annat sätt än det föreslagna, dels genom strängare
              tillämpning af ordningsstadgan, som i 13 8 verkligen lemnar myndigheterna
              — såsom herr Fredholm anmärkt — tillräcklig magt att stäfja allt
              varietéofog, dels äfven genom en vidsträcktare, i lagstiftningsväg
              åstadkommen tillämpning af stadgandet i 18 kap. 13 $ strafflagen
              — hvilket jag vill minnas att Riksdagen äfven för några år sedan
              hos Kongl. Maj:t begärde — hvilken $ ju stadgar böter eller till
              och med fängelse för dem, som genom osedliga föreställningar såra
              tukt och sedlighet. Men är nu propositionen, såsom herr statsrådet
              och chefen för finansdepartementet strax i början af debatten
              antydde, hufvudsakligast framlagd i nykterhetens intresse samt
              för att hämma och inskränka superiet, så har jag ingenting emot
              densamma och vill på den grund gerna acceptera Kongl. Maj:ts förslag,
              om det samma kan medföra någon nytta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQBRjKJrqXaR4xFTuDXoxK" type="speaker">
            Herr Högstedt från Helsingborg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-BeT471HkgL16etqqEGuja8">
            <seg xml:id="i-NyaPZBtz3bDVr25uEvkDHX">
              Det af Kongl. Maj:t nu framlagda förslaget synes mig vara ett
              ord i sinom tid. I både tal och skrift hafva vi på senaste tid
              hört varietéväsendets utsträckning och utvecklingsförmåga skildras
              i de mest bjerta och afskräckande färger. Och de blifva för oss
              ännu mera afskräckande, då de visa, att varietéföreställningarna
              äro förbundna med de starkaste frestelser till dryckenskap och
              osedlighet särskildt för vår ungdom. Märken det väl, mine herrar!
              Det gäller nu att skydda vår ungdom för något, som kan blifva
              dess fullständiga ruin. Här i hufvudstaden har nog varietéväsendet
              utöfvat ett särdeles dåligt inflytande, eftersom en så stark opinion
              som den, hvilken för närvarande förefinnes emot det-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E2QWyhSqfJ6u1st8scbaZs">
            Andra Kammarens Prot. 1596. N:o 31. 4
          </note>
          <note xml:id="i-6scN5MWLFguJ6izSW8NmsM">
            lydelse af
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-WeqTMsjUM6Kq72R5vGMUnR">
            § 251 bränvinsrsäljningsförord-
          </note>
          <u xml:id="i-QUav8pBb3QNcujSApcr868" who="unknown">
            <seg xml:id="i-M5XbTTtEZiK9t6ur2d3p2k">
              ningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YGi2d7UvkccEc4tXs8iF8a">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WudNEjbzjd71E9rpGoDc1C">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-UQ9KrqmavKyduhjtLi8yGv" type="date">
            50 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-7CQX9Suge2V6TfTe6GBQTu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-M5Zgj74K2qCHjQGuQ3EbTR">
              Om ändrad samma, har kunnat framkomma. Och Andra Kammaren kan
              väl
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y5gTsjh9YoxpBn7GEmKqDd">
            lydelse af
          </note>
          <u xml:id="i-Pmz3GtpiJETdUT3sVF8JFX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GB1ZMjUkTtwMtgSCTEstGk">
              icke vara likgiltig för denna opinion. Men det är icke blott
              i hufvud-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QS8aQ6WsHaqMcfYpHEpswz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AgWwxRX4WvkwQHzVQ7xhPf">
              bär staden varietéerna hålla till. De hafva äfven i landsorten
              slagit ned försäljnings- Sina bopålar och skola helt visst äfven
              der allt mer utöfva sitt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TYNZb5BRRiQtsSckAfUHV3">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-LJCobJFRjDc2iWkoPWb3zX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7MkVBrbsAoaAf93V1qoFFN">
              dåliga inflytande, om det icke nu stäfjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WyFQ2vR4o96HWe1Lu7fnHd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R7FCuHedZFnN376ZfGCAP5">
              Det är beklagligt, att öfverståthållareembetet tyckes vilja ockra
              på dessa varietéföreställningar. Det ser åtminstone så ut af dess
              i utlåtandet å sid. 12 citerade yttrande, der det talas om de
              invändningar, som synts embetet sålunda kunna ur praktisk synpunkt
              framställas mot den föreslagna åtgärden, invändningar, hvilka
              — särskildt då fråga vore om ett hufvudstadssamhälle, derinom
              tusendetals personer från andra inoch utländska orter vistades
              för att söka nöjen och förlustelser, lämpade efter en hvars olika
              smak — öfverståthållareembetet ansåge så pass beaktansvärda, att
              de syntes förtjena vägas mot de obestridligen starka skäl, som
              förefunnes för reformen&gt;, 0. 8. V.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XsWZYyd1E8wDfQXh7BNjaj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PEcXFoqWnjR1kWt1hDM7xs">
              Man har i denna kammare några gånger erkänt det behjertansvärda
              i den inom vårt land pågående nykterhetsrörelsen samt vid flere
              tillfällen gått denna rörelse till mötes genom att undanrödja
              åtskilligt, som ansetts stå hindrande i vägen för denna rörelses
              befordran. När nu, mine herrar, dessa varietétillställningar bevisligen
              anordnas för att åstadkomma en så stor spritkonsumtion som möjligt,
              så tror jag, i motsats till talarne på stockholmsbänken, att man
              skulle räcka denna rörelse en hjelpsam hand, om man bifölle Kongl.
              Maj:ts föreliggande förslag, hvarför jag, herr talman, ber att
              få yrka bifall till densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LQqs2k16Cu4AHzs8XFE2Dd">
            Herr Svensson från Karlskrona instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-VGxCEyZnhq6xc79QE4aytB" type="speaker">
            Herr Petri:
          </note>
          <u who="Q6046007" xml:id="i-GSJzHENWLMoQN5HL77gmmU">
            <seg xml:id="i-RiZvcMZwguomYE8FXECUkA">
              Sedan jag begärt ordet, har redan det hufvudsakligaste af hvad
              jag velat anföra blifvit sagdt, och jag vill derför icke trötta
              kammaren med att upprepa detsamma, utan inskränker mig till att
              på de skäl, som af herr statsrådet och chefen för kongl. finansdepartementet
              blifvit till statsrådsprotokollet anförda och hvilka jag finner
              för mig fullt tilltalande och i allt giltiga samt tillika på grund
              af de anföranden, som i samma rigtning förut blifvit hållna i
              denna kammare, be att få anhålla om bifall till till Kongl. Maj:ts
              proposition och afslag på utskottets hemställan, och jag gör detta,
              derför att jag tror, att Riksdagen genom bifall till den kongl.
              propositionen skulle göra vår ungdom en ovärderlig tjenst.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J1pH6GmanG2aRx2WgowpqL" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <note xml:id="i-QvorSGPptGUpTTtKesUyYr">
            Då Första Kammaren redan bifallit Kongl. Maj:ts förslag och dermed
            afslagit utskottets hemställan, så antager jag, det äfven Andra
            Kammaren kommer att göra detsamma. Ty för det första finnes ju
            här en mycket stor grupp af nykterhetsvänner, hvilka under alla
            förbållanden önska bifalla, så snart ett förslag om inskränkning
            i spritutskänkningsrätten kommer fram, och för det andra vill
            ju hvar och en gerna uttala sig i, såsom det heter, sedlig rigtning,
            och opinera, äfven då det är fråga endast om godt-
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BffhmrqoViprGM1CQcqV6" type="date">
            Lördagen den 18 April. 51 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-3JbTjd2Ptf5Hqoxx7ca2T8" next="i-4XTFoNwdM6YVcQry36274w" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-Rzh7xAuHL2mmptvamFrhme">
              köpsopinion. Då jag emellertid tillhört utskottets flertal, så
              ber jag Om ändrad att få nämna några ord till försvar för utskottet.
              lydelse af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-933m6hKA9nUBQBhbaJ8TP4" prev="i-3JbTjd2Ptf5Hqoxx7ca2T8" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-Ce5QVxFAW9hqdqWiStM5o5">
              Den här åsigten om varieténs särdeles ogynsamma inflytande på
              bränvinssedligheten tror jag hafva sitt berättigande endast i
              afseende på förförsäljningsbållandena i Stockholm, ty i landsorten,
              med undantag möjligen för förord- Göteborg, vet man sannerligen
              icke af några olägenheter i den vägen. ningen. Det är gifvet,
              att i en storstad skall varietéväsendet utveckla sig i (Forts.)
              alla möjliga rigtningar och på helt annat vis. Det är nu icke
              tvifvel underkastadt, att det ju icke kan ske mycken förförelse
              och mycken skada genom en varietéföreställning; men utskottet
              har dock ansett att, liksom äfven tidigare framhållits, ordningsstadgan
              för rikets städer är den, som bör tillgripas i sådant fall, och
              det har också af flere erkänts, att den är tillräckligt kraftig
              härför. Hvad som hos utskottet åstadkom mycken betänksamhet mot
              förslaget, var det, att Konungens befallningshafvande i de län,
              der inga större städer funnos, öfverallt tillstyrkt förslaget;
              men desse såge väl saken mera från den allmänna synpunkten, att
              något skulle göras för sedligheten. Beträffande deremot de större
              städerna, der dessa föreställningar ega rum, stälde sig länsmyndigheterna
              derstädes mycket betänksamt mot förslaget. Detta är något att
              lägga märke till, äfven om dessa myndigheter icke direkt afstyrkt
              förslaget, så hafva de dock deremot uttalat så många betänkligheter,
              att man kan börja sjelf bli betänksam. Ar då detta förslag ett
              steg i rätta rigtningen? Jag tror det icke, ehuru jag på samma
              gång tror, att jag skulle kunna instämma med den föregående talare,
              som sade att han icke skulle taga sig illa vid, om kammaren beslöte
              i enlighet med Kongl. Maj:ts förslag i stället för utskottets.
              Men då man talar om att befrämja sedligheten, så kan jag icke
              underlåta att fästa uppmärksamheten på en sak. Man säger, att
              här äro fäder och mödrar, som äro angelägna om att man skall skydda
              deras barn mot frestelser. Ja, det är ju rigtigt. Men detta skydd
              skall icke åstadkommas genom att hänga ett täckelse för, utan
              det skyddet skall ske genom att man gifver dem ett vapen i händerna
              för att med detta kunna öfvervinna frestelserna. Det är naturligt,
              att detta måste först och främst ligga ien sedlig uppfostran i
              hemmet. Så finnes det ett avnat medel, som icke nog kan beaktas,
              och det är det stora skyddsmedel mot frestelser, som ligger i
              strängt arbete. Men man beaktar i allmänhet icke tillräckligt
              den saken. Den burgna befolkningen uppfostrar i vanliga fall icke
              sina barn till arbete, utan det heter blott, att man skall gifva
              dem »en god uppfostran». Men detta att säga till dem, att första
              pligten i lifvet är att förtjena sitt eget bröd, det få de icke
              höra. Inskärp detta, och man har skaffat dem ett bättre värn mot
              varietén än genom att hänga ett täckelse för densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4XTFoNwdM6YVcQry36274w" prev="i-3JbTjd2Ptf5Hqoxx7ca2T8" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-MPxk6d8LEswdANRGy3R6Kx">
              Herr talman, jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FCadzDuaipoRVvSeBZ3iwH" type="speaker">
            Herr Dieden:
          </note>
          <u who="Q5621707" xml:id="i-6tXraQZrmZ96deuaMYjyAw" next="i-HarS62sEeTgpgp8GDMewVa">
            <seg xml:id="i-EcoK7JUBBbBDSejHQBZF2y">
              Då detta synes bli en celeber fråga, skall jag anhålla att få
              tillkännagifva orsakerna, hvarför jag delat utskottets åsigt och
              icke kunnat skänka min röst åt Kongl. Maj:ts förslag. Orsaken
              dertill är ingalunda den, att jag skulle anse varietén såsom ett
              godt, som bör bevaras åt samhället, nej tvärtom. Men skälet är
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fv2CEjvxoJqViPGyX1pJRB">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-GaQPKMDjfcHPWCHcsVZGgy">
            Om ändrad lydelse af
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-7iejD49WchFR3Lr8APNg1k">
            § 251 bränvins-
          </note>
          <note xml:id="i-PxNKC4capGfgUuyN1YNkj4" type="date">
            52 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-A1kZaui37kqeVVoWdfdBQJ" prev="i-6tXraQZrmZ96deuaMYjyAw" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-W2AjuJ76tmwdBUw5R1v47K">
              det, att jag tror, att detta förslag icke skulle komma att visa
              sig annat än som en halfmesyr. I utlandet florerar varietén, oaktadt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9CfYaeQzJa87BgzDdkrSUR" prev="i-6tXraQZrmZ96deuaMYjyAw" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-AH93C8V2f26Ye1Pi4j47xr">
              publiken der i allmänhet icke förtär spritdrycker, och så kunde
              väl
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GdNSqx4J1w2cg9ixncEoQh" prev="i-6tXraQZrmZ96deuaMYjyAw" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-PKGQrsBZNpUCEWuZVNLzFe">
              försäljningsbli fallet i Sverige också. Om det gälde den frågan
              att helt och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Ps5VzDatNRwnYySGb7psY">
            förordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-C3byNAjXzFCjqFNtxNCb54" prev="i-6tXraQZrmZ96deuaMYjyAw" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-9LPeR8BNVr9JVRZ1HdDhH3">
              hållet förbjuda varietéerna, skulle jag gerna vara med derom,
              dock med det absoluta tillägget, att en sträng censur skulle finnas
              öfver de teaterpjeser, som i landet uppföras. Den som går på en
              varieté vet på förhand hvad slags prestationer han der får se,
              men begifver man sig till en teater, i tanke att der bereda sig
              ett förädlande nöje, kan man sannerligen bli illa lurad. Jag skall
              aldrig glömma en scen, som jag för några år sedan såg på nya teatern
              i Stockholm. Jag minnes nu icke, hvad pjesen hette; men när emellertid
              ridån gick upp för sista akten, så förestälde scenen det inre
              af en kyrka, och presten låg derinnanför altarskranket, berusad
              af nattvardsvinet. Någonting så vämjeligt har bestämdt ingen af
              herrarne någonsin sett på en varieté. Jag undrar också rätt mycket
              på, huruvida man på varietén ofta får se en situation af så betänklig
              art, som sista scenen i första akten af operan »Hexfällan», som
              nu uppföres på kongl. teatern inför Stockholms finaste publik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HarS62sEeTgpgp8GDMewVa" prev="i-6tXraQZrmZ96deuaMYjyAw" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-BYAhwozFfRJ5WBGw14n5d8">
              Herr talman! Då jag nu yrkar bifall till utskottets förslag,
              sker det i förhoppning att dermed framkalla ett nytt förslag med
              totalt förbud mot varietén och med sträng censur öfver teaterpjeser,
              som i landet få uppföras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dp6443d4nJZWsgbiaPqjYW">
            Häruti instämde herr Falk.
          </note>
          <note xml:id="i-CSfvEwsfUYmYqoDdquB6Ti" type="speaker">
            Herr Sjö:
          </note>
          <u who="Q6177812" xml:id="i-Keihwpzybu9FcBuMJvEAay" next="i-MjQyhXkr8QmXNXhWciDxSB">
            <seg xml:id="i-BSdSupLvii16j1YbSmmGh5">
              I olikhet med de näst föregående talarne kommer jag att yrka
              bifall till Kongl. Maj:ts förslag, och jag gör detta i den öfvertygelsen,
              att det helt säkert är ett steg i den rätta rigtningen. Helst
              hade jag önskat att regeringen framkommit med ett sådant förslag,
              att det innefattat förbud icke allenast mot spritdryckers förtäring
              å varieté, utan äfven mot förtäring af vin och maltdrycker dersammastädes.
              Så har nu icke skett, men då jag hoppas, att saken skall kunna
              ordnas på tillfredsställande sätt, så är jag för tillfället nu
              nöjd med hvad som här bjudes, och jag vill derför vara med om
              det nu framlagda förslaget, oaktadt Jag, liksom herr Dieden, gerna
              skulle sett, att regeringen tagit steget fullt ut och framlagt
              förslag om bortskaffande af alla varietétillställningar. Den emellertid,
              som varit på en varietéföreställning, vare sig han gått dit för
              nöjes skull eller af nyfikenheten att se uselheten för en gång,
              skall ovilkorligen gifva mig rätt deri, att den är icke allenast
              demoraliserande, utan äfven i högsta grad skadlig, åtminstone
              för det uppväxande slägtet. Herr Dieden omnämnde, att dessa varietéer
              syntes honom vara bättre än en teaterföreställning, som han för
              några år sedan sett. Jag må erkänna, att när teatrarne slå in
              på den rigtning, han nu här omnämnt, så är det icke mycket lockande
              att besöka dem; jag får också för min del säga, att jag besöker
              hvarken det ena eller det andra ar dessa slags föreställningar,
              åtminstone mycket sällan. Herr Dieden sade, att om man skulle
              antaga detta förslag, så skulle det endast blifva en half mesyr.
              Ja, det blir ju icke allt vunnet, som han och
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CqdSQuZk64asLiaCPdCx3T" type="date">
            Lördagen den 18 April. 53 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-MjQyhXkr8QmXNXhWciDxSB" prev="i-Keihwpzybu9FcBuMJvEAay" who="Q6177812">
            <seg xml:id="i-SjMvRY4NMWMHTNqessxtcH">
              j öns [. 71 ör vä ä ing Om ändrad ör qinskade, det veta vi allt
              för väl, men det vore ändå någonting lydelse af Man har i tidningarne
              för icke länge sedan läst om en tilliäredngdragelse af den beskaffenhet,
              att man icke annat än med djupaste försäljningsledsnad kan tala
              derom, och det framgick af tidningarnes berättelser, förordatt
              denna tilldragelse börjats just på en varieté. Det var en ung
              — MNgen. man, som afton efter afton besökte varietéerna. Han lyckades
              på (Forts.) mångfaldiga sätt få penningar, så att han kunde fortsätta
              med dessa nöjen, men till slut, när det blef allt svårare för
              honom att erhålla penningar, så rann det i hans inre upp en plan,
              som han sedermera omsatte i handling. Han gick en afton hem till
              en äldre bror, som var arbetsam, duglig, nykter och ordentlig,
              sköt honom i hans säng, stal hans penningar och begaf sig ut igen
              för att fullborda hvad han fått för sig på varietén. Anse icke
              herrarne, att man bör vidtaga någonting för att stäfja ett ondt,
              som mången ung man förstör sig på? Jag tror, att om vi, på sätt
              utskottet föreslagit, afsloge den kongl. propositionen, så skulle
              verkningarne deraf vara mycket beklagliga. Det är med anledning
              deraf, som jag med glädje vill vara med om att bifalla den kongl.
              propositionen under förhoppning, att vi en annan gång få ett förslag,
              som går i den rigtning, som herr Dieden och jag vilja hafva det.
              Jag yrkar som sagdt bifall till Kongl. Maj:ts proposition äfvensom
              till herr Waldenströms motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5hHUZW3VVYa5yW24ackMUM">
            Herr Jönsson i Mårarp instämde med herr Sjö.
          </note>
          <note xml:id="i-8hin46J7AxBSKiu9t6ZxLf" type="speaker">
            Herr Hammarlund:
          </note>
          <u who="Q5786752" xml:id="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" next="i-SwVWotuNM9TyYSJhGuRWAc">
            <seg xml:id="i-Haxdmz43UPnDv3PcMyCJW4">
              Efter de många anföranden, som här blifvit hållna till förmån
              för Kongl. Maj:ts proposition, så kan jag fatta mig mycket kort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EDsDx8XEibc9DLUt5Twex4" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-UHyWqstFv2cnn9XqtCX5dP">
              Jag är i allmänhet icke böjd för undantagslagstiftning, men då
              det gäller att bekämpa ett verkligt ondt — och som ett sådant
              måste man beteckna dessa varietéer —- så finner jag ingen annan
              råd än att tillgripa en dylik undantagslagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2e5CtnSP9xzWyEUtBTH1SD" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-KNwuEVRao94cZANSBNtnqZ">
              Huru mången ung man har icke fått hela sin framtid förstörd genom
              dessa varietéer! Hvilka är det, som mest befolka varietéerna?
              Jo, förutom resande är det mest unge män uti statens, kommunens
              eller enskildes tjenst, hvilka sitta der afton efter afton. Men
              ett sådant lif kostar penningar, mycket penningar, och då den
              lilla lönen icke räcker till, så anlitar man andra utvägar, t.
              ex. principalens kassa. Så går det utför på det sluttande planet.
              En dag sker upptäckten. Den unge hamnar stundom i fängelset och
              får der under långa år dyrt umgälla, att han under några korta
              månader left herre på varietéerna. Ibland — och det är kanske
              det vanligaste — tystas skandalen ned: den unge skiljes från sin
              plats och skickas till Amerika för att bryta sig en ny bana. Men
              efter honom komma nya offer, som rusa in på samma väg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4vFpcDWEP4nGf61m4WWaJp" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-VeGgjfoDAfq1VyBTAX12Fp">
              Är det icke samhällets pligt att här göra något för att skydda
              ungdomen! Jag tror det åtminstone. Man har sagt, att denna åtgärd
              blott är en halfmesyr. Ja, bäst vore naturligtvis, om man kunde
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ko1n2vmudZaUSM2oyvkEXw" type="date">
            N:o 31. 54 Lördagen den 18 April.
          </note>
          <u xml:id="i-JyMMxkY96j7Lf3H9XRKgoT" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-XuCGmWrHAw2fDKGqUwcsmG">
              Om ändrad alldeles få bort dessa varietéer. Men den allmänna
              meningen torde lydebsena ännu icke härför vara mogen. När det
              ännu icke anses som skam bränvingatt besöka varietéer — när det
              förhåller sig så, att en ung man kan försäljningsden ena aftonen
              supera tillsammans med varietédivor, och den fölförordjande dagen
              inbjudes till en hederlig familj och der presenteras för gen.
              husets döttrar måhända i afsigt att få honom till måg i huset
              — (Forts.) när det förhåller sig så, då är det ännu för tidigt
              att söka alldeles få bort varietéerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ykWYXpTPj2Per8R6tZKpY" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-E14rge472EdhYP3Xn2z5hY">
              Jag tror emellertid, att Kongl. Maj:ts proposition är ett steg
              i den rätta rigtningen, och att den åtminstone skall kunna göra
              något till stäfjande af detta ofog. Ty det är icke genom inträdesafgifterna,
              som det är möjligt för varietéegarne att så högt aflöna sina s.
              k. artister, utan det är väsentligen genom förtjensten utaf spritserveringen,
              som dessa aflöningar utgå. dOm det nu icke får ega rum någon spritservering,
              så borttages ju enna förtjenst, och detta skall helt visst bidraga
              ganska mycket att minska varietéernas antal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NJo3K5nEj4yZ8s47eEMUvo" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-DRATUkANZjTuAKiiG8cMGB">
              Om Riksdagen skulle säga nej till detta förslag, så skulle allmänheten
              få den uppfattningen, att Riksdagen velat skänka ett slags sanktion
              åt varietéofoget. Om det hittills varit svårt för myndigheterna
              att ingripa, så skulle det helt visst derefter blifva ännu svårare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SwVWotuNM9TyYSJhGuRWAc" prev="i-A3HWNJirSaUqPErLJnEDYd" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-8n1Tn6czEh2RD5ZtRiLkay">
              Jag tror icke, att det vore rätt af Riksdagen att bortvisa den
              räddande hand, som regeringen här velat räcka åt landets ungdom,
              och det är särskildt med tanke på denna ungdom som jag, herr talman,
              ber att få yrka bifall till Kongl, Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BMv7eW7EZqKFaeEAewry5M">
            I detta yttrande instämde herrar Grundell, Andersson i Backgården,
            Berg, Olsson i Kyrkebol, Rydberg, Olsson i Ornakärr, Norberg,
            Kihlberg, Holmgren, Eliasson, Mallmin, Jansson i Krakerud, Ericson
            i Ransta, Andersson i Lysvik, Hansson i Solberga och Nordin i
            Hammerdal.
          </note>
          <note xml:id="i-Y2reWnmCdj9s4K3JiWNAJk" type="speaker">
            Herr Thestrup:
          </note>
          <note xml:id="i-9UXq93BpS4mJVFDZQ9sD5P">
            Den i sedlighetens och nykterhetens intresse tillkomna kongl.
            propositionen angående förändrade bestämmelser i $ 25 af nu gällande
            bränvinsförsäljningsförordning innehåller emellertid tvenne bestämmelser,
            genom hvilka den afsedda verkan af ifrågavarande lagförändring
            neutraliseras eller till ganska väsentlig del upphäfves. Jag afser
            dermed först och främst det undantag, som är gjordt för konserter,
            vid hvilka uteslutande utföres instrumentalmusik. Jag ber att
            i detta afseende hufvudsakligen få åberopa, hvad motionären i
            föreliggande fråga i sin motion yttrat särskildt med afseende
            på hvad herr statsrådet och chefen för finansdepartementet anfört
            till statsrådsprotokollet om tillstånd till utskänkning af spritdrycker
            vid uppträdande af aktningsvärda sångkörer. Jag anser, att med
            dem böra fullständigt likställas sådana tillställningar, vid hvilka
            uteslutande uppföres instrumentalmusik. Om nemligen dessa musikaliska
            prestationer ega konstnärligt värde, böra de vara möjliga äfven
            utan utskänkning af spritdrycker. Hafva de deremot icke något
            sådant värde, böra de icke genom sådan utskänk-
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--31/prot_1896__ak__31-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HaeiaUmkDW6gQMBQTsBV4y" type="date">
            Lördagen den 18 April. 55 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-SzhmM3iAA7nATCBzgcbaaa">
            ning i en eller annan form göras möjliga. Jag finner sålunda
            detta Om ändrad undantagsstadgande icke vara af behofvet påkalladt.
            lyder 2 Så är också, enligt min uppfattning, fallet med den undantagspränvinsbestämmelse,
            som finnes angifven på de två sista raderna af Kongl. försäljnings-
            Maj:ts proposition: »att Kongl. Maj:ts befallningshafvande för
            särskildt = förordtillfälle eger medgifva undantag från det sålunda
            meddelade förbud.» — ”engen. Härigenom torde otvifvelaktigt inträffa,
            att vid författningens tillämp- (Forts.) ning inom de olika länen
            de största inkonseqvenser skulle kunna uppstå, beroende på de
            särskilda länsstyrelsernas mer eller mindre Tisd uppfattning af
            denna fråga och tolkning af författningens bestämmelser. Att så
            skulle komma att ske, framgår äfven vid granskningen af de väsentligt
            olika uttalanden, som öfverståthållareembetet och rikets länsstyrelser,
            hvilkas utlåtanden blifvit infordrade, hafva i denna fråga afgifvit.
            Att detta uppdrag skulle blifva för vederbörande länsstyrelser
            i hög grad oangenämt, torde icke vara i ringaste mån tvifvelaktigt.
            Det torde äfven, om man skall lemna detta uppdrag åt länsstyrelserna,
            blifva i praktiskt afseende förenadt med särdeles stora svårigheter,
            såsom motionären redan antydt. I de städer, der länsstyrelserna
            äro förlagda, kunna dylika ärenden pröfvas redan samma dag ansökan
            derom göres, men beträffande de städer, som ligga på längre afstånd
            från residenset, skulle denna pröfning blifva ganska vansklig
            och besvärlig. Om ett sådant undantag skall göras, så synes det
            mig, som om det hade bort vara vederbörande magistrat eller lokala
            myndigheter, som skulle medgifva undantaget. Af hvad jag sålunda
            anfört framgår, att jag för min del helst skulle hafva yrkat bifall
            till Kongl. Maj:ts proposition med den ändring, att de två af
            mig omnämnda undantagen skulle från förslaget uteslutas, men då
            ett sådant yrkande icke skulle hafva någon utsigt till framgång,
            och Första Kammaren dessutom redan antagit Kongl. Maj:ts proposition
            oförändrad, skall jag för närvarande icke tillåta mig att framställa
            något yrkande. Som ännu åtskillige talare anmält sig för afgifvande
            af yttrande i föreliggande ämne, men tiden nu var långt framskriden,
            uppsköts den vidare öfverläggningen till i afton kl. 7, då detta
            sammanträde, enligt utfärdadt anslag, komme att fortsättas.
          </note>
          <note xml:id="i-2znkgeQmLp2rNxRf3WgvTW">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3,27 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KSbYJsMqp1pAYhtp2nUaG6">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
