<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1896--ak--9">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1896--ak--9</head>
          <docDate when="1896-02-22">1896-02-22</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XZ83CGeKWu98ogoNJhisJF">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1896. Andra Kammaren. N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-DDuihdo1PYp1yyd6keMPLs" type="date">
            Lördagen den 22 februari. Kl. 7 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GoCAkRwV1Q7r84qzbhbSxL">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-dTzj6Fba9bSFuYtRj4MX9">
            Herr talmannen anmälde till fortsatt föredragning bevillningsutskottets
            betänkande n:o 1, angående vilkoren för försäljning af bränvin,
            deraf till behandling återstod
          </note>
          <note xml:id="i-36Pnf4nPqUAwWUXWeWir8i">
            Punkten 4. Herr P. Waldenström hade i en inom Andra Kammaren
            väckt Angående motion, n:o 39, hemstält: inledande af wunderhand-
          </note>
          <note xml:id="i-757DbH4vEkmLkx4Zq4f9Wn">
            »att Riksdagen måtte i skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t ville
            lingar för snarast möjligt inleda de underhandlingar med franska
            regeringen, inskränsom Riksdagen i skrifvelse den 9 maj 1894 begärde,
            och att Kongl. glonde Ma Maj:t dervid måtte, oberoende af ordalagen
            i Riksdagens skrifvelse, da ” söka att efter sig företeende omständigheter
            vinna så mycket som = resande
          </note>
          <note xml:id="i-AbFC6bt1XoCY4EcuSP3m7">
            möjligt i det af Riksdagen framstälda syftet.» medgifna rättighet
            att
          </note>
          <note xml:id="i-SrfCPhvyrMMjeTRwrMoi5H">
            I artikel 17 af den under den 30 december 1881 afslutade handelsinom
            Sverige traktat emellan Sverige och Norge samt Frankrike finnes
            stadgadt,, Uppraga att franske handelsresande, som färdas inom
            de Förenade rikena : bränvin för franska handelshus, skola der
            ega att upptaga beställningar med = m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-AXQStZRhcyejKEyB2YY4AE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2GZxJY8VxHhhwtETHDQQVJ">
              eller utan prof.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kxy3DLKTNS9PGPZ43RhstA">
            Uti den af motionären åberopade skrifvelsen af den 9 maj 1894
            hade Riksdagen anhållit, det täcktes Kongl. Maj:t med Frankrike
            inleda underhandlingar i syfte, att den enligt artikel 17 i handelstraktaten
            franske handelsresande medgifna rättighet att upptaga beställningar
            måtte, hvad Sverige anginge, beträffande bränvin och andra brända
            eller destillerade spirituösa drycker, inskränkas derhän, att
            sådana beställningar icke finge upptagas hos andra än innehafvare
            af bränvinsförsäljningsrättigheter, så vida icke qvantiteten uppginge
            till minst 250 liter.
          </note>
          <note xml:id="i-Rdwd1AJqSumyJDX68JNFJD">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 9. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4oRpii6sfgCkVz3xz4tQVv" type="date">
            N:o 9. 2 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Bb167oWL1HDd3iusrVsxie">
            . Angående På anförda skäl hemstälde nu utskottet, att herr Waldenströms
            sniedande af motion icke måtte för närvarande till någon Riksdagens
            åtgärd lingar för föranleda.
          </note>
          <u xml:id="i-7UkWkwQpoktx2YmBFCuYhy" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3U7ybVrFDsSvT8Zsw1ZSZ5">
              inskrän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LWtfvrz2EiqHegUAXeMhD">
            kande af Häremot hade reservation anmälts af herr G. Jansson
            i Krakerud,
          </note>
          <note xml:id="i-51w22UnVd7qmtAqvtduyXL">
            den franske som yrkat, att utskottet måtte hemställa om Riksdagens
            bifall till resande herr Waldenströms motion på det sätt, att
            Riksdagen i skrifvelse medgifna anhåller, att Kongl. Maj:t ville
            vid första lägliga tillfälle, som må rättighet att kunna yppa
            sig, inleda de underhandlingar med franska regeringen, nom Sverige
            som Riksdagen i skrifvelse den 9 maj 1894 begärde, och att Kongl.
            beställningar Maj:t dervid måtte, oberoende af ordalagen i Riksdagens
            skrifvelse, å bränvin Söka att efter sig företeende omständigheter
            vinna så mycket som m.m. möjligt i det af Riksdagen framstälda
            syftet. (Forts.) Efter uppläsande af utskottets hemställan anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-5Mw8NgibGXDjjkjfUpj2ka" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" next="i-Wu3KAPrgm5vj6FyqG3Zhz5">
            <seg xml:id="i-HXCQCjBGmGd3cLg5aPJJ2M">
              Herr talman! Det har länge och med rätta i vårt land klagats
              öfver de olägenheter, som vållas deraf, att kringresande agenter
              utbjuda eller, såsom utskottet uttrycker sig, »påtruga» menniskor
              spirituosa. Derigenom kringgås och omintetgöras alldeles de åtgärder,
              som de särskilda kommunerna vidtagit för att inskränka spirituosaförbrukningen.
              Ty der man åstadkommit, att inga krogar eller andra bränvinsförsäljningsställen
              finnas i socknarna, der komma dessa agenter och gå från hus till
              hus för att utbjuda sin spirituosa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tu8a6xZQWkkuRDHBxGcA2S" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-82yTL8ZRrCFopkqsuE8UCz">
              Det har väckts motioner vid åtskilliga tillfällen om denna sak,
              men då har det alltid svarats, att man icke kan beröfva svenska
              handelsresande de rättigheter, som tillkomma franska handelsresande
              enligt den handelstraktat, som gäller mellan Sverige—Norge å ena
              sidan och Frankrike å den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XLkXU54Qfu1qCZg5g5AeZ8" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-Kizs1PCKDAjqW9FeLytNo6">
              Vid sistlidna riksdag framlade Kongl. Maj:t en proposition om
              åtskilliga ändringar i bränvinsförsäljningslagen, och bland dessa
              ändringar var äfven den, att bränvinsbolagen icke skulle få skicka
              ut agenter för att upptaga beställningar på landsbygden. Detta
              skulle dock gälla endast bolagen såsom sådana, men icke de vinhandlande,
              som af bolagen fått sig upplåtna rättigheter att handla med spirituosa.
              En sådan åtgärd verkar naturligtvis icke det ringaste i nykterhetens
              intresse, utan har allenast den följden, att den vinst, som, om
              bolagen försålde bränvinet, skulle tillfalla det allmänna, nu
              stannar i de enskilda vinhandlarnes fickor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EZFCEVT14h2KXHjEszDAb">
            Emellertid skref Riksdagen år 1894 till Kongl. Maj:t en anhållan,
            att Kongl. Maj:t ville inleda underhandlingar med den franska
            regeringen, underhandlingar, som kunde leda derhän, att svenska
            folket finge fria händer att lagstifta i detta ärende. Utrikesministern
            skref till svenske ministern i Paris och frågade honom om hans
            mening, och denne förklarade, efter samtal med åtskilliga framstående
            personer i Paris, att det icke funnes några utsigter, att sådana
            underhandlingar skulle leda till något gynsamt resultat; och dervid
            lät Kongl. Maj:t bero. De af Riksdagen begärda underhandlingarna
            blefvo icke inledda.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5MwhrELZzqfb5fWrxsW7v8" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 3 N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-4aoXVCb9A3bqYKF29A9mdy">
            Jag har med anledning deraf i min motion föreslagit, att Riks-
            Angående dagen måtte i skrifvelse hos Kongl. Maj:t anhålla, att
            dessa underfrledande af é Ae a js - underhandhandlingar snarast
            möjligt må blifva inledda. Bevillningsutskottet lingar för är
            i sak alldeles ense med mig. Det heter nemligen i utskottets inskränbetänkande:
            »I likhet med motionären anser utskottet, att det skulle kande
            af vara synnerligen önskligt, att ändring kunde vinnas i de missden
            franske förhållanden, som uppstå derigenom, att kringresande agenter
            åt /Idels- ?, Pp 5 ) 8 E resande personer, hvilka ejest icke vore
            i tillfälle eller hade frestelse till att medgifna verkställa
            inköp af spritvaror, utbjuda sådana eller snarare påtruga rättighet
            att dem desamma.» Utskottet säger vidare: »Det torde heller icke
            lida'rom Sverige något tvifvel om, att denna fråga genom lagstiftningens
            hjelp redan beställningar skulle hafva vunnit sin lösning 1 den
            rigtning, som motionären &amp; bränvin åstundar, derest sådant kunnat
            ske, utan att derigenom svenska m.m. medborgare fråntoges en rättighet,
            som enligt ingångna traktater (Forts.) icke kan förmenas handelsresande
            från Frankrike och från andra länder, som med hänsyn till sina
            handelsförhållanden med Sverige äro likstälda med Frankrike.»
            Emellertid fortsätter utskottet: »Visserligen kunde man föreställa
            sig, att franska regeringen skulle vara villig att medgifva Sverige
            rätt att, oberoende af traktaten, i detta förhållande vidtaga
            en ändring, som från svensk sida måste betraktas såsom en enkel
            polisåtgärd»; men, menar utskottet, så betraktas icke saken i
            Frankrike. Utskottet förmenar vidare, att Kongl. Maj:t säkerligen
            icke skall försumma »att vid första läsliga tillfälle, som må
            kunna yppa sig, ånyo upptaga underhandlingar med Frankrike i detta
            ämne», men att det icke vore lämpligt att nu skrifva till Kongl.
            Maj:t derom. Jag hade, innan min motion afgafs, förskaffat mig
            närmare underrättelser om förhållandena i Tyskland. I motionen
            har jag anfört, att den tyska riksregeringen år 1892 för tyska
            riksdagen framlade ett förslag alldeles i samma rigtning som den
            svenska Riksdagen önskat, nemligen att handelsagenter icke skulle
            hafva rättighet att på de olika platserna utbjuda och sälja sina
            varor till andra än dem, som på dessa platser hafva rättighet
            att handla med spirituosa. Detta är innehållet i 8 9 af lagförslaget,
            och den tyska regeringen anför såsom motiv derför följande: »I
            många delar af riket, särskildt på landet, befordras folkets böjelse
            för bränvinsdrickande på betänkligt sätt derigenom, att enskilda
            personer i alltmer utsträckt omfång genom handelsresande förledas
            att beställa bränvin. De förbindelser, som de dervid ikläda sig,
            öfverstiga ofta deras betalningsförmåga och bringa derigenom deras
            ckonomiska ställning i fara.» Den tyska riksdagen hann år 1892
            icke att behandla denna fråga, men regeringen förklarade förra
            året genom en af sina medlemmar, att regeringen ämnade ånyo framlägga
            samma förslag, sedan andra »omfångsrika och trängande uppgifter»,
            som riksdagen hade att lösa, blifvit slutbehandlade. Jag var i
            tillfälle att här i Stockholhn för icke längesedan höra ett föredrag
            af en f. d. stortingsman Aarestad från Norge angående förhållandena
            med spirituosahandel i detta land. Han medelade, att stortinget
            år 1894 antagit en lag, enligt hvilken resande handelsagenter
            icke skulle bafva rättighet att utbjuda och sälja bränvin till
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dzftg97nbSh4yADnjUQNaU">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-SEQd6XXQyCuX24hBfGVTy">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-RM1q1uWyJiWERVeK7JkUb4">
            inledande af
          </note>
          <note xml:id="i-6R4TVwkTHrBNuW4aaQdU12">
            underhandlingar för inskränkande af den franske handelsresande
            medgifna rättighet att
          </note>
          <u xml:id="i-Udm8mncomdLtgjBuhsVwgv" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-FEkiyYBxUK5qm4TPyW56Cd">
              inom Sverige
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LCzGRfAzdXKcPHXCkUyvBF">
            upptaga beställningar å bränvin m. m-
          </note>
          <note xml:id="i-DZADrhv4tWgwwyypr6EJj7">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NH8VkYKHvo6TBfTn8sumio" type="date">
            4 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Q7xVULTDh3KQSa4rpJrZY4">
            andra än dem, som sjelfva hade rättighet att handla med bränvin.
            Jag interpellerade honom offentligt vid tillfället och frågade
            honom, om denna uppgift kunde vara rigtig, eftersom jag ju visste,
            att handelstraktaten med Frankrike gäller icke blott Sverige utan
            äfven Norge. Han menade, att hans uppgift vore fullkomligt rigtig,
            men han bade för tillfället icke den officiella handlingen i sin
            hand. Jag bad honom då att sända mig denna handling, när han komme
            hem, emedan detta vore för oss af allra största intresse. Och
            mycket rigtigt: jag har i dagarna fått från honom mottaga Kongl.
            Maj:ts proposition n:o 33 till Stortinget 1894. Lagförslagets
            12 8 lyder så: &gt;»Bestilling paa Brendevin i Partier eller mindre
            Dele maa ikke af nogen optages, med mindre Bestillingen gjeres
            af Samlag eller andre til Udsalg eller Udskjenkning af Brendevin
            berettigede». Och i motiven till samma $ heter det bland annat:
            &gt;Hvad serlig angaar Forbudet mod Agenters og Handelsborgeres Optagelse
            af Bestillinger hos Private, antager Departementet med Komitéen,
            at der ikke i de bestaaende Handelstraktater findes noget til
            Hinder mod Vedtagelse af en saadan Bestemmelse&gt;, och detta antagande
            grundar departementet på en utredning, verkstäld af den komité,
            som hade utarbetat lagförslaget. Denna komité bevisar utförligt,
            som det heter, &gt;at der ikke i bestaaende Traktater er nogen Hindring
            mod — — — i vor Lovgivning at indtage Bestemmelser, hvorvid den
            nuvgerende Adgang for Private til Hjemforskrivning af Spirituosa
            fra Udlandet gjennem Agenter og Handelsreisende vil kunne stoppes».
            Lagförslaget antogs ock af Stortinget.
          </note>
          <u xml:id="i-Wjb9Woamv6h4mPrfVLNGbt" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-UDcAs5FNDZBwPDRnWzcE1k">
              Således, tyska riket, som står i samma handelsförhållande till
              Frankrike som Sverige, och Norge, som är bundet af samma franska
              handelstraktat som Sverige, hafva icke ansett ett sådant stadgande
              strida mot bestående traktater. Ja, hvad mer är: Kongl. Maj:t
              i Norge har varit af samma åsigt. Det förundrar mig då, att Kongl.
              Maj:t år 1895 kunde här i Sverige säga, att en sådan bestämmelse
              stode i strid mot franska handelstraktaten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QaJaxCX7NE3GHT7G9KdYrz" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-SD9489XbjK2KyVGexVsRjv">
              Jag har sökt hans exellens utrikesministern för att få reda på,
              huru det hängde ihop med allt detta. Han kunde icke rigtigt göra
              reda derför, men sade, att franska ministern varit uppe hos honom
              för några dagar sedan och talat om spirituosaförsäljningen i Norge,
              men, efter hvad han kunde erinra sig, hade denna lagparagraf icke
              blifvit nämnd. Under sådana förhållanden vet jag verkligen icke,
              om det ens kan behöfvas att från svensk sida inleda några underhandlingar;
              och när allt kommer omkring, torde Sverige hafva gjort sig alldeles
              onödigt besvär, då Kongl. Maj:t genom befullmägtigade ombud år
              1891 lät till Frankrike framställa ett förslag i nu nämnda rigtning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XbAdF7Nk1YY75u4M9FfpH4" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-W69KWWGLpkxxhcQ8atSwTP">
              En reservant inom bevillningsutskottet har upptagit min motion
              ordagrant med undantag deraf, att då jag i min motion hemstält,
              att Riksdagen måtte i skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t ville
              »snarast möjligt&gt; inleda underhandlingar med franska regeringen,
              denna reservant i stället sagt »vid första lägliga tillfälle,
              som må kunna yppa sig.» Och det går alldeles på ett ut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RQRJB6AyNPwW8XSgK5nqqE">
            Om det är Riksdagens mening, att Kongl. Maj:t skall upptaga
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2nAvE4smEsWKDET6oH2UKA" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 5 N:o 9.
          </note>
          <u xml:id="i-16o7inpaGmCBf2KkJ4666x" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-JtbKzoJDPXKhxbJVD5Rucr">
              dessa underhandlingar, torde det icke vara olämpligt, att Riksdagen
              gränd äfven uttrycker sin vilja i en skrifvelse derom. Vid mitt
              samtal EE med utrikesministern erfor jag, att nog inga utsigter
              förefinnas att lingar för detta år vinna något; men nästa år,
              sade han, då det kommer i fråga = inskränatt bereda utländska
              handelsresande åtskilliga lättnader, torde man kande af kunna,
              genom att hafva någonting att bjuda i stället, också vinna är
              Nroke något från fransk sida. Han ansåg det derför alldeles icke
              omöjligt, resande att underhandlingarne nästa år kunde leda till
              önskvärdt resultat. medgifna Under sådana förhållanden skulle
              det ju vara godt, om Andra rättighet att Kammaren ville låta Kongl.
              Maj:t veta, att det är Andra Kammarens ""”M Sverige önskan, att
              han måtte inleda sådana underbandlingar. Första Kambeställningar
              maren har jag ju på sätt och vis fattat ett beslut i samma rigtning.
              å bränvin Der har visserligen utskottets hemställan blifvit bifallen,
              men deri 2. m. ingår det uttalandet, att utskottet antager, att
              Kongl. Maj:t vid första (Forts. lägliga tillfälle skall inleda
              underhandlingar, på grund hvarat ut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ud7cWZotJgMVpUrd8VoTLm">
            skottet hemställer, att min motion icke må för närvarande till
            någon Riksdagens åtgärd föranleda. Jag skall derför anhålla, att
            Andra Kammaren ville besluta i öfverensstämmelse med den nu nämnda
            reser-
          </note>
          <u xml:id="i-Wu3KAPrgm5vj6FyqG3Zhz5" prev="i-NNpeDtwxNwLWEo98KyLYCW" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-Rh6or5ZnVXLsNwtsdqPyHt">
              vationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7V3Wa6GQkhMPdrAfViNvg1" type="speaker">
            Herr Fredholm från Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4YRqza3ZZvskHGJvhr6isw">
            <seg xml:id="i-4vySQvPgtWVB7wk1AcmCHW">
              Herr talman! För min del anser jag icke den omständigheten, att
              Kongl. Maj:t har rådfrågat sin beskickning i Paris, hvilka utsigter
              kunde förefinnas att i franska bandelstraktaten få en sådan ändring
              till stånd, som här blifvit begärd, och att beskickningen på den
              frågan svarat nej, utgöra tillräcklig anledning för Riksdagen
              att underlåta att'nu skrifva till Kongl. Maj:t, med begäran om
              inledande af underhandlingar, så vidt man för öfrigt finner detta
              lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-McaJrqSFTHgTxUt25ySqhq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KNh8xbWURpbCoEu2yah8o">
              Jag skulle också hafva reserverat mig mot utskottets hemställan,
              om det icke varit en omständighet förknippad med detta skrifvelseförslag,
              som jag skall be att få framhålla till beaktande af Kongl. NN
              för den händelse några underhandlingar skulle komma till stånd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5KYxscTow4U4pcX9mR5XUB">
            Man säger visserligen uti det förslag till Riksdagens beslut,
            som bär blitvit framlagdt, att Kongl. Maj:t vid dessa underhandlingar
            måtte, oberoende af ordalagen i Riksdagens skrifvelse år 1894
            och efter sig företeende omständigheter, söka vinna så mycket
            som möjligt i det af Riksdagen framstälda syftet. — Ja, det är
            ju en mycket vidsträckt fullmagt, som man der ger åt Kongl. Maj:t,
            men man får väl icke utsträcka den så långt, att man skall begära,
            att Kongl. Maj:t anhåller om något annat än hvad som står i Riksdagens
            skrifvelse 7af den 9 maj 1894. I denna skrifvelse anbåller Riksdagen,
            att Kongl. Maj:t måtte med Frankrike inleda underhandlingar om
            inskränkning i franska handelsresandes rättigheter att bär upptaga
            heställningar derhän, att sådana beställningar icke af dem finge
            upptagas hos andra än innehafvare af bränvinsförsäljuingsrättigheter.
          </note>
          <u xml:id="i-Hccg4UTtwWAtbK7R7tF3z9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-May9YBjzhZjQzJd39BhAwa">
              Nu vill det synas mig, att om man begär utaf Frankrike ett sådant
              medgifvande, det också skulle vara nödvändigt att tillämpa samma
              inskränkning för svenska undersåtar. Man kan naturligtvis icke
              begära, att Frankrike skall inskränka de rättigheter, som till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EKKcVsbSXPWwtEWnWruGMH">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-QBy4dpqSXgP2CMqyr3sMDC">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-TtrhTxVcLmXGQpTmG67pw6" type="date">
            6 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DUcsP3xWHqiMVZYSnWQqoN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2NdJ2qH3jPpERNjPEugBz7">
              komma franska handelsresande i högre grad än den inskränkning,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PqromyFAeTNMeQcPWsgEVr">
            inledande af gom göres gällande med afseende å svenska undersåtar.
            Men det
          </note>
          <note xml:id="i-FpK5NUKJj6BGobUia24UHk">
            underhand-
          </note>
          <u xml:id="i-TReKhg2xF9fj8durGzHhpa" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U7b3oDMsA4TrjiQANZ79Uu">
              lingar för får jag säga, att skulle man komma med framställning
              att vilja för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DCju4VoKCbX3vf8aN9LScB">
            inskränkande af den franske handelsresande
          </note>
          <u xml:id="i-EodbLHVNcZ7k1hUP8r1Xar" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FAeVVyDPpgCnQAq4yGQ9hJ">
              bindra svenska undersåtar att upptaga beställningar hos andra
              än innehafvare af bränvinsförsäljningsrättigheter, då skall jag
              åtminstone sätta mig deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JqEkVrYNTvAqBT8NaTnAhV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TZZbYAJH62Wbc9bgJMRF3R">
              Jag vill nemligen endast vara med om att förbindra innehafvare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-14beLx7nndVPTvfpceCeVZ">
            medgifna af bränvinsförsäljningsrättigheter att upptaga beställningar
            genom rättighet att ombud på alla andra orter än inom den kommun,
            der han sin förinom Sverige säljningsrättighet utöfvar. Ty om
            man vill förhindra innehafvare af
          </note>
          <note xml:id="i-NvzjH7LZsd8GaxkqvNLYpi">
            upptaga beställningar
          </note>
          <note xml:id="i-R6ogmxCaSc9NWvJK5eDCsW">
            bränvinsförsäljningsrättigheter att upptaga beställningar genom
            ombud
          </note>
          <note xml:id="i-V1q5EDXZSBdSpeEzgzeAzd">
            å bränvin äfven inom den kommun, der han försäljningsrättigheten
            utötvar, ja,
          </note>
          <note xml:id="i-VQ4nADGL6ohYWctANLVJV8">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FnnuynxMzNrwvzVskJv4La" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5eVH9Y9Wj6dJcxtK5GvGfb">
              då omöjliggör man nära nog till en stor del handeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3gvcDNiUEpAvvocNky5nYY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WAKyyX4akkWaYcFsxKncHx">
              Om vi tänka t. ex. på törhållandena här i Stockholm, så veta
              vi att det icke alls är ovanligt, att en stor del af stadens invånare
              bo ute på sommarnöjen om sommaren. Ofta händer det att dessa sommargäster
              per telefon eller genom bref anmoda någon bekant inne i staden,
              att hos den eller den handlanden göra beställning på visst slags
              spirituosa, som sedan skickas med ängbåt eller på annat sätt ut
              till landet. Ett sådant tillvägagående skulle naturligtvis vara
              förbjudet, för den händelse man stadgade, att innehatvare af bränvinsförsäljningsrättighet
              icke får mottaga beställning genom ombud af andra än innehafvare
              af sådan rättighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A8iWmovL3wYAUFh2uCyxpF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-x4pJbYvDJi3R7JQFVoH6e">
              Jag har velat påpeka detta, på det den saken må tagas i betraktande,
              om man vill vinna det mål, som motionären och många med honom
              eftersträfvar, och undanrödja de hinder, som förefinnas för reglerandet
              af bränvinsförsäljningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WrrDkZLws2xbTsFjL2qkcP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RTRLynqo4rXVDAN3rjhq5y">
              Men jag hoppas, att man dervidlag inte träffar sådana bestämmelser,
              som omöjliggöra en loflig handel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2T2hVhUUPZvNwDUTru4ahq" type="speaker">
            Herr Ivar Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000239" xml:id="i-NHPgx4KktGQ2FBRVDZzG6z" next="i-KsenBfZh1rQH9ee1JejMTG">
            <seg xml:id="i-K4Nqas8qRUsyag489zL6mG">
              Efter min mening har motionären här Just träffat hufvudet på
              spiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QSFPAgTb9eNjKx9s1CyjE5" prev="i-NHPgx4KktGQ2FBRVDZzG6z" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-477q4Ln9h7mxnWUhcSAfAG">
              Jag tror, att i den omständighet, som nu är i fråga, bar man
              att söka den hufvudsakligaste anledningen till det klander, som
              framstälts mot vår nuvarande bränvinslagstiftninog. Efter mitt
              sätt att se saken och med de lagar vi hafva finnes det möjlighet
              för kommunerna att ordna sin bränvinsförsäljning på sätt, som
              för dem är lämpligast. Men till följd utaf den rätt, som dessa
              kringresande bandelsagenter hafva, är det absolut omöjligt för
              kommunerna ändå att sköta denna försäljning på klokt och ändamålsenligt
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RkKiKiGKJMVxaSBBuwNmeV" prev="i-NHPgx4KktGQ2FBRVDZzG6z" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-Eyr7Mmg219vvuAehrxpLEL">
              Efter mitt begrepp är det högst beklagligt, att förhållanden
              skola vara sådana, som de i många fall verkligen äro. Ty det är
              intet ovanligt, att man på sin gård en dag får besök af flere
              sådana agenter. De vända sig icke till mig allenast, utan hvad
              värre är, de kommersa med mitt folk och göra upp affärer med dem,
              och det går till på det viset, att det icke, åtminstone sällan,
              är fråga om kontant liqvid, utan det är på kredit som sådana affärer
              bedrifvas, hvarvid de göra köparne alla möjliga förespeglingar
              såsom att de kunna slå sig ihop om så och så mycket, och att varorna
              sedan komma att tillsändas köparne. Så ställes en ut som betalare,
              och när tiden
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-28Dt8G8WCtSxgHMxSy5BMF" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 7 N:o 9.
          </note>
          <u xml:id="i-KsenBfZh1rQH9ee1JejMTG" prev="i-NHPgx4KktGQ2FBRVDZzG6z" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-EH3tk1eGrcJjwLpNrXMAns">
              för liqviden är inne, bålla agenterna sig framme för att få betalning
              Angående för de sålunda försålda varorna. Mina herrar, ingen dag
              går förbi, "ledande af utan att man vid våra skånska jernvägsstationer
              utlemnar lådor, lingar för som reqvirerats på detta sätt och komma
              folk tillhanda. Det är i inskränsanning ett beklagligt förhållande,
              att folket icke får vara i fred; kande af om det fick vara i fred
              för dessa agenter, vågar jag påstå, att det en fygnake skulle
              avvända ofantligt mycket mindre qvantiteter sprit än nu sker.
              andel Vi stå snart sagdt redlösa gent emot detta sakernas tillstånd,
              medgifna hvarför något bör göras så snart som möjligt, och det
              var derför rättighet att med synnerlig glädje och tillfredsställelse
              jag sett denna motion såsom "om Sverige uttryck för sträfvandena
              i den rätta rigtningen bo 2 ma a: 2 o . gar Nu säger man, att
              allt hvad här göres strandar på de franska å bränvin bandelstraktaterna
              och de franska agenterna. Men denna affär bedrif- — m. m. ves
              icke af franska agenter utan det är svenska agenter, våra egna
              = (Forts.) landsmän som användas på detta sätt. Nästan i hvarje
              kommun finnes ett par sådana ombud för handelsbusen i våra städer.
              Jag skulle verkligen önska, för att få ett slut på detta missförhållande,
              att man ville lagstifta för våra svenska agenter, ty de utländska
              tror jag icke befatta sig med sådana affärer; de sälja till återförsäljare,
              och handla således icke med småkunderna, åtminstone icke med drängar,
              backstugusittare och statkarlar. Låt vara att denna skrifvelse,
              som här är ifråga, inte länder till annat resultat än en opinionsyttring,
              men en sådan tycker jag i alla fall bör komma till stånd och då
              så kraftig som möjligt. Jag är öfvertygad att om Andra Kammaren
              skrifver till Kongl. Maj:t, utrikesministern skall, om det är
              möjligt att på den vägen komma fram, göra hvad han kan — jag dömer
              af de yttranden jag hört honom fälla — för att hjelpa oss till
              rätta på detta område och söka utverka rättelse i dessa förfärliga
              missförhållanden. Jag önskar derför all möjlig framgång åt de
              sträfvanden, som här äro i fråga, och jag skall derför be, herr
              talman, att få yrka bifall till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CraSdMrYn3DfmTKbei4vPa">
            Herrar Ericson i Ransta och Hammarskjöld instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-L6CHVWJSxD1uutkpgPWgWH" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <u who="Q5610736" xml:id="i-JkJ8cAYCvWuGaZkqigxoRf" next="i-UoBe7wo6ETtFGoBzznq7Sd">
            <seg xml:id="i-Nte5Bhg9Qc4vkKQ4QUJRVC">
              Jag kan icke finna, att utskottet i sitt utlåtande på något sätt
              uttalat sig i annan rigtning än motionären. Utskottet har särskildt
              betonat, att Riksdagen bör fortfarande stå fast vid sin år 1894
              uttalade mening i den skrifvelse, zom då afläts till Kongl. Maj:t;
              och utskottet har vidare i slutet af sitt utlåtande sagt, att
              utskottet, »som med visshet antager, att svenska regeringen icke
              skall underlåta att vid första lägliga tillfälle, som må kunna
              yppa sig, ånyo upptaga underhandlingar med Frankrike i detta ämne»,
              blott anser, att under förbandenvarande förhållanden det icke
              är skäl att upprepa denna begäran. De upplysningar, som utskottet
              kunnat inhemta, hafva gifvit vid handen, att det icke skulle vara
              lätt att från Frankrikes sida få ett sådant medgifvande, som i
              motionen önskas, utan att något vederlag erbjödes. Det är ju dock
              icke otänkbart, att något sådant kan låta sig göra, och utskottet
              har också varit öfvertygadt om att Kongl. Maj:t icke skall, om
              något
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2TCBEs1KuEh4Vk8RL7yYE3">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-9MwdjBVMbndmYNy4inzc47">
            Angående inledande a underhand-
          </note>
          <note xml:id="i-8hRL7NdusiXqs2cHTc6Sfr" type="date">
            8 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XSMnMA7vu7HCXSn4W3hWFV" prev="i-JkJ8cAYCvWuGaZkqigxoRf" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-SUuJZYravUXzn9kEDzDHRT">
              tillfälle yppar sig, försumma att få frågan löst i den önskade
              rigtningen. Men jag kan icke se, att man skulle kunna vinna något
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5bcZMYhXnvggfZy834CmvE">
            lingar för Mera genom att besluta i evlighet med motionärens
            förslag än genom
          </note>
          <note xml:id="i-SHLLY65pqyeCFaw4aWvWzG">
            inskränkande af den franske handelsresande
          </note>
          <u xml:id="i-UoBe7wo6ETtFGoBzznq7Sd" prev="i-JkJ8cAYCvWuGaZkqigxoRf" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-5yphAcBs4g776guzN3tTAZ">
              ett bifall till hvad utskottet föreslår, och jag skall derför,
              herr talman, be att få yrka bifall till utskottets hemställan
              i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8mYuNrZ3Misypzr1WfKYdR" type="speaker">
            Herr Olsson i Sörnäs:
          </note>
          <note xml:id="i-VZSqjQ6DLcEBbxJ2niuMtn">
            Då denna fråga behandlades inom utskottet,
          </note>
          <note xml:id="i-BPRLrqqyWB5pgUdSA3HZmB">
            medgifna var jag en af dem, som yrkade bifall till motionen.
            Men då utskottets
          </note>
          <u xml:id="i-LhNGGnn1T8yuqTCmCc6zTd" next="i-Bn6Z7qkzTxLv2tywoaGyDC" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-P22DF5tb3knWVcWgM1RJz1">
              rättighet att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KumDXDUSAkTZSKfbb4WMMr">
            inom Sverige upptaga
          </note>
          <u xml:id="i-2MJtvcpdrsg4EKhp1eyXNr" prev="i-LhNGGnn1T8yuqTCmCc6zTd" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-J8xnojBTzgeKx7yjNALViV">
              beställningar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A5voQ9Pa2x1DeahQ3KwLA5" prev="i-LhNGGnn1T8yuqTCmCc6zTd" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-BJgLEZyiwq1mWgVYQm7ujj">
              betänkande sedan blef affattadt i en form, som för mig var synnerligen
              tilltalande, var det anledningen till, att jag icke kom att reservera
              mig mot det slut, hvartill utskottet kommit. Jag vill dock pu
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4xAA1EqcgrTtz6LQDYSrbY" prev="i-LhNGGnn1T8yuqTCmCc6zTd" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-DaqzhxMrn9cFtE67fYiQ7a">
              å bränvin tillkännagifva, att jag icke har det ringaste emot
              att gå med på det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VAXYUQjsgHPEXDPP3rMDaM">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-YMCPAwdyXCVvvbAPZWxqRo" prev="i-LhNGGnn1T8yuqTCmCc6zTd" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-QQdYqV2A5wz5CN4ewSed8b">
              förslag, som motionären nu gjort, att antaga herr Janssons i
              Krakerud reservation. Det är endast detta jag velat säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bn6Z7qkzTxLv2tywoaGyDC" prev="i-LhNGGnn1T8yuqTCmCc6zTd" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-FeLuPVdwKB4GzmTK8KqZzF">
              Herr Lundell: Jag har gjort samma erfarenhet som herr Ivar Månsson
              i afseende på dessa reseagenter. Icke hafva de kommit och bjudit
              ut något åt mig, ty det veta de lönar sig föga; men till mitt
              folk hafva de kommit och lyckats få sälja spritvaror af usel beskaffenhet,
              som de utbjudit till billigt pris. Men den saken tror jag mycket
              väl kan afhjelpas, oberoende af ändringar i franska handelstraktaten.
              Ty de franska handelsresandena har man icke någon olägenhet af
              på landet. Nej, det är de svenska kringresande agenterna, som
              måste förbjudas att resa omkring på landsbygden; i städerna göra
              de ingen skada, ty der kan man ju ändå få köpa spritvaror. Och
              jag tror icke, att man skulle kunna sägas träda svenska undersåtars
              rätt för nära genom att förbjuda dessa agenter något, som skulle
              vara tillåtet för de franska agenterna, ty dessa senare resa icke
              omkring på landsbygden och inverka således icke något på spritförsäljningen
              derstädes. Om man således blott kunde få ett förbud mot de svenska
              agenterna, skulle det vara något, som Jag skulle yrka bifall till.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9J43px9Xs7TFrS3XJinWt3">
            Med herr Lundell förenade sig herr Högstedt i Hanåsa.
          </note>
          <note xml:id="i-SZqEWRX4YFTpHQibXPqvtT" type="speaker">
            Herr vice talmannen Östberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Ej2vXheVosQj3QASC7comW">
            <seg xml:id="i-5qBc8F8M4R8JQHsK3jGrXJ">
              Det framgår at utskottets betänkande, att utskottet i sak står
              på samma ståndpunkt som motionären, d. v. 8. att äfven utskottet
              önskar den af honom åsyftade förändringen i franska handelstraktaten;
              och det är lika säkert, att utskottet delar den uppfattning, som
              uttalats af herrar Ivar Månsson och Lundell rörande önskvärdheten
              af att få en ändring i bestämmelserna om svenska mäns bränvinsförsäljning
              inom landet. Men frågan gäller här blott, om man skulle kunna
              vinna något verkligt resultat genom att nu aflåta en sådan skrifvelse
              som den nu föreslagna till Kongl. Maj:t. De underhandlingar, som
              i detta ämne äro förda i Frankrike, kunna visserligen sägas vara
              af en mera konfidentiel natur, men icke desto mindre är det nog
              tydligt, att det svar, som erhållits från vederbörande i Frankrike,
              är lika afgörande, som om saken blifvit bragt å bane i mera officiel
              form. Jag anser derför, att det icke gerna kan komma i fråga att
              under alldeles oförändrade
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E1nK5VAgS3PrtAqDEd7ZBu" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 9 N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-4sCADKB8zCVL4xgrhw83xY">
            omständigheter ånyo börja underbandlingar med franska regeringen
            Angående i denna sak. Deremot skulle det, — såsom herr Waldenström
            just inledande af
          </note>
          <u xml:id="i-QHXGr8Pv2NVd4F3ZQoV23h" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GuVYJehrRE8YqZKBwEVMfH">
              sade — kunna vara mycket antagligt, att den önskade ändringen
              i för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LtN1hTJsGmDNFvB3MyuXx1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FLpcVnhRWVMSCTUJuqhpFa">
              traktaten kunde utverkas, för så vidt något vederlag erbjödes
              Frank- — inskrän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Y9SNgZCdJbscSvZjRrxvS">
            rike i ersättning. kande af Herr Waldenström omnämnde i sitt
            anförande, huru förhållandena dem Frarake
          </note>
          <u xml:id="i-MMcMnc2EkTWyMXbJwTHHhL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DymSwJwZYXV8PbLnF8nktu">
              i detta afseende äro i Tyskland och Norge. Ja, det är något,
              som resande jag icke känner till; men man skulle ju dock kunna
              tänka sig, att medgifna man der gått tillväga så, som vi här i
              Sverige skulle kunna göra, rättighet att nemligen att antaga en
              lag, som förbjöde spritförsäljning genom ommom uerife bud å annan
              ort än der försäljningsrätten utöfvas, och detta oberobeställningar
              ende af franska traktatens bestämmelser. Det skulle enligt min
              meå bränvin ning icke vara något särdeles betänkligt uti gådana
              bestämmelser, m.m. äfven om de på grund af traktaterne endast
              kunde tillämpas gent (Forts.) emot de svenska bränvinsförsäljarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wjo2Wr712TKpM3xzvhKcBt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-43cKFmtJzRtQL4KHLHph22">
              Enligt min tanke har utskottet således haft rätt uti sin åsigt,
              att ingen framställniog nu bör göras till Kongl. Maj:t om vidtagande
              af sådana åtgärder, som motionen åsyftar, då man väl kan förutsätta,
              att ändå ingenting omedelbarligen skulle kunna vinnas. Utskottet
              bar för öfrigt så tydligt uttalat sin uppfattning i saken, att
              man ingalunda kan vara berättigad att säga, att Riksdagen genom
              att nu undanskjuta motionen skulle visa sig på något sätt afstå
              från den ståndpunkt, Riksdagen förut intagit i denna fråga. Såsom
              förhållandet nu är, vill jag derför, oaktadt jag i sak öfverensstämmer
              med motionären, yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PkcSrFf4tmo44wBjq6FFgD" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-MrM25cv2CKuiFmdmBk4URd" next="i-2bVnqNDdZJckoCBwT4gQ5w">
            <seg xml:id="i-AYzckTNrQ4uzxHeSRi2hue">
              Det är alldeles rigtigt, hvad som utaf två af utskottets ledamöter
              uppgifvits, eller att utskottet behandlat herr Waldenströms motion
              mycket välvilligt och till och med uttalat den åsigten, att det
              antoge, att svenska regeringen icke skulle underlåta att vid första
              lägliga tillfälle, som kunde yppa sig, ånyo upptaga underhandlingarne
              i ämnet med Frankrike. Men det förbåller sig nog i allmänhet så
              — åtminstone har jag gjort den erfarenheten den tid jag varit
              ledamot af Andra Kammaren — att, om man plockar aldrig så mycket
              blommor på en motion och ändå afslår den, det likväl icke blifver
              något resultat utaf. Det synes mig derför rigtigast, att, då äfven
              utskottet uttryckt sin önskan om underhandlingarnes återupptagande,
              kammaren nu bifaller min reservation, i all synnerhet som denna
              reservation icke afser, att nämnda underhandlingar skola forceras,
              utan endast afser en skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan,
              att Kongl. Maj:t vid första lägliga tillfälle som yppar sig må
              i ämnet inleda underhandlingar med Frankrike. Skilnaden mellan
              utskottets förslag och vämnda reservation ligger således endast
              deri, om en sådan skrifvelse bör aflåtas till Kongl. Maj:t eller
              icke. Blifver reservationen afslagen, har man anledning misstänka,
              att Kongl. Maj:t icke går i författning om någon utredning eller
              uppgörelse. Deremot om en sådan skrifvelse, som jag i reservation
              föreslagit, skulle af Riksdagen antagas, är det alldeles gifvet,
              att regeringen kommer att gå i författning om en dylik underhand-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XQGobFQM8L8P9HyzMTTX5M">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-BPHDkHMEzbewi4ocS5BnXW">
            Angående inledande af ngar för
          </note>
          <u xml:id="i-ReCLKZHiB4ARyZ8LPbj1Pn" prev="i-MrM25cv2CKuiFmdmBk4URd" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-FhFrnZP94zBB1U9KZDJPef">
              ingar för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XN2TRxX3WaaTTYBLxCwBjs">
            inskränkande af den franske handelsresande medgifna rättighet
            att inom Sverige upplaga bestämmelser
          </note>
          <note xml:id="i-TV6yLoudbyg5P6M4XiZVAK">
            å bränvin
          </note>
          <note xml:id="i-4ksum2uMdG6FtugmfftYCA">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WPbCaWk2aSQEtk55F6CdPb" type="date">
            10 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2bVnqNDdZJckoCBwT4gQ5w" prev="i-MrM25cv2CKuiFmdmBk4URd" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-H4TNfLZigydiUqSYMcT1Hq">
              liog. Det är af denna anledning, som jag för min ringa del anhåller
              om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bwtb8H8x7ryHwhsJYr6ofq" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <note xml:id="i-QpBkZNxU8W9G4gJ5FrZ8v8">
            Gent emot hvad herr Collander yttrade, skall jag bedja att få
            påpeka en sak, som äfven bevillningsutskottet i sitt betänkande
            framdragit, eller att finansministern den 8 mars 1895, då Riksdagens
            skrifvelse af den 9 maj 1894 föredrogs för Kongl. Maj:t, förklarade:
            »Jag finner mig derför icke kunna annat än hemställa, att Riksdagens
            om inledandet af sådan underhandling gjorda framställning icke
            måtte till någon Eders Kongl. Maj:ts vidare åtgärd föranleda.&gt;
            Och denna statsrådets hemställan godkändes af Kongl. Maj:t. Jag
            förstår då icke, hvad utskottets yttrande, att utskottet antager,
            »att svenska regeringen icke skall underlåta att vid första lägliga
            tillfälle, som må kunna yppa sig, ånyo upptaga underhandlingar
            med Frankrike i detta ämne», kan hafva för grund, om icke Riksdagen
            för Kongl. Maj:t derom uttalar någon sin önskan. Men när utskottet
            verkligen önskar, att Kongl. Maj:t skall inleda de år 1894 begärda
            underhandlingarna, så vore det väl lämpligt, att Riksdagen för
            Kongl. Maj:t tillkännagåfve sin önskan i detta afseende. Ty afslås
            helt enkelt den föreliggande motionen, så blir icke någon sådan
            framställning till Kongl. Maj:t gjord. Antages deremot reservationen,
            så blir den gjord. Och för min del kan jag icke förstå, att ett
            bifall till utskottets betänkande kan lända till något annat resultat,
            än att hela saken får förfalla, då ju utskottet kommit till det
            slut: att motionen icke bör för närvarande till någon Riksdagens
            åtgärd
          </note>
          <note xml:id="i-H95CXYDimb9i5YRDX5nRrD">
            föranleda. Häruti instämde herr Anderson i Hasselbol.
          </note>
          <note xml:id="i-QjxTtMRNRtYq2mYR3uqQNi" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327765" xml:id="i-8sRGk8riy96dPVgf23ypH" next="i-DEAhN67y4MeKjzNSA2AAjD">
            <seg xml:id="i-CFc5zSKiKrHpsHkre4cgMi">
              För att i någon mån visa huru denna handel bedrifves på landsbygden,
              skall jag be att i detta hänseende få uppläsa en uppgift, som
              jag fått från en stationsinspektor i Stockaryd. Då Stockaryd endast
              är en mindre station, ankommer naturligtvis dit ej så stora spritsändningar
              som som till andra större jernvägsstationer, men det oaktadt ingingo
              dit endast under en månad sistlidet år följande sändningar:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YWtj4kJAJ886QiFAJgyyhe">
            från Malmö ............ 5 kolly » Hessleholm...... 17 &gt;» » Jönköping
            ...... 10 &gt;» » Göteborg ......... 3 &gt;» » Norrköping ... 10 &gt;»
            » Gistad :......:... 5 &gt;» » Stockholm ...... 3 » » Tomelilla.........
            DD oo» » Ormaryd ......... 1 » » Ronneby ......... 1 oo» » Tomarp
            ......... 1 » ; således öfver 60 kolly.
          </note>
          <u xml:id="i-DEAhN67y4MeKjzNSA2AAjD" prev="i-8sRGk8riy96dPVgf23ypH" who="Q6327765">
            <seg xml:id="i-CtQg6tgiErCT1zKU9TPFZK">
              Det är mycket vanligt att ett par personer slå sig tillsammans
              och skrifva efter spritvaror. Jag anser derför, att det är nödvändigt
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EXyECHgQhcv59MvdQbD8hN" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 1 N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-VKAJZirS3Ca6N6G5DHtcuJ">
            något åtgöres i denna sak, och anhåller för den skull om bifall
            till Angående reservationen. inledande af
          </note>
          <note xml:id="i-7JkrNnhhGBDjKrjsGXgfmD" type="speaker">
            Year ae ÅA ingar fö Herr vice talmannen Östberg:
          </note>
          <note xml:id="i-BZPRitdwzikkzzR3NufMtM">
            Jag skall be att mot herr inskrän- Waldenströms sista anförande
            få säga ett par ord. kande af Herr Waldenström utgick från det
            yttrande, hvarmed, då 1894 den Tyrsreke
          </note>
          <note xml:id="i-7uLaJd6HvAGEMZ8tyz9Ksd">
            års skrifvelse i detta ämne för Kongl. Maj:t föredrogs, finansministern
            — resande
          </note>
          <note xml:id="i-E2seD3P9BzGe8PC78GZ6CP">
            slutade sin af Kongl. Maj:t godkända hemställan eller »att Riksdagens
            medgifna
          </note>
          <note xml:id="i-9mcTQVaTGJY9fS5YYLgodS">
            om inledandet af sådan underhandling gjorda framställning icke
            rättighet att
          </note>
          <note xml:id="i-SdUqYYbhdSQKgwkSu38rAs">
            måtte till någon Eders Kongl. Maj:ts vidare åtgärd föranleda».
            Detta trom Sverige
          </note>
          <u xml:id="i-PqgfYE58UwWjqYFVdcrJeM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fzz5bu9Wktcpavrw3rfepr">
              yttrande får man väl icke tolka på annat sätt, än att vid det
              tillbeställningar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Js4xYd88JAje3hLrQdt6wK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JdwpTqvS47U5LZEYM8eYZR">
              fället något vidare beslut i ärendet icke borde fattas. Deremot
              kan å bränvin
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QkbEeaTEs7qQTF2j4JzhZe">
            man af detta yttrande icke draga den slutsatsen, att Kongl. Maj:t
            — m.m.
          </note>
          <u xml:id="i-ReD3P5AMFvokubXRnD2Fbo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NwXznPwMWnt44DRXzRNDZv">
              icke skulle vara benägen att vid något annat tillfälle upptaga
              frågan. (Forts) Då herr Waldenström i sitt första anförande nämnde,
              att han
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UChrR5Tuxrp43eANxpSQyy" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FMtdUg4BsbGN989xPqgjwN">
              rörande denna fråga talat vid utrikesministern, dervid denne
              uttalat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RTht4iaFTnYbVV6xmWS8Uy" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WE1H2pgPQakpbpoMn4afbj">
              möjligheten af, att underhandlingarne nästa år med hopp om fram-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S1mJNaGtDz1fRKaDBMCZi5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8bH8wdqZVLH69uUp4aBzwn">
              gång skulle kunna återupptagas, så synes mig deraf framgå, att
              man
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-514gjzoSQvDneAqHgYrYG7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-73kqQHAkXH6rvLyEyfJbDj">
              har skäl vänta, att regeringen, oafsedt huru vida någon skrifvelse
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E5Y4Rq4FiUmQYAwwSEjki2">
            från Riksdagen nu kommer till stånd eller icke, ånyo upptager
            frågan.
          </note>
          <u xml:id="i-YKkyvugxaBnUp3qsZUV5oJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QvVTC4tB7qMymcBd8PLuc2">
              Jag tycker, att detta utrikesministerns uttalande utgör ett godt
              stöd
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KdhHqBe3DXbgWFCjKJSKzc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WbgHG6nBsSjK1Zc4nhswbJ">
              för den åsigten, att det icke kan vara till något särskildt gagn,
              om
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8yfm1dqrmaM8idcceFUCeG">
            Riksdagen nu besluter aflåtandet af en skrifvelse till Kongl.
            Maj:t i
          </note>
          <u xml:id="i-6izdDd6Hzc2s643ZmKdXvL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KUHCUZeNG8gEts6BSxKjoU">
              ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8UTMcgKYvHPNfqW9R4rvuB" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <note xml:id="i-ve9THY2iFQ7EXah7ce1u6">
            Gent emot hvad herr vice talmannen anförde, skall jag be att
            få påpeka, att finansministerns yttrande icke innehåller, att
            Riksdagens framställning icke för närvarande måtte till någon
            Kongl. Maj:ts åtgärd föranleda. Nej, det innehåller, att »Riksdagens
            framställning icke måtte till någon Kongl. Maj:ts vidare åtgärd
            föranleda. Orden kunna icke blifva tydligare, än de äro skrifva.
            Om finansministern hade hemstält, att Riksdagens framställning
            »för närvarande» icke måtte till någon Kongl. Maj:ts åtgärd föranleda,
            då hade jag ej väckt denna motion.
          </note>
          <u xml:id="i-VoQK4a1zxndThHhXD86Mrm" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-QYP3LHE655rbLgeJN3oQP">
              För öfrigt tycker jag, att just i den omständigheten, att utrikesministern
              enskildt till mig sagt, att han hade utsigt att västa år genom
              underhandling kunna vinna något, ligger en maning till Riksdagen,
              att hos Kongl. Maj:t göra en anhållan derom. Ty det är ju icke
              gifvet, att utrikesministern verkligen inleder sådana underhandlingar
              fastän han kan tänka sig, att, om de komma till stånd, ett godt
              resultat skulle kunna vinnas. Om Riksdagen nu afslår en framställniog
              till Kongl. Maj:t i nämnda syfte, så kan han ju anse sig sakna
              skäl dertill.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Ajq5QRXW4pdba5CMzCbUS">
            Härmed var öfverläggningen slutad. 1 enlighet med de gjorda yrkandena
            framstälde herr talmannen propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan och dels på afslag derå och bifall till den at herr
            Jansson i Krakerod i ämnet afgifna reservationen; och förklarade
            herr talmannen sig anse svaren hafva utfallit med öfvervä gande
            ja för den förra propositionen. Votering blef emellertid he-
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WcZYBS3m7fXKU1tv2yDteT">
            N;o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-W5VpWuk9At5BZ3dar3MWp2">
            Angående inledande af underhandlingar förinskränkande af den
            franske handelsresande medgifna rättighet att inom Sverige upptaga
            beställningar ågbränvin m.m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TQ8AsG3GchpurswjnAAcQS">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-H1XHMNXDRpmU1CCccvpLSh">
            anslag till en entomologisk anstalt.
          </note>
          <note xml:id="i-V5MK9ttqGFhPL2r3TfQ2sQ" type="date">
            12 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TcK5donnf8BL228X2zrPrG">
            gärd och företogs enligt följande nu uppsatta och af kammaren
            godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-TgZ9KrnV4eYFsK3W3L518y">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i punkt
            4 af förevarande utlåtande n:o 1, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-CeDPKYUwxjA4rAfjRYR3Xa">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-HChsH2TF1bFVRLcHBmvvBG">
            Vinner Nej, har kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            bifallit den vid denna punkt af herr G. Jansson afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-FSZxRzLjMJddrMFdQ7wYYF">
            Omröstningen visade 49 ja, men 132 nej; och hade kammaren alltså
            fattat sitt beslut i enlighet med nej-propositionens innehåll,
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-9eGV4UisQPa9C8sTiqzfW5">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-A9mMdAT3HJpg11F21jMBK5">
            Härefter företogs till handläggning statsutskottets utlåtande
            n:o 7, angående regleringen af utgifterna under riksstatens sjette
            hufvudtitel, innefattande anslagen till civildepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-JKcvnMzdffh6AB13FvyDDH">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-9BnBsjoft9Abkc6Za6BeGA">
            Lades till handlingarne. Punkterna 2 och 3. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-EKnmU17o93s2PNB6pou8DN">
            Punkten 4.
          </note>
          <note xml:id="i-6n4q4Hy8d41LAS4ALw2wrC">
            Kongl. Maj:t hade föreslagit, att Riksdagen måtte bevilja till
            aflöning åt en föreståndare för en entomologisk anstalt vid landtbruksakademiens
            experimentalfält 4,000 kronor för år, till aflöning åt en assistent
            vid samma anstalt 1,000 kronor för år samt för anstaltens underhåll
            och drift 1,500 kronor för år, äfvensom medgitva, att föreståndarens
            aflöning efter innehafvarens af beställningen väl vitsordade tjenstgöring
            under en tid af fem år, räknadt från och med året näst efter det
            han blifvit antagen, finge höjas med 500 kronor och efter ytterligare
            fem års enahanda tjenstgöriog å nyo höjas med 500 kronor; och
            hemstälde utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-339rUZWNVJDoeMZztm13WS">
            »att Kongl. Maj:ts förevarande framställning må på det sätt bifallas,
            att Riksdagen, för inrättande af en under landtbruksstyrelsen
            stäld entomologisk anstalt, beviljar till aflöning åt en föreståndare
            för samma anstalt 4,000 kronor för år, deraf 2,500 kronor såsom
            lön och 1,500 kronor i tjenstgöringspenningar, till aflöning åt
            en assistent
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6QYGduAA3dWckgtwZWUH91" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 13 N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-2uQ1yWqTBCDCfp2C4rAGL1">
            vid anstalten 1,000 kronor för år samt för anstaltens underhåll
            och "Angående drift 1,500 kronor för år, äfvensom medgifver, att
            föreståndarens antag till aflöning efter innehafvarens af beställningen
            väl vitsordade tjenstgiak anstalt göring under en tid af fem år,
            räknadt från och med året näst efter (Forts.) | det han blifvit
            antagen, må höjas med 500 kronor och efter ytter- |
          </note>
          <note xml:id="i-C5ngzaYfkRyGqnUDXUqu6J">
            ligare fem års enahanda tjenstgöring å nyo höjas med 500 kronor.»
          </note>
          <note xml:id="i-NygJPty5v4nj87yauDvihy">
            Häremot hade i en vid punkten fogad reservation herrar Pehrson
            i Törneryd och Persson i Stallerhult yrkat: »att Kongl. Maj:ts
            förevarande framställning må på det sätt bifallas, att Riksdagen,
            för inrättande af en under landtbruksstyrelsen stäld entomologisk
            anstalt, beviljar till aflöning åt en föreståndare för samma anstalt
            3,000 kronor för år, deraf 2,000 kronor såsom lön och 1,000 kronor
            i tjenstgöringspenningar, till aflöning åt en assistent vid anstalten
            1,000 kronor för år samt för anstaltens underhåll och drift 1,500
            kronor för år, äfvensom medgifver, att föreståndarens aflöning
            efter innehafvarens af beställningen väl vitsordade tjenstgöring
            under en tid af fem år, räknadt från och med året näst efter det
            han blifvit antagen, må höjas med 500 kronor och efter ytterligare
            fem års enahanda tjenstgöring å nyo höjas med 500 kronor»;
          </note>
          <note xml:id="i-HHVNci9haXHcz72QhJsLeh">
            Efter föredragning af punkterna anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-5P7XsfDvaTpVcuWSCvYWKG" type="speaker">
            Herr Pehrson i Törneryd:
          </note>
          <u who="Q6039716" xml:id="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" next="i-Cg97hg8WCCfw3EsthnGdVb">
            <seg xml:id="i-SSv3XqrJNQ2pdu6qP7Ub1L">
              Jag har icke något annat att erinra mot utskottets hemställan
              i denna punkt än det, att jag anser, att den föreslagna aflöningen
              till föreståndaren för anstalten i fråga är satt något högt. Som
              herrarne torde finna, har det skäl, som anförts för utskottets
              förslag till föreståndarens aflöning, varit det, att föreståndarne
              för agrikulturkemiska och växtfysiologiska anstalterna hafva samma
              aflöning, som här är ifrågasatt. Mig synes, som om en dylik grundsats
              vid reglerandet af löneförhållanden ej i hvarje fall är lämplig,
              ty de aflöningar, som redan äro bestämde, kunna antingen vara
              för höga eller ock för låga, utan jag tror det rätta bärvidlag
              vara att i hvarje särskildt fall se till, att aföningen är afpassad
              efter det arbete, som fordras, och de qvalifikationer, som hos
              personerna i fråga kräfvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D2pSCsLRQDXhZUTwk7zXJq" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-EKJEt3wdgVzeWPUQR8DmyE">
              Jag vågar ej säga, att jag tilltror mig kunna bestämma, hvad
              som i det här fallet kan vara det rättaste och lämpligaste, men
              så mycket synes mig i alla fall vara klart, att i fråga om en
              anstalt så pass ny, som denna är, vet man ännu ej mycket om, hvad
              godt och nyttigt den kan komma att uträtta. Det är framtiden förbehållet
              att visa, hvad nytta denna anstalt kan komma att föra med sig;
              derest dess arbete kommer att taga en praktisk rigtning, tror
              äfven jag för min del på, att anstalten kan komma att blifva till
              stort gagn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ly2mBtLeDNC3VjRxTEatvk" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-2HW7GcQQKkZJD23fCsJxYi">
              Emellertid synes mig det arbete, som föreståndaren kan komma
              att utföra, kunna ersättas med ett mindre aflöningsbelopp, än
              hvad som här är ifrågasatt. Jag har derför tillåtit mig att framhålla
              min särskilda mening i den reservation, som af herr Carl Persson
              och mig i denna punkt är bifogad utskottets betänkande, och hvartill
              jag, herr talman, ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YAwWSXoj5Gz1SboHLgNohx">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-FENS4jUK1onpkag8j4tNqM">
            Angående anslag till en. entomologisk” anstalt.
          </note>
          <note xml:id="i-LufHpPT9FbqWW6dKLxRb2W">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-V8TCb3K5uU2zYzuRXKMvsG">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-6irsKcxuFDF8jNjd32uca1" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-F12XkmZgJULAJz5mocWKbT">
              näringens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ArvUAGhxQiiXbQQPWeetaK" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-2EKrkyD3ddKakmtx8Vm33H">
              understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FjuC2cFYNfqgcysKZuPVj8" type="date">
            14 Lördagen den 22 Februari, e, m.
          </note>
          <u xml:id="i-PeYDDVzfp2CUDfbVoAj97L" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-GikMRefcmEjsorgiz1wAJe">
              Herr O. Jonsson i Hof; Ja, hvilken nytta anstalten kan komma
              att göra, är ju icke så lätt att på förhand bedöma, men ny, såsom
              den föregående talaren antog, är den i sjelfva verket icke, ehuru
              den enligt det föreliggande förslaget får något större omfattning
              än den hittills haft. Samme man, som jag antager och vet skulle
              få denna föreståndarplats, har nemligen under en lång följd af
              år sysselsatt sig med enahanda arbete, och ett helt och hållet
              nytt arbetsfält är det således icke, som man här beträder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QMjHwpVAC37JeteheZuopW" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-X5y2cC2esianog5NYYzkU">
              Hvad nu beträffar aflöningen till föreståndaren, är att märka,
              att, om äfven hans aflöning i kontant är satt alldeles lika som
              föreståndarnes för agrikulturkemiska stationen och växtfysiologiska
              anstalten vid landtbruksakademiens experimentalfält, så skiljer
              den sig deremot i det hänseendet, att denne föreståndare icke
              skulle få bostad, hvilket de två andra hafva, och det blir således
              så mycket mindre denne föreståndare får i inkomst, som värdet
              af denna förmån utgör för de två andra; och att göra större skilnad
              i löneförmåner mellan dessa tre personer lär väl knappast vara
              fullt lämpligt och förbållandevis rigtigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RmqQwkLt4dDviAKyzUqTzv">
            : Jag tror derför, att det aflöningsbelopp, som af Kongl. Maj:t
            blifvit föreslaget, är rätt väl afpassadt, och det äfven med hänsyn
            till den fördelning i lön och tjenstgöringspenningar, som af utskottet
            föreslagits.
          </note>
          <u xml:id="i-Cg97hg8WCCfw3EsthnGdVb" prev="i-DbMLcPSpc4Roq8mysx5WrM" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-JegJdES4UPfhcio8mgFewR">
              Jag tager mig derför friheten att yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L4mXkuzsePsqLUQSCv8meW">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, samt herr talmannen
            till proposition upptagit hvartdera af de båda yrkanden, som derunder
            förekommit, biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-GJaY21Px2shehneA74WtbU">
            Punkten 5. Mom. a. Bifölls. Mom. b.
          </note>
          <note xml:id="i-7v3CfzCuwUfnzzcm7ugtpM">
            I en inom Andra Kammaren af herr A. V. Ljungman afgifven motion,
            n:o 208, hade hemstälts, »det måtte Riksdagen besluta att, med
            nedsättande af anslaget till fiskerinäringens understöd från 42,000
            kronor till 40,000 kronor, fastställa såsom vilkor för anslagets
            anlitande, att det allenast må användas till de ur fiskerihänsyn
            »praktiska bekofvens tillfredsställande».
          </note>
          <note xml:id="i-CNuvBTbrMxgKkMmfJAuTDf">
            Utskottet, som inhemtat, att, efter det ifrågavarande anslag
            år 1889 höjts till 42,700 kronor, det högsta belopp, hvarmed det
            utgått, utgjort 27,939 kronor 70 öre, hemstälde i föreliggande
            moment:
          </note>
          <note xml:id="i-E6JyDzbTjXZTaUJm9EpQ9A">
            att Riksdagen, med afslag i öfrigt å herr Ljungmans ifrågavarande
            motion, måtte bestämma anslaget till fiskerinäringens understöd
            till 35,000 kronor.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4NnjxfXdyLtaEtDcMdzhTt" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 15
          </note>
          <note xml:id="i-nBQqzMk8acVcQFvgii81S">
            I afgifven reservation hade deremot herrar Chr. Lundeberg, I.
            Kerfstedt, A. G. L. Billing, K. Bohnstedt, N. Fosser, I. Wijk,
            G. D. B. Tornerhjelm, E. Fränckel, friherre J. T. Gripenstedb,
            Th. Nyström och S. Tham, hemstält, att, med förklarande, det Riksdagen
            icke hade något att erinra mot Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning,
            herr Ljungmans motion icke måtte af Riksdagen bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-UA84RgVgd2uZuaAr19jZyH">
            Efter det utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-NQVke6jZLZoskP9rNEThW8" type="speaker">
            Herr Johansson i Bastbolmen:
          </note>
          <note xml:id="i-HGhVn4pN2Z3qrUw3SLf2Rk">
            Jag har begärt ordet för att afgifva en protest mot statsutskottets
            hemställan i denna punkt. Statsutskottet har nemligen här föreslagit
            den betydliga nedsättningen af 7,000 kronor i det ordinarie anslaget
            till fiskerinäringens understödjande.
          </note>
          <u xml:id="i-TrPuEA2VticJQ7HqrjJZAP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UGZRhcqkvMQoYkNgSNHeRg">
              Doktor Ljungman har i sin motion, som nu behandlas i samband
              med denna fråga, föreslagit en mindre nedsättning, men uppenbart
              är, att denna hans motion visat statsutskottet den väg, som det
              nu har gått. Jag kan derför icke annat än beklaga, att denna motion
              framkommit, då vi uppenbarligen eljest fått hafva denna fond orörd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UFMBthULtnjq71qCEcuHaY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SPowwVVM2ggRfj6rGmErH6">
              Utskottet stöder sin motivering derpä, att detta fiskerianslag
              under de gångna åren ej blifvit till fullo användt. Jag ber att
              deremot få anmärka, att vårt lands läge är sådant, att våra kuster
              omgifvas af stora hafssträckor, och att vi dessutom inom landet
              ega stora insjöar, till följd hvaraf fiskerinäringen utgör en
              vigtig beståndsdel af vårt lands näringslif. Tydligt är derför,
              att i den mån företagsambeten allt mer och mer ökas, anspråken
              på understöd äfven komma att i allt högre grad stegras, och att
              följaktligen detta anslag, som af Riksdagen blifvit beviljadt,
              i en framtid icke kommer att förslå till fyllande af de behof,
              som för denna näring komma att uppstå. I Bohuslän bildades t.
              ex. föregående år ett bolag, som med fiskeriredskap och manskap
              utrustade en angare och utsände den till Island för bedrifvande
              af fiske. Resultatet af detta företag var sädant, att denna expedition
              återkom till Bohuslän med icke mindre än två ångbåtslaster med
              fiskevaror, men naturligt är, att ett så helt och hållet nytt
              företag kräfver stora omkostnader, och så var äfven fallet med
              detta. Fastän utbytet blef så rikligt, hafva säkerligen de personer,
              som satt i gång denna affär, ändå fått vidkännas uppoffringar
              af egna medel. Man har emellertid icke låtit afskräcka sig, utan
              kommer till nästa år att utsända en ny expedition, men jag tror
              mig veta, att man tänkt, att då möjligtvis få något statsunderstöd.
              Dylika förhållanden kunna uppstå äfven inom andra delar af vårt
              land, och då vore det att beklaga, om Riksdagen nu skulle nedsätta
              detta anslag, så att vederbörande statsråd icke skulle blifva
              i tillfälle att gifva det understöd, som så väl skulle kunna komma
              att behötvas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JVfgYWDj8eDTGvuTuQwQR">
            Mina herrar! Jag anhåller derför hos kammaren, att den icke måtte
            taga någon hänsyn till en motion, som afgifvits i ett ögonblick
            af tillfälligt misshumör öfver, att detta anslag icke blitvit
            användt såsom motionären önskar, utan att kammaren måtte afslå
            utskottets hemställan och bifalla den kongl. propositionen, till
            hvilken jag således anhåller att få yrka bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-L7vUSq5KqaWE2DXXgvjEkd">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-K66vnfoAkuypT1P5U735qT">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-89hP2TAp6M2ji29YXbfTXY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RoW7WRiskFfeu7qDAeoMuy">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CPVJBycC8tesL1qf4iExQq">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MvXK6faygrBeVMXm9ZHYRb">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-HupsUm8ZCEo6cVxHXSB6cS">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-Q59zXiz8ixyU2oGFPUvVrD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WjoHDVYwchuPhzbSrqzp7i">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C1JddBmkyT3KD9eUpnn76v">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UUHhy89JMMoyAi7Q2jvx6V" type="date">
            16 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-B6UZB9tzcABzBaHQzrWn66" type="speaker">
            Herr Svanberg:
          </note>
          <note xml:id="i-46cy888muj3jtxTLrE33PN">
            Innan jag går att i sak yttra mig om den nu föredragna punkten,
            kan jag ej undgå uttala min stora förundran deröfwer, att den
            i sammanhang med denna punkt af statsutskottet behandlade motionen,
            deri föreslås, »det måtte Riksdagen besluta att, med nedsättande
            af anslaget till fiskerinäringens understöd från 42,000 kronor
            till 40,000 kronor, fastställa säsom vilkor för anslagets anlitande,
            att det allenast må användas till de ur fiskeribänsyn »praktiska
            behofvens tillfredsställande», utgått från en person, hvilken
            sjelf för vetenskapliga ändamål, hvilkas stora betydelse för fiskerinäringen
            han förut med rätta varit den förste att framhålla, af statsverket,
            af anslagen på sjette hufvudtiteln, under en följd af år uppburit
            icke obetydliga belopp hvilka, enligt hvad jag inhemtat, uppgå
            till öfver 30,000 kronor, och hvars hos Kongl. Maj:t gjorda framställning,
            daterad den 16 maj 1888 och omförmäld i statsverkspropositionen
            till 1889 års Riksdag, om 4,000 kronor under hvart och ett af
            åren 1888—1890 för, såsom orden lydde, »bearbetning och komplettering
            samt utgifvandet i tryck af under föregående undersökningar samladt
            material och inhemtad erfarenhet&gt;, torde i icke ringa grad bidragit
            dertill, att 1889 ärs Riksdag höjde anslaget till fiskerinäringens
            förkofrande från dess dåvarande belopp 17,600 kronor till det
            nu utgående eller 42,000 kronor. Jag kan icke förklara den saken
            på annat sätt, än att motionären nu på äldre dagar kommit till
            insigt om, att dessa anslag varit åtminstone delvis bortkastade.
            Jag vill dock icke tro något sådant, utan anser att alla anslag,
            som tilldelas näringarne i vetenskapligt syfte, äro väl använda
            penningar. Såsom exempel härpå vill jag anföra de anslag, som
            tilldelas jordbruket för upprätthållande af landtmannaskolor och
            öfriga anstalter för jordbruksundervisningen 0. s. v., samt —
            särskildt hvad fiskerinäringen beträffar — anslagen för anställande
            af sådana undersökningar, som nu pågå vid Göteborgs och Bohus
            läns kuster, nemligen de hydrografiska undersökningarne, hvilka
            omfattas med lifligt intresse och till en del äfven blifvit internationella.
            Afven i afseende på näringarne gäller det, att teori och praxis
            böra följas åt, att de böra understödja hvarandra och räcka hvarandra
            handen. I denna del har statsutskottet icke heller förordat motionärens
            framställning, nemligen i fråga om fastställande af det vilkoret,
            att anslaget »allenast och uteslutande må användas till de ur
            fiskerihänsyn »praktiska behofvens tillfredsställande&gt;.
          </note>
          <u xml:id="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" next="i-YKf8tG3rrHtbu217gt5685" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-xc3VXeRX6oBUFna4Q55Uc">
              Men deremot har, med anledning af motionen, såsom redan blifvit
              anmärkt, statsutskottet föreslagit anslagets nedsättande med icke
              mindre än 7,000 kronor; och jag medgifver, att utskottet dertill
              kunnat hafva skäl i det förhållande, att under fem uppräknade
              år — eller från år 1890 till och med år 1894 — anslaget icke till
              fullo utgått. Jag har tagit reda på, hvad som utgått äfven under
              år 1895, och dervid fått den upplysningen, att anslaget under
              detta år utgått med något öfver 30,000 kronor. Anledningen till,
              att anslaget icke till fullo användts, anser jag dock icke egentligen
              hatva varit brist på ändamål för anslagets användande, utan den
              torde snarare vara att söka i de olika och vexlande meningar,
              som ofta gjort sig gällande, rörande lämpligaste sättet för anslagets
              användande och, särskildt hvad Göte-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5JY1SSExgaRHQeW2gSk964" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-DuZ6yEjRGGsaoyq4h2PuQ8" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-FyHDq3tFgiTbqQ8W4w3bLP">
              borgsoch Bohuslän beträffar, rörande administrationen af hafsfisket.
              Hvem eller hvilka som mest bidragit till denna oenighet och söndring
              i åsigter, lemnar jag derhiän; möjligen skulle representanterna
              från Göteborgsoch Bohus län i det atseendet kunna lemna några
              upplysningar. Framställningar i ämnet till Kongl. Maj:t och motioner
              inom Riksdagen hafva ju icke felats, men de hafva tyvärr ännu
              icke ledt till något resultat, kanske derför, att innehället i
              desamma varit af något brokig och skiftande art.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-q1hJLuzWKKWPgToH1xDd2" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-Ae4SvjMe5bTPhfvjMbBiGf">
              Som herrarne möjligen veta, har jag hatt den äran att som ledamot
              — till och med som ordförande i den ena — deltaga i de två sista
              fiskekomitéerna, och jag har derigenom kommit i tillfälle att
              få någon liten inblick i de bohuslänska fiskeförhällandena samt
              tillmäter mig någon, om ock icke så syunerligt stor, sakkännedom.
              hResultaten af den första komiténs — den så kallade fiskelagskomiténs
              — arbete föreligger redan nu i form af en Kongl. Maj:ts proposition
              till denna Riksdag och har nyligen blifvit remitterad till lagutskottet;
              den andra komiténs — den så kallade hafsfiskekomiténs — arbete
              skall, som jag har anledning antaga, redan vid nästa riksdag kunna
              blifva föremål för behandling. Da sålunda sjelfva lagstiftningen
              i ämnet, enligt hvad jag hoppas, snart hinner att blifva slutligen
              ordnad, måste administrationstrågan ock framträda och kräfva sin
              lösning. Och sedan detta skett, torde mera säkerhet och jemnhet
              i afseende å sättet för fiskerinäringens upphjelpande komma att
              ernås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X8bYA267JPSd8sU5hSpEXp" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-Fe9V1uGrGdrq4t3wLhNYKc">
              Vid sådant förhållande hemställer jag — särskildt till representanterna
              för Göteborgs och Bohus län men äfven för andra län, der fisket
              är af någon synnerligare betydelse — huruvida det kan vara klokt
              att nu nedsätta det till en för hela landet så vigtig näring som
              fiskerinäringen utgående anslaget, helst statens tillgångar ju
              mycket väl medgitfva dess bibehållande. Dessutom är jag ötvertygad,
              att då detta lagstiftningsarbete, såsom jag nämnt, inom kort blir
              fullbordadt, det om några år kommer att visa sig, att anslaget,
              om det nedsättes, blir otillräckligt, och det är en känd sak,
              att, när ett anslag en gång blifvit nedsatt, är det ej så lätt
              att åter få detsamma höjdt. Trots det, att alla ledamöter af statsutskottet
              från denna kammare varit eniga i att föreslå anslagets nedsättande,
              vågar jag derför anhålla, att kammaren ville bibehålla detsamma
              vid nu utgående belopp, och yrkar alltså bifall till den af Första
              Kammarens ledamöter afgitna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XnAmukrDdVYYnRLhrbY2KY" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-E7fDfTEP3bAyMCguwsUqHV">
              Slutligen tillåter jag mig uttala ett litet blygsamt tvifvel,
              huru vida det kan vara rigtigt, att, såsom det påstås i den vid
              herr Ljungmans motion såsom bilaga fogade und erdåäniga skrifvelsen
              från Orusts och Tjörns fiskeriförening, det bohuslänska sillfisket
              skulle kommit att lemna »en flera millioner kronor större årlig
              afkastning än nu är fallet, om från det allmännas sida vidtagits
              åtminstone de för ett godt resultat mest nödiga åtgärderna» —
              hvilket väl vill säga, om regeringen hade intresserat sig för
              och sökt bidraga till inrättande af den af motionären så varmt
              åträdda fiskeristyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L4MBDL7Cn8uj5ht5gwwT12" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-MFZ7nYkc9oEvkUdHxDMymE">
              Ja, skulle verkligen så vara fallet, då skulle både jag och,
              som jag tror, många med mig, som vid de senaste riksdagarne på
              statsutskottets tillrädan röstat emot denna motionärens framställning,
              nu
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Tz9w6oCmhfnvPPEu5uN3D">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 9. 2
          </note>
          <note xml:id="i-UBa5yNVBS3aqXK4imBui8s">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-AwQvkzmTUYjUuHVixoNou3">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskerinäringens understöd.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PhaQFEiuocdfiSwZtvpwRJ">
            N:o 9. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-4EvseWzMx9AAS3FadamzGQ" type="date">
            18 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KxvDUBDFMLKQWkFzGyFkWr" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-Nq5usB62SmcDvWtSAMHjhF">
              blifva litet ångerköpta; men jag föreställer mig, att författaren
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CKMQ5wQY1qqdcGU6dPZXst" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-Vttg9sV1tAE3Qm8Xfggfbo">
              nedsättande denna inlaga — motionären känner honom möjligen bättre
              än jag —
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PJ2oWx6o5H4ZmVswRdxuXn">
            af anslaget till fiskerinäringens understöd. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-YKf8tG3rrHtbu217gt5685" prev="i-Kim5rJFEjE4u24UAGWm9Wh" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-2rW41ScrncYpyXgxXCFXTb">
              i sin ifver att plädera för saken har råkat räkna för fort och
              kanske med något för många nollor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HdMLhYp3nLQ6eGMUyyHcoB" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" next="i-3ChUc1dGnhWkdgJjhN5nTP">
            <seg xml:id="i-LHSzTjFPNR5g3Z3jDW4Ezo">
              Beträffande min motion skall jag först be att få redogöra för
              dess orsaker och syfte. När man i ettland som vårt, der man icke
              hittills egnat någon större omvårdnad åt fisket, vill göra något
              derför, bör man ju ställa sig till efterrättelse erfarenheten
              från andra länder, der man intensivare egnat sig åt fisket, och
              der fisket spelar en större roll än hos oss. Det land, som då
              låg oss närmast, var naturligtvis Norge, der fisket är af ansenligt
              större betydelse än hos oss och utgör en af landets hufvudnäringar,
              och man hade då skäl att undersöka, hur man bar sig åt der. Der
              har man handlat mycket klokt: man har anslagit särskilda belopp
              till fiskeriadministrationen och särskilda belopp till vetenskapliga
              hafsundersökningar, men man har icke som hos oss fört tillsammans
              allt i en rund summa och låtit de olika intressena sedan kifvas
              om beloppet. Det sätt, man valt i Norge, har äfven blifvit användt
              i Skotland; man har der anslagit en viss bestämd snmma till vetenskapliga
              hafsundersökningar och andra till fiskeriadministrationen utan
              all sammanblandning. De intressestrider, som ha egt rum hos oss,
              saknas derför der fullständigt. — Och man må ej inbilla sig, att
              denna intressestrid hos oss är ringa, den är tvärtom ganska stark.
              När helst i vårt land med hänsyn till det rika hafsfisket vid
              vestkusten varit fråga om att vidtaga åtgärder till förmån för
              afsättningen af fångsten eller till förmån för fiskarebefolkningen,
              ha alltid emot detta skjutits fram de hydrografiska och biologiska
              undersökningarna — alltid; det finnes ej ett enda fall, der så
              ej bar skett. Och vårt land står ej ensamt i det fallet. Jag vill
              gå tillbaka till år 1883 — till den då hållna fiskeutställningen
              i London, till hvilken äfven hos oss beviljades statsanslag. Der
              väcktes i samband med denna utställning fråga om att man borde
              förbättra de engelska fiskarenas ställning, och det var mycket
              framstående tolk, bland andra hertigen af Edinburg, drottning
              Victorias andre son, som intresserade sig för den saken. Men den
              sköts undan och i stället tog man sig för att inrätta en anstalt
              för hufvudsakligen biologiska undersökningar i Plymouth. Och fiskarena
              ha det likadant som förut; för dem blef intet åtgjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LnHUxHj4TDT5qaFchrmYyD" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-HVma3AcxZ6dPUQG8WVzeFr">
              Det är af dessa anledningar jag kommit på den tanken, att, om
              vi nu här följde det goda föredömet från Norge och skilde anslagen
              åt, vi skulle få det bättre stäldt, än vi nu ha det, och lika
              bra som i Norge. Då jag föreslagit en nedsättning i detta anslag
              af 2,000 kronor, är det ju en bagatell; der står ju qvar ett anslag
              på 40,000 kronor, som fiskerinäringen får behålla för praktiska
              behof ensamt, och anslaget blir ju i sjelfva verket således rikligare
              för dessa behof än det nu utgående, som skall fördelas åt flera
              olika håll; mitt förslag afser således i sjelfva verket en förhöjning
              och icke en nedsättning af anslaget. Herr Johansson torde således
              finna, att det ej alls är i något »misshumör» min motion blifvit
              väckt, utan
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QVxVnV6GGu4iepTopgGhrp" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-9PvfHj8Wzrx3zMTMJpcL4P" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-WqM1ayxqAFd9KeBzNK2NHr">
              att motionen tvärtom är ur fiskeribänsyn mycket klok. Men skulle
              det bli fråga om att, som han vill, understödja fiskerinäringen
              med premier, ja, då förslå bvarken 40,000 eller 50,000 eller ens
              100,000 kronor mycket, ty det blir en mycket dyr affär, om man
              vill främja fiskehandteringen på det sättet. Då är det ej värdt
              att komma med små belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UnJPi2tfAqn6j7sGbpybA9" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-PAL6d1RcjVwCtfzJkWmCSK">
              Hvad åter herr Svanberg yttrade, var litet märkvärdigt. Han sade,
              att de undersökningar, jag utfört, varit af den art, att de egentligen
              voro teoretiska. Detta är alldeles misstag; de undersökningar,
              jag utförde, voro rent praktiska. Det anslag, som utgick till
              mig, var väl ej heller fullt så stort, som han uppgaf. Han har
              hemtat sina siffror från 1889 års proposition, men denna upptager
              äfven penningar, som jag aldrig fått, t. ex. anslag till en båt
              ä fyraeller femtusen kronor, som lyftades af professor Smitt i
              stället — han kallade för resten helt blygsamt båten med sitt
              eget förnamn »Fredrik&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bfb4D45tru51q4ToBCoW4b" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-HySRwYjK9szwEHJKk66Jr7">
              Dessa fiskeundersökningar inbragte mig för öfrigt icke någon
              inkomst, tvärtom. De anslag, som jag fick, räckte icke till att
              betäcka ens de direkta kostnaderna. När undersökningarna sedan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CK3GVW6o1xzuX5WgC5Bv1B" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-YBW2BDu61Wcm1eychjAqeC">
              afbrötos, hade jag åtskilliga arbeten ogjorda, och jag begärde
              då af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NwfquN9R1FAWB542h4CrpX" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-64a8vHYbhCXrVA1bXuF2Gw">
              regeringen endast att få i anslag det belopp, jag hade måst tillskjuta
              af egna medel — till Riksdagen kom jag aldrig in med någon begäran,
              utan det är vederbörande statsråd, som i sitt anförande till statsrådsprotokollet
              omnämnt saken. Detta lär således näppeligen hafva bidragit till
              anslagets höjande. Jag bar emellertid för länge sedan öfvergifvit
              hvarje tanke på att taga befattning med de der arbetena; det har
              gått tio år sedan dess, och jag är nu alldeles icke vidare intresserad
              af att ånyo göra ekonomiska uppoffringar för dylika arbeten och
              utsätta mig för de dem åtföljande stora obehagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJhGRTeK53j37Vn8mNdRMC" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-5rQhhpxv3jhJM8iwBeUWL5">
              Hvad herr Svanberg nämnde om fiskekomitéerna, borde han helt
              och hållet ha tegat med. Han bar der alls icke inhemtat någon
              kunskap om förhållandena i Bohuslän, ty när komitéerna foro ut
              till fiskelägena, följde herr Svanberg aldrig med. Och då jag
              ville, att hafsfiskekomitén skulle skötas praktiskt, så att komitén
              skulle låta en eller ett par af sina medlemmar resa omkring till
              fiskelägena och äfven till Norge, då motsatte sig herr Svanberg
              och herr Johansson samt fiskeritillsyningsmannen, som äfven var
              med i komitén, detta förslag; och de utgjorde majoritet, så att
              jag kunde mot dem ingenting uträtta. Hade jag fått råda, så hade
              man med en tredjedel af kostnaden åstadkommit ett mångfaldigt
              bättre resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SCMLMAkax3e79Pgu7qTH6g" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-Phi6vkuk35a7LjZYhQFjxH">
              Herr Svanberg gjorde vidare en liten anmärkning mot bilagan till
              min motion, skrifvelsen från Orusts och Tjörns fiskeriförening.
              Det skulle han ej ha gjort, ty det sitter praktiskt folk der,
              som förstå denna sak. Vid ett fiske, som inbringar långt mera
              än en million tunnor om året, vill det verkligen ej mycket till
              för att genom praktiska åtgärder drifva upp dess afkastning till
              några millioner kronor. Hade man gjort allt hvad som kunnat göras
              för att öka afsättningen och få bättre betaldt för fångsten, så
              hade fisket helt säkert inbringat ofantligt mycket större belopp
              än hvad detnu gjort. De af herrarne, som läsa stockholmstidningen
              Aftonbladet, hafva deri ej sällan sett klagomål öfver den ringa
              afkastningen af bohuslänska
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R9UsLMrBsmCGzfC4AG3s9V">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-MdTgsYL2PXMLEe7Z5HEDW3">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-fEaeKemjJDp2nFWqVZYAE" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-9ymZtmoTnR1tMBjmdKzE7W">
              näringens
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JPAbwq3DAq3JEFcQ6SFJSV">
            understöd, (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K8y1jH9VwxvcjoEMhgJBPp">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-CiX8zMSMYdvPbmPD3SqEUu">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-NiqXWy2ivm7X2XqDQ8ULHA" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-CvZn9ueRrz2gwQV5CJPPEh">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H31LyAGH4Eh6A73aqobru9">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NQeGLjvSspENcSNMGpUadg" type="date">
            20 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MqARB7Hnu8P7TEUj5EJYSU" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-B8i2gngH4aReyif6XZe8oV">
              fisket, trots dess storlek. I det fallet vill jag också gifva
              Aftonbladet rätt, att detta fiske gifver alldeles för liten afkastning
              i förhållande till fiskets kolossala beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LoKJGFeECBadcXsZYyZjUN" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-XrQvRtCMGz4zCNbEBrbr5N">
              Såsom jag många gånger förut framhållit både här i kammaren och
              annorstädes, är det hufvudsakligen tvä saker, som det ligger vigt
              uppå, då det gäller att gynna fiskerinäringen. Det är att draga
              försorg om en möjligast god afsättning af fiskfångsten, med alla
              de medel, som stå till buds, samt att befrämja fiskelägenas kraftiga
              utveckling och i sammanhang dermed sörja för deras befolknings
              ekonomiska och sociala välbefinnande. Hade man velat gå denna
              väg, såsom jag mänga gånger förut föreslagit, hade man enligt
              min åsigt äfven vunnit ganska mycket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VwQkAtWFERkEoPxuVwZhzZ" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-5vMtUgvFKY3vsqNhyXBVF6">
              Hvad vetenskapen beträffar, så unnar jag den allt möjligt godt.
              Jag var den förste i vårt land, som väckte förslag om inrättande
              af både en biologisk station och en hydrografisk anstalt vid vestkusten,
              och såsom bekant har en biologisk station äfven der inrättats,
              eburu jag icke hade någon del i dess åstadkommande; det var professor
              S. Lovén som äran dervid tillkommer. Denna anstalt har varit vetenskapen
              till mycket stort gagn och den bragtes till stånd, utan att man
              derför användt ett enda öre af fiskerianslaget. Meteorologiska
              centralanstalten har också kommit till stånd, utan anlitande at
              anslagen till näringarnas administration. Och är det så, att man
              verkligen behöfver ett anslag för oceanografiska undersökningar,
              bör man enligt mitt förmenande förfara på samma sätt, nemligen
              hos Riksdagen begära ett anslag för just det ändamålet och icke
              tillrycka sig medel af anslag, som äro beviljade för helt andra
              ändamål. Jag tror sålunda, att den väg, som användes vid inrättandet
              af skänska hofrätten, icke bör följas. Denna inrättades, såsom
              herrarne veta, af Kongl. Maj:t på administrativ väg, utan att
              Riksdagen fick tillfälle att yttra sig i frågan. Nej, kom till
              Riksdagen och begär ett särskildt anslag för dessa vetenskapliga
              undersökningar, och om Riksdagen pröfvar dem nödiga och nyttiga,
              beviljas nog anslaget. Men tag icke medel till dem från andra
              anslag, som äro afsedda till »fiskerinäringens understöd.» Jag
              skattar vetenskapen alldeles för högt för att önska, att den skall
              lefva såsom en parasit på vare sig fiskerinäringens eller andra
              näringars bekostnad. Det skadar och nedsätter för öfrigt vetenskapen,
              att den sammankopplas med näringarnas administration. Jag tror,
              att de vetenskapsmän, som sysselsätta sig med undersökningar i
              förevarande hänseende, gjort bättre i att icke draga några förhastade
              slutledningar i afseende på fisket, ty jag befarar, att hvarje
              praktisk man, som känner till fiskeförhållandena, skrattar åt
              deras resonnement i denna del. Det hade varit klokare af dem att
              blott och bart hålla sig till det fält, som de förstå, nemligen
              den rent vetenskapliga sidan af saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GvViY1m7Erb5CAApVY2TA9" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-QtwQCQ6nxHZcuPipHJfJUB">
              Hvad nu den föreliggande frågan i sin helhet beträffar, vill
              jag fästa uppmärksamheten på, att det allra förmänligaste vore
              ju, om min motion bifölles, ty då finge man hos oss ett bestämdt
              anslag för ett bestämdt ändamål, alldeles såsom man har i Norge,
              och det af mig föreslagna anslagsbeloppet blefve betydligt större,
              än hvad som någonsin utgått till sjelfva fiskerinäringen. Om emellertid
              min motion
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NqxFLi68QZtuJ6rwSqHHWq" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-XQH9heR3rF7EQZ4bN8CKr1" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-NLEcNmrAyeeSZxSD7C5ETN">
              nn icke har någon utsigt att vinna framgång i Riksdagen, hoppas
              jag likväl, att uppmärksamheten blifvit fäst på saken, så att
              regeringen framdeles i sin proposition om statsverkets tillstånd
              och behof skiljer mellan de olika intressena och låter särskilda
              anslag beviljas för särskilda ändamål, i enlighet med hvad grundlagen
              bjuder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ChUc1dGnhWkdgJjhN5nTP" prev="i-DkHRBW8BE1nmWfKS3bC7Xv" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-4ZWyJenAHCTD9ttuyBvcpd">
              Jag hemställer om bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5XfuTZtkmeW2JDp4BrXVkM" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-XSqXnQ63hhqvrdE2YxjWhi">
            <seg xml:id="i-4biDqxAKqKENPZTKh9oDvV">
              Jag begärde ordet, då jag hörde, att representanterna för den
              bohuslänska fiskerinäringen började blifva rädda för följderna
              af den af utskottet föreslagna nedsättningen af anslaget till
              fiskerinäringens understöd. Jag vill då upplysa om att utskottet
              icke haft för afsigt att gå fiskerinäringen allt för nära, utan
              utskottet unnar denna näring likasom alla andra näringar allt
              godt. Utskottet har emellertid utgått från den åsigt, att det
              har rätt och skyldighet icke blott att höja de anslag, som befinnas
              otillräckliga, utan äfven att sänka sådana anslag, som befunnits
              allt för höga. Utskottet fann, att under de gångna åren det nu
              ifrågavarande anslaget icke behöft till fullo tagas i anspråk,
              och då utskottet beträffande åtskilliga andra punkter höjt anslagsbelopp,
              som förut icke räckt till, ansågo vi det passa i stycke att här
              göra en nedsättning. Anslaget är emellertid icke satt så nätt,
              att det icke kommer att räcka till. Detta var det hufvudsakliga
              skälet för nedsättningen, och icke den väckta motionen, såsom
              herr Ljungman tycktes tro. Skulle det likväl framdeles visa sig,
              att det behöfves så stora belopp, som här uppgifvits, för understödjande
              af fiskerinäringen inom Göteborgs och Bohus län, skall det säkerligen
              icke blifva svårt att åter få detta anslag höjdt. Men då vi ju
              nyss hört, att värdet af dervarande fiskares fångst uppgår till
              milliontals kronor, kommer nog en förhöjning at anslaget icke
              att så snart behöfvas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gvoEgbG3P3g7fCZCmEz4P">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-BhcoW88GscWk1g3EuuJCgU" type="speaker">
            Chefen för civildepartementet, herr statsrådet Groll:
          </note>
          <u who="Q5772563" xml:id="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" next="i-NFX7stYw2L3HhuGc1CxXvL">
            <seg xml:id="i-9L8rbowZYZXjFteSn7xTvT">
              Det kan ju egentligen icke förundra någon att, då man funnit,
              att ett anslag under loppet af åtskilliga år icke blitvit till
              sitt fulla belopp anlitadt, man dä anser, att detta anslag bör
              nedsättas till ett belopp, som motsvarar det verkliga behofvet.
              Hvad nu iörevarande anslag beträffar, veta vi alla, att det är
              1889 af Riksdagen höjdes från 17,600 kronor till 42.000 kronor
              på grund af de mänga framställningar, som då förelågo. Men om
              man vill se saken rätt, skall man finna, att det kan vara tvifvel
              underkastadt, huru vida landet då verkligen var beredt för att
              i ett slag öka sina ansträngningar för fiskerinäringens utveckling
              i så hög grad, som anslagsförhöjningen förutsatte. Jag tror att
              det visat sig, att landet verkligen icke då var fullt rustadt
              derför, men jag anser på samma gång, att den stora förhöjning
              af anslaget, som då skedde, varit till synnerlig nytta för vär
              fiskerinäring. Det har nemligen befunnits, att under de sedan
              dess förflutna åren har fiskerinäringen börjat reglera sig efter
              vissa bestämda normer, i stället för att den förut famlat hit
              och dit, och ingen bestämdt visste, huru den rätteligen skulle
              ordnas. Man kan alldeles tydligt spåra, huru det allmänna intresset
              för denna näring under dessa år stigit. För hvarje
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PnrV7J6E9QyZPfs7Ha3tnw">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-WNzxHR92qDoncQXqcsf3ze">
            Angående nedsättande af anslaget
          </note>
          <u xml:id="i-CLfoFJZTE71TmuSPtkQSfR" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-8Kpors1jmabRgnEPfYX68S">
              bill fiskerinäringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6BrmZ4oSRgzJtjyqApvE6u">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GUP2VdYRoouoZuBgRr5hk6">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-WDnRQTnyEfhzsQfypSGmxJ" type="date">
            22 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Hyp99prk4yn4bvAqzB4sph" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-EcmJLx3h4NzccujLQDnxGG">
              Angående år har det varit något hushållningssällskap, som förut
              icke åtnjutit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4bfSxJ7CDLmavkJpMagweJ" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-6qJHi1JJ1dBx3vhBX5foBT">
              andet bidrag från detta anslag, som anmält sig dertill. Under
              hvart enda tll fiskeri år har ett eller flera hushållningssällskap
              tillkommit, och redan i år
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAAbxJp66nhG9oqnhir3t6" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-7XZuAd8wtgxCNdfjrU8BPd">
              näringens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mkwz4Pb3KqzSEi5XrdxE1E" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-EwJo9w67TGNc9dh8PwC9Dt">
              understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3UB1yYCS8DRpsmozdApf4M">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FQofp7RdYiV9aEZbN8Zc5b" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-DpmoH7uDEHrRX6ne5aCYtF">
              har ett nytt hushållningssällskap anmält sig, nemligen Kopparbergs
              läns. På detta sätt få vi så småningom hela vår fiskeriadministration
              ordnad på ett lämpligt sätt och komma slutligen derbän, att man
              kan öfverse hela denna näring på helt annat sätt än man kunde
              före år 1889.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MstA1iGSpbgLo8UXE4y5kK" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-NPTr3Tig9mMWoAKctSNAWL">
              Hvad nu särskildt beträffar den af statsutskottet föreslagna
              nedsättningen af anslaget, synes det mig hafva varit önskligt,
              att utskottet, innan det beslutat sig för att tillstyrka nedsättningen,
              satt sig i beröring med civildepartementet. Jag tror, att utskottet
              då skulle hafva funnit, att den nedsättning, som nu är i fråga,
              är under puvarande förhållanden ganska olämplig. För år 1895 har
              nemligen af anslaget utgått omkring 28,000 kronor, och man kan
              nästan vara viss på att ungefär samma belopp för hufvudsakligen
              enahanda ändamål kommer att utgå äfven i år. Men derjemte hafva
              anmälts åtskilliga nya behof. Bland dessa vill jag nämna den af
              kammaren nyss medgifna förböjningen för bekostande af förste och
              andre fiskeriassistenternas resor, som medför en förhöjd utgift
              af 1,000 kronor. Dessutom har Kongl. Maj:t redan beviljat till
              Kopparbergs läns hushållningssällskap 1,000 kronor för detta år.
              Om jag nu frånser gamla ansökningar, som ligga inne, om anslag
              till sillundersökningar m. m., hafva ändock anspråk på bidrag
              från detta anslag, utöfver föregående år bifallna, yppats till
              sammanlagdt omkring ungefär 17,000 kronor. Lägger jag nu tillbhopa
              dessa 28,000, 2,000 och 17,000 kronor, kommer jag upp till ett
              belopp af 47,0C0 kronor. Då alla dessa ansökningar ännu icke äro
              pröfvade, kan jag nu icke säga, huruvida de belopp, som begäras,
              kunna komma att utgå, men så mycket torde dock tramgå häraf, att
              man nu har kommit till en tidpunkt, då anslagets tagande i anspråk
              till dess fulla belopp kan motses. Jag anser det derför beklagligt,
              om Riksdagen nu i denna stund skulle besluta sig för en nedsättning
              af anslaget, ty derigenom skulle man antagligen minska det intresse,
              som under de senare åren visat sig stadt i ständig utveckling.
              Det är derför jag skulle vilja hemställa till kammaren att bestämma
              anslaget till samma belopp, hvartill det för i år är uppfördt,
              eller 42,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R1wST91FyXBp2Kc8kHCLxa" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-MVRTkDtfSqohig7ChwoHtW">
              Jag förstår mycket väl den ärade motionärens resonnement, då
              han ansett sig kunna föreslå en nedsättning af anslaget från 42,000
              till 40,000 kronor. Jag förstår mycket väl, att han, såsom en
              af de mest intresserade för denna näring, icke alls gjort detta
              i afsigt att på något sätt skada densamma. Hans skäl härtill är
              naturligtvis det, att han vill hafva skilda anslag till fiskerinäringen
              för dels rent vetenskapliga och dels rent praktiska ändamål. Men
              äfven om det uttryckligen föreskrifves, att så och så stort belopp
              endast må användas till de ur fiskerihänsyn praktiska behofvens
              tillfredsställande och så och så stort belopp för dithörande vetenskapliga
              ändamål, är likväl gränsen mellan dessa olika ändamål i många
              fall mycket svår att uppdraga. Ty det finnes praktiska undersökningar
              i detta fall, hvilka måste vara baserade på ett rent vetenskapligt
              underlag, om
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AzsupTfXLWGNGMzsob52AB" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-D581C4P5UTxLomDL7s1gfL" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-PAMv1pT3nwzMVtDgPnmWT1">
              de skola hafva någon verklig praktisk nytta med sig. Detta vill
              jag påstå vara fallet med de hydrografiska undersökningarna, som
              här nyss blifvit omnämnda. De stora sillfiskeperioderna utgöra
              50 å 70 år. De hydrografiska undersökningarna afse bland annat
              just att bringa klarhet öfver den dunkla frågan, hvart sillen,
              när den vid en sådan periods slut öfverger vestkusten, ställer
              sin kosa, så att Vi skola kunna följa honom dit han flyttar sig
              och der fortsätta fisket. Såvidt jag förstår, är detta ett rent
              praktiskt ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NFX7stYw2L3HhuGc1CxXvL" prev="i-WMGdbEN4jDyqCDP78fSMDi" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-EcHNnAwTc8KpoVThe5htrp">
              Jag vill också påpeka, att rent vetenskapliga iktyologiska undersökningar
              bedrifvas ju hos oss med anslag från 8:e hufvudtiteln, dit de
              också egentligen höra, så att på 6:e hufvudtiteln behöfver man
              icke något anslag för dem. Det kan, såsom jag redan framhållit,
              vara svårt att i hvarje särskildt fall draga upp gränsen mellan
              rent vetenskapliga och praktiska undersökningar, men har man det
              praktiska ändamålet klart i sigte, tror jag dock att det skall
              kunna ske utan fara att begå några afsevärda misstag härutinnan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3aoFnrzMwfenhCbrYqmMAG" type="speaker">
            Herr Wijkander:
          </note>
          <u who="Q6241003" xml:id="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" next="i-UnhkJZUPsNjsBdtewcZtJB">
            <seg xml:id="i-6SvviNQucx3KjoYxJ74S2k">
              Jag är öfvertygad om att det var flere än jag, som vid riksdagens
              början öfverraskades af att en utaf fiskerinäringens specielle
              målsmän framstälde yrkande på att detta anslag skulle nedsättas;
              och vår öfverraskning blef nog ej mycket mindre, då vi märkte,
              att statsutskottet gjort ändå större nedsättningar. Ja, jag är
              till och med öfvertygad om att motionären sjelf blef helt obehagligt
              öfverraskad häraf, äfven om han ej i denna stund vill erkänna
              det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VmLwhYdmFNVTpRSvU3ovAc" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-B4nqQKr5XkmCmrxS4VRarE">
              Emellertid måste jag medgifva, att det finnes rätt mycken logik
              i statsutskottets resonnement. Ty om man endast fäster sig vid
              den statistiska utredningen och finver, att utgifterna under flera
              år varit betydligt mindre än anslagets belopp, ligger det nära
              till hands att taga i betraktande, buru vida icke anslaget kan
              nedsättas. Men på samma gång jag medgifver detta, skulle jag på
              det högsta beklaga, om Riksdagens beslut skulle blifva i öfverensstämmelse
              härmed. Ty, såsom det redan nu utförligt och sakligt framhållits
              från statsrådsbänken, är det gifvet, att det nästan icke var önskligt
              och knappast möjligt, att vid en så hastig höjning af anslaget,
              som skedde vid 1889 års riksdag, anslaget genast skulle blifva
              användt till hela sitt belopp. Det är endast så småningom som
              dessa medel kunna tagas i anspråk för verkligen praktiska åtgärder,
              så att summan blir fullt beböflig. Hvar och en, som har något
              reda på förhållandena, vet, att anspråken på detta anslag hafva
              vuxit med hvarje år, och att vi säkerligen äro mycket nära den
              tid, då anslaget behöfver utgå till sitt fulla belopp. Bra ledsamt
              skulle det derför vara, om Riksdagen nu, då statsinkomsterna äro
              rikliga och öfverskottet i statskassan är stort, och då vi samtidigt
              veta, att näringar och industri kämpa med svåra förhållanden,
              om Riksdagen nu, säger jag, skulle minska detta anslag, som år
              1889 under mycket brydsammare förhållanden i afseende på statskassans
              ställning med sådan frikostighet anvisades.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7RzcAufvCkkFdUg1jjTRG3" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-VaXDV4n6p2GGwXWJaVn5wM">
              På samma gång som jag säger, att det finnes en viss logik i statsutskottets
              motivering, kan jag åtminstone icke förstå logiken i motionärens.
              Han säger, att han önskar en nedsättning af detta anslag derför,
              att utaf anslaget utgå en del belopp för auställande af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-StAjjuqUU1bES9NLsUtVoU">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-KkikFAV2Va2FoutehiygAh">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-Fa28ZBgcg9fUBoWeQQ5Yi4" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-3yfhbdEc2k6QTgNDQxAQzw">
              näringens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SbvcKXiQwg65s7PfqAmJxE" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-JrkiLKAKZXLL13rToZipxH">
              understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SmyxgbQu2mXdRFyAk1R9fp">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F8UoRodzWKXhfT1D6xETJT">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-VNUG5BYhuUvnaEWrg1ECmR">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-Pb7EK71MWtYLCAnVnz5YTb" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-Y6QAueh25g6zY8AHKwXNcu">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WWjzstUhsVpxtUz2TzbBaR">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AP4krURXsymHjbu79tB2y4" type="date">
            24 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WYwB5N3Gzv4etb7Sqyu4R3" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-V9wMqush5ui9xxJG6LGz1f">
              vetenskapliga undersökningar, hvilka, enligt hans åsigt, icke
              varit nog praktiska. Ja, jag vädjar till medlemmarne af denna
              kammare, som äro väl förfarna i praktiska värf; de veta väl, att
              ingenting genomgripande åstadkommes inom näringar och industri
              utan genom en samverkan mellan det vetenskapliga och det praktiska.
              Vi hafva äfven hört af motionären, att han ej ville påstå, det
              en sådan samverkan icke kunde vara bra, ehuru han ej ville, att
              vetenskap och praktik här skulle kifvas om detta anslag. Men,
              mine herrar, så vidt jag kan se, torde väl ej något sådant kif
              förekomma, då anslaget icke begagnats i så vidsträckt mån, att
              det varit fråga om att de vetenskapliga undersökningarna skulle
              på något sätt inkräkta på de uti motionärens tycke vigtigare praktiska
              anspråken. Under sådana förhållanden synes det mig, som sagdt,
              att det bör vara bra svårt att kunna påvisa den ringaste anledning
              till ett kif mellan det praktiska och det vetenskapliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TA9wdhTN44JRoHMXubHAR3" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-GZNLXbCw2A4T4ekhMbw9R4">
              Icke annat än jag kan se, måste herr Ljungmans yrkande här bero
              på en ovilja från hans sida emot dessa vetenskapliga undersökningar,
              ehuru jag måste medgifva, att en sådan ovilja från bans sida förefaller
              fullkomligt oförklarlig. Motionären har ju sjelf under många år
              sysselsatt sig med sådana undersökningar och upprepade gånger
              inkommit till regeringen med framställningar, betonande vigten
              af ett sådant samarbete mellan vetenskap och praktik. Det är först
              på de sista åren, som han kommit till denna ändrade uppfattning
              angående de vetenskapliga undersökningarnas betydelse i detta
              afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RctM4ms6F3erzcNv9zcLu3" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-4rpWJrt8r5RUeDxHFk8v9y">
              Låt då vara, att motionären sjelf anser sig hafva anledning att
              med missnöje se tillbaka på det gångna arbetet! Men har han då
              ej följt med de nyare undersökningarna och sett, att dessa verkligen
              äro af betydelse för det praktiska? Det har dock lyckats de svenska
              forskarne på detta område att under de senare åren komma till
              sådana praktiska resultat, att de äfven utom vårt eget land vunnit
              erkännande. Och det har visat sig, att dessa norrmän, hvilka motionären
              prisar som så praktiska och som äro så förståndiga och hafva en
              så god förmåga att verkligen tillvarataga sina intressen, erkänt
              de praktiska resultaten af dessa de svenska forskarnes undersökningar,
              så att på de senare åren liknande undersökningar anordnats utefter
              Norges vestkust och Norges kust vid Skagerack. Särskildt hafva
              de hydrografiska undersökningar, som i år ega rum på vestkusten,
              kommit till stånd på framställning från den norska regeringen,
              genom dess Indredepartement, och på grund af den direkt praktiska
              betydelse, de visat sig ega, lemnas bidrag till undersökningarna
              af fiskeriföreningar på vestkusten, hvilka omfatta dem med det
              lifligaste intresse. Man har kunnat påvisa ett direkt samband
              mellan hafsströmmarne, mellan de olika vattenlagren och sillstimmens
              uppträdande; man har påvisat, hurusom sillens inträngande i skärgården
              står i det närmaste samband med uppträdandet af vattenlager af
              en viss bestämd salthalt och temperatur. Då meteorologiska och
              bydrografiska förhållanden göra, att dessa vattenlager trängas
              tillbaka, försvinna också sillstimmen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JJzXt82LppHPea6ZhGnyeM" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-2Mm6FRQoKqW9DiyaPUAJ8d" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-E51hzY24ze3ywtSigkubv8">
              Att en person, som följt med dessa undersökningar, kan säga,
              att de äro utan någon praktisk betydelse, förefaller särskildt
              egendomligt just i dessa dagar, då för en vecka sedan Bohusläns
              hushållningssällskap anslagit ett belopp för anskaffande af fullständig
              apparatutrustning för upphemtande af vattenprof på stora djup
              i ändamål att söka följa vattenlagrens rörelser. Dessa undersökningar
              vill man anställa i det yttersta skärgårdsbandet, för att man
              må kunna gifva fiskarebefolkningen upplysningar och förutsäga,
              när sillen är på väg in emot skärgården, eller, när den är på
              väg att lemna den, bestämma, på hvilket djup och hvar den är att
              finna. 1 ett sådant ögonblick synes mig en sådan invändning, som
              från motionärens sida nu gjorts, vara synnerligen egendomlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CB1DPGqFmPtPwiGAsjvpC9" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-VzThxsqoeQYtr1zXRP5xFT">
              Mine herrar, jag har här endast velat framhålla, att det skulle
              vara egendomligt, om 1896 års Riksdag under nuvarande förhållanden
              ville lemna mindre bidrag till fiskerinäringen och tänka mindre
              högt om det understöd, som bör lemnas åt denna närivg än för sju
              år sedan, då Riksdagen beviljade detta anslagsbelopp. Och det
              vittnar om en ganska stor sjelfmedvetenhet hos motionären att,
              om han också sjelf sträfvar för fiskeriväringens bästa, vara så
              öfvertygad om att hans åtgöranden äro de enda rigtiga, att han
              här vill uppträda emot dessa andra, då medel, om det nuvarande
              anslagsbeloppet bibehålles, finnas för båda två.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UnhkJZUPsNjsBdtewcZtJB" prev="i-DLLVoFbskF1LXnaTPg4MZw" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-USVyCKMhjsMvfafMkak7dy">
              Herr talman, jag yrkar bifall till reservanternas framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Htsa1s6wMGDdmRQMkUmA8o">
            Häruti instämde herrar Melin, Liljeholm och Ahrenberg.
          </note>
          <note xml:id="i-JA4Pqih52rNYNZFwbo1X5D" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573300" xml:id="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" next="i-6aT69Z6xZMWUwV34ai1etC">
            <seg xml:id="i-VKeAqg4myQgkUegf6WXx2W">
              Herr talman! Vid behandlingen af en del frågor äro naturligtvis
              åskilliga af Riksdagens ledamöter hänvisade till att grunda sin
              mening och sina vota på andras auktoritet. Hvad särskildt den
              vigtiga frågan om fiskerinäringens befrämjande beträffar, torde
              detta rätt ofta ha varit händelsen. Så står Riksdagen nu i denna
              stund i valet mellan tvenne auktoriteter, å ena sidan statsutskottets,
              som anser, att vid anslaget till fiskerinäringens befrämjande
              fortfarande bör fästas det gamla vilkoret från år 1889, att medlen
              i första hand böra användas till de praktiska behofvens tillgodoseende
              och icke utan Riksdagens vidare hörande till fortgående statistiska
              arbeten, och å andra sidan motionärens, som yrkar, att vi böra
              stipulera såsom vilkor för anslagets anlitande, att det allenast
              må användas till de ur fiskerihänsyn praktiska behofvens tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SHrnmHdQdic5M5zzXmRRj9" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-N7XwQwW78ip1rdmdG4JPqs">
              Jag har haft anledning att söka finna skälen till detta motionärens
              yrkande. Hans motion är, såsom herrarne veta, mycket kort, men
              den innehåller åtskilliga värdefulla hänvisningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-44iuGgkTNAYjeYBTdjAfD4" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-Y9Ve1zra4Gh9bE4J9WWBGK">
              Motionären har visserligen alldeles nyss framhållit, att han
              visst icke ställer sig fiendtlig mot de vetenskapliga forskningarna
              på detta område. Emellertid har han i sin motion hänvisat till
              en ytterligare motivering, som han framdeles under riksdagens
              lopp hoppades kunna meddela statsutskottet i ämnet. Denna ytterligare
              motivering eller åtminstone en del af densamma utgöres utaf en
              promemoria, hvilken inlemnats till statsutskottet, och hvilken
              promemoria på be-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HJ4FTnJxbXLE1FcMeVAh5v">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-SKk9YS34ZxX9B7sCt9ri8">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-Pe2H6rJucGFi4f54y46wa" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-Yb81botAXWRCUMZd8NgipW">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MBx5kFGwdb4yDMcvwGHoQs">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7UkEhd7QTgH6knunqEsbP1">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-HKzgeTGQfXeDfbT8qThFTz">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-AoCDpZeCW713HPPqvFm5LE" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-2kYGB5Wpy5G293yWNQheDZ">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9UeUXoup8Je1JMTtXPXY9b">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WFWeo6qvF2hrLj9RJ1eRr5" type="date">
            26 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2pXac531fbtHyGhiSWXxJo" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-CTBAwKntCN3yg3MoqSTySa">
              gäran, enligt hvad det meddelats, blifvit återgifven i en af
              hufvudstadens dagliga tidningar, Stockholms Dagblad. I denna promemoria
              yttrar motionären rörande de mnaturvetenskapliga forskningarna
              på detta område följande: »Intet af verldens stora hafsfisken
              har dylika forskningar att tacka för sin tillkomst eller har at
              dem i någon den minsta mån främjats.» Detta är sålunda en uppfattning,
              som i ej obetydlig mån skiljer sig från den, som den ärade motionären
              Nyss har tillkännagifvit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8SFxvG8szaugUwRiNsCd7u">
            Emellertid innehåller motionen äfven en annan hänvisning, nemligen
            till Riksdagens skrifvelse n:o 67 vid 1889 års riksdag, och med
            anledning af den hänvisningen har jag liksom en föregående talare
            gått tillbaka till denna saks historia vid nämnda riksdag. Jag
            har tagit del af 1889 års statsverksproposition, der jag å sjette
            hufvudtiteln på sid. 52 funnit meddelandet om de 4,700 kronorna
            till anskaffande af en lämplig farkost, om hvilken herr Ljungman
            ju emellertid nu meddelat, att den icke egentligen får föras på
            hans räkning. Men statsverkspropositionen ionehåller på samma
            ställe tillika det, att åt doktor A. V. Ljungman, hvilken från
            år 1873 hade i uppdrag att verkställa en del vetenskapliga undersökningar,
            anslagits ett arfvode, »som intill år 1880 utgick med 2,000 kronor
            för år, men derefter för hvarje af åren 1880—1883 höjdes till
            3,200 kronor». Lägger man nu i hop detta, och möjligen kan man
            dertill också lägga resekostnadsersättningar o. d. — ty dertill
            bör man vara berättigad — så kommer man nog till er siffra, som
            går löst på 30,000 kronor. Detta var den punkt, i hvilken herr
            Ljungman berigtigat ett yttrande af en talare på göteborgsbänken.
            Läser man så vidare uti samma kongl. proposition, så står der:
            »Dessutom hafva åt doktor Ljungman särskildt beviljats tillhopa
            5,200 kronor för studier rörande sillens vrakning och beredning
            till handelsvara samt för fortsatt bearbetning, komplettering
            och utgifvande i tryck af det af honom under hans föregående undersökningar
            samlade material.» Utan tvitvel kommer man således här fullt upp
            till en siffra mellan 30,000 och 40,000 kronor, säkerligen närmare
            den senare.
          </note>
          <note xml:id="i-GkLzsfzq7co6VfjC9uQhhH">
            Detta har jag nu anfört såsom ett bevis på, att motionären utan
            tvifvel vid en annan tidpunkt varit af en annan uppfattning rörande
            de vetenskapliga forskningarnas betydelse för detta praktiska
            område än den, ban tillkännagifvit uti denna promemoria till statsutskottet;
            ty jag förutsätter nemligen, att, medan han sysselsatte sig med
            dessa arbeten, han var öfvertygad om deras betydelse. Det kan
            ju tänkas någonting annat, nemligen såsom en talare på göteborgsbänken
            antydt, att just herr Ljungmans sysselsättning med dessa vetenskapliga
            forskningar gifvit honom den öfvertygelsen, att de icke äro af
            någon betydelse för detta praktiska område. Emellertid har jag
            skäl att tro, att vid tidpunkten för denna vetenskapliga verksamhet
            hade han icke en sådan uppfattning. Jag bar nemligen med anledning
            af denna statsverksproposition i civildepartementet tagit del
            af en inlaga till Konungen, som herr Ljungman ingaf den 16 februari
            1884, d. v. s. efter afslutandet af de der undersökningarna. 1
            denna inlaga säger herr Ljungman, att »sedan medlet af år 1873
            ha på grund af Eders Kongl. Maj:ts nådiga bref at den 28 mars
            1873 vetenskapliga under-
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B3pgSVU7ju321ohLmHU8sQ" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-MqP1FJ4jHrEG9133znjJBK">
            sökningar rörande sillen och sillfisket vid Sveriges vestkust
            med understöd af allmänna medel utförts, i afsigt att genom dem
            åstadkomma dels en för utarbetandet af en förbättrad lagstiftning
            för sillfiskenäringen oumbärlig vetenskaplig utredning, dels en
            sådan ökad kännedom om sillen, sillfisket vid vestkusten och öfriga
            sammanhang med detta egande förhållanden, af hvilka sillfiskenäringen
            kunde skörda gagn. Dessa undersökningar, hvars utförande på förslag
            af kongl. vetenskapsakademien i nåder blifvit mig anförtrodt,
            hafva för ernående af det åsyftade målet måst omfatta och afse&gt;
            — här uppräknar herr Ljungman en del undersökningsområden i summa
            8 punkter, af hvilka åtskilliga utan tvifvel just äro att hänföra
            till de naturvetenskapliga forskningarna. Och icke nog med det,
            utan när jag kommer till andra sidan, så säger herr Ljungman,
            att »ännu återstår ett rikligt material och mycken förvärfvad
            erfarenhet, som, efter att hafva underkastats vederbörlig bearbetning
            och komplettering, bör kunna i form af tryckta monografiska uppsatser
            öfver särskildt de sex sistnämnda af ofvan uppräknade föremål
            för den behöfliga vetenskapliga undersökningsverksamheten lända
            både näringen och den administrativa verksamheten till densammas
            förkofran till obestridligt gago.&gt; Och derför hemställer herr
            Ljungman, att ett förnyadt anslag måtte gifvas honom, och motiverar
            detta med något, som påminner om hvad han yttrade för en stund
            sedan. Han säger nemligen, bland annat, det, att »då icke personlig
            vinst utan blott intresse för en af min hembygds bufvudnäringar,
            hvilken nu efter inträdandet af en ny sillfiskeperiod, som framdeles
            säkerligen kommer att ut veckla sig till en på ett regelbundnare
            fiskeförlopp grundad storartad betydelse, drifver mig att än någon
            tid fortsätta denna min vetenskapliga verksamhet; och då statens
            utgifter för nämnda undersökningar hittills varit så ringa, och
            detta såväl i jemförelse med de summor, man i utlandet offrat
            på dylika vetenskapliga arbeten, som i förhållande till det praktiska
            resultat, mina arbeten medfört eller kunna väntas komma att medföra,
            så vågar jag» etc. hemställa om ytterligare anslag för liknande
            ändamål. Detta var år 1884. Enligt hvad sjelfva statsverkspropositionen
            år 1889 meddelar, var tydligen herr Ljungman ännu år 1888 af samma
            uppfattning, enär han då ingick med en ny framställning om att
            han, som år 1885 hade erhållit ett förnyadt anslag — han hade
            med anledning af en skrifvelse af den 7 maj 1885 fått ytterligare
            4,000 kronor — måtte 1889 få ett nytt anslag.
          </note>
          <u xml:id="i-VvYWoJABYXpZEAifTxijqm" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-3zSAKv7mCfdCUMjEyF2kcW">
              Allt detta har jag anfört endast för att visa, att herr Ljungman
              tydligen förut varit at en helt annan uppfattning än han tillkännagifvit
              i den promemoria, som han ingifvit till statsutskottet vid årets
              riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KhVoPbuNcHYBiQpF2rkbeM" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-LUcCHUNQruZ3fjfEUN1rEP">
              Nu är det ju klart, att man redan nu har skäl att taga i öfvervägande,
              huruvida man bör ställa sig på den sidan, som söker att skilja
              den vetenskapliga verksamheten från de praktiska åtgärderna för
              fiskerinäringens befrämjande. Herr Ljungman har framhållit, att
              dessa två grenar af verksamhet komma att kifvas. Det förefaller
              mig emellertid bra egendomligt, att herr Ljungman icke redan år
              1889 fäste Riksdagens uppmärksamhet på detta förhållande, då Kongl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PELy5XYiXpVJVAaDggBRZh">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-WB7hxs71AJPhecQvqj45fp">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-XwyG71Ev9XBenSdVLy2r4o" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-14AunQ3T4K1bhZd1g5Vj2E">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BnXpjB5JFDkdCysms5hYVX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GhRSCCVDK8kmpnyQssdhGE">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-6zJQJXEUUE9rJyYTGQAgbk">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <note xml:id="i-7fENychXg8e9QWt6LEBk45">
            näringens: understöd.
          </note>
          <note xml:id="i-26cfEp8KdCoUbdGWbty9qu">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CDMozsuaNpqTiBfsXRRuze" type="date">
            28 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DrMQht4mu9MURi498Xbjav" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-8pHSDK6U2zRS1vR4jSFQcA">
              Maj:t kom in med sin framställning till Riksdagen om höjande
              af anslaget till fiskerinäringens befrämjande. Det förefaller
              ovästan som om herr Ljungmans egen position då föranledt honom
              att icke ställa sig på samma ståndpunkt i detta afseende som han
              numera gör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QckKBAnPGTnKS8kPVvzxoj" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-AU1DTx7yYH4SZCCfhR4LNs">
              Jag har i denna sista inlaga till statsutskottet fäst mig vid
              några andra ord i slutet, der herr Ljungman talar om vissa »naturvetenskapliga
              intressen af rent personlig innebörd». Ja, det låge utan tvifvel
              ganska nära till hands att misstänka, att herr Ljungman skulle
              vara af en annan uppfattning rörande dessa frågor, derest det
              vore andra personer, som hade att utföra dessa vetenskapliga undersökningar.
              Men då man naturligtvis icke får förutsätta något sådant, så vore
              det utan tvifvel önskligt, att den ärade motionären gåfve en fullständig
              framställning af de sakliga, de — om jag så får lof att säga —
              opersonliga skäl, som föranledt honom att på det sätt, som nu
              varit fallet, verka för fiskerinäringens befrämjande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8vHrNGvUr7dxhqnTq29AW6" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-AHhrBqHnN6UwMx4PeberYh">
              Jag talade i början af mitt anförande om att man i vissa fall
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BMPtKvMb5H8kSn2ZcBeG8r" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-Q1sFhyNokCDwSTrnUmVjy8">
              måste stödja sig på auktoriteter, då man bestämmer sin mening
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HRnZYn8wXPAKahTMJbbKM" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-AAenF6pc2XDEffxhqacTzk">
              sitt votum. Och herr Ljungmau har utan tvifvel på ett par, om
              icke tre, områden en betydande auktoritet i denna kammare. At
              dessa områden är fiskerinäringens det, der jag hade förestält
              mig att denna auktoritet skulle hålla sig längst, men jag befarar,
              att om dylika framställningar, som hänga bra litet tillsammans
              med föregående framställningar, idkeligen komma, så kommer hans
              auktoritet att äfven på detta område taga en betänklig skada.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6aT69Z6xZMWUwV34ai1etC" prev="i-6UhpvfieUbcDJ2v2xugYFW" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-FU84LWvJTZ46FjGem1Hz3u">
              Det är endast i fråga om detta vilkor, som blifvit knutet till
              anslaget, som jag för tillfället yttrat mig. Jag har deremot icke
              ingått på frågan om beloppet, för hvars sänkande åtskilliga skäl
              nog torde tala. Men å andra sidan får man medgifva, att om nya
              framställningar inkomma till Kongl. Maj:t, och nya behof göra
              sig gällande, på sätt herr civilministern meddelat, så finnas
              verkligen stora skäl för att bibehålla anslaget vid dess hittills
              varande belopp, och derför tillåter jag mig yrka bifall till reservanternas
              förslag i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HYDg2YnmtevV2LRHPkiVp2" type="speaker">
            Herr Svanberg:
          </note>
          <u who="Q6197324" xml:id="i-Qto5CrDarMUx9aPzYcufFm" next="i-R6AFhnB7MRGFQLauGoTeD2">
            <seg xml:id="i-NuBsVcGHQRweEQQr71bK8i">
              För att icke kammaren skulle tro, att jag beträffande de herr
              Ljungman tilldelade anslag velat missleda densamma med några siffror,
              hade jag tänkt att till en del ur statsrådsprotokollet, som åtföljde
              statsverkspropositionen till 1889 års Riksdag, uppläsa hvad departementschefen
              yttrat. Deri är jag dock förekommen af en föregående talare. Jag
              har adderat de af departementschefen uppgifna siffrorna, och jag
              kan försäkra herrarne, att dessa sammanlagdt uppgå till 32,000
              kronor — och då är ändå kostnaden för den »Smittska båten» icke
              inräknad. Om nu, såsom vi naturligtvis måste antaga, dessa siffror
              i statsrådsprotokollet äro rigtiga, så finna herrarne, att jag
              haft rätt i mina uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XCnaa65DMYkGZPY4ukEy4s" prev="i-Qto5CrDarMUx9aPzYcufFm" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-JaoC5x2wzBBm6S8yAgJ2Hj">
              Att herr Ljungman vill opponera sig mot desamma, kan jag ursäkta
              honom; det har förflutit många år, sedan han uppbar dessa anslag.
              Men hvad jag deremot mindre gerna vill ursäkta honom — ehuru jag
              ursäktar honom äfven för det — är, att han vågat för kammaren
              uppgifva, att jag såsom ordförande i den nyligen afslutade hafstiskekomitén
              icke deltagit i de af komitén företagna resorna inom
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2JaYszi482yPGzXApGkfL2" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-R6AFhnB7MRGFQLauGoTeD2" prev="i-Qto5CrDarMUx9aPzYcufFm" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-DZzPboProiZthRNegRo3QL">
              skärgården. Jag ber honom då erinra sig — en af komiténs ledamöter,
              herr Johansson i Bastholmen, kan ju vitsorda det — att jag satt
              såsom ordförande vid dess möten både i Marstrand, Lysekil och
              Strömstad. Att jag deremot icke var med på några sammanträden,
              som höllos på fiskelägena, berodde på en ötverenskommelse mellan
              ledamöterna om göromålens fördelning. Jag följde emellertid komitén
              ända från dess utgångspunkt Göteborg till Strömstad, den nordligaste
              plats, som besöktes af komitén.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SwR8abmahtoY744B88HsXt" type="speaker">
            Herr von Friesen:
          </note>
          <u who="Q5744409" xml:id="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" next="i-JRpSUVQwdMV2CxSM2PJypY">
            <seg xml:id="i-KZqcQJmqN3VxMxiD2h8za">
              Herr talman! Jag skall be att få återföra uppmärksamheten på
              det af statsutskottet framlagda förslaget. Jag vill icke inlåta
              mig på att blifva skiljedomare mellan de olika meningar, som uttalats
              angående lämpligaste sättet att använda detta anslag. Men då det
              blifvit framhållet här, att anledningen till att anslaget icke
              blifvit till fullo användt skulle vara de olika meningar, som
              gjort sig gällande på vestkusten om rätta sättet för anslagets
              användande, så undrar jag, om man icke kunde få dessa meningar
              att enas något, om man nu -:instämde i statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-845H6Gk6ynjB1kDV8CFEdx" prev="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-U4kjgDL2qhWyuFWZiwnnju">
              Det har här blifvit omtaladt, huru detta anslag höjdes 1889.
              Det hade då inkommit olika framställningar från skilda håll angående
              fiskerianslag, och dåvarande departementschefen anförde, att det
              visserligen icke då kunde bestämdt sägas, huru detta anslag skulle
              användas, men att det dock vore skäl att, såsom orden föllo sig,
              »få en förhöjning af anslaget med ett belopp, som bör tilltagas
              så pass stort, att ett väsentligt understöd kan för framtiden
              beredas fiskerinäringen». Deri ligger ju ett erkännande, att man
              icke hade rigtigt klart för sig huru man skulle använda detta
              anslag, och att det ändock beviljades får ju tillskrifvas i synnerhet
              denna kammares benägenhet att, så fort det talas om fiske, skogar
              eller jordbruk, vara med om anslag, äfven om man icke har klart
              för sig, huru de skola användas. Men jag tror, att det var något
              obetänksamt att den gången sätta anslaget så högt som man gjorde,
              och det har sedermera visat sig. Herr statsrådet och chefen för
              civildepartementet nämnde, att anslaget icke blifvit för åtskilliga
              år användt till sitt fulla belopp. Det är mycket sant — det har
              aldrig blifvit anlitadt till sitt fulla belopp. Det höjdes år
              1889, såsom herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              nämnde, från 17,600 kronor till 42,000 kronor. Men såsom herrarne
              se af statsutskottets betänkande, så är det högsta belopp, som
              sedan dess utgått, 27,939 kronor 70 öre. Det var 1890, således
              första året, som det förhöjda anslaget var i staten uppfördt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MPzQjA5CLmkk1EgwArLMPp">
            En föregående talare, herr Wijkander, nämnde, att anspråken på
            anslaget vuxit för hvarje år. Nej, det är så litet förhållandet,
            att anspråken på anslaget vuxit, att de snarare aftagit för hvarje
            år, åtminstone för de år, för hvilka utredning föreligger. 1890
            användes som nyss nämndes 27,939 kronor 70 öre. 1891 hade beloppet
            sjunkit till 27,529 kronor 28 öre, det var icke så stor sänkning,
            men 1892 sjönk det till 23,224 kronor 5 öre. Sedan var det visserligen
            en stigning 1893 till 24,653 kronor 75 öre, men 1894 sjönk det
            åter till 24,424 kronor 10 öre. Jag vädjar till min ärade vän
            på göte-
          </note>
          <note xml:id="i-D3YwohefmAaZBnNyKrmdF5">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-2yQmgxgcrjExMDj3KPPUQ7">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-XLXqNULQFUhs4n3UbwdsT8" prev="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-Vk5YMKHypWLxw34jfJXtfg">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QqxkxcmruyWLXgdBsBgzDG">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SgEuqS3Hmqb2CoqmfwpLZK">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-LYFS9unPmXs8gGT72bP677">
            Angående nedsättande; af anslaget. till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-VEVBPQCW3z715n964UspxW" prev="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-8PxJkd77Mom8V6FoEUBmEK">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4jh9nAD2ufhLnpz5unSRVU">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-W6CUA8XDXqUEDRL268bggb" type="date">
            30 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-N6LzivccS6Zvx5vW6xPTET" prev="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-8QBMib9BuACpkvrWS3u7DQ">
              borgsbänken, om man under sådana förhållanden kan säga, att anspråken
              på anslaget år för år vuxit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-16PPcNhVJUHsRLCyaE5cnx" prev="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-KKTcXVwa69yTfiMMuwRkHP">
              Nu har chefen för civildepartementet anfört, att det redan var
              ansökningar inne för år 1896 om belopp, uppgående till 47,000
              eller 48,000 kronor. Det kan väl hända, men vi veta icke, om alla
              dessa ansökningar äro af den art, att de böra bifallas. Man äfven
              om så vore förhållandet, tror jag icke, att chefen för civildepartementet
              behöfver komma i beråd om huru medel skola anskaffas. Ty om jag
              ser efter huru mycket på detta anslag är reserveradt under de
              gångna fem åren — jag tager endast med tiden till och med år 1894
              — så finner jag, att det går till icke mindre än 82,000 kronor.
              Nu invänder kanske herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              deremot, att denna reservation ingår i den gemensamma reservation,
              som kallas besparingar på anslaget till jordbruk, handel och näringar,
              derför att det här ifrågavarande anslaget är ett mindre anslag,
              som ingår i det större reservationsanslaget. Det är mycket rigtigt.
              Men på nämnda besparing för jordbruket, handeln och näringarna
              fans vid 1894 års slut en reservation af 169,398 kronor 38 öre,
              och om då fiskerianslaget får ut sin fordran på 82,000 kronor,
              fins ändock en rätt stor reservation qvar på det allmänna anslaget.
              Om vi således nu nedsätta anslaget till fiskerinäringens understöd
              till 35,000, bör man ändock med dessa reservationer kunna under
              en tid af 11 å 12 år utbetala omkring 42,000 kronor årligen. Brist
              på medel finnes således icke, och hvarför skall man då hålla anslaget
              högre än som i verkligheten behöfs? Jag tror icke, att några skäl
              finnas härför, utan ber derför att få förorda statsutskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JRpSUVQwdMV2CxSM2PJypY" prev="i-MYxDnQRfzshNVR8Uso2hb" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-3agRMatBhK41i9DyXaa1Q3">
              Herr statsrådet och chefen för civildepartementet har sagt, att
              blotta höjningen af anslaget, som skedde år 1889, har ökat intresset
              för fiskerinäringen i landet, utan att anslaget behöfver användas.
              Om blotta höjningen af anslaget har gjort den tjensten, tycker
              jag, att det icke vidare är skäl att hålla anslaget så högt. Om
              vi nu skulle försöka en ny metod genom att sänka anslaget, skulle
              detta kanske ytterligare höja intresset, eller åtminstone få intressena
              enade angående bästa sättet att upphjelpa fiskerinäringen. Jag
              tror derför, att det vore klokt att besluta i öfverensstämmelse
              med statsutskottets hemställan, hvartill jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FyjdRF451T6Gp8P62a6DFY" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" next="i-YDhaV9U6wtt4DDCYQPkbZc">
            <seg xml:id="i-AP2TxWzWWeznPGKRVB74p8">
              Beträffande hvad mot mig anförts af herr Wijkander angående min
              uppfattning och mina åsigter i denna fråga, har jag endast att
              invända, att desamma gå i en alldeles motsatt rigtning mot hvad
              han velat påbörda mig. Jag har icke klandrat dessa undersökningar
              derför att de icke vore nog praktiska. Tvärtom: de äro icke nog
              teoretiska. Nej, jag har redan från den första stund, då jag började
              syssla med frågor rörande fisket, intagit den ställningen, att
              jag ansett dessa vetenskapliga undersökningar, vare sig man kallar
              dem biologiska, oceanografiska eller något annat, böra bedrifvas
              skilda från åtgärderna till sjelfva fiskets främjande eller dess
              administration af särskilda personer och med rent teoretiskt syfte.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GSPPtUJ2smww4p4dFerYLG" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 31
          </note>
          <u xml:id="i-86zsi9644qM7oHkBV6nWP4" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-8oYfgfCiX64KqcbNj3Rnmj">
              Såsom ett bevis härpå ber jag att få läsa upp ett par rader ur
              en af mig författad broschyr, tryckt år 1878: »Vetenskapen bör
              med all samvetsgrannhet och ihärdighet odlas för sin egen skull,
              och den dag, då dess satser genom sin tillämpning äfven varda
              till nytta, skall säkerligen icke heller uteblifvar. Detta har
              alltid varit min uppfattning, och herr professor Wijkander skall
              icke ur någon enda at mina talrika skrifter kunna taga fram något
              som helst yttrande, som tyder på annat, allt ifrån 1874 till nu.
              Jag har ingen ovilja, som han säger, mot vetenskapliga hafsundersökningar.
              Den oviljan inskränker sig blott och bart till en ovilja mot sammankopplingen
              af vetenskapliga hafsundersökningar och fiskeriadministrationen.
              Jag vill, att hvartdera verksamhetsområdet skall skötas för sig,
              och detta med hänsyn så väl till vetenskapens som till näringens
              intresse. Hvad vetenskapen beträffar, är först och främst att
              märka, att undersökningarna blifva bättre och hastigare medföra
              goda resultat, när de ledas ur rent teoretisk synpunkt, och för
              det andra blifva de då mindre kostsamma. Detta är två mycket goda
              skäl, som hvart för sig äro tillräckligt talande. — Hvar och en,
              som något känner till vetenskapernas historia, vet att en vetenskap
              i regeln bär frukter först då den nått en viss grad af fulländning.
              Så förhåller det sig t. ex. med läran om elektriciteten. Det dröjde
              här länge, innan frukterna kommo, men när denna vetenskapsgren
              nått en viss fulländning, visade det sig, att den medförde de
              allra största fördelar för menskligheten. Så förhåller det sig
              med litet hvar af vetenskaperna. Derför, om man vill hafva ett
              godt resultat, bör man låta vetenskapen sköta sig sjelf utan några
              dylika bibhänsyn, som här äro i fråga. Då får man också de billigaste,
              snabbaste, säkraste och bästa resultaten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-cHnoQJe827XcVESnAGHyo" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-RpSiC6377CWEkQ116ceVHb">
              I fråga om hvad som från stockholmsbänken anmärktes mot den motivering,
              som jag skulle meddelat statsutskottet, ber jag få nämna, att
              det var min mening att kunna såväl här i kammaren som till statsutskottet
              utdela i tryck den uppsats om fiskerinäringen, som jag skrifvit
              i »Nationalekonomisk handbok» och som i sjelfva verket innehåller
              den antydda motiveringen. Boktryckeriet har emellertid dröjt så
              länge med tryckningen, att jag ej kunnat fullfölja denna min afsigt;
              men om herr Bergström velat se efter i denna nationalekonomiska
              handbok, skulle han der hafva funnit motiveringen och kanske kommit
              till samma åsigter som jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8YoxNeQJ5vXhLs216RrLcz" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-G1ue7B8ZXJW8gDhvwvjLPy">
              Herr Svanberg anförde, att jag skulle hafva sagt, att han under
              hafsfiskekomiténs arbeten icke följde med på dess resor i skärgården.
              Nej, så yttrade jag icke; jag sade, att han icke följde med på
              resorna till fiskelägena, och hvarken Strömstad, Lysekil eller
              Marstrand äro fiskelägen, utan de äro badorter. Hade herr Svanberg
              följt med ut till fiskelägena och der trädt i närmare beröring
              med den fiskeidkande befolkningen, skulle hans uppfattning med
              all säkerhet hafva blifvit väsentligen annorlunda, än hvad den
              nu är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Dv9NkyUsqsJhLd793ysmH" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-C59uobJLkSgasUSUzhWgvw">
              Hvad min motion beträffar, vill jag ännu en gång påpeka, att
              den innebär i sjelfva verket en förhöjning af anslaget till fiskerinäringen
              och icke en nedsättning deri, ty fiskerinäringen har natur-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-23XyhXfTW5ESr5ofmEmv59">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-9ZiEudUDm9vRjFyn9ij6mv">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-QkzxwguHJLdRxbnSRUcuiD" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-4P3E9YziM5HZvF7HbKu8CE">
              näringens understöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D5Kr3XLWbtK4pfPpKxuQBA">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KYAkqdoGxLNGJjYeC7c1jX">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-LtN6JrLFQoNfe4tirEA6VG" type="date">
            32 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BHB9iCCzHz1pMeFynbkXH9" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-PQsxJ52eDRsXnQXPms76E5">
              Angående ligtvis endast gagn af anslag, som den får, och kan
              omöjligen hafva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QfDdttmSiDcUqyPKAFVzpG">
            nedsättande af anslaget
          </note>
          <note xml:id="i-BQqXj5QEmMt7VxcPw59Ldd">
            till fiskeri- .
          </note>
          <note xml:id="i-CFzrM43Sz4NKY8iEhxT3BG">
            gagn af anslag, som den icke får. Med anledning af hvad herr
            Bergström nämnde om de medel,
          </note>
          <note xml:id="i-KxdKiHSXkMVvSciVC5D6kj">
            näringens jag uppburit af staten, ehuru icke af anslaget till
            fiskerinäringens
          </note>
          <note xml:id="i-GSicpfnqksVe3PRTocqj19">
            understöd. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-8W7W8gh9rq8WhDGvYxFvYf" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-NmNARrsahNGysAoKVU1mZh">
              understöd, för mina undersökningar, vill jag påpeka för det första,
              att resekostnaden till största delen åtminstone ingår i arfvodet,
              och för det andra, att dessa medel, hvilkas sammanlagda belopp
              jag sjelf icke känner, då jag aldrig adderat ihop dem, äfven användes
              till utländska resor, till betäckande af tryckningskostnader m.
              m. för utgifvande af ett stort antal skrifter. Det torde i alla
              händelser icke vara ett synnerligen stort belopp, då det är fråga
              om en verksamhet, som varat i ett fjerdedels århundrade. Om beloppet
              fördelas på hvarje år, blir det en bra liten summa. — Vidare vill
              jag fästa uppmärksamheten på att om man vill finna, huru mycket
              som verkligen utbetalats, får man gå till statskontoret, ty det
              är långt ifrån så, att alla anslag, som beviljas vare sig af Riksdagen
              eller at Kongl. Maj:t, verkligen blifva lyftade. Om man vänder
              sig till statskontoret, skall man der få höra, att det är ganska
              många anslag, som aldrig blifva utqvitterade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDhaV9U6wtt4DDCYQPkbZc" prev="i-3oCFQuqVptvxEzJ5b68wPn" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-y8XLsctqPxyxZLMbc2C6c">
              Hvad frågan i öfrigt beträffar, anser jag, att det har varit
              min pligt att väcka motioner med afsseende å tisket för att derigenom
              åstadkomma ett bättre praktiskt resultat i det syfte, som jag
              antydt, d. v. s. afsättningens förbättrande och förbättrande af
              fiskarebefolkningens ställning, och det är min öfvertygelse, att
              den debatt, vi här ha fört, skall medföra gagn, oafsedt det beslut
              Riksdagen kommer att fatta. Ty det blir väl ändå en och annan,
              som kommer att sätta sig in i denna fråga något mera, än han eljest
              skulle hafva gjort. Jag är äfven öfvertygad om att denna kammare
              ganska snart skall få klart för sig, att det verkligen är nödvändigt
              att genomföra en skilsmessa mellan anslag för så olika ändamål,
              som här äro i fråga. Vill emellertid kammaren bibehålla de 42,000
              kronorna, är det icke mig emot. Jag hade verkligen hoppats, att
              detta skulle blifva statsutskottets hemställan, att denna således
              skulle gå ut på att anslaget skulle bibehållas vid sitt hittillsvarande
              belopp, men blott och bart få användas till praktiska ändamål,
              och att Kongl. Maj:t skulle inkomma med proposition om särskildt
              anslag för vetenskapligt syfte. Denna hemställan har statsutskottet
              icke gjort, och det beklagar jag, ty det har verkligen varit min
              mening. Som det nu förhåller sig, vill jag endast uttala den förhoppning,
              att, hvilken utgång saken än får, det i alla händelser må lända
              fiskerinäringen till gagn.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AF95TdwQJpdf8KPsFpMc2g" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-HYBVgrTRsnhkB7B7Fq764W" next="i-Up4xuroZmkWJt1ujSbxtsa">
            <seg xml:id="i-VUAAdy5vxV2s54w5CP9tLd">
              Det är onekligen synnerligen egendomligt för oss icke-fackmän
              att bevittna, att en representant för en öfvervägande fiskeidkande
              befolkning kommer fram med förslag om nedsättning i det lilla
              anslag, som nu utgår till understöd för den näring, som idkas
              af just den befolkning, han representerar. Detta förefaller så
              mycket egendomligare, när man tänker på att samme motionär sjelf
              varit med om att ålägga just denna fiskeidkande befolkning rätt
              dryga pålagor till förmån för andra näringsidkare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PhcB4SrisK7SMhux2q6UEF" prev="i-HYBVgrTRsnhkB7B7Fq764W" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-VSKXfkzdrwyKxLuvJMKMrj">
              Jag påminner mig, att samme motionär för några år tillbaka
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9hBxzFkVnhEeFZD4QfALit" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-Up4xuroZmkWJt1ujSbxtsa" prev="i-HYBVgrTRsnhkB7B7Fq764W" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-PEFLKMJQvy3etegdsUzhc9">
              här i kammaren väckte en motion — eller kanske var det en reservation,
              fogad vid ett utskottsbetänkande — som, enligt hvad som påvisades
              af en talare i kammaren, derest den blifvit gällande lag, skulle
              hafva beröfvat jag tror i det närmaste hälften af hans kommittenter
              den rösträtt, som de nu ega. Jag tycker, att det är inte rigtigt
              vackert af herr Ljungman att behandla sina egna kommittenter så
              der omildt. Och jag fruktar, att man kommer att slå mynt deraf
              till sommaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5b8kkGp4WnihnAEpdGXngb" type="speaker">
            Herr Svanberg:
          </note>
          <u who="Q6197324" xml:id="i-6jVjc76SRb6FQZMitE5b7V">
            <seg xml:id="i-J4W8CUdXiwCtJxbQzDjLu1">
              Blott ett par ord med anledning af herr Ljungmans sista inlägg
              emot mig. Jag behöfver icke fästa kammarens uppmärksamhet på,
              att dessa tre af mig uppgifna orter, Marstrand, Lysekil och Strömstad,
              icke allenast äro badorter — och det under sommaren — utan på
              samma gång just äro stora centra inom Bohuslän för fiskerinäringen
              och hafsfiskebedriften. Som herr Ljungman torde erinra sig, var
              det också der, och icke på fiskelägena, vi hade tillfälle att
              sammanträffa och samtala med det största antalet fiskare — och
              det var hufvudsaken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DJKwQJVYMWjQE8fFRATLsX" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" next="i-4boDoSz5zT358YyXEAhrHq">
            <seg xml:id="i-58bUkzznXBGCZXMfbvjsw9">
              Jag skall be att få fästa herr Svanbergs uppmärksamhet på, att
              under somrarne bedrifvas på dessa badorter icke någon fiskeriaffär,
              och den, som verkligen vill lära känna fiskarebefolkningen och
              fiskets behof, lärer icke kunna vinna sitt mål genom ett sommarbesök,
              om han vistas en eller annan dag vare sig i Marstrand, i Strömstad
              eller i Lysekil.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KqQJWiCc5Cao1aFXr1Yu4C" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-DFBoSqVYDXXiUuFop4Reah">
              Hvad vidare beträffar herr John Olssons yttrande derom, att jag
              skulle ha velat ålägga fiskarebefolkningen en ökad beskattning
              och dylikt, tror jag, att han kunde hafva besparat sig denna uppgift,
              ty
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NSJazGosLAMB6uY22e1tjU">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-URREZgbG6cuY1cpsYxnHAx">
            Angående nedsättande af anslaget till fiskeri-
          </note>
          <u xml:id="i-Ug9AbXitg2GZ4PTraWdqeR" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-ESwJQfxnbH7RdsRkLK8Nt1">
              näringens
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nyw82c4w2rcdWgkUmAFGY5">
            understöd. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Moz2KGtJh8ooKZtjUHRfgz" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-7f5xFReUd2xkiTxETNqoXn">
              jag har aldrig sökt pålägga den några ökade skatter, ej heller
              beröfva .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5TrcCUXC79x8393WJ1V2fu" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-Txka6tGyVdwqcwtZ9qVGR4">
              någon hans rösträtt, men väl har jag sökt fria samma befolkning
              från obillig beskattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8QWnE1EoVfujE65dMdVNTj" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-73GoQVipqdTogBuqQcyTfJ">
              Då jag finner, att jag glömt bemöta flera anmärkningar och särskildt
              ett yttrande af herr Wijkander, enligt hvilket jag skulle hafva
              sagt, att jag ensam skulle kunna uträtta något med afseende på
              fiskerinäringens upphjelpande, ber jag få upplysa derom, att detta
              herr Wijkanders påstående är alldeles obefogadt. Några sådana
              anspråk har jag aldrig haft eller någonsin uttalat. Men jag har
              verkligen ansett mig böra söka genom mitt uppträdande skydda den
              fiskarebefolkning, jag representerar här i kammaren, mot åtskilliga
              från hvarjehanda håll rigtade angrepp, som verkligen varit af
              beskaffenhet att påkalla ett skydd. Hvad jag i öfrigt kan hafva
              förbisett att bemöta, torde vara af den beskaffenhet, att det
              icke förtjenar bemötas, eller ock har det på grund af sin obetydlighet
              undgått min uppmärksamhet. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2CHSqDY18jJg3UGsZ7NomD">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Enligt de gjorda yrkandena
            gat herr talmannen propositioner: 1:0) på birall till utskottets
            hemställan; 2:0) på afslag derå och bifall i stället till Kongl.
            Maj:ts i ämnet gjorda framställning; och 3:0) bifall till herr
            Ljungmans ifrågavarande motion; och förklarade herr talmannen
            svaren hafva, enligt
          </note>
          <note xml:id="i-SCMKTZbnK5Tk2teHmMPgwj">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 9. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAoGFCSeoma9oynuf1TkJv" type="date">
            N:o 9. 34 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DJ8EWQ9LK8gUpkK81D1MmX">
            Angående hans uppfattning, utfallit för bifall till Kongl Maj:ts
            framställning. nedskttande Votering blef emellertid begärd, i
            följd hvaraf och sedan till kontra- Frk proposition antagits bifall
            till utskottets hemställan, nu skedde uppnäringens Sättning, justering
            och anslag af följande voteringsproposition: understöd. (Forts.)
            Den, som med afslag å hvad statsutskottet hemstält under mom,
            b. i femte punkten af förevarande utlåtande bifaller Kongl. Maj:ts
            i
          </note>
          <note xml:id="i-5CEWjzwz9HyUQT8jKVTe8i">
            ämnet gjorda framställning, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-WSiqDiZC6b2h2icZKARmmD">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit statsutskottets omförmälda
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Gzc9Gk4M9TyuJp9RNv96sK">
            Omröstningen, i vanlig ordning företagen, visade 45 ja, men 128
            nej; varande alltså utskottets hemställan af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-QcRv29eCwL2u3AqFkFydNC">
            Punkterna 6—9.
          </note>
          <note xml:id="i-FGZaJcWyfjakBmYp2pkhkR">
            Biföllos. Angående Punkten 10. förvaltningsbidrag åt Konyl. Maj:t
            hade föreslagit Riksdagen medgifva, att Kongl. Maj:t
          </note>
          <note xml:id="i-UXWKr9jbazFQXENQxEwq4S">
            sjukkassor måtte ega för år 1897 använda de till underlättande
            af åtgärder "för arbetares olycksfallsförsäkring och sjukkassors
            bildande afsatta belopp, i mån af behof, dels till förvaltningsbidrag
            åt sjukkassor under enahanda vilkor, som i Riksdagens skrifvelse
            den 13 maj 1891 (n:o 85) vore angifna, dels ock till utarbetande
            och offentliggörande genom försäkringsinspektörens försorg af
            årsredogörelse för sjukkasse-
          </note>
          <u xml:id="i-KDWRV8P6As4QQgEXiWNGcp" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-HcoBp12kPq1dVANDFqq2zG">
              väsendet i riket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uye9cNc8D5itWgPhQ5RdL3">
            I en inom Andra Kammaren afgifven motion, n:o 150, hade herr
            J. A. Fjällbäck hemstält, att Riksdagen ville antaga följande
            förändrade bestämmelser angående statens förvaltningsbidrag till
            inregistrerade sjukkassor: Bidraget utgår med 2 kronor för hvarje
            medlem till och med 50, med 1 krona för hvarje medlem derutöfver
            till och med 250, med 50 öre för hvarje medlem derutöfver till
            och med 500 samt 25 öre för hvarje medlem derutöfver.
          </note>
          <note xml:id="i-TNKfbMDrxML3JCuPPKeeKt">
            Under förevarande punkt hemstälde utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-6Rggeu1yYsQsVM1cjTaHHY">
            att Riksdagen måtte, med bifall till Kongl. Maj:ts förevarande
            framställning och med afslag å herr Fjällbäcks i ämnet väckta
            motion, medgifva, att Kongl. Maj:t må ega att för år 1897 använda
            de till underlättande af åtgärder för arbetares olycksfallsförsäkring
            och sjuk-
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AsAMbAZTtkXwqn2LA1nnr1">
            Lördagen den 22 Februari, e, m. 30 kassors bildande afsatta belopp,
            i mån af behof, dels till förvaltningsbidrag åt sjukkassor under
            enahanda vilkor, som i Riksdagens skrifvelse den 13 maj 1891 (n:o
            85) äro angifna, dels ock till utarbetande och offentliggörande
            genom försäkringsinspektörens försorg af årsredogörelse för sjukkasseväsendet
            i riket.
          </note>
          <note xml:id="i-A8pL3LLqejBS2eRcQJnWP">
            I en vid punkten fogad reservation hade deremot herr von Friesen
            yrkat:
          </note>
          <note xml:id="i-QgCG8QU5UZbUXS2wQ9KtBp">
            att Riksdagen, med anledning af Kongl. Maj:s förevarande framställning
            samt herr Fjällbäcks i ämnet väckta motion, måtte medgifva, att
            Kongl. Maj:t må för år 1897 använda det till underlättande af
            åtgärder för arbetares olycksfallsförsäkring och sjukkassors bildande
            afsatta belopp i mån af behof,
          </note>
          <note xml:id="i-StehddHLDDCL6HcHcdDYpn">
            dels till förvaltningsbidrag åt sjukkassor under vilkor:
          </note>
          <note xml:id="i-3u13r7xRaFGHTqcQ6j6maD">
            1:0) sjukkassan skall vara hos vederbörande myndighet registrerad
            i enlighet med lagen om sjukkassor;
          </note>
          <u xml:id="i-4boDoSz5zT358YyXEAhrHq" prev="i-G9y7kfdvnxy2ksVvuxXKdJ" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-NEreaR7nu9tvbJC884zwUT">
              2:0) sjukkassan skall under föregående år haft egna inkomster,
              uppgående till minst tre gånger det begärda förvaltningsbidragets
              belopp;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UKt39Ys3kRMHBRhMW2BsLM">
            0) förvaltningsbidraget skall för år utgå i förhållande till
            det antal afgiftspligtiga medlemmar, sjukkassan under nästföregående
            år städse haft,
          </note>
          <note xml:id="i-PqgD82gtwJTpTdVYCQkHvx">
            med 1 krona för hvarje medlem till och med 50, med 50 öre för
            hvarje medlem derutöfver till och med 2,50, samt med 25 öre för
            hvarje medlem derutöfver; och
          </note>
          <note xml:id="i-Up9tcyqDV6dVWNhRiHuP8n">
            dels till utarbetande och offentliggörande genom försäkringsinspektörens
            försorg af årsredogörelse för sjukkasseväsendet i riket.
          </note>
          <note xml:id="i-SN4exoxjshmzMVZzPBvPxm">
            I fråga härom anförde nu:
          </note>
          <note xml:id="i-ALLX8AdtiB5exqqpjg8pBL" type="speaker">
            Herr von Friesen:
          </note>
          <u who="Q5744409" xml:id="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" next="i-PUcYD7PDpAg68t4Unv4Gmo">
            <seg xml:id="i-GjX4Qg3VWQJBAR8HZoC7kR">
              Som kammaren behagade finna, har jag vid denna punkt anmält min
              reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wu4x8kZ4KFX2yRicuaZjKb" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-HVWBgCY5wMXCbHjsUJMLkY">
              Jag skall först be att få ändra ett tryckfel, som förekommer
              i denna reservation, femte raden från slutet. Det står der: 2,50,
              hvilket uppenbarligen skall vara 250.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-URSSCUmY22DHQYtYF2WFuZ" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-Le59sXdsh9eb6t9NZqqPLL">
              Hvad sjelfva frågan beträffar, ber jag att få erinra kammaren
              om vissa af de nuvarande bestämmelserna angående statsbidrag till
              sjukkassor, sådana dessa bestämmelser faststäldes år 1891. För
              de första 50 medlemmarne i en dylik kassa erhålles i förvaltningsbidrag
              af staten 1 krona för hvar och en; för de derefter följande 200
              medlemmarne erhålles 50 öre för hvar och en i bidrag af staten,
              och för de derefter följande 600 erhålles 25 öre för hvar och
              en. Detta gör tillsammans, när medlemsantalet uppgår till 850,
              300 kronor. Men om en sjukkassa har ett större antal medlemmar
              än 850, erhålles icke något särskildt bidrag för det öfverskjutande
              antalet medlemmar öfver de 850. Detta gör, att kassan — huru stor
              den än må blifva — icke erhåller ett högre bidrag, än den erhåller,
              om medlemmarnes antal är det af mig nämnda, eller 850. Nu föreslår
              jag i min reservation, att denna bestämmelse borttages, så att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SesMqngSPmgCk7UjLNCAyt">
            N:o 9. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-UUSadFf3Hdi3JKezz2bFgL">
            förvaltnings-
          </note>
          <note xml:id="i-3nUmVjDWbKCfwDVh9mZ9Lg">
            idrag åt sjukkassor m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-A53hCscpdBEBc997bzsjXm">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8YMNKLZ8DaRHsnUC1ggLgk">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-2FotwFQ13V3ZsCLFToVvFr">
            Angående förvaltningsbidrag åt sjukkassor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QrTKNDVA4GGbdhnRbwDf59">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UcLvFCjSLeonrmpToPt4QX" type="date">
            36 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Fm8ZWMEkff65AGfduzYd6w" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-2y3wG1sXxhCP1Lv6C8XCRp">
              kassan, då medlemmarnes antal är mer än 850, skall erhålla 25
              öre äfven för hvar och en af dessa öfverskjutande medlemmar. Således,
              huru stor kassan än må blifva, skall för det antal medlemmar,
              som öfverstiger 250, ett förvaltningsbidrag af 25 öre för hvarje
              medlem erhållas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FWC3h63iZnTkEUWrogqo37" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-8Nk49yVnCwroheNTujMso8">
              Jag ber vidare att få erinra om den egentliga anledningen, hvarför
              Riksdagen 1891 antog denna sjukkasselag. Det var hufvud- $sakligen
              i syfte, att sjukkassornas och deras medlemmars rättsliga ställning
              skulle erhålla stöd af uttryckliga, i lag meddelade bestämmelser.
              Det var således meningen, att dessa sjukkassor skulle ställa sig
              under denna lag, som då 1891 stiftades. Det är många ekonomiska
              intressen förbundna med dessa kassor; och det är personer, hvilka
              icke egentligen äro vana att bevaka sina intressen i dylika fall,
              som äro medlemmar af dessa kassor, och det är personer, för hvilka
              förluster i ekonomiskt hänseende, äfven om de äro i och för sig
              små, dock äro mycket betydande. Det ansågs derför af arbetareförsäkringskomitén,
              sedan ock af Kongl. Maj:t och sedermera af Riksdagen, att det
              skulle vara nyttigt att få en sådan sjukkasselag; men man kunde
              icke tvinga kassorna att ställa sig denna lags föreskrifter till
              efterrättelse, man kunde icke tvinga kassorna att låta registrera
              sig enligt lagen. Man ansåg derför, att det behöfdes en särskild
              uppmuntran härtill, och denna skulle ligga i det förvaltningsbidrag,
              som samtidigt vid 1891 års Riksdag beviljades till kassorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UJX7fkx6Hanar5giZnPhef" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-2fEBeqcKyV7nfmJr2t5M8M">
              Utom det att man önskade ställa i säkerhet delegarnes i kassorna
              ekonomiska intressen, var det ock något annat, staten åsyftade
              att vinna, nemligen att få statistiska uppgifter angående dessa
              kassor, så att man på de uppgifter, som från dem lemnades, skulle
              kunna bygga en framtida arbetarelagstiftning, då denna i åtskilliga
              hänseenden kan vara bervende af sådana förhållanden, som vid sjukkassorna
              gifva sig till känna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XMjWrQ1BLSywv8jAbDNonU" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-YWJ45gsycDQWcjjd8GFYQg">
              Nu är frågan den, huru vida man verkligen lyckats nå det mål,
              man afsåg år 1891, nemligen att få ett betydande antal kassor
              inregistreradt. Det har man i sjeltva verket icke gjort. Den sista
              redogörelse, som föreligger i tryck, omfattar år 1893; enligt
              den voro endast 344 kassor registrerade med ett medlemsantal af
              något öfver 41,000 personer. Det finnes utan tvifvel vida flera
              sjukkassor i vårt land. Arbetareförsäkringskomitén uppgifver öfver
              1,000 kassor för år 1884, och sedan den tiden har antalet helt
              visst betydligt ökats. Således kan man ej säga, att denna lagstiftning
              medfört det resultat, man skulle önska, nemligen att en stor del
              af kassorna skulle låta registrera sig och sålunda komma under
              sjukkasselagen. Det är visserligen sant, att antalet sådana kassor
              ökats från 1892 till 1893, men från 1893 till 1894 har ökningen
              icke varit så särdeles stor, och ifrån 1894 till 1895 väntar sig
              herr statsrådet och chefen för kongl. civildepartementet uti sin
              redogörelse i denna punkt icke någon väsentligare ökning, ty han
              anser, att anslaget utgått 1895 — hvarom man ännu icke har några
              tillförlitliga uppgifter — med ungefär samma belopp som 1894;
              och han väntar icke heller någon starkare tillökning för år 1896.
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7iCkwdUpPJyhdZ9kZT6LWr" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-W86prt4ZWFoVZhAsLNxyiH" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-P8oaRad1G7w93YgE2HDkv">
              Det förefaller mig således, som skulle det vara tydligt, att
              om man icke vidtager särskilda åtgärder, komma icke flera kassor
              att registrera sig. Det kommer icke vidare att gå framåt, utan
              man står på den punkt, der man står, nemligen att det endast är
              ett jemförelsevis ringa antal kassor, som ställa sig under sjukkasselagen,
              och att det endast är ötver ett ringa antal medlemmar, man erhåller
              den önskade statistiken. Det synes mig således, att motionären
              har rätt deri, att något bör göras, om man vill hafva sjukkasselagen
              och registreringen mera effektiva. Frågan blir då, hvad som lämpligen
              bör göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LXHy4Wmm97jB6z6oE88FDN" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-JXJNwAMXRjrrU4NaDctHsH">
              Motionären har föreslagit, att äfven för kassor med ringare medlemsantal
              anslaget från staten skulle fördubblas, och vidare att maximum
              skulle borttagas, så att för hvar och en tillkommande medlem -—
              huru många medlemmarne än må blifva — man erhölle ett tillskott
              i förvaltningsbidrag af 25 öre. Jag är ej viss om, att första
              delen af hans förslag nu är af behofvet påkallad. Ty om jag ser
              på redogörelserna för de registrerade kassorna, hvilka äro nästan
              uteslutande små eller medelstora kassor, så visar det sig, att
              de få ett, som det tyckes, tillräckligt bidrag från staten, då
              det ju endast skall vara ett förvaltningsbidrag. Man finner nemligen,
              att för 1893 statens bidrag uppgår till 24,241 kronor 43 öre,
              under det förvaltningskostnaderna för samma kassor utgjorde 26,617
              kronor 18 öre. Statens bidrag uppgår således, som det synes, till
              i det närmaste lika mycket som förvaltningskostnaderna. Nu kan
              visserligen hända, att i statens förvaltningsbidrag för 1893 finnas
              upptagna äfven bidrag för föregående år. Derom vågar jag ej yttra
              mig. Den nämnda siffran 24,241 kronor 43 öre stämmer ej med den
              i statsrådsprotokollet uppgifna siffran för 1893, hvilken är 28,852
              kronor 80 öre — således 4,000 kronor högre. Detta kan ju bero
              på, att det är förskjutningar från det ena året till det andra.
              Meni alla händelser förefaller det mig, som om för de kassor,
              som äro registrerade, statens bidrag skulle uppgå i det närmaste
              till samma belopp som förvaltningskostnaderna. Jag förbiser visserligen
              icke, att förvaltningskostnaderna på vissa håll kunna vara mycket
              små, emedan vissa personer, såsom arbetgifvare och dylika, åtagit
              sig att bestrida dem; men så vidt jag nu kan se, föreligger icke
              någon utredning, som visar, att icke statens bidrag till de kassor,
              som låtit registrera sig, skulle vara tillräckligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qig4aYKSxgwt27wK5JnHWg" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-VapQJbwcRFRN4RjvhKqdpq">
              Men derewot förefaller det mig alldeles tydligt, att de stora
              kassorna icke komma att låta registrera sig, så länge den bestämmelsen
              står qvar, att de ej erhålla bidrag för det antal medlemmar, som
              öfverskjuter 850. Ty de hafva besvär äfven för dessa medlemmar,
              och enligt hvad sakkunniga personer uppgifvet för mig, kan det
              besväret icke skattas lägre än 25 öre för hvarje medlem. Vill
              man derför, att äfven på dem sjukkasselagen skall komma till tillämpning,
              blir det nödvändigt att taga bort detta maximum 300 kronor. Dermed
              skulle helt visst icke några stora kostnader åstadkommas, hvartill
              jag skall be att senare få återkomma. Men dermed skulle man vinna,
              att man finge de stora kassorna och det stora medlemsantalet äfven
              under sjukkasselagen, hvilket naturligtvis i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hn1vsonEvkYWDRbdqYsZwj">
            N:o 9. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-SJWU68h2T9LmEZ8KzVkasF">
            förvaltnings-
          </note>
          <note xml:id="i-NytCeSWrz74RYcdhr3ixsW">
            bidrag åt sjukkassor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-T9piKhFcMUBX5cRs4AVyPV">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MtXN5fRDuGvf5ktUjEcF2k">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-TcSS4JFKQHpx7pZSoASgSb">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-4bwZNz51wC44ZDBCXiNAmh" type="date">
            38 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-F8866Uqiv24Tx9QomupFMi" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-5GeiMjHkXfDuvzrEUetrvm">
              det hela är ett större statsintresse än de små kassornas registre-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7wFqUmoWU7xELtzNZovT6j" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-R9BZaLVq23Mzc2GsLJPE5b">
              förvaltnings ving. Jag ber härvid att få fästa uppmärksamheten
              på, hvad herr
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EHPYq9yLU5fnvEiGMKKLZs">
            bidrag åt sjukkassor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GGBi4iRNei2EB612CZWiNq">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-K8zH5nFY5Layn2aMjhY9Ec" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-9WVAkUvPH36GwEkXXcuW6J">
              statsrådet och chefen för kongl. civildepartementet anförde till
              statsrådsprotokollet vid 1891 års riksdag, nemligen att det i
              detta fall kan vara tvifvelaktigt, huru vida det är så synnerligen
              lämpligt att särskildt understödja de små kassorna, emedan i en
              försäkringsrörelse, som det här i sjelfva verket gäller, det är
              större fördel att hafva stora kassor än att hafva små. Herr statsrådet
              fäste visserligen ock uppmärksamheten derpå, att för de stora
              kassorna förvaltningsbidraget vore af mindre betydelse. Det är
              rigtigt, att så är. Derför är det klart, att, om man vill, att
              de skola kommå under sjukkasselagen, man måste understöja dem
              mera, än man då tänkte sig. Ar det således ett intresse för staten
              att få under sjukkasselagen så många sjukkassor som möjligt och
              så många medlemmar i sjukkassorna som möjligt, är det också nödvändigt
              att höja bidraget till de större kassorna utöfver det, som nu
              utgår till desamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bk7U273Awx6iMn5nuAccFt" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-TfcsGKDSaH2hK5p3r9qRrz">
              Jag hämnde, att kostnaden derför icke skulle blifva stor. Om
              jag tager den redogörelse för sjukkassorna, som finnes i arbetareförsäkringskomiténs
              betänkande, 3:e delen, 6:e häftet, till utgångspunkt för beräkningen,
              så befinnes, att antalet medlemmar, som öfverskjuter 850 inom
              särskilda sjukkassor, utgör tillsammans 6,348; och om för hvar
              och en af dessa 6,348 medlemmar beviljades ett bidrag af 25 öre,
              skulle tillökningen i kostnader blifva 1,587 kronor. Således,
              som förhållandena då stälde sig, skulle efter mitt förslag, äfven
              om samtliga då till arbetareförsäkringskomitén uppgifna kassor
              hade låtit registrera sig, tillökningen i kostnader utgjort endast
              1,587 kronor. Jag vill ej nämna, huru obetydlig tillökningen i
              kostnader skulle blifva, om icke flera kassor skulle låta registrera
              sig än de, som 1893 gjort detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9npTCb3ARAbAnoVJWhk8uo" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-WknC4TyYMz5HsA9WKomKJq">
              Af dessa hade det endast varit två, som skulle hafva fått något
              godt af det genom mitt förslag ökade bidraget, nemligen de, som
              stå under numren 27 och 113, hvilka tillsammans skulle erhålla
              i ökade bidrag 534 kronor och 25 öre. Nu är det ju gitvet, att
              jag icke kan hålla mig till dessa siffror, ty min mening är ju
              att öka anslaget, för att flera kassor må komma att blifva registrerade.
              Men om jag håller mig till den af arbetareförsäkringskomitén utarbetade
              statistiken, så får jag den nämnda bättre siffran 1,587. Nu har
              emellertid såväl medlemsantalet i kassorna som äfven kassornas
              antal vuxit sedan 1884, och utan tvifvel skulle mitt förslag derför
              innebära en större ökning än 1,587 kronor. Men ä andra sidan kan
              man icke tänka sig, att äfven med den af mig föreslagna förhöjningen
              samt: liga kassor skulle låta registrera sig, utan säkerligen
              skulle det oaktadt åtskilliga kassor icke finna med sin fördel
              förenligt att anlita statens bidrag för sin förvaltning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P4pNaaZzhN1bZpCbPRxYxb" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-DobfV7vNBuUV7cjJmZASMm">
              Jag vågar derför icke beräkna den kostnad, som ett bifall till
              min reservation skulle medföra, men så mycket är säkert, att kostnaderna
              ej komme att blifva större, än hvad Riksdagen 1891 tänkt sig.
              Om jag mins rätt, nämnde då herr statsrådet och chefen för civildepartementet,
              att man med temlig visshet kunde antaga, at) kosthaden icke skulle
              öfverskrida 59,000 kronor under de närmaste
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XcXCYEWWAUA6t5dVC54b5E" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 39 N:o 9.
          </note>
          <u xml:id="i-DTBLcWHxw6HJjutXqGs3d6" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-2Dij9Mz41PRKRygVkw2VfK">
              åren. Detta var det belopp, som chefen för civildepartementet
              då Angående tänkte sig som ett maximum. Det är tydligt, att äfven
              om kamma förogltvingsren och Riksdagen i sin helhet bifölle mitt
              förslag, så skulle dock sjukkassor aldrig kostnaderna komma att
              uppgå till så högt belopp, som herr "m.m. statsrådet då nämnde
              Det särskilda utskott, som behandlade frågan = (Forts.) vid 1891
              års riksdag, anförde, att man med temligen stor visshet kunde
              antaga, att dessa kostnader icke skulle öfverskrida 73,000 kronor.
              Utskottet höjde nemligen bidraget öfver hvad Kongl. Maj:t föreslagit,
              och ansåg sig derför böra sätta siffran högre. Men ändå ansåg
              utskottet, att kostnaderna icke skulle komma att ötverskrida 73,000
              kronor. Dessa belopp, som man sålunda stälde i utsigt, skulle,
              äfven om Riksdagen bifölle mitt förslag, med all säkerhet icke
              komma att uppnås, icke det af civilministern beräknade beloppet,
              59,000 kronor, och än mindre det af särskilda utskottet beräknade
              beloppet, 73,000 kronor. Jag tror derför, att om Riksdagen genom
              att bifalla min reservation ville göra ett försök att komma närmare
              det mål, som man stält för sig, nemligen att få dessa sjukkassor
              registrerade, så skulle, detta försök icke vara förbundet med
              någon fara, ty kostnaderna kunna icke uppgå till något mera betydande
              belopp. Under sådana förutsättningar ber jag att få yrka bifall
              till den af mig vid betänkandet fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6uwfP5GW4VYH6ZZSoMz34D">
            Häruti instämde herrar Andersson från Malmö, Wijkander, Göthberg,
            Liljeholm, John Olsson, Gustaf Ericsson från Stockholm och Palme.
          </note>
          <u xml:id="i-PUcYD7PDpAg68t4Unv4Gmo" prev="i-Asn2uUnPK4YbUQAYfdryCx" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-6KASGLaVXys4jsjnMZF5Y8">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6VMcgtsGTHSrNeTZZb39X7" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-VNxKd7GQ1NPASTeskztff">
            <seg xml:id="i-T5e2cTSHRLrAogKjfw2WF9">
              Förhållandet är, att den ärade reservanten såväl inom afdelningen
              som i utskottet framstält samma förslag som här och uttalat sig
              för att det icke vore orimligt att gå åtminstone ett steg i den
              rigtning, som motionären föreslagit. Men man kom dock till den
              öfvertygelsen, att denna fråga så nyligen varit föremål för Kongl.
              Maj:ts pröfning, att man icke bör på enskild motionärs framställning
              göra någon förändring i de nu gällande bestämmelserna, utan är
              det några särskilda behof i denna väg, som föreligga, så bör man
              vänta, till dess man får ett förslag från regeringen, som bäst
              ser, hvad som är lämpligt. Det är ju möjligt, att det verkligen
              är så vigtigt med denna registrering, att Kongl. Maj:t vill hafva
              sjukkassorna anmälda på detta sätt, och då få vi väl i sinom tid
              från Kongl. Maj:t ett förslag i denna rigtning. Men vi tyckte
              inom utskottet, att det vore olämpligt att, då förslag i denna
              rigtning så nyligen kommit från Kongl. Maj:t, nu på enskild motionärs
              yrkande vidtaga en förändring, och derför blefvo vi öfverens om,
              att bibehålla de nuvarande bestämmelserna oförändrade tills vidare.
              Jag är öfvertygad om, att om någon förändring erfordras, så få
              vi nog besked derom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GMaFpBV11adb26dCBMdsMS">
            Jag yrkar derför bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ho8XYn4Ce6ZVWPbyhoAjMS">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-BgDGqG79ZU8sWoxXiv8bnL">
            Angående förvaltningsbidrag åt sjukkassor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XHp7VkZ2qzimzyuGuLeaGq">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AZCEPigy5ts2dyLVyvVZCB" type="date">
            40 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EbjdyQCcMb1gci55AgStRA" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof:
          </note>
          <note xml:id="i-e8YiF7fDkZVJHWRzEAzH2">
            Jag vill till en början erinra kammaren derom, att hvilket beslut
            denna kammare än kommer att fatta, vare sig det blir bifall till
            utskottets hemställan eller till motionen eller till det yrkande,
            som framstälts af herr von Friesen, så lärer resultatet icke blifva
            annat än afslag å de framstälda förslagen om förändring, emedan
            Första Kammaren redan bifallit utskottets betänkande och denna
            fråga väl icke kan afgöras genom gemensam omröstning såsom endast
            en bestämmelse, hvilken icke inverkar på statsregleringen eller
            gåller något nytt anslag.
          </note>
          <u xml:id="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" next="i-JGXrvvQmAz3fiHiu9TTcim" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-VA8C78Um9uKBU3Ac68SYtH">
              Jag vill redan i början nämna detta, för att man icke må allt
              för mycket upptaga tiden i tanke att få något resultat vid årets
              riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JdrvyKybDhrxDJcXC7JBAf" prev="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-JCpA6eAKmyUcipYxUPwCf8">
              Sedan jag nämnt detta, vill äfven jag yttra något om hvad som
              inom utskottet förekom. Det föreslogs äfven der, att man skulle
              så till vida bifalla motionen, att man toge bort maximum, men
              när man tog i betraktande antalet kassor och ledamöter 1884 och
              det antal kassor och ledamöter, hvilka voro registrerade 1893,
              syntes deraf ej framgå, att det vore något särskildt behof att
              taga bort denna maximi-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KuT6NZrimTFpFU2m1bre86" prev="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-LBDrGX3Z46C5PRBDp6Lz11">
              bestämmelse, emedan dessa tal, om man jemför dem med hvarandra,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GeXfdp2r8CTcUdWkeyQMwN" prev="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-9CxgPuusdo2qhPbdMFkVmE">
              alls icke visa, att det uteslutande är de större kassorna, som
              här icke ingått. Jemför man hela antalet af de 1884 uppgifna kassorna
              och antalet af de 1893 inregistrerade, så finner man, att det
              är ungefär 1/3, som låtit registrera sig, både hvad beträffar
              antalet ledamöter och antalet kassor. Proportionen är sålunda
              i begge fallen lika, hvilket icke kunnat hända, derest endast
              de större kassorna icke inregistrerats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JNLssQaKsQ3jkd9oH7eRRT" prev="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-2WY19EgqS9W6Z751hX9paC">
              Vidare vill jag fästa uppmärksamheten på en annan omständighet
              rörande dessa kassor. Det föreligger vid denna riksdag en annan
              motion, som icke hänvisats till statsutskottet, utan till lagutskottet,
              hvilken motion är väckt af herr Walter och går ut på, att det
              minimiantal ledamöter, som är bestämdt, för att kassan skall vara
              berättigad till bidrag af statsmedel, skulle nedsättas från det
              nuvarande till ett mindre antal. Om herr Walters motion skulle
              bifallas af Riksdagen, skulle det således komma att återverka
              på storleken af statsbidraget till dessa kassor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RhsxunrT1VZCTgJzqGbC42" prev="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-2b7TxGSLHj8Lyv41EWaZD3">
              Men bortsedt härifrån, tror jag, att motionären sjelf kan nöja
              sig med hvad utskottet gjort åt saken, ty det framgår tydligen
              af motiveringen, att utskottet erkänner, att det icke är rätt
              bra stäldt, som det är med dessa sjukkassebidrag, utan att det
              är önskvärdt, att de toges i anspråk i större omfattning än nu,
              ehuru man ansett sig icke böra för tillfället tillstyrka bifall
              till motionen på grund af omöjligheten för afdelningen och utskottet
              att förskaffa sig några korrekta upplysningar om de sjukkassor,
              som icke äro inregistrerade, och såluuda icke derom velat aflåta
              någon skrifvelse till Kongl. Maj:t med bestämda önskemål i saken.
              Utskottet ansåg dock, att, när man lade in dessa välvilliga uttryck
              i motiveringen, Kongl. Maj:ts uppmärksamhet likväl skulle fästas
              på saken, och att Kongl. Maj:t då icke skulle underlåta att kanske
              redan till kommande Riksdag, om den verkstälda undersökningen
              dertill gåfve anledning, förelägga Riksdagen ett förslag till
              ändring af dessa vilkor. Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FrrXaNcuETxvUCgRCM8cA2">
            Fr RR er
          </note>
          <note xml:id="i-B9B7myH9iNqi7WVn93P1GG">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 41 N:o 9. tror alltså, att resultatet
            af denna motivering skall kunna blifva Angående alldeles detsamma,
            som om kammaren såsom en demonstration förvalbkagsbifölle motionen
            eller det af herr Sixten von Friesen gjorda yrkandet. sjukkassor
            I realiteten komme alltid ett dylikt beslut att blifva blott en
            opinions- "m. m. yttring, ty såsom jag redan nämnt, kan det nu
            icke blifva Riks- = (Forts)
          </note>
          <u xml:id="i-JGXrvvQmAz3fiHiu9TTcim" prev="i-RwPQ83AfovDQq3EttoY7U1" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-NUY9fJiYe1ZZtmuirKujU3">
              dagens beslut, utan i båda fallen uttrycker det endast en önskan
              eller opinion inom kammaren, hvilket man än tar. Jag tror derför,
              att det är mest praktiskt att nöja sig med hvad utskottet föreslagit,
              såsom lika väl ledande till målet, och yrkar derför bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9mYkzbb3qY8gAG1RyJy7ok" type="speaker">
            Herr Zetterstrand:
          </note>
          <u who="Q6252260" xml:id="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" next="i-AUu7t4NnTd1CStuEr3vdNR">
            <seg xml:id="i-BepLeWoauA2codEAa2MMAx">
              För min del kan jag icke finna annat, än att den föreliggande
              motionen är synnerligen beaktansvärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QKNSyDtQpc8icbHXnxALbh" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-AniQaiVewRdPKL34z1132H">
              Till stöd för denna uppfattning vill jag åberopa det förhållande,
              som eger rum inom det samhälle, jag tillhör. Vi hafva der en mängd
              sjukkassor, som jag tror omkring 50, hvilka under en lång följd
              af år utöfvat en gagnande verksamhet både för arbetsklassen och
              indirekt för samhället i dess helhet. Utaf alla dessa sjukkassor
              finnas i närvarande stund icke mer 2 — säger två — som äro inregistrerade.
              Om man nu frågar delegarne i dessa kassor om orsaken härtill,
              så får man alltid det svaret, att förvaltningsbidragen äro för
              små för att uppväga de kostnader och besvär, som äro förenade
              med inregistreringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5mmF2E3VEnous6QYrrGXkM" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-Xxvh3PTZnoFryVYisnPAxP">
              Under sådana förhållanden kan jag omöjligen finna annat, än att,
              om riksdagen vill på effektivt sätt understödja sjukkasseverksamheten,
              förvaltningsbidragen måste väsentligt höjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L5Tkqf8XLoJQz38i55Bb3D" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-PVX1KBJdmJoz17aUZdKyGt">
              Nu skulle jag, för den händelse votering ifrågakommer, rösta
              med motionären, derför att efter min uppfattning de siffror, till
              hvilka ban kommit, synas beaktansvärda och ganska lämpliga. Deremot
              skulle jag icke kunna rösta med reservanten, då det förslag, han
              framlagt, afser en förbättring endast af de kassors ställning,
              hvilka hafva öfver 850 medlemmar, och dessa kassor äro synnerligen
              få i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XNKPiaLsJg1Uh4P7pVsvVG" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-DePphuFpxdE5hMzT7SApKr">
              Efter de upplysningar, som vunnits, är det icke tänkbart, att
              motionen för närvarande skulle kunna leda till något praktiskt
              resultat, men vill jag emellertid begagna tillfället att för min
              enskilda del vördsamt till protokollet uttrycka min förhoppning,
              att regeringen i sammanhang med nästkommande statsreglering måtte
              inkomma med förslag till förvaltningsbidragens ändamålsenliga
              förhöjning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ULqjLkx8z8ZzQipCYtjyDf">
            Med herr Zetterstrand förenade sig herrar Zotterman, Petri, Persson
            i Rinkaby och Svensson från Stockholm.
          </note>
          <u xml:id="i-FtwzgsraDcLhW76jtUZtHS" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-WA6DQgoAaXR9TB9Fz8hDjs">
              Herr Fjällbäck. Alsigten med sjukkassornas inregistrering och
              understöden till desamma har ju, för så vidt jag kunnat förstå,
              varit att uppmuntra denna verksamhet till sjelfhjelp; jag tror
              också, att meningen var att uppmnatra denna sjelfhjelpsverksamhet
              derhän, att der skulle kunna sprida sig från städerna ut på landsbygden.
              Nu är ju förhållandet det, att dessa sjukkassor till hufvudsaklig
              del
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D8k8jJXkrAWdAhTUeL9Qq8">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-J5MjfJJCAyuu5mTZkhm6ej">
            Angående förvaltningsbidrag åt sjukkassor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XgKNr3gUa5AYtXgkY9b37N">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DoiWaTrzYXwhfzAzx3Dd4P" type="date">
            42 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Xpyd9fUiWmEe5ZQPtQKKd" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-F1FyuvjZmecpYGd9K5vRvz">
              existera i städerna och på stora platser, stora industri-centra
              o. 8. v., men deremot äro ganska okända ute i bygderna. ;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6HR2NiSNSubFWR3sdxnYju" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-YZ3gAC3Xh1WPeqXAE6jmKy">
              Det är ju så förhållandet, att det vid sjukdomstillfälle är svårt
              för de ekonomiskt svagare medlemmarne i samhället att reda sig
              sjelfva, och pu är denna sammanslutning tillkommen för att de
              skola hjelpa hvarandra vid dylika tillfällen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FjBSJeiqHsKyi59U44aPPp" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-T9FvQEuJsZDcZQm1z8hHx2">
              Denna hjelpsamhet mot hvarandra är så pass stor, att den t. ex.
              här i Stockholm uppgår till så betydliga belopp, att de bidrag,
              som ur sjukkassorna utbetalas, torde uppgå till en tredjedel af
              hela fattigvårdskostnaden; det föreligger inga färska siffror
              i saken, men jag är alldeles viss på, att sjukkassorna utbetala
              öfver en half million kronor om året ensamt häri denna kommun.
              Om dessa belopp icke utbetalades, så kan man förstå, att en stor
              del i stället måst utgå ar fattigvårdskostnaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PcQm8beT4ggGDH3zScB6Zp" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-J8H6dXjhu89h9uXBxAHWYQ">
              Det förefaller mig underligt, att utskottet kunnat afstyrka min
              hemställan, då i utskottet finnas så många representanter för
              landsorten, och då jag tror mig veta, att fattigvårdskostnaderna
              på landet äro ganska höga. Det synes mig dock vara ett godt sätt
              att minska fattigvårdskostnaderna genom att söka arbeta för att
              sjukkasseidén äfven sprider sig till landet. Men för att detta
              skall kunna ske, är icke blott nödvändigt att taga bort den läga
              maximibestämmelsen, såsom reservanten föreslagit, utan äfven att
              understödja de små sjukkassorna. Det är alltid svårt för dem,
              som önska bilda sjukkassor, att i dessa få ett tillräckligt antal
              medlemmar. Detta skulle deremot gå lättare för sig, om den som
              arbetar för saken kunde påpeka, att, derest några personer förenade
              sig om en sjukkassa, de skulle erhålla två kronor per medlem i
              statsunderstöd, ty det der begreppet, att bidraget skulle endast
              vara förvaltningsbidrag, är svårt för den stora massan att förstå,
              de tro den vara ett understöd, som staten vill gifva dem för deras
              verksamhet. De, som vilja bilda sådana kassor, skulle således
              kunna göra detta lättare, om de kunde påpeka, att staten ville
              understödja medlemmarne. Men det nuvarande understödet är för
              obetydligt, och erfarenheten har, det kan ej förnekas, tydligt
              visat, att vi icke kunna få sjukkassorna att taga emot statsbidrag.
              Det är icke nog med, att det råder ett allmänt misstroende mot
              saken — de inbilla sig, att staten skall komma och kontrollera
              dem på något sätt och att kontrollen skulle vara skadlig — utan
              dertill kommer ju också det, att ett så litet belopp som 25 å
              50 kronor är så obetydligt, att det icke kan spela någon synnerlig
              rol för dem. De tycka, att det är förenadt med så mycket besvär
              att få bidrag, så att icke är det stora förhoppningar om att få
              sjukkassorna mera allmänt inregistrerade, äfven om vi skulle vänta
              många är till på den erfarenhet, som utskottet här synes vilja
              påstå saknas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cus47wNWg2QdGNpPNZVPfs" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-8kD2WRjpdpQHWGsx6iqu7g">
              Nu har en medlem af statsutskottet framhållit, att det vore fåfängt
              yrka bifall till min motion, emedan detta i alla fall icke skulle
              leda till något resultat, då Första Kammaren redan bifallit utskottets
              betänkande. Jag böjer mig naturligtvis för detta skäl, ty det
              faller af sig sjelt, att en votering är i så fall temligen resultatlös.
              Men deremot ber jag att till fullo få instämma med den siste ärade
              talaren och vördsamt anhålla, att herr chefen för civildeparte-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8q43eUfAe2YLmwfGteiW5p" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, &amp; m. 43 N:o 9.
          </note>
          <u xml:id="i-6pVpFvCJLxTJvhJSoXZbJ1" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-7GkCHiownceXNnRKUc7ZTf">
              mentet måtte ha denna sak i välvillig åtanke; och för så vidt
              jag Angående kan förstå innebörden i statsutskottets uttalande,
              går detta ju ut Börs rrnsngas derpå, att det väntar från regeringen
              ett förslag i ämnet. Under sjukkussor förhoppning, att detta förslag
              från regeringen icke allt för länge låter ”m. m. vänta på sig,
              skall jag nöja mig med den uppmärksamhet, min motion — (Forts.)
              lyckats tillvinna sig, och afstår derför från att yrka bifall
              till den-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AUu7t4NnTd1CStuEr3vdNR" prev="i-TcLwcnwbU83g4KrLGwgXhD" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-XWe1RPSe9fz7YTT6pvW8qU">
              samma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JPCChnrdJWjJrdavZz5op8">
            Herr Eklund från Stockholm instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-9H9RTMYdtiDGNbt1zPFhwx" type="speaker">
            Herr Hahn:
          </note>
          <u who="Q5782935" xml:id="i-EhGJ81VYRXFmLuDRUwCCwJ">
            <seg xml:id="i-Fmp3A68s9PvMrY5h8WsCy1">
              En af statsutskottets medlemmar har sagt, att inom utskottet
              man hade sig ganska litet bekant om sjukkassorna, och detta skulle
              således vara skäl för utskottets utlåtande. Detta pekar på, att
              man ville hafva ytterligare utredning i frågan. Jag ber då få
              erinra om, att innan denna sjukkasselag antogs, hade man en temligen
              vidlyftig utredning som grund för denna lags antagande. Denna
              utredning gick så till, att man skickade ut i bygderna frågeformulär,
              hvilka skulle åtecknas och återsändas, så att vi på så sätt skulle
              få upplysning om de flesta eller alla sjukkassorna i landet. Det
              visade sig emellertid, att man icke fick så synnerligen många
              upplysningar från sjukkassorna, och detta var hufvudsakliga skälet,
              hvarför man beslöt lemna dem en inregistreringsafgift för att
              få upplysningar från dem och få en verklig statistik öfver hela
              landet om sjukkassornas ställning. Det är derför, som jag tycker
              det vara underligt, att den förste talaren så bänger sig fast
              vid sista momentet om 25-öringen och de 300 kronorna säsom maximibidrag.
              Det är helt naturligt, att, om hans förslag bifalles, det hufvudsakligen
              inverkar endast på de stora kassorna i de stora städerna, och
              det är alldeles för litet vunnet med detta. Det synes mig derför
              mera bevändt med att vidtaga sådana åtgärder, att det stora flertalet
              af kassorna blifva inregistrerade. Förhållandet är nemligen det,
              att på landsbygden finnas flera sjukkassor, än man tror; i kommunerna
              finnas t. ex. s. k. hundramannakassor och en del sjukkassor med
              mindre antal medlemmar, som icke låta inregistrera sig, förrän
              de fätt så stora bidrag, att de finna det fördelaktigt att göra
              det. Rundt omkring den stad, jag tillhör, finnes i landtkommunerna
              en hel mängd kassor, men af dem hafva mycket få låtit inregistrera
              sig. Jag tror derför, att den åtgärd, som motionären här föreslagit,
              är rätt och rigtig; men då ett yrkande om bifall dertill nu icke
              kan lända till något praktiskt resultat, skall jag för min del
              stanna vid att instämma i herr Zetterstrands uttalande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8MsgoJLoV1GeEnt39VLDYp" type="speaker">
            Chefen för civildepartementet, berr statsrådet Groll:
          </note>
          <u who="Q5772563" xml:id="i-JkTCobvjxoKW2hUUdp7PE1" next="i-BXmz4nLiDTEFP5LfWsXTL">
            <seg xml:id="i-7NC8CLrr4meWL6uZ7DxJfz">
              Med anledning utaf hvad som här förekommit, anser jag mig böra
              upplysa kammaren om, att äfven inom statsrådet man haft sina tankar
              fästade på den frågan, huru vida den nyligen anordnade s. k. sjukförsäkringen
              till fullo motsvarat, hvad man dermed åsyftat. Man har dervid
              funnit, att den ännu icke på långt när nått, hvad man åsyftar,
              och en at statsutskottets medlemmar har också här framfört nägra
              siftror, som alldeles tydligt visa, att så är förhållandet. Detansågs
              emellertid ytterst tvifvelaktigt, om något med utsigt till framgång
              så kort tid
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L7ZV2zASPPARAr5NFNJ2zG" type="date">
            N:o, 9. 44 " Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3y2gbngZg9G54tstBChvTM" prev="i-JkTCobvjxoKW2hUUdp7PE1" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-ARfFonaabdEqoxz8bsfAgJ">
              Angående efter sjukkasselagens tillkomst kunde åtgöras i saken,
              då man ännu försakivangahade så föga materiel att bygga på. Man
              kunde icke få in siffrorna gjukkassor för år 1895, och när man
              icke ens hade att uppvisa dem, ansågs m.m. Ovisst, om ett förslags
              framläggande kunde lända saken till båtnad. (Forts) Men det kan
              jag försäkra herrarne, att regeringens uppmärksamhet fortfarande
              kommer att vara fäst på denna fråga, och att, om det materiel,
              man kan få tillsammans, kan gifva någon lämplig grund att bygga
              på, ingens afsigt är att stanna vid hvad som hittills är åtgjordt,
              utan att detta blott betraktas som den första början, och såsom
              något, som man hoppas skall kunna utveckla sig till något
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BXmz4nLiDTEFP5LfWsXTL" prev="i-JkTCobvjxoKW2hUUdp7PE1" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-TWVPvCEJnkgfZHZid9Qvxr">
              verkligt effektivt och nyttigt för landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YJ2vpFYmiP9n2suQ5c6MMN" type="speaker">
            Herr von Friesen:
          </note>
          <u who="Q5744409" xml:id="i-9VRnE21gD5MuEppoKPA3Gf">
            <seg xml:id="i-MTPyQVe6MZBL9TC1tCQMPr">
              Jag ber att få betyga min tacksamhet för herr statsrådet och
              chefens för civildepartementet nyss afgifna yttrande, och jag
              gör detta så mycket hellre, som det naturligtvis med mitt yrkande
              icke har afsetts, att icke frågan i sin helbet skulle tagas under
              ompröfvande af regeringen. Men den punkt, på hvilken jag satt
              mig fast, den anser jag vara en punkt, der frågan för närvarande
              är alldeles klar, och derför har jag ansett, att Riksdagen nu
              kunde göra något dervid. Säkert är, att, så länge maximibestämmelsen
              finnes qvar, de stora sjukkassorna icke komma att blifva inregistrerade.
              Huru det i detta fall förhåller sig med de små kassorna, det anser
              jag ännu icke vara fullt utredt. Ty enligt Riksdagens bestämmelse
              år 1891 skall detta bidrag från statens sida betraktas såsom förvaltningsbidrag,
              och jag är icke säker på, att det, betraktadt såsom förvaltningsbidrag,
              icke är för de små kassorna tillräckligt. Att det icke är det
              för de stora, anser jag deremot fullt klart: det bevisas ock deraf,
              att utaf alla de kassor, som äro inregistrerade, finnas endast
              tvenne med ett medlemsantal af öfver 850. Det är ju gifvet, att,
              när särskild ersättning icke beviljas, om medlemmarnes antal går
              öfver 850, kassor med 850 medlemmar icke komma att finna det fördelaktigt
              att låta registrera sig. Men jag är, som sagdt, fullkomligt ense
              med åtskilliga kammarledamöter deri, att äfven i öfriga punkter
              dessa bestämmelser om statsbidrag till kassorna böra undergå revision.
              I den punkt åter, som jag för min del fann fullkomligt klar, ansåg
              jag mig berättigad att göra ett yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AJme5QTPJm85YyoJZfVZqj">
            Öfverläggningen var slutad. Efter det herr talmannen till proposition
            upptagit de olika yrkanden, som derunder förekommit, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-QPiCo2fa7CjRyvGEwfJUnh">
            Punkterna 11—34.
          </note>
          <note xml:id="i-TqLj5moaZv43Tv5FUgudk">
            Biföllos. Angående Punkten 35. inrättande af en allmän
          </note>
          <note xml:id="i-PmfqafDQgiGRinzs4zVH4C">
            lifränte- I en inom Andra: kammaren väckt motion (n:o 100) bade
            herr anstalt för O- W. Redelius hemstält, att Riksdagen ville
            besluta: riket m. m.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q6xacq3D1eeKKdfckYuaQv" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 45 N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-TUkxmdEUibNJGUscVBGKiT">
            a) att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl.
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-DVTvACUF7eSQzQ8ontVz4C">
            as 18 "So 3On , rn 100 inrättande af Maj:t låta utreda frågan
            om inrättande af en allmän lifränteanstalt ”C"män
          </note>
          <note xml:id="i-KM5NkzqX5x6t6frWsbEMQT">
            för riket och derefter för Riksdagen framlägga sådant förslag,
            hvartill ”Ifränte-
          </note>
          <note xml:id="i-HoF1TeRwGsEkK6stY1WVA7">
            utredningen kan gifva anledning; anstalt för b) att anvisa ett
            anslag af 5,000 kronor till bestridande af kostriket m. m. naderna
            för denna utredning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FRnw4wTUSNyjCidcbAu8BA">
            Utskottet hemstälde emellertid, att motionen icke måtte af Riksdagen
            bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-NHQAToCaQfyB3zxkxmYhaT">
            Efter föredragning af punkten anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-BrmRFm3xTdfAUzTJnQwqnm" type="speaker">
            Herr Redelius:
          </note>
          <note xml:id="i-S3NKkKUwdfZMLNxK7nSnpp">
            I den nu föreliggande motionen har jag hemstält, att Riksdagen
            ville besluta att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kongl. Maj:t låta utreda frågan om inrättande af en allmän
            lifränteanstalt för riket och derefter för Riksdagen framlägga
            sådant förslag, hvartill utredningen kan gifva anledning.
          </note>
          <note xml:id="i-QSyCnjnEw2Pdb3rPai2U8T">
            Derom har nu utskottet yttrat, bland annat, att i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t har nästlidet års Riksdag, jemte tillkännagifvande,
            att Kongl. Maj:ts proposition angående försäkring för beredande
            af pen: sion vid varaktig oförmåga till arbete icke kunnat af
            Riksdagen bifallas, anhållit, att Kongl. Maj:t täcktes taga frågan
            under förnyad pröfning; och vid den sålunda begärda pröfningen
            af hithörande spörsmål torde utan tvifvel det i förevarande motion
            behandlade ämne jemväl komma under öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" next="i-R4NmhZrQrbTQ96pMpjcxQZ" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-RJ41asdonDtn1TH1mWnYE8">
              Så till vida synes min ifrågavarande motion icke utan välvilja
              blifvit behandlad af utskottet, så mycket mera som utskottet säger,
              att den tanke, som ligger till grund för min framställning, torde
              hafva många anhängare och derför icke böra lemnas obeaktad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EA46RUerQgvYP2So6v7BvP" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Ybika2jfDL2YQArDDhSAKQ">
              Hade utskottet stannat vid detta, så tror jag icke, att jag hade
              behöft besvära hvarken mig eller kammaren med att yttra ett ord,
              ty dä hade jag kunnat vara förvissad om att ärendet beaktats af
              Kongl. Maj:t, när han fann tjenligt tillfälle att taga frågan
              om arbetsförsäkring under förnyad pröfning. Men utskottet har
              icke nöjt sig med detta, utan också framstält ett par anmärkningar
              och sagt, att anmärkningarna kunde hafva blifvit flera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LV35vf69gT6kwidWhNRf6P" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-HuKbA8LyHurvQiuc46hkn3">
              Detta är enligt min tanke något, som påkallar en förklaring från
              min sida, så mycket mera som just de två särskilda anmärkningar,
              som utskottet framstält, och hvarom jag skall be att strax få
              yttra litet mera, äro af ganska betydlig vigt för en sådan inrättning,
              som jag ifrågasatt. Det är de två saker, som jag tog mig friheten
              under förra riksdagen framhålla såsom den förnämsta eller åtminstone
              bland de förnämsta stötestenarne, då det gäller att få en arbetareförsäkring
              eller allmän pensionsförsäkring till stånd, nemligen väntetiden
              och fondbildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P4Cs97a4SoVeVpbUyy1ong" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-AYKbnfKZAHqkRXxG2eXwtp">
              Om dessa två saker har jag i min motion icke talat, hvarför jag
              ber att få för kammaren redogöra för skälen till detta mitt förfaringssätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H4b5GJ76Q8hTmNVKKkgJaP" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Te6deX7SPk4TbiSyadN3fg">
              Då jag hade äran att sitta i det särskilda utskott, som hade
              att behandla nyssnämnda kongl. proposition, så kommo jag och flera
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FdghwqJ8QwqqYcX34JrDBu">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-G1zNP8j4rHFGdUrhjgcHMY">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Hu5Qty9JvJguaMSXYLgJjK">
            inrättande af
          </note>
          <note xml:id="i-WDTbvKQkRMeb6TcSqUmBTU">
            en allmän lifränte-
          </note>
          <u xml:id="i-VLBVzcy9Vo2oHfKdcXeFWk" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-VfJ15Fz71dCTPioZmZC5zw">
              anstalt för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PAJKRBTUXTpgkfUc7TjQ8J">
            riket m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5p6xoQEEadNiR2W8kArqqz">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VEhjc7uRza3GM2JHR13teQ" type="date">
            46 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LDhnsXV4ojhL3LH7eVp8nf" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-CUCKx25jJkRx2BhDxUUGU2">
              inom utskottet jemte mig till det resultat, att vi ansågo oss
              icke kunna tillstyrka Riksdagen att bifalla propositionen i dess
              dåvarande skick, och bland de af utskottet då framlagda skälen
              till afstyrkande, hvilka Jag då delade, förekom just denna punkt
              om fondbildning såsom en af de väsentligaste omständigheterna,
              vi då framhöllo. Jag tog mig också friheten att i kammaren försvara
              utskottets betänkande, och jag vidrörde dervid denna sak om fondbildning,
              men då befans det, att många, icke endast inom denna kammare,
              utan särskildt i medkammaren, hade en annan uppfattning än jag
              och pluraliteten inom utskottet angående betydelsen af denna fondbildning.
              Afven från statsrådsbänken fick jag höra tungt vägande ord, som
              gingo ut på att den fara, som jag och flera med mig sågo i den
              stora fondbildningen, icke skulle vara för handen, och att det
              sålunda icke skulle vara fara vid att bilda fonder, äfven om de
              blefve ännu större än Kongl. Maj:t föreslagit eller den komité,
              hvars förslag låg till grund för den kongl. propositionen, beräknat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RrdjcModA7oNFEpxMrptHC" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Ar3Jr1TUys99dbJUuG9d8K">
              Då nu pluraliteten inom Riksdagen och sålunda hela Riksdagen
              begärde en ny utredning på denna kongl. propositions grund och
              således äfven med den ifrågasatta fondbildningen, så ansåg jag
              mig icke vidare behöfva hålla på farhågan för fondbildning, hvarför
              jag uteslutit den från min motion och icke vidrört densamma. Detsamma
              gäller äfven till väsentlig del frågan om väntetiden. Det är ju
              sant, såsom här sagts, att den generation, som skulle göra sammanskott
              för åstadkommande af den utaf mig ifrågasatta inrättning, icke
              skulle få något gagn af denna inrättning under sin tid, utan endast
              göra uppoffringar för framtiden. Det var också en invändning,
              som jag gjorde förliden riksdag mot den då behandlade kongl. propositionen,
              men också i den punkten blef jag motsagd här i kammaren af framstående
              och af mig högt aktade män. Äfven från statsrådsbänken gjordes
              anmärkningar mot mig i det hänseendet. Men då lät jag äfven den
              betänkligheten falla och tänkte, att fruktar man icke någon lång
              väntetid och fondbildning, då måste det låta sig göra att få försäkringen
              till stånd. Detta var den slutsats, som jag drog deraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vz8ZBnLdTmnqt4Zimz4G3a" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-WD3gz7u8PHhqNmLT6UoPo">
              Detta är nu den förklaring, som jag velat lemna till min ifrågavarande
              motion och såsom förklarande orsak, hvarför jag uteslutit dessa
              båda omständigheter, och hvarför jag framkommit med motionen.
              Det var visserligen ej den enda orsaken, men dock den, som i väsentlig
              mån bidragit dertill. Jag ville nemligen under diskussionen hafva
              äfven denna tanke om en lifränteanstalt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WxKwAWtNbxj5zenE8vCjE3" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-NHntkNTZ1iHvLLXHur2B6C">
              Det har naturligtvis aldrig fallit mig in att vänta eller ens
              begära något beslut på min framställning; man plägar i allmänhet,
              såsom nyss i dag framhållits, icke besluta något på enskild motionärs
              framställning, i synnerhet i en så djupt ingripande fråga som
              den nu föreliggande, hvarför jag ansett mig böra endast begära
              en utredning. Jag har äfven trott, att, om Riksdagen skulle anse
              sig af ganska beaktansvärda skäl icke vilja direkt besluta en
              skrifvelse till Kongl. Maj:t, utskottet likväl och på utskottets
              förslag äfven Riksdagen kunnat uttala sig i frågan, så att man
              kunde med skäl vänta sig, att denna sida af frågan, som jag velat
              framhålla, äfven
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YLx9H6Mjrh94jjAgZ6ZvAw" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e m. 47 N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-E8w9J4pS5Lt6pCERLNYadW">
            komme under öfvervägande jemte den andra sidan, då frågan å nyo.
            Angående förekommer till behandling. Ty det är naturligt, att
            en sida gaf Fira Ernds saken är invalidförsäkring och en annan
            ålderdomsförsäkring, Som lifränte-
          </note>
          <u xml:id="i-RrjapZrhxnpQKFwCAzvjt4" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-LUaB8sGy4x9vAevyGWjVV7">
              är detsamma som lifränta, hvilket jag kallat den. anstalt för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8HNGMMCGbvX5KPYiZzNsuX" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-GVodMRnS4krzhWC7JqLBrA">
              Nu kan det ju vara så, att man anser uppoffringarna för stora
              riket m. m. för närvarande generation, och jag har derför försökt
              tänka ut något (Forts) sätt eller peka på någon möjlighet att
              genom minskade insatser årligen likväl komma till något resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bi87QKeBNBVyVxKS7RN6YV" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-K4MaB3MoDSGYDSdDHVLuGm">
              Om det skulle anses tillåtligt, så skulle jag gerna önska göra
              ett litet tillägg med anslutning till den tanke, som en framstående
              länskamrat framhöll under diskussionen i detta ämne under förra
              riksdagen. Han yttrade sig nemligen för det tillvägagångssätt,
              att man skulle »börja sakta och vackert» och, om man såge sig
              i stånd dertill, sedan utvigda anstalten, när man vunnit någon
              erfarenhet och pröfvat hvad som är möjligt i ty fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JYY9iY6t9EGSWptVxz6d12" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-9vNjKoUq1y5FeyLakk1WNR">
              Derför har jag pekat på den möjligheten, att man kunde taga en
              ålderdomsförsäkring vid 70 år, hvilket nämndes i den kongl. propositionen
              såsom den yttersta gränsen, vid hvilken pension skulle erhållas
              utan intyg om för handen varande invaliditet. Det vore icke mycket;
              — det är sant — ty det är endast ett mindretal, som uppnår den
              åldern. Jag tror nemligen, att det enligt den sista folkräkningen
              är omkring 228,000 personer i riket, som uppnått 70 års ålder,
              och det är ju ett mycket ringa antal. Men om man vill börja med
              så litet, så behöfde icke afgifterna vara så stora. Jag tror icke,
              att det behöfdes mer än en tredjedel af den summa, som var satt
              i fråga, eller omkring 6 millioner kronor såsom årsbidrag af enskilda,
              staten och kommunen. Jag tror bestämdt, att i sådant fall en tredjedel
              af nämnda summa, d. v. s. 2 millioner kronor skulle räcka till,
              i synnerhet om man, såsom skäligt vore, undantoge de förmögnare,
              de, som hade en viss beskattad inkomst. Om de, som voro bevillningstaxerade
              för ett visst belopp, undantoges från att blifva pensionstagare,
              så skulle det räcka bättre till för de andra, de mindre bemedlade;
              och det är ju egentligen dem, man vill bjelpa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5tQhR7VyEouAnhmV7nDU27" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-6VJHW3KNL1kMwLbzhmPrZP">
              Detta är, som kammaren behagade finna, ingen egentlig kritik
              af utskottets betänkande, det är mera ett försvar för mig sjelf
              och en förklaring öfver mitt förfaringssätt att komma med en motion
              af detta innehåll och med så vidtgående syfte, som denna verkligen
              bar. Men jag skall i alla fall icke göra något yrkande, utan hoppas
              endast, att saken sjelf skall befinnas vara af så stor betydelse,
              att, om eller när man kommer att taga den under allvarligt öfvervägande
              någon gång i framtiden, äfven den sida, som jag tagit mig friheten
              att påpeka, kommer under ompröfning. Jag tror äfven, att jag kan
              hemta skäl för denna förhoppning af det förhållande, som i dag
              egt rum i båda kamrarne. Jag ber att få erinra, att jag under
              förra riksdagen väckte en motion, som statsutskottet enhälligt
              afstyrkte och Riksdagen till följd deraf förkastade, men som dock
              föranledt en kongl. proposition, som af kamrarne och således af
              Riksdagen nu blifvit antagen. Det kan ju hända, att det går så
              äfven med denna motion en annan gång.
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7YxJgox7ci19i76cGXkJxM">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-2xiuQPEYpeghgmx3DxumTE">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Y1mqCY3G4YDSxi1p5G99Um" type="date">
            48 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-27rPg3AS9tUJcU3eE7kCaF" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-MbnJ2ve5B7hyK1Xh3bdyjZ">
              Herr Palme: Herr talman, mine herrar! Litet emellan före-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GJgNzHNMdcTA6cMJJ4eeyS">
            inrättande af kommer såväl här i Riksdagen som utom Riksdagen
            i tal och skrift
          </note>
          <note xml:id="i-Nyd4WpxUQfGcX6mjYofnHG">
            en allmän
          </note>
          <u xml:id="i-UaxY9nDUbynvpGjp828Zri" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-AVXvy6gQ5NApnbXTJbz3uX">
              lifränteden mycket välmenande tanke, som ligger till grund för
              den ärade anstalt för motionärens framställning, nemligen att
              genom en insättning för nyriket m. m. födda barn bereda dessa
              individer vid viss uppnådd ålder en lifränta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-21NEqUidXcV93UUmW9HTvK">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Pxh3VGyUZuM36Lr6MgSmJX" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-8LUW6tizdh2SGtv54kHDvX">
              Jag vill icke här ingå på alla de nationalekonomiska följderna
              af en eventuel dylik åtgärd. Men jag finner mig manad att anföra
              några siffror, då dock den tanke, som motionären nyss uttalat,
              synes vara icke utan välvilja mottagen af utskottet, som ju också
              yttrar: »Den tanke, som ligger till grund för motionärens framställning,
              torde sme ara hafva många anhängare och derför icke böra lemnas
              obeaktad.» 5
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A3nfVL88BXPRmWuutGVWAo" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-SzyugAs2t8uLnD7ghWSTrY">
              Jag skall be att få anföra blott några få siffror, hvilka jag
              är öfvertygad äro af den natur, att de skola visa för hvar och
              en af denna kammare omöjligheten af en dylik pensionsanstalt.
              Jag har låtit uppgöra en försäkringsteknisk grundtabell med ledning
              af vår senaste offentliggjorda dödlighetsstatistik, den som behandlar
              befolkningens dödlighet under årtiondet 1881 till 1899. Enligt
              den officiella statistiken föddes år 1893 131,729 barn. Det är
              en siffra, som är den lägsta under de sista 20 åren, så att om
              jag tager detta antal och antager, att denna siffra framåt i tiden
              ständigt blir lika, så räknar jag åtminstone den ärade motionären
              till godo. Likaledes vill jag antaga en räntefot at 3!/, procent,
              oaktadt min alldeles bestämda öfvertygelse är, att vi icke ens
              under den närmaste tiden på sådana papper, hvari en riksförsäkringsanstalt
              kan placera sina tillgångar, skola kunna beräkna 3!/, procents
              ränta. Huru mycket behöfver under dessa förutsättningar afsättas
              i vårt land, för att åt alla de 131,729 barnen bereda en lifränta
              af 100 kronor, som börjar utfalla, vär dessa barn blifva 55 år
              gamla? Motionären antager, att det icke behöfves mer än ett årligt
              bidrag af 6 millioner eller möjligen något deröfver. I sjelfva
              verket behöfves det något öfver 116 kronor för hvarje individ
              eller tillsammans 15,300,000 kronor i rundt tal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DZ7jrcoNb7D1KANKKjgQau" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-7vXtZrt4oLXjvBS654gars">
              Motionären förklarade sig nyss icke vara rädd för fondbildning,
              men han säger dock i sin motion, att han önskar, att det vidtages
              en åtgärd, på det fondbildningen icke må blifva onödigt stor.
              Det gäller då att se efter, huru mycket dessa årliga insättningar
              stigit till, när vi om 55 år hunnit fram till den tid, då de första
              pensionerade börja taga emot 100 kronor hvar om året. Denna fond
              har då vuxit till 2!/, milliarder, d. v. s. 2,500 millioner kronor.
              Huru vi skola kunna maniera en sädan fond, förstår jag icke. Och
              hvilket inflytande den skulle hafva på näringslifvet och hela
              det ekonomiska lifvet i öfrigt, derpå vill jag icke inlåta mig,
              men jag tror, att denna omständighet är tillräcklig för att göra
              hela förslaget omöjligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2op3XN5iMPAMgo2cnKDqQQ">
            Motionären säger i sin andra punkt, att »hvarje lagstadd tjenare
            med årstjenst bör anse säsom sin rätt och pligt att af sin lön
            årligen insätta 10 kronor i 10 år för att derigenom höja sin lifränta
            från 100 till 200 kronor.» Dervid vill jag endast påpeka ett litet
            räknefel. Om man antager, att en tjuguårig tjenare vill öka sin
            pension till 200 kronor, så erfordras derför en årlig inbetalning
            icke såsom motionären antager af 10 kronor, utan af 30 kronor.
            Dröjer tjenaren,
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-URADcFV8voy2CqPN6XiqXa" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 49 N:o 9.
          </note>
          <u xml:id="i-EMxV1nUpY5yAWiCkzEUgSE" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Up3pnivgnjUEXSmQsJreyM">
              tills han eller hon blir 45 år gammal, så behöfves icke 10 kronor,
              Angående utan 100 kronor hvarje år, för att bereda denna höjning
              från 100 inrättande af kronor till 200 kronor. ”lifränte-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LhJU8PjA9BE293MStzr5nD" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Sumj67sRCLZz7nzJye8HBx">
              Jag har endast velat anföra dessa siffror för att för kammaren
              anstalt för ådagalägga, att det är icke så lätt att på rak arm
              göra upp en om riket m. m. än aldrig så välmenande och ädelt tänkt
              plan för en rikspensionering = (Forts.) af ett helt folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R4NmhZrQrbTQ96pMpjcxQZ" prev="i-LiVpKJ65cLwggRk2RnB1vG" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-N6cCxMakmMHNVQyUzgfDt9">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ZPNc8aG1jWXCG5pJ7trtz" type="speaker">
            Herr Andersson i Löfhult:
          </note>
          <u who="Q5555399" xml:id="i-FK4s1YLELKzwMYor7TKgnQ" next="i-Hxkkr4vTqK2Jahwps95nL6">
            <seg xml:id="i-5cv8xxqhtUBY492eNvaHBz">
              Herr talman, mine herrar! Då motionären icke yrkat bifall till
              motionen, skall det icke falla mig in att göra det heller, men
              för den goda sakens skull skall jag bedja att få uttala mina sympatier
              för densamma. Jag tror, att de djupa lagren af befolkningen se
              upp till Riksdagen, till den lagstiftande församlingen och hoppas,
              att något göres i den rigtning, att äfven de må komma i åtnjutande
              af något sorts lifränta, ålderdomspensionering, invaliditetsunderstöd
              eller hvad det vara månde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hxkkr4vTqK2Jahwps95nL6" prev="i-FK4s1YLELKzwMYor7TKgnQ" who="Q5555399">
            <seg xml:id="i-KjJd1RLekHUvTMZMGt8dkR">
              Denna motion kan naturligtvis icke gå igenom sådan som den föreligger,
              men det är ändå en ljusglimt, att 1 utskottets betänkande säges,
              att Kongl. Maj:t väl lär taga frågan under ompröfning, då Kongl.
              Maj:t kommer att pröfva frågan om invaliditetsförsäkring. Jag
              önskar, att en sådan snart må komma till stånd. Något bör göras
              åt saken. Det är endast dessa mina sympatier, jag velat uttala.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9zYGTwtoxnx2774b1qQZe8" type="speaker">
            Herr Redelius:
          </note>
          <u who="Q6065563" xml:id="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" next="i-NfyehMpupZgV4zSvLA6rj5">
            <seg xml:id="i-XFiUvFWNfDPKbzCVpiPuDh">
              Jag ber om ursäkt för att jag besvärar kam maren; jag tänkte
              icke jag skulle behöfva komma med några siffror, men talaren på
              stockholmsbänken har nödgat mig dertill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2JuyccowXNCw1omV1tK4sb" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-EqQU3qkPNKUuEUfZybxajA">
              Det är nog mycket möjligt, att en felräkning kan vara gjord;
              jag är icke så egenkär, att jag anser mig ofelbar i räkning. Men
              jag tror icke precis, att det är så säkert, att räkningen skall
              gifva det resultat, talaren på stockholmsbänken velat söka göra
              troligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4hwReCqeRx2WX6vYRyG4KG" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-LqBpMFFwtYtd6hPvpPTAFN">
              Jag ber att få nämna, att jag fått mycket skiljaktiga uppgifter
              från olika håll om den insats, som skulle vara beböflig för ett
              barn under det första lefnadsåret, för att det efter fylda 55
              år skulle erhålla en lifränta af 100 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A3PbUv2zc1HctfCn5LScgA" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-HYr7WXBLDNnw9TQrhQhcPc">
              Från ett håll har jag fått mig tillsändt ett plakat, undertecknadt
              af mycket framstående män i samhället och i det län jag tillhör,
              med uppgift, att 43 kronor för gosseoch 48 kronor för flickebarn
              skulle vara tillräckliga. Från ett annat håll, härifrån Stockholm,
              har jag under detta år fått se ett plakat, utsändt i samma syfte.
              Der voro siffrorna visst 103 och 124, jag mins icke säkert dessa
              två sista siffror, men att de voro öfver 100, mins jag bestämdt.
              Det är således mycket olika uppgifter, och hvem som uträknat det
              sist nämnda plakatet, vet jag icke. Men namnen, som stodo under
              det första plakatet, vägde så mycket, ty jag kände dem personligen
              en del, så att jag är böjd för att gifva dem företrädet. Men i
              hvad fall som helst är det tydligt, att resultatet skall bli annorlunda,
              om man vill grunda det å hela stammen, hela folket, än då man
              bara tar en och en, att tanken på litfränta icke är så omöjlig,
              eller förslaget derom absurdt — det sade då icke den siste talaren
              på stockholms-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-376PdvrzeUVYKxiTRqwyTs">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 9. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5ArVnYFzamFJ2SaQK4YdSU">
            N:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-BLuWLvLvd2U6HUH8KsaSDv">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-RzSCrWbcTzShsnpU1jYhmd" type="date">
            50 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9zKijT3yjzmChe5MoYzD6T" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-SGX9JkGG7j5zRinTELL3eT">
              bänken — men i alla fall så omöjligt, som han velat påskina,
              tror
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GgqA5Ek1avNe2JFPNfPBtm" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-8GKgBEvWtiqn8Nq9AYAeuE">
              inrättande af jag inte, ty då hade vi icke några lifränteanstalter
              haft, och det hafva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3AbQXmQyF5ZyYYMpo9K627">
            en allmän lifränte-
          </note>
          <u xml:id="i-B6c9B45NvTRA77Z2fkWMy6" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-NQqWfPMJKor1WUowXtSJq3">
              anstalt för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tvtxg6KhMgmwZHFDkwzTcs">
            riket m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NV5hetTLNmcbnEjpkU75vt">
            Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-RXMTDD5B2CkvYgLVEpDjBj" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-SK1FBAuqsfZsoQRhwBTdko">
              vi dock, och en del af dessa äro icke nya; jag har dristat mig
              säga, att de äro åtminstone något bepröfvade; jag dristade mig
              icke säga fullt bepröfvade, ty det äro de icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SQYMbUGs3GLtznsHUochua" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Ckp2Ku7Aeyf87FnyZfk4y1">
              Dessutom beror denna fråga på en hel mängd andra faktorer. Det
              är sant som talaren på stockholmsbänken nämnde, att antalet födda
              barn var 131,000; jag tror, att det under det sista året var 133,000,
              och jag utgår ifrån den siffran. . Då visar erfarenheten hittills,
              i fall den lägges till grund — och vi hafva ingen annan, ty framtiden
              kunna vi icke taga och lägga till grund, utan det är från det
              förflutna och närvarande, den skall hemtas — att omkring 11 procent
              af de lefvande födda barnen dö, innan de blifvit ett år gamla.
              Dem har jag dragit ifrån och antagit, att, om man redan hunnit
              göra insatser för deras räkning, man då skulle få den tillbaka,
              men sedermera icke vidare återfå några insatser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2LhWt1FgVMMvG8K8dBxz3X">
            Då tror jag, att summan 120,000 under nuvarande förhållanden
            är den rigtiga; och 50 kronor för hvarje gör 6 millioner. Detta
            årliga tillskott med ränta på ränta efter 3 !/, procent gör på
            55 år 965 millioner och på 60 år 1,179 millioner.
          </note>
          <u xml:id="i-5Yzc4DakAAC6yZCysEyTM5" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-4h8zr1TreUf5wPyRp94ouq">
              Men det är gifvet, att, om med nuvarande sanitära förhållanden
              nativiteten och mortaliteten förblifva i hutvudsak lika, antalet
              barn i framtiden skall komma att blifva större, och säledes äfven
              antalet qvarlefvande vid 55, 60, 65, 70 år större, än hvad det
              för närvarande är. Att komma med några exakta siffror i detta
              fall, är icke möjligt. Jag ber få säga, att jag verkligen försökt
              att anskaffa sådana. Jag har varit i statistiska centralbyrån
              och der meddelat mig med i sådana saker mer erfarne män, än jag
              är, för att få svar på några frågor; men man svarade mig der,
              att hvad jag frågade om icke kunde besvaras. Jag blef sålunda
              hänvisad till hvad jag sjelf kunde uträkna med tillbjelp af det
              statistiska materiel, som vi hafva i vårt riksdagsbibliotek och
              som för öfrigt är oss meddeladt. Men icke gifver detta materiel
              stöd för den meningen, att det skulle erfordras en årsinsats af
              15 millioner kronor för ifrågavarande ändamål. Jag undrar icke
              på att något hvar bäfvar tillbaka för en sådan annuitet. Jag får
              bekänna, att jag bäfvar tillbaka för en annuitet af 10!/, å 12!/,
              millioner, för hvilken många af herrarne icke bätvade tillbaka
              i fjor. Jag skulle icke heller nu vilja vara med om ett så stort
              årligt tillskott. I fall jag trodde, att det erforårades så mycket,
              skulle Jag anse frågan vara så hopplös, att det aldrig mer kunde
              på allvar blifva tal om denna sak. Jag anser frågan vara allt
              för vigtig för att låta den falla blott på förmodanden. Jag tror,
              att det är skäl, att den blir undersökt, noga undersökt, så att,
              i fall det visar sig vara omöjligt, man kan peka på vissa omständigheter
              och säga: det går icke af de och de orsakerna. Detta anser jag
              vara af synnerlig vigt, äfven om man icke kan få en dylik anstalt
              till stånd. Jag tror derför, som sagdt, att en undersökning är
              nyttig, äfven om den gifver negativt resultat. — Men vill man
              börja sakta, så behöfver man hvarken 15, 12, 10 eller 8 millioner.
              Jag tviflar sjelf på, att 6 millioner skola behöfvas, med hänsyn
              till de stora inskränkningar, som här
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SQjMJikezbX3tSvP8RE4Lv" type="date">
            Lördagen den 22 Februari, e. m. 51 N:o 9.
          </note>
          <u xml:id="i-NfyehMpupZgV4zSvLA6rj5" prev="i-RR3bLZWE2fguBoZzPjNg8L" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-C3nGewwyXft9215D7CqQk6">
              alldeles gifvet skola komma i fråga. De, som åtnjuta pension
              af Angdende staten, skulle naturligtvis icke få någon lifränta,
              och icke heller förinvänder ar mögnare personer eller fastighetsegare
              med fastighet öfver ett visst ”lifräntetaxeringsvärde. Jag tror
              icke, att det skulle komma i fråga, att nåanstalt för gon af oss,
              som sitta i denna kammare, eller af dem, som med oss riket m.
              m. äro jemstälde, skulle komma med bland dessa pensionstagare.
              Jag (Forts.) tager alldeles för gifvet, att personer i denna ställning
              icke skulle göra anspråk på dessa pensioner, utan desamma skulle
              endast komma mindre bemedlade till godo, och härigenom blefve
              naturligtvis insatsen mindre. Jag undrar till och med, om icke
              den summa, som i enlighet med föregående Riksdagars beslut blifvit
              afsatt för närstående ändamål och som jemväl genom denna Riksdags
              beslut torde komma att ökas — den uppgår nu till bortåt 1!/, million
              — skall visa sig vara från statens sida tillräcklig för att åstadkomma
              något i denna väg. Jag har räknat ut, hvad ett årligt bidrag af
              6 och 8!/, millioner skulle göra med ränta på ränta efter 55,
              60, 61, 62, 65 och 70 år, och om jag utgår från ett bidrag af
              6 millioner och från en uppnådd lefnadsålder af 70 år, kommer
              jag till den häpnadsväckande siffran af 1,733 millioner kronor.
              Det är häpnadsväckande; men om denna summa kunde placeras, så
              att den blefve räntebärande, skulle också de qvarlefvande få omkring
              tre bundra kronor om året, hvilket visar, att så stor annuitet
              icke behöfs, om man håller sig blott till 70-åringarne. Såsom
              jag förut visat, är för detta ändamål ett årligt tillskott af
              2 millioner och en fond af 5—600 millioner (eller i det närmaste
              så stor som 1895 års förslag upptog) tillräckligt. Men det behöfs
              en utredning, och något annat har jag icke begärt. — Jag .har
              en hel mängd andra siffror, men jag skall icke besvära med dem
              på denna sena timme.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AENdJYpg8eehvAuFwugwB4">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad och efter af herr
            talmannen i sådant afseende gifven proposition, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-HtMh1hBRcHwzE16uMPyS8k">
            Utskottets i slutet af utlåtandet gjorda meddelande.
          </note>
          <note xml:id="i-SBhGbAomrXx4PCwt1ksQcG">
            Lades till handlingarne. 8 3. Slutligen föredrogs och bifölls
            lagutskottets utlåtande n:o 16, i
          </note>
          <note xml:id="i-EhB5JqWDhJTQQYrWMgNjV1">
            anledning af justitieombudsmannens framställning angående stämningstidernas
            förkortande m. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-U1YLtdeiAzNjscmKefSfmD">
            § 4. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-MYGAKdyXVskgKdCuYuCvdF">
            herr C. A. Andersson från Malmö under 10 dagar fr. o. m. den
            25 dennes, &gt; J.P. Jansson i Saxhyttan » 5 &gt;» &gt; &gt; 24 &gt; och &gt;» C.
            Rydberg &gt;» 3 &gt;» &gt; &gt; 24 &gt;
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--9/prot_1896__ak__9-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F1eQfCGh6C4Bq47aTTcqHB" type="date">
            52 Lördagen den 22 Februari, e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8Zgkkt1Bi1ope3S2TWqvQC">
            § 5. Anmäldes och godkändes Riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note xml:id="i-MJACeTCMSEdhpXEiLa7fZs">
            dels till Riksdagens skrifvelse, n:o 1, till Konungen, angående
            val. af justitieembudsman och suppleant för honom;
          </note>
          <note xml:id="i-M7nAiaZDjHWekMtQ7Mfkto">
            dels ock till. Riksdagens förordnanden:
          </note>
          <note xml:id="i-6ogQrPz5auTHkVAFQZarTv">
            n:o 2, för revisionssekreteraren m. m. A. F. Thollander att vara
            Riksdagens ombudsman; samt
          </note>
          <note xml:id="i-5A3v9W2LXcHk8f7RMgkNkv">
            n:o 3, för revisionssekreteraren m. m. H. E. M. Bohman att vara
            Riksdagens justitieombudsmans suppleant.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-GpdG5ypBtTEaLSDgpDgi2H">
            § 6. Till bordläggning anmäldes: statsutskottets utlåtande n:o
            7 a,i anledning af Kongl. Maj:ts under riksstatens sjette hufvudtitel
            gjorda framställning angående : höjning af anslaget till kommerskollegium.
          </note>
          <note xml:id="i-DPijkXa3A1hJzBSYazssVw">
            Detta ärende skulle å föredragningslistan för nästa. sammanträde
            uppföras ; framför de ärenden, som blifvit två gånger bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-89sjKykygWu4p1U773GxZq">
            87.
          </note>
          <note xml:id="i-Px7hGEoMdXLPehDpYozx6d">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter kammarens ledamöter åt-”
            skildes kl. 11,14 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XqMFu9hyiGpPjpcjGKixB8">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-4sMGK8ADnTnSD3QD2JYQvR">
            Stockholm, Associations-Boktryckeriet, 1896.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
