<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1896--ak--7">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1896--ak--7</head>
          <docDate when="1896-02-18">1896-02-18</docDate>
          <docDate when="1896-02-19">1896-02-19</docDate>
          <docDate when="1896-02-21">1896-02-21</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K2PD7Liz5YZiiaqEJD6rNy">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note xml:id="i-RUs1E12Pc6gB9SH7bZe1uK">
            1896. Andra Kammaren. N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-XcUqmhjTAJPebgoqrs6cGn" type="date">
            Onsdagen den 19 februari. KL 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DF69VcSPUCgtznBNnrHK4J">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-61aj9CUF2gRHj6TqbLfhpn">
            Justerades det i kammarens sammanträde den 12 dennes förda protokoll.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Fi8iUHna6BhefjgdSZARV1">
            § 2. Herr statsrådet m. m. C. Wersäll aflemnade Kongl. Maj:ts
            propositioner till: Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-QGEJGxvJFmBR36SEXZemPQ">
            angående pension å allmänna indragningsstaten åt f. d. regementsläkaren
            A. F. Ståls enka Charlotta Theresia Stål, född Pettersson;
          </note>
          <note xml:id="i-8Yn4VHQ24iRkQUfDV785W4">
            angående försäljning till Hallsbergs stationssamhälle af ett
            jordområde från förra militiebostället Berg n:o 1 i Örebro län;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-HXZded5QkBVcdSvJsCHCSS">
            angående förhöjning i vissa fall af de vid statens jernvägstrafik
            anstälde banvakters löneförmåner.
          </note>
          <note xml:id="i-K19vD8dCGaXFBHeHHeSLNU">
            De kongl. propositionerna bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Bi81FqWNacBSkLVDeZGWMd">
            § 3. Ordet lemnades härefter till
          </note>
          <note xml:id="i-8NN9G5aFNnEewpJQL7gbPQ" type="speaker">
            Herr Poignant, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6052397" xml:id="i-Ffju7Tfg3mR2fZr3mcYDcV">
            <seg xml:id="i-2DnkAHGZvLCqpL8HenCYGa">
              Herr talman! Den motion, jag i går tillät 'mig att väcka i fråga
              om Hernösands stifts delning, skall jag af förekommen anledning
              vördsamt anhålla att få för närvarande återtaga för att framdeles
              återkomma med densamma i en annan form.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SMCJUqPe2DWRWWtYkzR9z9">
            Med bifall till. den 'af motionären sålunda framstälda anhållan
            medgaf kammaren, att ifrågavarande, af honom i gårdagens sammanträde
            aflemnade motion, n:o 219, finge af honom återtagas.
          </note>
          <note xml:id="i-KfdLDxZAi9TcMeEvCUQoCN">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 7. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9VgD1vmicef2FvuX2fFwxv" type="date">
            N:o 7. 2 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-S3GmNHG5LVCEHQCvyXSmzo">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-AQiB5wqLguZUr18ZefwB8u">
            Herr 0. Walters motion, n:o 220, som härefter föredrogs, hänvisades
            till kammarens tillfälliga utskott n:o 4.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-VDWJ5gB8v25vaLEMwof4Ea">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Eo8c6U16tDpQhPuYyhFZEi">
            Föredrogs och bordlades för andra gången bevillningsutskottets
            betänkande n:o 1.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-A8f3fDeAvzgggPjYX2ZCfw">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Tdb2bHQKgyPSMbN8ToYeCC">
            Efter föredragning dernäst af lagutskottets utlåtande n:o 13,
            i anledning af väckt motion om lagbestämmelser angående arfvode
            för utredning af dödsbo, biföll kammaren hvad utskottet i samma
            utlåtande hemstält.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KUmS6EpoDyR5XdhKCGEaqd">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-2tv3spj1iHsSW6ugx81NXv">
            Om ändring Härefter föredrogs lagutskottets utlåtande n:o 14,
            i anledning af ? fattigvårdsväckt motion angående ändring i kongl.
            förordningen om fattigvården förovdnängens den 9 juni 1871 i fråga
            om hemortsrätt. rörande hom- Uti en inom Andra Kammaren väckt,
            till lagutskottet hänvisad ortsrätt. motion, n:o 47, hade herr
            N. J. Nilsson i Grofva föreslagit, att Riksdagen behagade i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhålla om ändring af hithörande bestämmelser
            i kongl. förordningen angående fattigvården den 9 juni 1871, i
            syfte att ogift qvinna — utan hinder deraf att hennes oäkta barn
            åtnjuter fattigvård inom visst fattigvårdssamhälle — må kunna
            inom annat samhälle förvärfva hemortsrätt; dock att det senare
            samhället ej må betungas med skyldighet att ersätta den fattigvård,
            som barnet redan åtnjutit, eller att öfvertaga dess framtida försörjning.
            Utskottet hemstälde emellertid, att motionen icke måtte till någon
            Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-NimVKXcQYufDDkgxDLfqSH">
            I fråga härom anförde nu:
          </note>
          <note xml:id="i-PjJAFiP7S3uKeZVFdCTqgA" type="speaker">
            Herr Nilsson i Grofva:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-DyiQbK417WZAAkHvTs7kWY">
            <seg xml:id="i-9G1S43QGbhDbpBF8TpjKUF">
              I motiveringen till min här föreliggande motion trodde jag mig
              tydligen hafva visat behofvet af en ändring i fattigvårdsförordningen
              angående bestämmelserna om hemortsrätten; och nekas kan väl ej,
              att det är hårdt, ja, orimligt, att en kommun, som af tvingande
              skäl nödgas lemna understöd åt ett oäkta barn, derför skall vara
              skyldig omhändertaga alla de barn, som barnets moder, sedan hon
              lemnat kommunen, i sitt lättsinne förskaffar sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P3gwmJVhfr2hVcLiCfeWjW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GBZYjQgs9TKRdCXiswfmrk">
              Att en lag med dylika bestämmelser behöfde rättas, synes mig
              böra vara klart för hvar och en. Men lagutskottet är af en annan
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T4ELGrVtJqX3v28mFJUCLf" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 3 N:o ?.
          </note>
          <u xml:id="i-Nx2q3gPoVFrUEvnzacnpUT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HFP7zhmSvCujb7yKa6MLk">
              mening och tyckes anse, att allt är i detta hänseende som det
              bör Om ändring vara, och att£en ändring af lagen hvarken kan eller
              bör ske. Jag &amp; fötirgolrdar hade dock i min motion endast begärt
              en skrifvelse till Kongl Maj:t, före barng ens och, i olikhet
              med lagutskottet öfvertygad om att en ändring af förrörande hemordningen
              i det syfte, jag i motionen framhållit, hos Kongl. Maj:t = ortsrätt.
              med lätthet bör kunna utarbetas, utan att några förvecklingar
              häri- (Forts.) genom behöfva uppstå, ber jag, herr talman, få
              yrka afslag på lag-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RfrJeV14hPsyV5qY4bwL4D">
            utskottets utlåtande och bifall till min motion.
          </note>
          <note xml:id="i-Bn59NhPy9FBSg3RtZHu57y" type="speaker">
            Herr von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-RrTr6vWRZCcTJLPV4Yo5gz">
            <seg xml:id="i-D6LJ8dkXjxsSgwkWJbwgfb">
              Lagutskottet har icke, såsom motionären påstått, sagt, att allt
              är bra såsom det är. Lagutskottet insåg nog, att missförhållanden
              uti de i motionen angifna fall hafva uppstått, och att det vore
              önskvärdt, om dessa missförhållanden kunde afhjelpas, men lagutskottet
              har ansett det sätt, som motionären föreslagit, omöjligt att genomföra,
              ty såsom utskottet visat. skulle detta strida mot två genomgående
              principer i vår fattigvårdslagstiftning, den ena den, att en person,
              så länge han eller hon för sig eller sina barn åtnjuter fattigunderstöd,
              icke skall kunna få sin hemortsrätt förändrad genom öfverflyttning
              till en annan kommun, och den andra den, att moder och hennes
              oäkta barn böra hafva samma hemortsrätt. Detta är genomgående
              grundsatser i vår fattigvårdslagstiftning, och lagutskottet har
              ansett betänkligt att göra någon ändring deri.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QtaD7CbfhTE9Bccpa1wa9D">
            På dessa grunder hemställer jag, herr talman, om bifall till
            lagutskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-UGoAb1ytwzcggTixzvwHGK">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, samt propositioner
            af herr talmannen gifvits å hvartdera af de båda yrkandena, biföll
            kammaren utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-RM81uh2jz21QHjvHavYqy7">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-UbsPYY59WJ1nA244ParfPc">
            I ordningen förekom härefter lagutskottets utlåtande n:o 15,
            i Om ändrad anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 60
            $ i lagen anlydelse af gående väghållningsbesvärets utgörande
            på landet den 23 oktober 1891. 60 5 i väg-
          </note>
          <note xml:id="i-KL3anqntao4hjSyfG3dKpx">
            lagen. I en inom Andra Kammaren väckt, till lagutskottets behandling
            ” hänvisad motion, n:o 168, hade herr A. Göransson föreslagit,
            det Riksdagen behagade besluta, att 60 $ i lagen angående väghållningsbesvärets
            utgörande på landet den 23 oktober 1891 må erhålla följande ändrade
            lydelse:
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8DrBT75FU7nYAzLN7EEDsC">
            60 §.
          </note>
          <note xml:id="i-2mKrJh5X2m8qmGdqNFS1Hi">
            Utaf den för vägunderhåll in natura uppskattade kostnad lemnas
            en tiondedel af statsmedel, hvilket bidrag utbetalas till vederbörande
            vägstyrelse och ingår till vägkassan. |
          </note>
          <note xml:id="i-QYpcAp4aPGKo1RWho6fnCQ">
            Den af särskilda nämnden uppskattade kostnad för underhåll af
            all indelad väg inom distriktet skall fördelas på de enligt 7
            $ till
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-rgQeTM3oZj6MKRhuZTnKH">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-FUHCuYHuZwnTZ43C9eS5BG">
            Om ändrad lydelse af 60 $ i väglagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VgQ9nyYzyV3ggKvwgTbtLM" type="date">
            4 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Q5tN4Xy55BbjvgUZxSdzbx">
            vägunderhåll in natura förpligtade vägfyrkar, hvarefter 0. s.
            v. (lika med nuvarande lydelse).
          </note>
          <note xml:id="i-5JcXmjyqnGUk21faNQcNxx">
            Eller ock alternativt
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-CHfHhb3NRCbAtNU2WFYNqq">
            60 §.
          </note>
          <note xml:id="i-GXXA3W3SuM729u54W177yx">
            Utaf den för vägunderhåll in natura uppskattade kostnad lemnas
            en tiondedel af statsmedel, hvilket bidrag utbetalas till vederbörande
            vägstyrelse för att, såvida väghållningsskyldige icke beslutat
            att bidraget skall ingå till vägkassan, på lämpligt sätt tillhandahållas
            dem, som berörda vägunderhåll bestrida.
          </note>
          <note xml:id="i-NCMThEEx2DhCqdoXCzk6cR">
            Dn a fo Oe Sr rn en hvar af dem.
          </note>
          <note xml:id="i-MjABYStfRBY6wvdo579pMp">
            I det fall, att de väghållningsskyldige enligt första punkten
            af denna paragraf beslutat, att statsbidraget skall ingå till
            vägkassan, fördelas hela uppskattningskostnaden för underhåll
            af all indelad väg inom distriktet på de enligt 7 $ till vägunderhåll
            in natura förpligtade vägfyrkar, hvarefter det belopp, som enligt
            denna fördelning på hvarje sådan fyrk belöper, såsom vägskatt
            påföres hvarje annan vägfyrk.
          </note>
          <note xml:id="i-PMd8ksLLsDr1AcSGFS5Kdz">
            Vid omröstning beräknas röstvärdet efter hvad i 58 &amp; derom finnes
            stadgadt.
          </note>
          <note xml:id="i-DyBJYuLcknhNzVYKcKbXA8">
            Utskottet hemstälde, att motionen icke måtte till någon Riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-7jBSq2gNW76d8JHrrjf5Dp">
            Häremot hade reservation anmälts af herr Göransson, som ansett,
            att utskottet bort tillstyrka bifall till senare alternativet
            i hans motion.
          </note>
          <note xml:id="i-YwS4sH7VMJYYv8wdomUkX">
            Efter föredragning af ärendet anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Q2WNvyvHMWDyHap6mgXyK" type="speaker">
            Herr Andersson i Ölsund:
          </note>
          <u who="Q5555073" xml:id="i-TAYYmJGP1wJNVdCGF2hSJW" next="i-AQxj2HS7fDWYXwTh2xdYUK">
            <seg xml:id="i-Rw6QNzCKwH8B1xVtXAMdFU">
              Herr talman! Då reservanten icke är här nu närvarande, skall
              jag be att få yrka bifall till hans reservation, och jag gör det
              så mycket hellre, som jag har den öfvertygelsen, att hans förslag
              innebär en stor förbättring af ifrågavarande lagparagraf. Utskottet
              säger, att väglagen är så ny och ännu icke ens tillämpad i vissa
              delar af landet, men detta hindrar likväl icke att det kan finnas
              nödigt att göra ändringar äfven i en så ny lag, då i alla fall
              ostridigt är, att den nuvarande bestämmelsen utgör en onödig omväg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AQxj2HS7fDWYXwTh2xdYUK" prev="i-TAYYmJGP1wJNVdCGF2hSJW" who="Q5555073" next="i-27MZv71nuXamC1dQB28tF6">
            <seg xml:id="i-5LwpxNnxc9ETVh5uCrcmFa">
              Utskottet anför dessutom att, der särskild extra utdebitering
              å de väghållningsskyldige icke ifrågakomme, vägskatten skulle
              blifva högre på andra vägfyrkar. Ja, det är nog troligt, att det
              i alla händelser skulle tarfvas en andra debitering, men enligt
              motionärens senare alternativ skulle detta icke behöfva blifva
              en nödvändig följd, derest icke behof gjordes, ty han har deri
              hemstält, att ett dylikt beslut skulle blifva valfritt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-27MZv71nuXamC1dQB28tF6" prev="i-AQxj2HS7fDWYXwTh2xdYUK" who="Q5555073">
            <seg xml:id="i-FNfMumtoQDNxJRqdEXjG6P">
              Jag anhåller derför om bifall till hans reservation.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XBSPj61E9FbJgNu9sJQtZ8" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. d N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-XunPvCaQJYyZBefsQxo68t" type="speaker">
            Herr von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-SNpbE3bLwkK7QTfyDiUYUg">
            Då bifall är yrkadt till reservatio- Om ändrad nen, torde jag
            få yrka bifall till lagutskottets hemställan om afslag glydelse
            of å motionen. lagen. CM
          </note>
          <u xml:id="i-L1cVMizBzw7iEfZv7LJNvs" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-LtUgFBpFYXnx3eh7FscStk">
              Den, som genomläser herr Göranssons reservation och kommer =
              (Forts.) till det sista exemplet, som han anför nedtill på sidan
              8, skall troligen finna att i detta fall — det vill säga, då någon
              särskild extra utdebitering icke förekommer — ett bifall till
              motionen skulle föranleda, att vägskattens utdebitering på de
              vägfyrkar, som icke äro förpligtade till vägunderhåll in natura,
              skulle blifva ökad. Hufvudskälet för utskottet att afstyrka motionen
              har dock varit det principiella, att man icke ville ändra väglagen,
              som är så ny, att den ännu icke trädt i tillämpning i alla delar
              af vårt land, utan att ett verkligt trängande behof af ändring
              visat sig. I ett annat fall ansågs det visserligen, åtminstone
              under öfverläggningen derom i utskottet, att ett trängande behof
              af ändring gjort sig gällande, men man kan icke anse att detta
              inträffat nu, och derför har utskottet ansett sig böra afstyrka
              motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QqoEHV1dKhkPuQgCVfJmbk">
            Jag hemställer om bifall till lagutskottets utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-7kcVxrP2yemUtWRYyB2S9x" type="speaker">
            Herr Lundell:
          </note>
          <u who="Q5966400" xml:id="i-D1b6L7cqNvWG8wvKYcAjwH">
            <seg xml:id="i-KrZVwrcp2wZiaqKyZgdx5h">
              Det är en omständighet, som talar emot bifall till denna motion
              och vid hvilken lagutskottet icke fäst någon uppmärksamhet, men
              som jag vill framhålla. Denna omständighet är, att vägunderhållet
              in natura ingalunda rättar sig efter vägfyrkarnas antal. Jag har
              såsom ordförande i nämnden för uppskattning af vägfyrkar erfarit,
              att den, som har 100 vägfyrkar, kunnat ha större vägunderhåll
              än den som har 200. Då nu statsanslaget skulle rätta sig efter
              kostnaden för vägunderhållet in natura, så skulle personer, som
              ha stort vägunderhåll in natura, få en mindre procent af statsanslaget.
              De äro svårt betungade af vägunderhållet och skulle dessutom komma
              i åtnjutande af mindre procent af anslaget från staten, och detta
              är icke rättvist. Att det skulle vara tillåtet för ett väghållningsdistrikt
              att besluta om saker, hvilka skulle kränka den enskildes rätt,
              såsom motionären föreslagit i sista delen af sin motion, anser
              jag icke heller lämpligt, och då det sålunda skulle medföra orättvisa
              mot väghållarne, om motionen bifölles, så ber jag att få yrka
              bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5tvSDiDKghouwQVX6Pkyco" type="speaker">
            Herr Andersson i Löfhult:
          </note>
          <u who="Q5555399" xml:id="i-VLtNqoUWZuNAqsxX5bpchi">
            <seg xml:id="i-HfiyRiJiZZ7Yj4Ueb3XTXa">
              Herr talman! Det slut, till hvilket lagutskottet kommit i denna
              fråga, torde väl vara det klokaste. Om vägunderhållet vore deladt
              efter de fyrkar, som äro åsatte hvarje hemman, så kunde ändringen
              nog vara rättvis, och då vore det skäl att vidtaga densamma. Men
              när nu lagen icke ens är tillämpad på alla ställen, och vägarnes
              underhåll följaktligen icke är deladt efter den nya väglagen,
              så blefve det en tydlig och klar följd af den föreslagna ändringen,
              att de 10 procenten komme att tillfalla hela väghållningsdistriktet
              efter det fyrktal, som åsatts, och icke efter de verkliga kostnader,
              som: drabbat hvarje hemman. Jag känner förhållan-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RVv3yjJ9px8kLKndppLm7A">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-ST6vTLdTwHtqJFbaBtXgJS">
            Om ändrad lygelse af 60 $i väglagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RoU9pzF5m57ApqGp1x1qkE" type="date">
            6 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-6mvDWmiN7Kg5C51p8Nzv79">
            det med tre hemman, hvartdera om ett mantal, för hvilka vägunderhållet
            in natura blifvit af den särskilda nämnden uppskattadt, för det
            första hemmanet till 15 kronor, för det andra alldeles der bredvid
            till 46 kronor och för det tredje till 292 kronor — och detta
            beror på, att jernväg och jernvägsstation ligga strax bredvid
            det sista. Då är det väl billigt, att det hemman, som har 292
            kronor, får sig mera tilldeladt af de 10 procenten, och att de,
            som hafva mindre kostnader, få sig tilldeladt af statsbidraget
            derefter. På dessa grunder yrkar jag bifall till lagutskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-B3TmJUZ2QVMieyH2abepHv" type="speaker">
            Herr Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-YVuLMdQKtB6CTvSZWY15iL" next="i-DDa2aAGWQGSG1xSvuRmvfL">
            <seg xml:id="i-EWWYhMJgx3bPvBA7KHZhVD">
              Herr talman! Sedan så många redan yttrat sig till förmån för
              utskottets betänkande, så kunde det vara öfverflödigt, att jag
              vidare säger någonting. Men jag vill dock nämna, att äfven jag
              inom utskottet uttalat den uppfattning, att man bör dröja litet
              grand, innan man kommer med lappningar på den nya väglagen. Man
              behöfver något mer erfarenhet än man nu kunnat få, och om man
              ser på reservantens framställning, första stycket, så finner man,
              att äfven han för sin del behöfver något mera sätta sig in i väglagens
              60 &amp;$.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DDa2aAGWQGSG1xSvuRmvfL" prev="i-YVuLMdQKtB6CTvSZWY15iL" who="Q5553580" next="i-Bx5ZtRfZWs3sYSr4N8kJUr">
            <seg xml:id="i-VymKwQELN9xhVKoAaqi3vs">
              Jag är säker på att af de många ledamöter i denna kammare, som
              äro ordförande i vägstyrelser eller ledamöter i sådana, de fleste
              skola i likhet med mig finna, huru orimlig den framställning är,
              som motionären och reservanten gjort i första stycket af sin reservation.
              De ha yrkat, att statsbidraget skulle ingå till vägkassan, men
              att de, som hafva in natura underhåll, skulle utgöra detta utan
              att få del af statsanslaget. Detta anslag är på sina ställen icke
              så litet, utan går till ganska stora belopp, i synnerhet der vägunderhållet
              är svårt. Inom, det distrikt, som jag tillhör och der jag är ordförande
              i vägstyrelsen, finnes en egendom, hvars vägunderhåll uppskattats
              till 1,279 kronor och några öre, och hvars statsbidrag alltså
              skulle bli 127 kronor 90 öre. De under samma egendom lydande hemmans
              vägunderhåll är uppskattadt till 808 kronor 44 öre. Statsbidraget
              härför utgör 80 kronor 84 öre, så att hela underhållskostnaden
              uppgår till 2,087 kronor 48 öre, och det härför utgående statsbidraget
              till 208 kronor 74 öre. Men enligt motionärens förslag skulle
              denna egendom med underlydande gå förlustig detta belopp. På sina
              ställen kan ju förslaget gå an, der det blott gäller några ören,
              men återigen på andra ställen gäller det ganska mycket, så att,
              huru man än ser saken, är det obilligt att göra en sådan ändring
              som motionären föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bx5ZtRfZWs3sYSr4N8kJUr" prev="i-DDa2aAGWQGSG1xSvuRmvfL" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-BcFewbc571mrDSQGeNiC61">
              I likhet med föregående talare ber jag, herr talman, att få yrka
              bifall till utskottets föreliggande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fh3GQNnrHooBAuyKDr7XnQ" type="speaker">
            Herr Andersson i Ölsund:
          </note>
          <u who="Q5555073" xml:id="i-AM5K5MKi4iHUoqyMuEGaXP" next="i-8Y9Z5nTkVzkBsEiznDtA7h">
            <seg xml:id="i-QHAHLt1f4ubY9pvWoMj3o">
              Med anledning af de framstälda påståendena, att förslaget skulle
              innebära en orättvisa, ber jag att få hänvisa till motionärens
              framställning, hvaraf tydligen framgår, att saken skulle blifva
              valfri. Vid sådant förhållande, och då ändringen
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G6zVmgqngooTXpYwfVaqvv" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 7 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-8Y9Z5nTkVzkBsEiznDtA7h" prev="i-AM5K5MKi4iHUoqyMuEGaXP" who="Q5555073" next="i-UGtTPG6HALnVYBrTrfHwR2">
            <seg xml:id="i-Jv5vGQsAVaK2Y7kaEuDt4y">
              således blott skulle medföra förbättring, utan att leda till
              förfång för Om ändrad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UGtTPG6HALnVYBrTrfHwR2" prev="i-8Y9Z5nTkVzkBsEiznDtA7h" who="Q5555073">
            <seg xml:id="i-TcCUcXhbkewqKztYhaEorW">
              någon, tillåter jag mig att fortfarande yrka bifall till reservationen.
              60 Så ög - .” .” .” . . .” l ” Härmed var öfverläggningen i detta
              ämne slutad; och efter det (Fort)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UrBgV1VGdbELyiU6AQAaJP">
            herr talmannen till proposition upptagit de olika yrkanden, som
            derunder förekommit, biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Gnovo2wgeeq5p22RAxTye">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-87QGtbzeSnBJWMBKjGzTRH">
            Föredrogs och bifölls statsutskottets utlåtande n:o 2, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens första hufvudtitel,
            innefattande anslagen till kongl. hofoch slottsstaterna.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-LucjSQazeeawLSrtQZcesF">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-U6dm6GFWKzMn8D7qaX1dvt">
            Till kammarens afgörande förelåg vidare statsutskottets utlåtande
            n:o 3, angående regleringen af utgifterna under riksstatens andra
            hufvudtitel, innefattande anslagen till justitiedepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-J9WmjnA1ytbCw6n5ZVn8aE">
            Punkten 1. Angående öfverföring
          </note>
          <note xml:id="i-QjdKbW9Ypbeo2kq1Mkm8mi">
            I propositionen angående statsverkets tillstånd och behof den
            16 af anslag januari 1896 hade Kongl. Maj:t i punkterna 1:o och
            2:o under andra fran hufvudtiteln föreslagit Riksdagen: Svea hofrätt
          </note>
          <note xml:id="i-DFTobRuHDkHG4Ck4CSnpdH">
            att minska anslaget till Göta hofrätt med derunder lydande jura
            fe stitiestat, i nu gällande stat upgtaget till 514,313 kronor,
            med dels är anslaget aflöningar till 2 hofrättsråd, 3 assessorer
            och 2 notarier, 35,900 krotill Svea hofnor, dels ock ett belopp
            af 1,500 kronor, hvarmed anslaget till ama- "ätt m.m. nuenser
            och extra biträden skulle nedsättas, eller tillhopa 37,400 kronor,
            samt alltså i 1897 års riksstat uppföra ifrågavarande anslag
          </note>
          <note xml:id="i-8uc86UM1r6zfk1SLXmQX8s">
            med 476,913 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-HXoZHurRx6nqfs9L7cjiJU">
            att deremot höja anslaget till Svea hofrätt med derunder lydande
            justitiestat, nu upptaget till 626,187 kronor, med dels nyssnämnda
            aflöningar till 2 hofrättsråd, 3 assessorer och 2 notarier, 35,900
            kronor, dels ock aflöningar till 1 fiskal och 1 andre aktuarie
            enligt den i statsrådsprotokollet intagna tilläggsstat 5,900 kronor
            eller tillhopa 41,800 kronor, samt alltså i 1897 års riksstat
            uppföra ifrågavarande anslag med 667,987 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-MbvAfYAVasKJxqmsTEseJQ">
            samt att för åtnjutande af de i nyssnämnda tilläggsstat upptagna
            löneförmåner stadga enahanda vilkor, som äro föreskrifna för innehafvare
            af löner å 1876 års aflöningsstat, med förklaring derjemte, att
            skyldighet att mot ersättning för flyttningskostnaden låta sig
            till annan hofrätt förflyttas skall åligga, utöfver förut stadgadt
            antal tjenstemän i Svea hofrätt, ytterligare 1 fiskal och andre
            aktuarien, hvadan hädanefter de 2 yngste fiskalerna i hofrätten
            varda underkastade flyttningsskyldighet,
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2VyQrHsteu8s4xVaNLC8xN" type="date">
            N:o 7. 8 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Cpt6DXdgEbPC5hu8qqjpjr">
            Angående I två inom riksdagen väckta motioner, nemligen i motionen
            akha asla? D:0 24 i Första Kammaren af herr A. H. Ölander och
            motionen n:o 201 från Göta i Andra Kammaren af herr L. Dahlstedt
            m. fl., hade sammanstämhofrätt till mande föreslagits, att Riksdagen
            måtte, med afslag å Kongl. Maj:ts Svea hofrätt ifrågavarande proposition,
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det ligare Ukning Kongl.
            Maj:t täcktes efter föregående utredning till en kommande af anslaget
            Riksdag göra framställning om beviljande af medel för inrättande
            i
          </note>
          <note xml:id="i-QmEAUiDz1VXAqBsAKF3mq2">
            till Svea hof-någon af de norrländska städerna af en särskild
            hofrätt för Norrland. rätt m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-fat8s9QxfefwYMhvBnuHo">
            (Forts) Med anledning häraf hemstälde nu utskottet i föreliggande
            punkt :
          </note>
          <note xml:id="i-83i2UKtbn5Bn5pqpSQVxiX">
            &gt;a) att, med afslag å herrar Ölanders och Dabhlstedts motioner,
            anslaget till Göta hofrätt med derunder lydande Justitiestat,
            i nu gällande stat upptaget till 514,313 kronor, må minskas med
            dels aflöningar till 2 hofrättsråd, 3 assessorer och 2 notarier,
            35,900 kronor, dels ock ett belopp af 1,500 kronor utaf anslaget
            till amanuenser och e. 0. biträden, eller tillhopa 37,400 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-1ZCftd5eNxSQXLCBoz9L7">
            b) att, vid bifall härtill, anslaget till Srea hofrätt med derunder
            lydande justitiestat, nu upptaget till 626,187 kronor, må ökas
            med dels nyssnämnda aflöningar till 2 hofrättsråd, 3 assessorer
            och 2 notarier, 35,900 kronor, dels aflöning till 1 fiskal 2,700
            kronor, dels ock anslag till amanuenser och e. o. biträden 1,500
            kronor, eller tillhopa 40,100 kronor, enligt bilagda tilläggsstat
            för Svea hofrätt; samt
          </note>
          <note xml:id="i-FvfNt9Zf46HVQyQPEkkEKM">
            ec) att för åtnjutande af de i nyssnämnda tilläggsstat upptagna
            löneförmåner må stadgas enahanda vilkor, som äro föreskrifna för
            innehafvare af löner å 1876 och 1890 årens aflöningsstater med
            förklaring derjemte, att skyldigket att mot ersättning för flyttningskostnaden
            låta sig till annan hofrätt förflyttas skall åligga utöfver förut
            stadgadt antal tjenstemän i Svea hofrätt ytterligare en fiskal,
            hvadan
          </note>
          <note xml:id="i-42WQQGCwL1d98JowgM8aJ6">
            hädanefter de 2 yngste fiskalerna i hofrätten varda underkastade
            flyttningsskyldighet.»
          </note>
          <note xml:id="i-AFjfuK81oHPYSCJrJqHqHt">
            Efter föredragning till en början af mom. a) anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-8VYveSnTQ6bAFdVpzqLQF2" type="speaker">
            Herr Dahlstedt:
          </note>
          <u who="Q5615733" xml:id="i-6mRQjsLWNmittL7gubQdhX" next="i-HtpJXAKjUSZMDt7nefNVo6">
            <seg xml:id="i-UZQbehtCTUBkgft7QQaKNv">
              Af statsverkspropositionen finna vi, bland annat, nemligen under
              nu ifrågavarande hufvudtitel, att Svea hofrätt fått så mycket
              att göra, att den icke hinner med att expediera de mål som dit
              inkomma. Balansen af instämda och vädjade mål växer för hvarje
              år. Det är klart, att detta missförhållande måste afhjelpas. Nu
              har Göta hofrätt mindre att göra. Till följd deraf har man ansett,
              att den påpekade olägenheten vid Svea hofrätt skulle kunna afhjelpas
              genom att förlägga en division från Göta hofrätt till Svea hofrätt.
              Då jag icke är fackman i hithörande frågor, kan jag naturligtvis
              icke ingå i pröfning om lämpligheten eller olämpligheten af en
              dylik åtgärd. Men jag tillåter mig dock att hysa mina tvifvel,
              huruvida denna öfverflyttning kan tjena till att på ett nöjaktigt
              sätt undanrödja de anmärkta olägenheterna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DLEjFeREX8pxmbjadhQKe5" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 9 N:o 7:
          </note>
          <note xml:id="i-EjwWHMkQ1m88qh41VV5w3y">
            I statsverkspropositionen heter det: »På Eders Kongl. Maj:ts
            fram- Angående ställning beviljade Riksdagen år 1890 ett extra
            anslag för Svea hof- Bfeesföring rätts tillfälliga förstärkande
            med en sjunde division, som skulle hafva fån Gola till hufvudsaklig
            uppgift att afarbeta då befintlig balans af instämda hofrätt till
            och vädjade mål. Balansen, som vid 1889 års slut uppgick till
            1,710 Svea hofrätt mål, hade, sedan den sjunde divisionen etter
            fyra års verksamhet in- Sam arta dragits, vid 1894 års slut nedgått
            till 706.. Under dessa fyra år har '3f anslaget sålunda med tillhjelp
            af den sjunde divisionen Svea hofrätt lyckats nedtil Svea hofbringa
            balansen från 1,700 i rundt tal till 700. Men äfven med denna
            rätt m. m. förstärkning hade hofrätten ingalunda nått detta resultat,
            om icke sär- = (Forts.) skildt gynsamma omständigheter inträffat.
            Det heter i statsverkspropositionen: »Detta resultat hade vunnits
            dels genom den sjunde divisionens verksamhet, dels derigenom,
            att de inkomna vädjade målens antal under åren 1890—1894 visat
            en tillfällig, men ganska betydlig minskning». Målens antal minskades
            så, att de, från att t. ex. 1889 ha varit 1,471, år 1894 nedgått
            ända till 1,260, — sålunda en icke oväsentlig minskning. Men under
            den senare tiden, särskildt vid 1895 års slut, har, såsom det
            heter i statsverkspropositionen, det visat sig, att man har att
            befara, att denna balans blir ytterligare ökad, beroende på att
            målens antal fortfarande stiger. Tro herrarne att genom att tillföra
            Svea hofrätt en sjunde division den sålunda hotande stora balansen
            skulle bättre kunna borttagas nu, då de norrländska målens antal
            är i raskt stigande? Jag tror det icke, då för några år sedan
            en sjunde division icke kunde bättre afhjelpa de anmärkta missförhållandena.
          </note>
          <u xml:id="i-HtpJXAKjUSZMDt7nefNVo6" prev="i-6mRQjsLWNmittL7gubQdhX" who="Q5615733" next="i-AqzwmsXxudw16sKFEii6oh">
            <seg xml:id="i-MCTsXQNZmb9ZHQbDaKRKhh">
              De ökade arbetsbördorna tillföras Svea hofrätt från Norrland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AqzwmsXxudw16sKFEii6oh" prev="i-HtpJXAKjUSZMDt7nefNVo6" who="Q5615733" next="i-Mw3M1Pi7w4BFdrTLg1yQEN">
            <seg xml:id="i-RudzxbuFMWsXqvsNUi8tTj">
              Detta är helt naturligt. Norrland är, som kändt, stadt i rask
              utveckling på alla områden. Folkmängden växer der mycket hastigt.
              Norrlands affärslif antager allt större omfång för hvarje år,
              och dess industri utvecklas mer och mer. Man börjar t. ex. litet
              hvarstädes tillgodogöra sig för industriella ändamål de många
              stora vattenfall, som finnas der. Afvittringen, som ännu pågår,
              har tilldelat de bofasta bestämda jordområden. Laga skiften i
              oändlighet pågå deruppe. Öfverallt förefinnes en rastlös, brådskande
              verksamhet, som nu med bättre kommunikationer tager än större
              fart. Det är alldeles klart, atträttstvister jemväl skola uppstå
              i allt större omfång. Dessa omständigheter, äfvensom Norrlands
              stora areal — den utgör mer än hälften af hela rikets, och Östersund
              ligger som vi veta midt i Sverige — tala sålunda för att det nu
              vore på tiden att inrätta en hofrätt för Norrland. Härtill kommer,
              att man har gjort en erfarenhet i Svea hofrätt, som är ganska
              beaktansvärd. Det talas nemligen i statsverkspropositionen om
              de tunga norrländska målen. Det heter: »Många af dessa norrlandsmål
              hafva derjemte visat sig tynga på arbetet inom hofrätten genom
              sin särdeles besvärliga och invecklade beskaffenhet». Jo, jo,
              målen från Norrland äro i många fall af sådan beskaffenhet, att
              herrarne i hofrätten, innan de kunna fatta målens egentliga innebörd,
              få lof att sätta sig närmare in i de norrländska förhållandena.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BGV7qNBqXfZpWSEQ7mFH7j">
            N:o ?.
          </note>
          <note xml:id="i-2gR7JFM9XWBokc8j6CKRX2">
            Angående öfverföring af anslag från Göta hofrätt till
          </note>
          <note xml:id="i-Q2NUNvcRMjEbPr2sjjDpZy" type="date">
            10 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Mw3M1Pi7w4BFdrTLg1yQEN" prev="i-AqzwmsXxudw16sKFEii6oh" who="Q5615733" next="i-XER2vDZBBZHLGYEXu2ah1Q">
            <seg xml:id="i-Gu5S89bSpNtHE1pg44Jik2">
              Men detta torde icke så lätt låta sig göra i Stockholm. Lappkomitén
              började sina arbeten med att resa omkring i Norrland, och jag
              är viss, att detta var åtminstone en riktig början på det arbetet.
              Ledamöterna i Svea hofrätt behöfde nog ock göra några afstickare
              dit upp,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XER2vDZBBZHLGYEXu2ah1Q" prev="i-Mw3M1Pi7w4BFdrTLg1yQEN" who="Q5615733" next="i-HQPxTFKZWAhh6ScsDqDWbo">
            <seg xml:id="i-PjJAJkChtGGvtRnjpU7Gj">
              Svea hofrätt för att studera förhållandena litet mera, innan
              de kunna fullt fatta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7zPjxgWKt2i4MNdfrZjqeq">
            samt ytterligare ökning
          </note>
          <note xml:id="i-5TFheXtpzFqa9jCcMcM1Fz">
            af anslaget
          </note>
          <u xml:id="i-HQPxTFKZWAhh6ScsDqDWbo" prev="i-XER2vDZBBZHLGYEXu2ah1Q" who="Q5615733" next="i-XRrbmeYgq7oVhmk69Y84LU">
            <seg xml:id="i-S9rPenT7xWNx8H2hCoFfSU">
              vissa norrländska mål. Här ligger, enligt mitt förmenande, ett
              mycket vigtigt moment i nu förevarande fråga. Svea hofrätt är
              ju tung nog,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XRrbmeYgq7oVhmk69Y84LU" prev="i-HQPxTFKZWAhh6ScsDqDWbo" who="Q5615733" next="i-3Z8KxrvBhSVfauUVP4emq1">
            <seg xml:id="i-LXmemqikbSJHvHWJpSBaJA">
              til Svea hof-Som den är, med sex divisioner. Nu vill man göra
              den ännu tyngre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LRtvxQcL2FivABv556zPVr">
            rätt m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3Z8KxrvBhSVfauUVP4emq1" prev="i-XRrbmeYgq7oVhmk69Y84LU" who="Q5615733" next="i-DFAnLCEa9QgBZU3PiwaK4G">
            <seg xml:id="i-WdFgVEDRAZLdNdgjNWbLDL">
              genom att tillägga en sjunde division. Sedan komma dessa »tunga
              norrlandsmål», som Kongl. Maj:ts proposition talar om. Vi måste
              erkänna, att det der blir bra tungt till slut. Bättre vore det,
              synes mig, att taga en division från Göta och två divisioner från
              Svea hofrätt och deraf inrätta en hofrätt för Norrland. Svea hofrätt
              blefve då lätthandterligare. Norrländska hofrätten kunde på ort
              och ställe sätta sig in i de säregna förhållanden, som råda der
              uppe, och så kunde de tunga norrländska målen lättare utredas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DFAnLCEa9QgBZU3PiwaK4G" prev="i-3Z8KxrvBhSVfauUVP4emq1" who="Q5615733">
            <seg xml:id="i-X1eahiERt3AvGqsRardSss">
              Då emellertid någon utsigt icke förefinnes för att nu få denna
              fråga igenom på det sätt, som af mig och mina medmotionärer i
              motionen blifvit framstäldt, tager jag mig friheten att,'i hufvudsaklig
              öfverensstämmelse med statsutskottets förslag, framställa ett
              yrkande, som är fullständigt lika med statsutskottets hemställan,
              med undantag deraf, att i första momentet a) uteslutas orden »med
              afslag å herrar Ölanders och Dahlstedts motioner» och efteråt
              tillägges ett nytt moment d). De yrkanden, herr talman, jag vid
              denna punkt vill framställa, lyda i sin helhet sålunda:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VoNNBTrzq5VnHZJUjHJx83">
            a) att anslaget till Göta hofrätt med derunder lydande justitiestat,
            i nu gällande stat upptaget till 514,313 kronor, må minskas med
            dels aflöningar till 2 hofrättsråd, 3 assessorer och 2 notarier,
            35,900 kronor, dels ock ett belopp af 1,500 kronor utaf anslaget
            till amanuenser och e. o. biträden, eller tillhopa 37,400 kronor;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-UKydPG6AKAxrqSDin64BGs">
            d) att Riksdagen ville med anledning af hrr Ölanders och Dahlstedts
            motioner i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t
            täcktes föranstalta om utredning rörande inrättandet af en hofrätt
            i Norrland och derefter inkomma till Riksdagen med förslag i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-VU6UKRkyQBygBviENQQCpd">
            Ett liknande yrkande kommer att framställas i Första Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-UHJEmkesdkQjcmpGRQ358F">
            Häruti instämde hrr Arhusiander, Bromée, Nordin i Hammerdal,
            Nilsson i Skrafvelsjö, Wiklund, Kardell, Wallmark, Alsterlund,
            Hedin, Thor Nordin i Sättna, Eriksson i Kväcklingen, Styrlander
            och Öberg.
          </note>
          <note xml:id="i-MmACANRh1GG5f3ubCXCt57" type="speaker">
            Herr Svanberg yttrade:
          </note>
          <u who="Q6197324" xml:id="i-4DisyE77E3oNGiKSCRuSGN" next="i-UUW995LP3dvdT36tFsWbye">
            <seg xml:id="i-QYG8vsWHYRAcfEcPqgDdKD">
              Ehuru jag väl förutser utgången af den fråga, som vi nu gått
              att behandla, och i hvilken Riksdagen sjelf anvisat åt regeringen
              sättet för frågans lösning, likasom statsutskottet enhälligt och
              i hufvudsak tillstyrkt bifall till Kongl. Maj:ts proposition,
              tillåter jag mig dock med afseende å ärendets vigt för rättskipningen
              att uttala, till den kraft och verkan det kan hafva, några betänkligheter
              mot förslaget.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PQDUofqaAKrnRNx1Wr57Mb" type="date">
            Onsdagen den 19 februari. 11 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-UUW995LP3dvdT36tFsWbye" prev="i-4DisyE77E3oNGiKSCRuSGN" who="Q6197324" next="i-LSCHsG4edvyph3MxMtbu7k">
            <seg xml:id="i-WAMrBfxZgh1B5Z27pYwo6n">
              Såsom det ofta sker här i verlden, när man vill hjelpa en, stjelper
              Angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LSCHsG4edvyph3MxMtbu7k" prev="i-UUW995LP3dvdT36tFsWbye" who="Q6197324" next="i-Xoxbqv1xQjeto1uNL48aQm">
            <seg xml:id="i-DJ2Xb9VPJLhZCpvVzqndm2">
              man en annan. Genom den ifrågasatta förflyttningen af en division
              TR förfag från Göta hofrätt till Svea hofrätt hjelpas nog Svealand
              och Norrfrån Göta land, så till vida att de derifrån till hofrätten
              inkommande mål och hofrätt till ärenden hädanefter blifva något
              fortare afgjorda. Men jag befarar, Svea hofrätt att detta sker
              på bekostnad af Göta hofrätt eller rättare sagdt på jur kn bekostnad
              af Göta hofrätts förmåga att såsom hittills fylla sin 6 aRalage
              uppgift. Man må säga hvad man vill om ett förändradt eller förtill
              Svea hofbättradt arbetssätt, säkert är dock, att då de personliga
              arbetskrafrätt m. m. terna minskas, minskas ock arbetsprodukten.
              Nu är regeln den, att (Forts.) vi i Götaland få våra mål och ärenden
              i Göta hofrätt afgjorda på ungefär ett halft års tid, och vi äro
              dermed belåtna och tillfredsstälda. I Svea hofrätt åtgår för målens
              afgörande kanske mer än ett år, åtminstone i regeln ett år, och
              således dubbelt så lång tid som i Göta hofrätt. Göta hofrätts
              utlåtande innehåller verkligen många tungt vägande skäl mot bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition, och vi som bygga och bo i Götaland
              böra vara den hofrätten tacksamma för att den så nitiskt bevakat
              våra intressen. Jag är rädd, att den afgångne justitieministern
              sett denna sak i något optimistisk dager.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xoxbqv1xQjeto1uNL48aQm" prev="i-LSCHsG4edvyph3MxMtbu7k" who="Q6197324" next="i-HBgMmDr7m2D1DzfPkruSQE">
            <seg xml:id="i-BRqaUkAZq7VdmETmrkyuML">
              Han talar i sitt yttrande till statsrådsprotokollet bland annat
              om det under de senare åren ständigt sjunkande antalet mål i Göta
              hofrätt, och man kan ju icke bestrida rigtigheten deraf. Men hvad
              beror det på, mine herrar? Jag anser för min del, att det beror
              på tillfälliga lyckliga konjunkturer. Låt det komma några dåliga
              år, låt det inträffa några betydliga konkurser och fallissement,
              så skola herrarne få se, att målens antal snart åter växer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HBgMmDr7m2D1DzfPkruSQE" prev="i-Xoxbqv1xQjeto1uNL48aQm" who="Q6197324" next="i-AzF1xmWQTwWWgcyS4WzMa1">
            <seg xml:id="i-KjhpXFD1ePYHSqbUU6F7DD">
              Justitieministern nämner äfven, att »numera den ojemförligt största
              delen i enskild ego varande jord inom Göta hofrätts domvärjo undergått
              sådant skifte, som ej kan rubbas, hvadan rågångsoch jordatvisterna
              numera torde utgöra ett fåtal». Ja, men det är just ofta i följd
              af skiftena, i följd af dervid begångna fel och oegentligheter,
              som jordatvister uppstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AzF1xmWQTwWWgcyS4WzMa1" prev="i-HBgMmDr7m2D1DzfPkruSQE" who="Q6197324" next="i-SVukpsLRHFxhaJHMkjRzwX">
            <seg xml:id="i-hhdhWshSfN7j2dW4WdY6K">
              Han talar vidare om att, »i den mån vattenverken» numera få sina
              rättigheter definitivt bestämda, anledningarna till dylika tvister
              alltjemt aftaga». Ja, men han glömmer, att nya vattenverk beständigt
              uppkomma och att just nu i senare tid vattenkrafter allt mer tillgodogöras
              för industriella ändamål. Jag kan upplysa herrarne om att för
              närvarande förekomma till behandling så invecklade vattenrättsmål
              just i Götaland vid Lilla Edet, Trollhättan och Jonsered etc.,
              att kanske påmånga år icke sådana mål förelegat till behandling
              af Göta hofrätt. Dessutom är att bemärka, att vi hafva en mängd
              enkla mål,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SVukpsLRHFxhaJHMkjRzwX" prev="i-AzF1xmWQTwWWgcyS4WzMa1" who="Q6197324" next="i-Bxi8h3atdeunEoj13HRfwc">
            <seg xml:id="i-RqBwRgjEfeeFgRbB3Jm6wj">
              — +. ex. tredskomålen — som ofta af parterna fullföljas till
              hofrätten för att vinna tid, men att dessa tvister bortfalla,
              då rättskipningen inom hofrätten är snabb. Jag antar nu, att rättskipningen
              i Göta hofrätt,, då den förlorar en division, icke kommer att
              blifva så snabb, utan blir försenad; då börja åter dessa mål,
              som icke på en tid varit så vanliga i Göta hofrätt, att der fullföljas
              och inverka menligt på
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-77fFoN9XfovJP4vYB3WeM3">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-9rWDTdzS9o7QqefpZYG5Fw">
            Angående öfverföring af anslag från Göta
          </note>
          <note xml:id="i-GvJoieUUJyDdXH7BF9YchS" type="date">
            12 Onsdagen den 19 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Bxi8h3atdeunEoj13HRfwc" prev="i-SVukpsLRHFxhaJHMkjRzwX" who="Q6197324" next="i-RpZmZBEDwouDNBC6hYeL8y">
            <seg xml:id="i-BEhuB42RQA1jfwTq1jCn64">
              afgörandet af mera allvarsamma mål och tvister, i sin mån bidragande
              till att dessa blifva senare med dom eller utslag afhulpna. Jag
              skulle vidare kunna fortsätta denna kritik mot det kungl. förslaget,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RpZmZBEDwouDNBC6hYeL8y" prev="i-Bxi8h3atdeunEoj13HRfwc" who="Q6197324" next="i-XZ2MCz75Ag84zWQtE5d8fT">
            <seg xml:id="i-Bboe2ZP9Gzq7Ub4x5kBFgT">
              hofrätt till men jag tror, att det tjenar till föga eller intet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GdTWQYYopXbRTDqBzdMvrG">
            Svea hofrätt samt ytterligare ökning af anslaget
          </note>
          <note xml:id="i-Q9LUiR7C1x1X5iz7DiNa3x">
            Jag för min del kan ej annat än anse det kungl. förslaget som
            ett lappverk, tillkommet endast af besparingshänsyn. Svea hofrätt
            blir mycket litet hjelpt genom antagande af samma förslag. Balansen
            af
          </note>
          <u xml:id="i-XZ2MCz75Ag84zWQtE5d8fT" prev="i-RpZmZBEDwouDNBC6hYeL8y" who="Q6197324" next="i-B1riwimu4HEfCHtZGN8gca">
            <seg xml:id="i-Aiv9SjhHon14WK6BPwXcFA">
              till Svea hof- Mål der är redan så stor, att, under förutsättning
              att under följande rätt m. m. år der inkomma minst lika många
              mål som hittills, det kommer att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CpLZCmbw91cWHjaSzsxHpt">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-B1riwimu4HEfCHtZGN8gca" prev="i-XZ2MCz75Ag84zWQtE5d8fT" who="Q6197324" next="i-UbMnp2G5nwfRUHKJJEADD1">
            <seg xml:id="i-VJVwBnTr7YHtvzQF9EP9Nv">
              dröja många år, innan denna balans blifvit afhulpen. Norrland,
              som enligt min uppfattning har berättigade kraf på att snart erhålla
              en särskild hofrätt, kommer att i många år få vänta på uppfyllande
              af detta sitt älsklingsmål. Göta hofrätt kommer att blifva stympad,
              och der kommer snart att råda samma olägenhet, som nu råder i
              Svea hofrätt och hvarför man der söker bot. Jag tror, att det
              varit bättre att genast taga steget fullt ut, att genast antingen
              bevilja medel för inrättande af en fullständigt ny division i
              Svea hofrätt eller ock vidtaga åtgärder för inrättande af en hofrätt
              i Norrland. Och vi kunna nu ej klaga öfver att det saknas medel.
              Vi hafva stora statsöfverskott, och man bör väl ej använda dem
              alldeles uteslutande för byggande 'af fästningar eller inköp af
              kulor och krut, d. v. s. på fjerde och femte hufvudtitlarna. Det
              finnes också en annan hufvudtitel, den andra, som jag anser minst
              lika riksvigtig och hvars intressen böra med lika omsorg tillvaratagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UbMnp2G5nwfRUHKJJEADD1" prev="i-B1riwimu4HEfCHtZGN8gca" who="Q6197324" next="i-QzLzLUNNMLVZYGTkmk4GqN">
            <seg xml:id="i-GvtYrzWk75qz88b8BW9qUW">
              Jag tillåter mig slutligen uttala min stora förundran öfver,
              att en sådan fråga som denna icke, i likhet med hvad som skedde
              förra Riksdagen, blifvit på något sätt behandlad af lagutskottet
              eller att detta fått tillfälle att i ärendet sig yttra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QzLzLUNNMLVZYGTkmk4GqN" prev="i-UbMnp2G5nwfRUHKJJEADD1" who="Q6197324">
            <seg xml:id="i-KwPo33rXP8DRfsidMCczLB">
              Jag vill icke för närvarande framställa något yrkande. Jag har
              blott velat till protokollet uttala mina allvarliga betänkligheter
              och farhågor för rättskipningens behöriga vårdande i Götaland,
              i fall Kongl. Maj:ts proposition blifver bifallen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RUrPpWpbe5twEaVY6TWmNF">
            I detta yttrande instämde herrar Falk, Petri och Vahlin. Vidare
            anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-4Z6iK3RZkHse3EgCehKTLP" type="speaker">
            Chefen för justitiedepartementet herr statsrådet Annerstedt:
          </note>
          <note xml:id="i-JqnYqoxp8U4b9hBDtzZtCB">
            Den föregående talaren började dermed, att det är Riksdagen sjelf,
            som förlidet år gifvit anvisning på den utväg, hvilken nu af Kongl.
            Maj:t accepterats och som ligger till grund för ifrågavarande
            framställning. Såsom herrarne alla minnas, föreslog Kongl. Maj:t
            i fjol en annan utväg för afhjelpande af de oförnekliga missförhållanden,
            som egde rum med afseende å arbetskrafterna i Svea hofrätt. Riksdagen
            svarade då, att det syntes Riksdagen, att en annan utväg än den
            af Kongl. Maj:t föreslagna borde användas, och denna utväg vore
            efter Riksdagens mening den att öfverflytta en af Göta hofrätts
            divisioner
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TAjvQxrGDJBVqVKaHU8sGC" type="date">
            Onsdagen den 19 februari. 13 N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-9nzUyYhi3AnZ1RkPJbk71Z">
            till Svea hofrätt. Det förefaller mig, som om, efter detta Riksdagens
            Angående uttalande och då Kongl. Maj:t på tillstyrkan af den föregående
            inneöfver försiag hafvaren af det embete, jag nu bekläder, framlagt
            nu föreliggande ån Gäl proposition, dervid föredragande departementschefen
            uttalat, att, oaktadt hofrätt till hans egen åsigt om den rättaste
            vägen för afhjelpande af missför- Svea hofrätt hållandet vore
            en annan, han dock ansåge sig kunna tillstyrka den af jun fela
            Riksdagen anvisade vägen, det vore föga konseqvent af Riksdagen
            och of anslaget denna kammare att afslå Kongl. Maj:ts framställning.
            till Svea hof- Det torde också icke vara svårt att påvisa, att
            de betänkligheter, rätt m. m. som af Göta hofrätt och den föregående
            talaren här framhållits, äro (Forts.) i viss mån öfverdrifna.
            Det kan icke förnekas, att för närvarande antalet mål i Göta hofrätt
            är stadt i nedgående. Redan de statistiska uppgifter, som bifogats
            den förra kungl. propositionen i ämnet, utvisa detta; och gå vi
            till de två följande åren, 1894 och 1895, finna vi, att detta
            nedgående ytterligare fortsatts, att antalet vädjade mål, som
            år 1893 uppgick till 710 i Göta hofrätt, under åren 1894 och 1895
            der nedgått under 700 eller till 685 det förra året och 696 det
            senare året. Under sådana förhållanden och då vid denna fråga
            man synes böra räkna med det för handen varande och icke alltför
            mycket fästa afseende på möjligheten i framtiden, torde den utväg,
            som Kongl. Maj:t nu föreslagit, vara väl egnad att afhjelpa de
            missförhållanden, som för närvarande råda. Den föregående talaren
            har sagt, att det vore att befara, att rättskipningen skulle försenas
            i Göta hofrätt, om en division flyttades derifrån. I den kongl.
            propositionen finnes antydt, att detta icke behöfver blifva följden
            af den föreslagna åtgärdens vidtagande. Hvad som erfordras för
            bibehållande af den snabba rättskipningen i Göta hofrätt är allenast,
            att Göta hofrätt ordnar sin ordning för arbetet ungefär analogt
            med den arbetsordning, som följes i Svea hofrätt och hofrätten
            öfver Skåne och Blekinge. Visserligen har Göta hofrätt antydt,
            att den hittills i hofrätten följda arbetsordningen skullelemna
            säkrare resultat än den arbetsordning, som följes i Svea hofrätt.
            Men mot detta påstående synes man kunna med skäl framhålla, att
            resultatet af den undersökning, som verkstälts i fråga om mål,
            afgjorda i högsta domstolen under åren 1887--1891, utvisar, att
            procenten af faststälda domar och utslag utgjort för Svea hofrätt
            85 och för Göta hofrätt 84. Således får man väl anse, att, så
            vidt man kan döma af statistiska uppgifter och medeltal, rättskipningen
            i Svea hofrätt lemnat lika tillfredsställande resultat som i Göta
            hofrätt, och detta oaktadt det förhållande, att under hela den
            sist nämnda tiden Svea hofrätt hade en extra division jemte de
            ordinarie. Det är ocksåi denna utväg, att i händelse af en tillfällig
            stegring af behofven använda en extra division, som det förefaller
            mig, att Kongl. Maj:t och Riksdagen hafva ett tillräckligt kraftigt
            hjelpmedel, derest i följd af tillfälliga förhållanden de omständigheter
            skulle inträffa, som den senaste talaren befarat.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2HE6sHHx2fUECarBA2DpqA">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-TLcUXXM9pZSWf24dCwFZ9u">
            Anyående öfverföring af anslag från Göta hofrätt till
          </note>
          <note xml:id="i-SYZi824F1Wdp4z3A6STKAh" type="date">
            14 Onsdagen den 19 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-VVwgpsBM333k3EK8QZ7twL" next="i-MvRmzHphxiTMYFJNxNHDsa" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-5uDPoJ9V5LSKhJeGX6hDJm">
              Det kan sålunda enligt mitt förmenande icke för Riksdagen möta
              någon betänklighet att bifalla den kongl. propositionen i detta
              stycke. Jag vill endast tillägga, att den af Göta hofrätt uttalade
              farhågan, att en extra division icke skulle med fördel kunna anordnas
              vid Göta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BFmBFrE68ZVJ3VcSAsri8Q">
            Svea hofrätt hofrätt dels till följd af att det vore svårt att
            få medel i tillräcklig
          </note>
          <note xml:id="i-9A8bTzps84HgbvCYVSwXxg">
            samt ytter-
          </note>
          <u xml:id="i-MvRmzHphxiTMYFJNxNHDsa" prev="i-VVwgpsBM333k3EK8QZ7twL" who="Q5557473" next="i-8wa5K8P9cS6t3JUhLVC6w">
            <seg xml:id="i-4wgnYPr48sPPCMpKTPv6ao">
              ligare ökning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TkwVJCBSeWQxaCUw9AVyfr">
            af anslaget
          </note>
          <u xml:id="i-8wa5K8P9cS6t3JUhLVC6w" prev="i-MvRmzHphxiTMYFJNxNHDsa" who="Q5557473" next="i-MFZYsXUdV5ye9a241B7uaF">
            <seg xml:id="i-YJCHzoEMSa6wjfmcJoN8p9">
              tid, dels emedan det vore svårt att få tillräckligt med lämpliga
              arbetskrafter, dels slutligen derför att man icke hade utväg att,
              sedan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y57wvKnhoNPyJs2a9Dehwd">
            till Svea hofbehofvet af den extra divisionen upphört, finna
            platser för de tillfälliga
          </note>
          <note xml:id="i-Q2Rai8WYWFnwSdc49VtDNR">
            rätt m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-MFZYsXUdV5ye9a241B7uaF" prev="i-8wa5K8P9cS6t3JUhLVC6w" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-XmDdPrsXn2ZLt74fNVBEcc">
              medhjelparne, synes mig tillräckligt vederlagdt af den erfarenhet,
              vi kunna hemta från Svea och Skånska hofrätterna. Till båda dessa
              hafva medel tid efter annan anskaffats för inrättande af en extra
              division. I båda dessa hofrätter hafva ej mött svårigheter att
              på lämpligt sätt besätta denna extra division med tillhjelp af
              de underdomare, vare sig ordinarie eller extra ordinarie, som
              finnas tjenstgörande under hofrätten, och i båda dessa har det
              ej visat sig svårighet attplacera de personer, som användts på
              den extra division, som kommit att upphöra. Det finns ej anledning
              att antaga, att förhållandet skulle blifva annorlunda vid Göta
              hofrätt än i de båda andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4SnJU6tLuaWGdbqk4EqB13">
            På dessa skäl förefaller det mig, som om kammaren borde, med
            vidhållande af den motivering, hvilken framstäldes vid förra Riksdagen,
            bifalla Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-8cDRqV5BSEyLQM8JX9twyP" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-29E5o7yYoqQ6Yd8ZH2noma" next="i-8Cx7SqRvdSnDzG1NVJ7gV5">
            <seg xml:id="i-3Bq31JTSkJ5fZxdR5SpMpV">
              Jag begärde ordet med anledning af herr Dahlstedts yrkande. Jag
              vill nu gent emot honom framhålla, om det är fullt lämpligt att,
              på samma gång Riksdagen bifaller hvad Kongl. Maj:t här föreslagit,
              jemväl besluta en skrifvelse i det syfte, herr Dahlstedt afser.
              Jag föreställer mig, att det väl ej gerna kan vara lämpligt att
              aflåta en dylik skrifvelse, förrän man fått erfarenhet af, huru
              Svea hofrätt under de förändrade förhållandena kommer att arbeta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Cx7SqRvdSnDzG1NVJ7gV5" prev="i-29E5o7yYoqQ6Yd8ZH2noma" who="Q5616733" next="i-3mkGFqZFtFsD2rKBTyHj19">
            <seg xml:id="i-Teu8Li7URqqCn8xQoU4eg2">
              Herr Dabhlstedt framhöll, att Norrland har så säregna förhållanden.
              Ja, det må så vara. Men man har sig ju bekant, att Norrland har
              samma lag i allt väsentligt som det öfriga riket, och jag vet
              ej af någon undantagslagstiftning annat än för ett par län rörande
              skogsafverkning. De säregna förhållandena kan jag då ej anse vara
              så ofantligt stora, att man derför bör redan nu aflåta en skrifvelse.
              Jag har förestält mig för öfrigt, att de mål, som inkomma från
              norrländska orter, redan nu kunna stadigvarande behandlas på vissa
              divisioner i Svea hofrätt, och att sålunda dessas ledamöter skola
              blifva allt mer och mer vana vid sådana mål och behandla dem lika
              raskt och bra och med lika sakkännedom, som om de vore boende
              uppe i en norrländsk stad. Jag kan derför ej se, att dessa skäl
              äro synnerligen talande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3mkGFqZFtFsD2rKBTyHj19" prev="i-8Cx7SqRvdSnDzG1NVJ7gV5" who="Q5616733" next="i-CHinu63EFbezQ2qfTDnXCq">
            <seg xml:id="i-JiYeSqsR1U7cpx14E2p3QR">
              Om vi se till, att Svea hofrätt kan nedbringa den stora Balansen
              af mål och komma ifrån att så långsamt skipa rätt åt de rättsökande,
              tror jag, att vi gjort allt hvad vi böra göra för närvarande.
              Och Jag tror, att det är olämpligt att redan nu aflåta en skrifvelse
              i det förutnämnda syftet. Då skulle den af Kongl. Maj:t föreslagna
              för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U3et3Ki53XKB1oTKEu1XxB" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 15 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-CHinu63EFbezQ2qfTDnXCq" prev="i-3mkGFqZFtFsD2rKBTyHj19" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-D4feZ3vG8RLQRRMmFEMM2w">
              ändringen ej hafva mycket att betyda. Jag är derför af den upp-
              Angående fattning, att Riksdagen icke bör gå längre denna gång,
              än Kongl. öfverföring Maj:t föreslagit. Jag tror verkligen, att
              vi böra vänta dermed, till fd dess vi fått en viss erfarenhet
              af, huru det kan komma att gestalta hofriätt till sig efter den
              af Kongl. Maj:t föreslagna förändringen. Svea hofrältt Jag skulle
              äfven hafva velat yttra något i anledning af hvad herr pp ylters
              Svanberg antydt, men herr statsrådet har så fullständigt vederlagt
              "af anslaget honom, att i det afseendet något ytterligare ej är
              att tillägga. till Svea hof- Jag vill derför nu inskränka mig
              till att uttala, att, då detta förrätt 2. m. slag är framkommet
              rent af på grund af Riksdagens uttalade önskningar, = (Forts.)
              det icke gerna kan komma i fråga annat än att bifalla detsamma.
              Det fans visserligen inom utskottet personer, som hyste den uppfattningen,
              att det vore mera lämpligt att bifalla det förslag, som i fjol
              förelåg. Men då detta icke lyckades vinna Riksdagens bifall, utan
              Riksdagen i stället uttalade sig för ett förslag, sådant som det
              nu föreliggande, så var ju intet annat att göra än att följa detta
              uttalande. Som herrarne finna, är det detta, som Kongl. Maj:t
              gjort, och jag tycker då, att Riksdagen också bör vidhålla samma
              uppfattning, som den i fjol uttalade. Jag tager mig derför friheten
              att yrka rent bifall till utskottets
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DgAaEVZiYVYeP4oZ8XUMH9">
            hemställan i föreliggande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-9aCjxj1r4ekvWsDnnsXRJh" type="speaker">
            Herr Restadius:
          </note>
          <u who="Q6068567" xml:id="i-9aiHnrYzeWyMMkaJBGyUeP" next="i-6wGzdSqYWWCvV44U7BL1Mu">
            <seg xml:id="i-6yW9McSLqA556LWtUfTU7Z">
              Jag anhåller att få ansluta mig till hvad herr Svanberg yttrade
              i fråga om olämpligheten af att indraga en division af Göta hofrätt.
              Hardt när intet är för rättvisans behöriga handhafvande af större
              vigt, än att de rättsökande kunna få sina rättstvister skyndsamt
              afgjorda, och en sådan förmån har under hittills varande förhållanden
              varit beskärd dem, som bygga och boi Göta land. Den penningbesparing,
              som staten genom den ifrågasatta indragningen skulle göra, är
              af ringa eller ingen betydelse i jemförelse med de förluster,
              som de rättsökande, hvilka deraf beröras, skulle komma att vidkännas
              genom att få vänta en mer eller mindre lång tid på målens afgörande,
              kanske så lång tid, som ty värr under en följd af år de rättsökande
              fått vänta vid Svea hofrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6wGzdSqYWWCvV44U7BL1Mu" prev="i-9aiHnrYzeWyMMkaJBGyUeP" who="Q6068567" next="i-YGxjdjHC7gpFau8UfwMR7r">
            <seg xml:id="i-MNBtoSywFLgQKg8eNa8ciN">
              Herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet har visserligen
              antydt, att den befarade olägenheten skulle kunna undanrödjas
              derigenom, att arbetsordningen inom Göta hofrätt ändrades i öfverensstämmelse
              med den, som följes inom Svea hofrätt. Ettsådant påstående kan
              nog göras, men borde väl vara åtföljdt af något bevis, att arbetsprodukten,
              per division räknadt, inom Göta hofrätt är mindre än inom Svea
              hofrätt, ett förhållande, som dock icke ovägerligen framgår deraf,
              att antalet afgjorda mål för något år proportionsvis möjligen
              må hafva varit större i Svea hofrätt än i Göta, efter som målens
              svårare eller lättare beskaffenhet, som i statistiska beräkningar
              aldrig kan framträda, dervid spelar en mycket stor rol.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YGxjdjHC7gpFau8UfwMR7r" prev="i-6wGzdSqYWWCvV44U7BL1Mu" who="Q6068567" next="i-UQUN83N8c3HGmMU7mvkSrX">
            <seg xml:id="i-515jyETKvDSgMb1ckvHtr5">
              Herr statsrådet har vidare anvisat den utvägen, att, derest under
              några förhandenvarande förhållanden målens antal ökades, man kunde
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6vs1WbBCHXsLSnCFUA8L7V" type="date">
            N:o 7. 16 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-UQUN83N8c3HGmMU7mvkSrX" prev="i-YGxjdjHC7gpFau8UfwMR7r" who="Q6068567" next="i-3hQJcTNkW732D9an3mzf3w">
            <seg xml:id="i-THhEXMYYN65PoJxLhyUcS4">
              Angående anlita den inom Svea hofrätt ofta begagnade utvägen
              att tillsätta en Had extra division. Men rättvisan synes mig hafva
              större betydelse än att från Ota den skulle vara betjent med sådana
              mindre tillfredsställande anordhofrätt till ningar som anlitandet
              af en s. k. extra division medför. Jag vet Svea hofrätt visserligen,
              att kostnaderna för en sådan äro ytterst ringa. En dylik ja er
              division kostar ungefär 17,500 kronor, och jag tror, att intet
              land i af anslaget verlden finnes, der en öfverrättsdivision kan
              vara så billigt sammansatt. till Svea hof- Men det billigaste
              priset betingar icke alltid den bästa arbetsprodukrätt m. m. ten.
              Och då det är domare tillförsäkradt att icke utan laga dom (Forts.)
              afstängas från sitt embete, så stämmer det ju dermed icke väl
              öfverens att så ofta anlita en extra division, hvilkens sammansättning
              är nära
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3hQJcTNkW732D9an3mzf3w" prev="i-UQUN83N8c3HGmMU7mvkSrX" who="Q6068567" next="i-CWucKEuTXXxiSmcoj5f2iR">
            <seg xml:id="i-KFWvurZpCfp8AiATkZLahR">
              nog uteslutande beroende på hofrättens egen smak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CWucKEuTXXxiSmcoj5f2iR" prev="i-3hQJcTNkW732D9an3mzf3w" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-RGdAzTVzxP2aFTsLWmTvq3">
              Under en lång tjenstgöring i Svea hofrätt har jag till fullo
              insett och bebjertat vigten deraf, att de ofta så svåra och invecklade
              mål, som komma ifrån Norrland, kunde varda handlagda af en öfverdomstol,
              som vore förlagd i Norrland. Derigenom vunnes den fördelen, att
              hofrätten under fortgången af sin verksamhet erhölle en allt större
              vana vid afgörande af förekommande mål och den kännedom af ortförhållanden,
              seder och bruk, som vid utöfning af domareverksamhet städse utöfvar
              ett helsosamt inflytande. Jag tror, att de omständigheter, som
              må hafva tillkommit efter den tid, jag tjenstgjorde i Svea hofrätt,
              ingalunda förringat vigten af denna min uppfattning, och derför
              är jag för min del icke obenägen att instämma i det skrifvelseförslag,
              som herr Dahlstedt här framlagt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FtmM1PRD62exwqU2YW4TYV" type="speaker">
            Herr Bruzelius:
          </note>
          <u who="Q5599597" xml:id="i-DcA2XbjFMF3gqbMtdmV4rU" next="i-JeD2f2ssmx1HuaTLPsCA3W">
            <seg xml:id="i-5fMTtnBJBc2kft1yGpBFsW">
              Den kongl. proposition, som af kamrarne i fjol behandlades, äfvensom
              den nu föreliggande, påvisa ett förhållande, som af ingen kan
              jäfvas, nemligen att arbetsbördan i Svea hofrätt för närvarande
              är så stor, att de nu der tillgängliga arbetskrafter icke räcka
              till för att i rimlig tid föra målen till slut, under det ett
              alldeles motsatt förhållande eger rum i Göta hofrätt. Ett sådant
              tillstånd kan jag icke beteckna annorlunda än å ena sidan såsom
              ett slösande med arbetskraft och å den andra såsom för de rättsökande
              högst betänkligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QDPGCaaUdchhnujBq52Baw">
            När nu Riksdagen i fjol icke ville bifalla hvad Kongl. Maj:t
            då föreslog, nemligen att skilja Gotland och Vermland från Svea
            hofrätt och förlägga dem till Göta hofrätt, utan anvisat just
            den utväg, som Kongl. Maj:t detta år valt, nemligen att, med begagnande
            af de klausuler, som finnas för vissa ledamöter i Göta hofrätt,
            öfverflytta en division derifrån till Svea hofrätt, tyckes det
            mig, som om denna kammare icke borde frångå sin i fjol ganska
            enhälligt uttalade åsigt.
          </note>
          <u xml:id="i-JeD2f2ssmx1HuaTLPsCA3W" prev="i-DcA2XbjFMF3gqbMtdmV4rU" who="Q5599597" next="i-NM8MU4CEsa6XtmThwrT62M">
            <seg xml:id="i-G93oGHhezYHe3r2rsQiSiC">
              Om det skulle inträffa, hvad herr Svanberg nyss påpekade, nemligen
              att målens antal komme att vid Göta hofrätt under den närmaste
              framtiden till den grad växa, att det skulle visa sig, att flera
              arbetskrafter vore behöfliga i nämnda hofrätt, så kan man ju,
              åtminstone till en början, anlita den utväg, som anlitats såväl
              vid Skånska hofrätten som vid Svea hofrätt, nemligen att tillsätta
              en extra division.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9sQnWgaR4uS1WwUtwsR4x3" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 17 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-NM8MU4CEsa6XtmThwrT62M" prev="i-JeD2f2ssmx1HuaTLPsCA3W" who="Q5599597" next="i-RSMftTQjBYgpSa5mi191xd">
            <seg xml:id="i-45o8W8SjhymWV99nW4n6bg">
              Jag betviflar, att det någonsin skall saknas personer, qvalificerade
              att Angående
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DQyicPnCiWVbmr34SZ16hr">
            mottaga ett dylikt förordnande, då flera af de ordinarie häradsaa
          </note>
          <u xml:id="i-RSMftTQjBYgpSa5mi191xd" prev="i-NM8MU4CEsa6XtmThwrT62M" who="Q5599597" next="i-5FwWeY77q7JHB2FSEsPcEt">
            <seg xml:id="i-9cKZvHe7vM3HYJB33RptYb">
              höfdingarne nog kunna finnas benägna att åtaga sig adjunktion
              och från Göta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LT8Zk8wkdhdcz2PCn32nqZ">
            det dessutom vid hofrätterna finnes fiskaler,notarier och extra
            ordinarie hofrätt til
          </note>
          <u xml:id="i-5FwWeY77q7JHB2FSEsPcEt" prev="i-RSMftTQjBYgpSa5mi191xd" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-XGrCjnfXsytTYamZ14RXFB">
              tjenstemän, som kunna vara lämpliga. os | SR, hofrärt Jag tager
              mig derför, herr talman, friheten yrka bifall till ligare Ukning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dkh6vMzgPYVipXWguA1syE">
            utskottets förslag. af anslaget till Svea hof- Öfverläggningen
            var slutad. I enlighet med de gjorda yrkandena rät m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CYmsV4upshT8eHsJgyQMvg">
            gaf herr talmannen propositioner dels på bifall till utskottets
            i mom. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HcQMpNoeSwoWrxwbyE3Nbo">
            a) gjorda hemställan, och dels på bifall till det af herr Dahlstedt
          </note>
          <note xml:id="i-De67XVuhGnPgpRS7TXfnJJ">
            under öfverläggningen framstälda yrkande. Herr talmannen fann
            den
          </note>
          <note xml:id="i-d1PthhdfAUb7SwugYA1Zj">
            förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad, men som
          </note>
          <note xml:id="i-2LQhJS9BKvC6eXhoYiJZnk">
            votering begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen en
            så ly-
          </note>
          <note xml:id="i-151CsL4mXsc17nAXz9ihFj">
            dande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-X369wXXf7Y1ftQzZtoaNWX">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i mom. a af första
            punkten af förevarande utlåtande n:o 3, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-RLosbw4MpWdxfad22xNJpf">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-Y8CFoshHaSvzYWXzLG6Pb4">
            Vinner nej, har kammaren bifallit det af herr Dahlstedt under
            öfverläggningen rörande detta moment framstälda yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-AZAcnBTLTXgWypFbS2wYo">
            Omröstningen utföll med 108 ja mot 75 nej; varande alltså utskottets
            hemställan af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-DsFL6vEeSA9NaKqm8YeGNh">
            I fråga om mom. b), som härefter föredrogs, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-SNCC4zg2b5nhciT6HHBKCt" type="speaker">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet Annerstedt:
          </note>
          <u who="Q5557473" xml:id="i-EqbtG8Yw7RbnMAQi3CstUQ" next="i-AsW1kmMqLRNRF7BVaENVpP">
            <seg xml:id="i-RyDocK4P9SyT7Bfhpppe5F">
              Då statsutskottet afstyrkt Kongl. Maj:ts förslag i den del, som
              afser anvisande af anslag till inrättande af en andre aktuarietjenst
              i hofrätten, säger utskottet, att det icke kan finna denna tjenst
              afbehofvet påkallad, då från allmänhetens sida några klagomål
              öfver den nuvarande anordningen icke försports. Den nuvarande
              anordningen är den, att aktuarien har till sitt biträde en amanuens.
              Men utskottet har icke fäst uppmärksamheten på det särskilda förhållande,
              som för närvarande medför, att denna anordning kan leda till godt
              resultat. Förhållandet är nemligen det, att den nuvarande aktuarien
              kommer snart att uppnå åldersgränsen för pensionering, och under
              sådana omständigheter möter icke någon svårighet att med det utaf
              hofrätten anvisade amanuensarvode anskaffa en amanuens med sådana
              qvalifikationer, att förandet af vadediariet på eget ansvar kan
              upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MmbJBLLshng2zUbFoLrnuy">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 7. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5kXktWJoBKb8738wYGh8XK" type="date">
            N:o 7. 18 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-AsW1kmMqLRNRF7BVaENVpP" prev="i-EqbtG8Yw7RbnMAQi3CstUQ" who="Q5557473" next="i-LybF1fCsXZWTK5MjJqkV42">
            <seg xml:id="i-M73XmZbikikxnu9auR5X68">
              Angående dragas åt amanuensen. Det ligger nemligen i öppen dag
              att, då Öfopr org amanuensen så snart kan hoppas på befordran
              till aktuarietjensten, för OR som under nuvarande förhållanden,
              då den ordinarie innehafvaren hofrätt till inom ett år uppnår
              den föreskrifna åldersgränsen, en sådan anordning Svea hofrätt
              som den nuvarande med fördel låter sig genomföras. Förhållandet
              samt ytterkommer att blifva helt annat, då nuvarande aktuarien
              afgått och ligare ökning s i å af anslaget OSAtts med en yngre
              tjensteman. Beskaffenheten af amanuenstjensttill Svea hofgöringen
              på aktuariekontoret är nemligen sådan, att denna tjenstgöring
              rätt m. m. icke kan betraktas såsom merit för befordran på annat
              hållihofrätten (Forts.) än just på aktuariekontoret. Följden häraf
              blir den, att den amanuens, som under vanliga förhållanden tjenstgör
              der, söker sig ett annat amanuensförordnande i hofrätten, om än
              med mindre aflöning, så dock förenad med större förhoppningar
              om framtida befordran å kanslisidan. Nu har hofrätten upplyst,
              att under dessa förhållanden kommer utan all fråga ett afslag
              å Kongl. Maj:ts proposition i denna del att föra med sig, det
              tidt och ofta under den närmaste framtiden ombyten af innehafvare
              utaf denna amanuensbefattning skola inträffa. Hofrätten har vidare
              gifvit till känna, att den, åtminstone till en början, icke kan,
              hvarje gång ny person inträder som amanuens på kontoret, åt denne
              uppdraga att på eget ansvar föra vadediariet, utan detta måste
              då af amanuensen föras under öfvervakande och kontroll af ordinarie
              aktuarien. Häraf blir en följd, att den tid aktuarien, hvars tjenstgöring
              redan under nuvarande förhållanden är ganska betungande — hofrätten
              har upplyst, att han finnes på embetsrummet från klockan half
              tio på förmiddagen till klockan fyra på eftermiddagen och att
              han derutöfver har åtminstone 1!/, timmes arbete i sitt hem —,
              kan använda för att lemna allmänheten upplysningar måste blifva
              inskränkt och att således, derest tillräckliga arbetskrafter icke
              finnes på kontoret, allmänheten i främsta rummet blir den lidande,
              i det att den måste längre, än nu behöfver ske, vänta på erhållandet
              af de upplysningar, som begäras. Då vanligen aktuarien, derest
              han måste vara sysselsatt med kontroll öfver vadediariet, icke
              synes böra afbryta detta arbete för meddelande af begärda upplysningar,
              komma rättssökande eller deras ombud, hvilka nu äro vana att på
              aktuariekontoret utan dröjsmål muntligen erhålla de upplysningar,
              som begäras, att blifva hänvisade till att i anslagsböckerna sjelfva
              uppsöka sådana. Under dylika förhållanden förefaller det mig,
              som om man mot utskottet skulle kunna säga, att äfven från allmänhetens
              synpunkt sedt beviljandet af anslaget till en andre aktuarie är
              en fördel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LybF1fCsXZWTK5MjJqkV42" prev="i-AsW1kmMqLRNRF7BVaENVpP" who="Q5557473" next="i-SBCEwvbq1FBBaU4Nnnb48G">
            <seg xml:id="i-F6Xoh722VyJMJfxFTxtGbS">
              Det har vidare af utskottet anförts, att den nuvarande tillgången
              på unga jurister är sådan, att med det arvode, som kan bestås,
              icke någon svårighet bör möta för hofrätten att besätta amanuensplatsen
              i aktuariekontoret på det sätt, att nuvarande förhållandet kan
              fortgå. Men handlingarna i denna fråga utvisa, att ursprungliga
              arvodet varit 1,800 kronor, att visserligen hofrätten, med minskande
              af det belopp, som den årligen kan utdela till de öfriga amanuenserna,
              funnit sig nödsakad att för nuvarande amanuensen på aktuariekontoret
              öka
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-018.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-SBCEwvbq1FBBaU4Nnnb48G" prev="i-LybF1fCsXZWTK5MjJqkV42" who="Q5557473" next="i-JGs1dFjEZyvKt2qaWMm1kf">
            <seg xml:id="i-5HUmMNdTasrBMViAt7dqQX">
              =
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5SovkS2oHjvfsLaKxYcH7g" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 19 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-JGs1dFjEZyvKt2qaWMm1kf" prev="i-SBCEwvbq1FBBaU4Nnnb48G" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-BEqDP3GEgFRKE918R7WMS7">
              ofvannämnda anslag till 2400 kronor; samt att detta belopp är
              det Angående högsta, som hofrätten kan med nu tillgängliga medel
              anvisa åt ifrågarg sla varande amanuens. Under sådana förhållanden
              ligger det i öppen dag, från Göta att en ung jurist icke längre
              än han är nödsakad bibehåller ett dylikt hofrätt till förordnande,
              som icke ger honom förhoppning om befordran till någon Svea hofrätt
              enda annan befattning i hela riket, än just denna aktuarietjenst,
              åt gömt ytterä 3 2 «&gt; ligare ökning hvars innehafvare han är amanuens,
              utan att han så fort som möj- 4f anslaget ligt ser sig om efter
              andra amanuensförordnanden, hvilka, om de ock till Svea hofför
              ögonblicket äro förenade med mindre ersättning, dock gifvautsigter
              rätt m. m. till framtida befordran. (Forts.) Under sådana förhållanden
              vågar jag vördsamt hemställa, om icke Andra Kammaren skulle äfven
              från allmänhetens synpunkt finna skäligt att bevilja det ifrågasatta
              anslaget till en andre aktuarie. Jag gör detta, så mycket hellre
              som det torde vara otvifvelaktigt, att en ny division kommer att
              icke så obetydligt öka aktuariens arbete. Det är ju gifvet, att
              skall den nya divisionen fylla sin uppgift — och vi äro allesammans
              öfvertygade om att den kommer att göra det —, antalet domar och
              utslag, som af aktuarien skola behandlas, diarieföras, förses
              med stämpel o. s. v., och om hvilka upplysningar skola lemnas
              åt allmänheten, kan antagas komma att årligen växa med en siettedel
              af nuvarande antalet, då hofrätten arbetar på sex afdelningar.
              Under dessa omständigheter synes det mig icke vara origtigt att
              ordna förhållandet så, som Kongl. Maj:t nu föreslagit. Statsutskottets
              uttalade farhåga, att pensionsstaten genom en sådan anordning,
              som Kongl. Maj:t här föreslagit, skulle komma att växa, torde
              slutligen icke vara så synnerligen grundad, då det är tydligt,
              att denne andre aktuarie måste sträfva efter att blifva befordrad
              till förste aktuarie, och således blir det alltid hädanefter som
              hittills, äfven om den andre aktuarien skulle komma till stånd,
              den förste aktuarien, som i sinom tid får pension. Den enda skilnaden,
              som möjligen skulle kunna inträffa, om Riksdagen beviljade anslag
              till en andre aktuarie, blifver den, att i någon mån pensionering
              af den förste aktuarien skulle komma i fråga” något förr än nu
              är fallet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-REKcHW8m4PnQhwDDLbs6ty" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-3D4e4EboHG8a3f4QGxwPLS" next="i-KZo74oXJPriXv6fdYvSVX5">
            <seg xml:id="i-TRhU7h97LhfBMhEdiPcMWD">
              Som herrarne finna, har utskottet egnat ganska mycken uppmärksamhet
              åt denna fråga, men herrarne torde äfven finna, att tillsättandet
              af en andre aktuarie är en fråga, som icke är ny. Redan vid 1890
              års riksdag pröfvades denna fråga, och Riksdagen fann då icke
              skäl att lemna bifall till förslaget. Det var då alldeles enahanda
              förhållande som nu, nemligen att hofrätten skulle arbeta på sju
              divisioner. De skäl, som herr statsrådet anfört för att denna
              befattning nu borde beviljas, äro således icke hållbara, ty hofrätten
              har förut arbetat på lika många divisioner, utan att det varit
              mer än en amanuens till biträde åt aktuarien, och frågan har förut
              varit pröfvad af Riksdagen, utan att Riksdagen ansett skäligt
              att inrätta en sådan tjenst.
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YcNaexExZ2gZbCzdftQE9y">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-JTqtZJTUvGy6WfbGEfD4E4">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-6jTA22ang9h2sytTGsNrcY">
            öfverföring af anslag
          </note>
          <note xml:id="i-GKAGkC9rssFWyZmSZRskbo">
            från Göta hofrätt till Svea hofrätt samt ytter-
          </note>
          <u xml:id="i-KZo74oXJPriXv6fdYvSVX5" prev="i-3D4e4EboHG8a3f4QGxwPLS" who="Q5616733" next="i-RoeAvrR9kwQTXnFb4XvGp7">
            <seg xml:id="i-VML2N4fpuSwgaCbKZa4JVn">
              ligare ökning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UR6gJgRtHycKArkdSo2uSH" type="date">
            20 Onsdagen den 18 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-RoeAvrR9kwQTXnFb4XvGp7" prev="i-KZo74oXJPriXv6fdYvSVX5" who="Q5616733" next="i-Eixyz34njoLmP8qyXaF6wy">
            <seg xml:id="i-9xW5pL5fTmnJZndbTAAfH6">
              Nu säger herr statsrådet, att det är nödvändigt, derför att den
              person, som är amanuens på aktuariekontoret, icke kan vinna befordran
              till annat än auktuarietjensten, utan detta är den enda befattning,
              till hvilken det är honom möjligt att hinna på hans bana.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eixyz34njoLmP8qyXaF6wy" prev="i-RoeAvrR9kwQTXnFb4XvGp7" who="Q5616733" next="i-N1sH7ob8DkQKsANwzKNqF8">
            <seg xml:id="i-XkksSXtc11h3iWH55ECHRo">
              Ja, mina goda herrar, skola vi inrätta befattningar, för att
              de skola tjena till befordran för och tillfredsställa alla, som
              söka inträde
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N1sH7ob8DkQKsANwzKNqF8" prev="i-Eixyz34njoLmP8qyXaF6wy" who="Q5616733" next="i-Hqnz5KAPo6KVpSf1vDfe5R">
            <seg xml:id="i-85ykRbRx6n5AB4Xfi8vJhJ">
              af anslaget + hofrätten eller på annat håll? Jag tror, att det
              är en ren omöjlig-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WGKLLJZcc7pjEe3ztcmHGM">
            till Svea hofrätt m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CeBJz2FFs2UMd9PC1U7FhC">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-D4Kg191rftna9UE7wMk24m">
            Angående arfvoden åt krigshofrättens ordförande och militäre
            ledamöter.
          </note>
          <u xml:id="i-Hqnz5KAPo6KVpSf1vDfe5R" prev="i-N1sH7ob8DkQKsANwzKNqF8" who="Q5616733" next="i-PAM1gLqx1oVrJoPcz6sftG">
            <seg xml:id="i-BpRzgfQFumzZuAE66vTQ6g">
              het, att Riksdagen kan vilja gå den vägen blott för att befrämja
              en tjenstemans förflyttning till högre lönegrad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PAM1gLqx1oVrJoPcz6sftG" prev="i-Hqnz5KAPo6KVpSf1vDfe5R" who="Q5616733" next="i-HEqnB64ZngGgBRJroPkbjU">
            <seg xml:id="i-XQNKbrmpKc5gDvyEiBXBg">
              Jag vill äfven fästa herrarnes uppmärksamhet på hvad herr statsrådet
              till sist anförde, och jag tror, att det icke är fullt rigtigt.
              Han sade, att det icke gerna komme i fråga att pensionera annat
              än förste aktuarien. Men det kan ju inträffa, att förste aktuarien
              blir oförmögen att sköta sin tjenst antingen genom sjukdom eller
              annat skäl, och då sitter han qvar, tills han blir pensionsmessig,
              men den, som sköter befattningen, får endast tjenstgöringspenningar
              1,200 kronor och jag hemställer, om det blir bättre, att denna
              tjenst skötes af en tjensteman för 1,200 kronor, än om den sköttes
              af en amanuens, som aflönas med 1,800 kr.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HEqnB64ZngGgBRJroPkbjU" prev="i-PAM1gLqx1oVrJoPcz6sftG" who="Q5616733" next="i-K9eTakW3vnPwQ6737cGVNY">
            <seg xml:id="i-KJqkbXy3cNwswt4QL9VtBf">
              Det är ju alldeles påtagligt, att det icke kan vara skäl att
              i detta fall följa Kongl. Maj:t. Jag är öfvertygad, att Riksdagen
              med mycken varsamhet vill pröfva hvarje fråga, som afser inrättandet
              af nya tjenstebefattningar, för så vidt den är befogad. Men här
              föreligger icke något trängande behof. Ingen anmärkning har framkommit
              från allmänhetens sida öfver de förhållanden, som nu råda, och
              då vet jag icke, hvarför man så skall framhålla allmänhetens kraf
              i detta fall, att man går ett godt stycke längre än hvad allmänheten
              gifvit tillkänna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9eTakW3vnPwQ6737cGVNY" prev="i-HEqnB64ZngGgBRJroPkbjU" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-Gyov3UNqukaZFiuRJWxbLP">
              Jag tror sålunda, att utskottets skäl äro fullt hållbara, och
              ber derför att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SYtASb52J738HVL2VmVpZM">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls. Mom. c.
          </note>
          <note xml:id="i-MNamDxCLwnkxiLcja9mmv">
            Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7Y5uSfpY5jfzwCygtNKnBu">
            Punkterna 2 och 3.
          </note>
          <note xml:id="i-DfEz2ZHgzn8huFBLXUsMfk">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-UKoa62PZW47ZvzrHsakKgD">
            Punkten 4. Med tillstyrkande af hvad Kongl. Maj:t i sådant afseende
            föreslagit, hemstälde utskottet i denna punkt:
          </note>
          <note xml:id="i-WbiKk64hfWyFa5ckBtiHmA">
            att Riksdagen måtte, till arfvoden åt krigshofrättens ordförande
            och militäre ledamöter, på extra stat för år 1897 anvisa 3,250
            kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-TCG8jAEV7o3SZcv2ywCsYE">
            Efter uppläsandet häraf anförde:
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-StfE7CZmSh6sFZvZRKaJu7" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 21 N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-HQerQ6twd9nRgnzAhyi4tB" type="speaker">
            Herr John Olsson från Stockholm:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-5DXaFjTaUYadTkw4nQ9BED" next="i-PiyFjHtJZEZrfnNsiUiMXU">
            <seg xml:id="i-wdYpeFVDBgZGBCrTFWMXN">
              Herr talman, mina herrar! Angående Jag inser mycket väl, att
              det icke kan finnas synnerligt stor utsigt att axfooden åt 5 o
              35 3 2 3 s&gt;. krigshoffå någon ändring i denna utskottets hemställan,
              då ingen reservant , ens ordbland denna kammares ledamöter finnes
              antecknad vid betänkandet. förande och Men jag vågar likväl ifrågasätta,
              huruvida det icke skulle vara lämpmilitäre ledaligt, att, i likhet
              med hvad här förut vid föregående behandling af ?öter. denna fråga
              i kammaren yrkats, en nedsättning i detta anslag gjordes. (Forts.)
              Jag vill erinra, att Riksdagen i fjol förklarade, att den endast
              för den gången ville bevilja beloppet, ehuruväl den ansåg, att
              det äskade anslaget vore högre än som för ändamålet torde vara
              erforderligt; och i sammanhang dermed hemstälde Riksdagen, att
              Kongl. Maj:t måtte företaga en utredniuvg, huruvida icke nedsättning
              kunde ske och om icke anslaget till krigshofrättens militära ledamöter
              kunde utgå under någon annan form. En sådan utredning har Kongl.
              Maj:t låtit krigshofrätten sjelf företaga, och som naturligt är,
              har krigshofrätten förklarat sig icke anse någon nedsättning kunna
              ske. Den har hufvudsakligen anfört såsom skäl härför, att målens
              antal nu mera väsentligen skulle hafva blifvit ökadt och att för
              den skull det arfvode, som nu utgår, icke kunde anses oskäligt.
              Jag vill då erinra, att, på sätt krigshofrätten sjelf uppgifvit,
              målens antal vid krigshofrätten dock icke ökats med mera än ett
              tiotal mål. Det har under tidsperioden 1883- 1892 i medeltal uppgått
              till femton mål om året; för 1893 uppgick det till tjugusex och
              för 1894 till trettiotvå. Det är således, så vidt jag kan förstå,
              en mycket obetydlig ökning, och man kan väl påstå, att ett antal
              af tjugufem å trettio mål om året icke lärer kunna behöfva en
              så dyr apparat som den nuvarande. Jag tror, att man bör gifva
              den talare i Första Kammaren rätt, som en gång betecknade krigshofrätten
              såsom »en ohyggligt dyr inrättning». Justitieministern har anfört
              såsom skäl till att han icke velat tillstyrka en nedsättning den
              omständigheten, att krigshofrätten antagligen skulle få ökade
              göromål. Men den omständigheten, att göromålens antal möjligen
              framdeles kan komma att ökas, borde väl icke för närvarande vara
              något skäl för att icke vidtaga den nedsättning, som Riksdagen
              i fjol ansåg kunna ske. Jag tror också, att, om kammaren besluter
              en nedsättning, kammaren derigenom skulle understryka den uppfattning,
              som i fjol uttalades, att en sådan nedsättning borde ega rum.
              Ett sådant beslut skulle dessutom utgöra en adress till den nuvarande
              justitieministern att taga en reform af krigshofrätten i allvarligt
              öfvervägande. Jagtror icke heller, att det kan vara ur vägen att
              rigta en sådan adress till den nye chefen för justitiedepartementet,
              om jag nemligen tänker på hvad han förut uttalat i denna fråga.
              Jag vill erinra om att vid 1894 års riksdag förelåg ett förslag
              från Kongl. Maj:ts sida attöka den civila delen af krigshofrätten
              med ytterligare en ledamot. Frågan föll då i Första Kammaren som
              jag tror, hufvudsakligen på grund af ett anförande af den nuvarande
              chefen för Kongl. justitiedepartementet. Han yttrade då bland
              annat: »Betraktar man detta förslag» — nem-
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3N9L1bi3d2BULmeziqVPQx">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-GYyseAyYdBmXMiryAe7uAo">
            Angående arfvoden åt krigshofrättens ordförande och
          </note>
          <note xml:id="i-M5q7CF9ke5F39ckoJs7W4e" type="date">
            22 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-PiyFjHtJZEZrfnNsiUiMXU" prev="i-5DXaFjTaUYadTkw4nQ9BED" who="Q6027185" next="i-8CAdYiXAtd8wNHmW9ZjRZX">
            <seg xml:id="i-6rRNC8fe4wF2YqAZZwqCSz">
              ligen det af Kongl. Maj:t framlagda, som verkligen innebar en
              åtminstone för tillfället möjlig lösning af frågan — »betraktar
              man detta förslag uteslutande ur denna synpunkt, synes äfven mig
              ingen invändning kunna göras deremot. Förslaget tillfredsställer
              det yrkande, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8CAdYiXAtd8wNHmW9ZjRZX" prev="i-PiyFjHtJZEZrfnNsiUiMXU" who="Q6027185" next="i-9MzyYB1iVaRM8A96N4YhLY">
            <seg xml:id="i-KEBVZGfxEdreYeY5qHUzLw">
              militäre ledainom Riksdagen flera gånger framkommit, att öka
              antalet af de civila
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9MzyYB1iVaRM8A96N4YhLY" prev="i-8CAdYiXAtd8wNHmW9ZjRZX" who="Q6027185" next="i-68XKqp8tJbAR2mcuW6hLoV">
            <seg xml:id="i-3VTynCdPhkgc9dCBBB8s3T">
              möter. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-68XKqp8tJbAR2mcuW6hLoV" prev="i-9MzyYB1iVaRM8A96N4YhLY" who="Q6027185" next="i-JVD4552gbMTYNA7XkiE8ip">
            <seg xml:id="i-4FoJWZKFKoJLojoGkF9L8c">
              ledamöterna inom krigshofrätten; det nedbringar också kostnaden,
              på sätt Riksdagen begärt. Men betraktar man frågan från militärisk
              synpunkt, förefaller det mig, som om man, utan att sjelf vara
              militär, och således allenast på grund af de handlingar, som finnas,
              om jag så får uttrycka mig, i akten, skulle komma tili det resultatet,
              att Kongl. Maj:ts proposition ur sistnämnda synpunkt icke tillfredsställer
              de fordringar, som måste ställas på en omorganisation af krigshofrätten».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JVD4552gbMTYNA7XkiE8ip" prev="i-68XKqp8tJbAR2mcuW6hLoV" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-CBPBmgs67qVGXm54uMLx1r">
              Jag tror, mina herrar, att den uppfattning, för hvilken den nuvarande
              chefen för Kongl. justitiedepartementet i detta anförande gjorde
              sig till tolk, icke har någon anklang här i kammaren; och jag
              tror också, att det är väl behöfligt, att kammaren ger uttryck
              åt den uppfattning, som kammaren i strid med nuvarande justitieministern
              har i frågan. Det är väl icke lämpligt, att kammaren afstår från
              sin önskan, derför att den möter motstånd från militäriskt-byråkratiskt
              håll. Jag tror tvärtom, att det är önskvärdt, att kammaren vidhåller
              sin uppfattning. Och emedan jag anser, att, om kammaren nu beslutar
              en nedsättning i detta anslag, kammaren skulle gifva ett lämpligt
              uttryck åt denna sin uppfattning, — tillåter jag mig, herr talman,
              att yrka, att beloppet i denna punkt nedsättes till två tusen
              kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SAJa72Sg419gF9qzTtWB2R" type="speaker">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet Annerstedt:
          </note>
          <u who="Q5557473" xml:id="i-NUN2SmTUAmpfTarz1jrU7P" next="i-857Q3Ng7eyyYoo8vu93gX6">
            <seg xml:id="i-K5SaPys4t4BgFcf7Asuwh7">
              Statsutskottet har enligt min tanke anfört ett fullt giltigt
              skäl, hvarför kammaren synes böra under nuvarande förhållanden
              bibehålla detta anslag, 3,250 kronor, oförändradt. Statsutskottet
              åberopar nemligen, att Kongl. Maj:t har den 20 december 1895 tillsatt
              en komité med uppdrag att vidtaga en revision af den militära
              rättegångsordningen, i syfte att bringa densamma i full öfverensstämmelse
              med krigsmagtens nuvarande organisation. Det torde väl vara uppenbart,
              att, om vid denna omarbetning man lyckas komma till en sådan lösning
              af frågan, som tillfredsställer såväl Riksdagen med hänsyn till
              det civila elementets i domstolen öfvervägande inflytande i högre
              instans som äfven chefernas för krigsmagten åsigt, att det militära
              elementet bör icke blott i fråga om soldater och underofficerare,
              utan äfven i fråga om officerare vara det förherskande i första
              instansen, — om, säger jag, man kan få en sådan lösning, som tillfredsställer
              både Riksdagens och militärernas önskningar, så torde den lösningen
              af frågan vara ganska lämplig att åvägabringa. Det är derför det
              förefaller mig, som om Riksdagen borde kunna afvakta utgången
              af denna undersökning och formuleringen af det förslag, som kommer
              att framläggas till Riksdagens pröfning, innan Riksdagen vidtager
              åtgärder för att nedsätta detta anslag, som ju redan är minskadt
              från hvad det förut varit.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MwcutZj5eJoUMpTwWpe2G1" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 23 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-857Q3Ng7eyyYoo8vu93gX6" prev="i-NUN2SmTUAmpfTarz1jrU7P" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-6LR7tGnCTuTV1kqGWnvK9i">
              Det är för öfrigt icke blott så, att krigshofrätten har ansett
              dag- Angående aflöning icke lämpa sig att använda för de militära
              ledamöterna i krigsoron hofrätten, utan samma åsigt har jemväl
              uttalats af cheferna för landträttens: ordförsvarsoch sjöförsvarsdepartementen,
              hvilka väl torde vara temligen förande och opartiska i denna fråga.
              militäre leda-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J9xDSBZeQHZ98LGK3KHXAk">
            Under sådana förhållanden vågar jag hemställa, att Andra Kam-
            TROIER maren, på sätt statsutskottet enhälligt tillstyrkt, ville
            godkänna Kongl. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-F5TvzHpCwrxsrvu269jcNK">
            Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-PwXcdMWPmjhKdfs3KvZwkN" type="speaker">
            Herr John Olsson från Stockholm:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-YDFJEouJHwU8783xyWE8xe" next="i-FXtZrP83icnLKKPBkMCAaA">
            <seg xml:id="i-U2wCrzADHHUk8rCHcpsy9J">
              Jag har visst icke förbisett att utskottet, såsom skäl för sitt
              tillstyrkande af anslaget, anfört, att det tillsatts en komité
              i slutet af förra året för att vidtaga en revision af den militära
              rättegångsordningen. Men med anledning af den uppfattning, som
              uttalats af nuvarande chefen för justitiedepartementet, tillät
              jag mig betvifla, att man från denna komité eller från regeringens
              sida, när komitén afgifvit sitt förslag, skulle hafva anledning
              att vänta ett förslag, som vore tillfredsställande för denna kammare.
              Ur denna synpunkt var det som jag trodde, att kammaren genom att
              besluta en nedsättning af detta anslag skulle kunna understryka
              den mot den nuvarande justitieministerns stridande uppfattning,
              som kammaren flera gånger uttalat. Herr justitieministern yttrade,
              att man framdeles skulle kunna få ett förslag, som tillfredsstälde
              de militära önskningarna. Ja, det tror äfven jag, men förslaget
              skulle kanske dere-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FXtZrP83icnLKKPBkMCAaA" prev="i-YDFJEouJHwU8783xyWE8xe" who="Q6027185" next="i-V9RwF9eb5DSw4EXT4VJSfX">
            <seg xml:id="i-QFSCi7ZN7qyj7v94jRY3pZ">
              " mot icke öfverensstämma med de önskningar, som göra sig gällande
              på icke militärt håll och särskildt inom Riksdagen uti Andra Kammaren.
              Det principielt rigtiga i fråga om den militära domsrätten torde
              väl vara, att de militära målen lika väl som andra mål åtminstone
              i andra instans handläggas af en civil domstol; ty det torde välknappast
              kunna bestridas, att dessa mål icke äro af svårare beskaffenhet
              än att de mycket väl skulle kunna handläggas t. ex. af Svea hofrätt.
              Denna hofrätt har ju mångfaldiga andra mål, som äro betydligt
              mera invecklade att bedöma, än de flesta militära mål, och jag
              tror, att det icke på allvar kan förnekas, att de militära målen
              kunna bedömas lika väl och kanske bättre af en civil domstol,
              än af en krigsdomstol.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V9RwF9eb5DSw4EXT4VJSfX" prev="i-FXtZrP83icnLKKPBkMCAaA" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-4M6gztr6JcgsrqhhtAHfXF">
              Det är för att gifva ett uttryck åt den uppfattning, som kammaren
              i fjol uttalade, som jag tillåtit mig att framställa mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AmBjBZWwsT6826N1NLizSi">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Kammaren biföll utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-2zQD5XUGvkZEFghVACfcWq">
            Punkterna 5 och 6. Lades till handlingarne. ,
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8RrJgg5mLFLea7i5TNtq1L">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-WwjiTwUwqehpVL42aTTgzD">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Drp1kPpb9SsZc3LxyVzW5G">
            24 Onsdagen den 19 Februari. $ 11. Härefter företogs till behandling
            statsutskottets utlåtande, n:o 4,
          </note>
          <note xml:id="i-2nwWwYFypbN1v9vsx4DLc2">
            regleringen af angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            tredje hufvud-
          </note>
          <note xml:id="i-GwVq63XpvYoy1vNQckZmjY">
            utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-AbK6CfAS9J51kYoqL689Bw">
            titel, omfattande anslagen till utrikesdepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-VugLwJqU6eGXpCRK8JvzgB">
            I afseende å regleringen af utgifterna under denna hufvudtitel
            hade Kongl. Maj:t föreslagit, att de ordinarie anslagen måtte
            af Riks» dagen anvisas med enahanda belopp, som för invevarande
            år, eller tillhopa 606,750 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-UKBeSHksN7tiRGfHXY45th">
            Deremot hade uti två inom Andra Kammaren väckta motioner föreslagits,
            dels af herr John Olsson m. fl. (motion n:o 196), att Riksdagen
            måtte besluta att nedsätta det af Kongl. Maj:t till ministerstaten
            begärda anslag, 337,941 kronor, med 40,000 kronor; samt att minska
            det för »skrifmaterialier, expenser och extra utgifter» begärda
            belopp, 45,893 kronor, med 9,900 kronor, motsvarande hvad som
            af Kongl. Maj:t begärts för »hemliga utgifter»; dels ock af herr
            Pehr Pehrsson i Norrsund (motion n:o 38), att Riksdagen måtte
            besluta, att svenskt fartyg skall från och med nästa år erhålla
            full ersättning för af detsamma vid vederbörande konsulat utbetalda
            konsulatoch expeditionsafgifter samt att i riksstaten för år 1897
            för ändamålet uppföres ett förslagsanslag af 175,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Na6uQbsnPhmRumxG9hwDvh">
            Under mom. a hemstälde emellertid utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-QH5ieu2UDfV87yyTizTJVY">
            att Riksdagen måtte, med afslag å herr John Olssons m. fl. ofvannämnda
            motion om minskning i anslagen till ministerstaten och om nedsättning
            i det bland kabinettskassans utgifter uppförda anslag till »skrifmaterialier,
            expenser och extra utgifter», bifalla hvad Kongl. Maj:t i fråga
            om regleringen af de ordinarie utgifterna under tredje hufvudtiteln
            föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-8qTrgzdSrBR6PER2sxwn2P">
            Efter föredragning häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-LbBDTwUSQs2wEiQmEzWTCd" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-B5UJjZGYvedmw28NSTHrG7" next="i-7m6ajwKV69486BLNJCj9GP">
            <seg xml:id="i-RB47aTXpfQ6thWuMgtrYfp">
              Herr talman, mina herrar! Såsom naturligtvis var att vänta, har
              statsutskottet icke heller i år funnit skäl att tillstyrka den
              ifrågavarande motionen om en nedsättning af anslagen under tredje
              hufvudtiteln. Jag är visserligen tacksam för det välvilliga erkännande,
              som utskottet egnat motionen. Men jag skulle hafva varit ännu
              tacksammare, om utskottet velat göra allvar af det uttalande,
              som utskottet gör i början af andra stycket af motiveringen, der
              utskottet säger sig vara öfvertygadt, att Riksdagen fortfarande
              vidhåller sin förut uttalade mening, att en minskning i dessa
              anslag skulle kunna åstadkommas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7m6ajwKV69486BLNJCj9GP" prev="i-B5UJjZGYvedmw28NSTHrG7" who="Q6027185" next="i-P6dhP1DCmPgjK1rXHuuQWG">
            <seg xml:id="i-QxKDYC3SHQMiSaxHprsfPP">
              Om jag således icke gjort mig någon synnerligen stor förhoppning,
              att utskottet skulle tillstyrka en nedsättning, så tillstår jag,
              att jag hade väntat, eatt åtminstone några ledamöter från denna
              kammare skulle hafva reserverat sig; ty de skäl, som utskottet
              anförde i fjol
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JYaKvA2ZrSCLJfYwhu1Jj3" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 25 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-P6dhP1DCmPgjK1rXHuuQWG" prev="i-7m6ajwKV69486BLNJCj9GP" who="Q6027185" next="i-2kX9Zp56t5mTRkkoeFkKZD">
            <seg xml:id="i-VuZkwstvMmKssZp5vnEjeB">
              för sitt afstyrkande, nemligen dessa ryktbara »för handen varande
              för- Angående hållanden», som under ett par års tid förlamat kammarens
              handlingsregleringen af kraft i fråga om denna hufvudtitel, de
              existera ju för närvarande icke Htgtfrerna längre, och man borde
              då väl bafva rätt att vänta, att Andra Kammaren statens tredje
              skulle återgå till sina traditioner från åren 1891 och 1892 och
              söka hufvudtitel. nedbringa utgifterna för diplomatien. När man
              så uttryckligt för- = (Forts.) klarat, att man bibehåller sin
              uppfattning i detta afseende, vore det väl icke för mycket begärdt
              att man omsatte sina vackra ord i handling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2kX9Zp56t5mTRkkoeFkKZD" prev="i-P6dhP1DCmPgjK1rXHuuQWG" who="Q6027185" next="i-3qnmRh2uZRiQHFkv7Zf2ox">
            <seg xml:id="i-BSJEw6XLhcLmBm2gwMpZPk">
              Utskottet har emellertid nu funnit ett annat motiv för sitt afstyrkande,
              i det utskottet hänvisat till den komité af svenske och norske
              män, som blifvit tillsatt för att revidera de unionella bestämmelserna,
              och i sammanhang härmed har utskottet uttalat den uppfattning,
              att denna komité »vid sitt uppdrags utförande måste beröra törhållanden,
              som inverka på kostnaderna för den utländska representationen&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3qnmRh2uZRiQHFkv7Zf2ox" prev="i-2kX9Zp56t5mTRkkoeFkKZD" who="Q6027185" next="i-MBNMoshZwWnjxsGuwwNBr1">
            <seg xml:id="i-XceQTs8SzVWuTqQUF47FQ7">
              Ja, mina herrar, jag tror verkligen icke, att utskottet varit
              synnerligen lyckligt i framdragandet af detta motiv; ty först
              och främst ber jag få anmärka att, om vi skola vänta med att åstadkomma
              besparingar på tredje hufvudiiteln till dess denna komité slutat
              sina arbeten eller snarare till dess Kongl. Maj:t med anledning
              af hvad denna komité kommer att föreslå, framlägger förslag i
              ämnet, så få vi allt vänta länge. Men vidare betviflar jäg, att
              utskottet rätt uppfattat det uppdrag, som unionskomitén har af
              Kongl. Maj:t erhållit. Såvidt man kan finna af den instruktion,
              som lemnats åt unionskomitén, finnes det åtminstone intet som
              antyder, att denna komité skulle komma att sysselsätta sig med
              en nedsättning eller indragning af anslagen under tredje hufvudtiteln.
              Det heter nemligen i den resolution, som Hans Maj:t Konungen meddelade,
              då komitén tillsattes, att komitén skulle hafva i uppdrag »att
              utarbeta förslag till sådana ändrade bestämmelser i afseende å
              Sveriges och Norges förening, hvilka finnas af behofvet påkallade
              eller äro egnade att undanrödja de anledningar till förvecklingar,
              hvilka ligga i dessa bestämmelsers ofullständighet och oklarhet».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MBNMoshZwWnjxsGuwwNBr1" prev="i-3qnmRh2uZRiQHFkv7Zf2ox" who="Q6027185" next="i-GfvNdAKpnCUBLNhxi8U6Uz">
            <seg xml:id="i-5vpxF2gRqtAksVRqSLERSx">
              Det synes mig således, åtminstone om jag skall sluta af ordalagen
              i denna resolution, som om i densamma icke skulle ligga något
              annat uppdrag än att komitén skall revidera de unionella hestämmelserna.
              Men detta kan väl icke inverka på frågan om de diplomatiska utgifterna
              för ministerstaten i utlandet. Jag tror således knappast, att
              det af utskottet anförda motivet är tillräckligt; och jag fruktar
              tillika att, om kammaren bifaller utskottets hemställan och afslår
              en föreslagen nedsättning, ett sådant beslut af kammaren skulle
              för vederbörande utgöra en mycket välkommen förevändning att anse
              allting väl bestäldt som det för närvarande är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GfvNdAKpnCUBLNhxi8U6Uz" prev="i-MBNMoshZwWnjxsGuwwNBr1" who="Q6027185" next="i-VzQeYRV4sA99v6fwbENuAm">
            <seg xml:id="i-BfEg38K5NCLdG922jwt1kE">
              Jag ber att få erinra, att vi mycket litet känna till den nuvarande
              utrikesministerns uppfattning angående nedsättningen af utgifterna
              under tredje hufvudtiteln. Vi hafva af hans företrädare flera
              gånger
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8BHE3miKmDs5rRJeweZM6Z">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-P1LP4poPjh29ZiwKHn1WiX">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-QPXUNYXYdcXGGbwD1qJre" type="date">
            26 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-VzQeYRV4sA99v6fwbENuAm" prev="i-GfvNdAKpnCUBLNhxi8U6Uz" who="Q6027185" next="i-SPs12bz3iZsUAuZxzs5w6Q">
            <seg xml:id="i-TwdR1Vy87bwoPj4KR2GEfo">
              hört, att han vore betänkt på att, så snart ske kunde, vidtaga
              ned-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SPs12bz3iZsUAuZxzs5w6Q" prev="i-VzQeYRV4sA99v6fwbENuAm" who="Q6027185" next="i-W8fM2X1hqoVtyGaUgCJZM7">
            <seg xml:id="i-Xv6hkJbMinaRsqiHV6UCut">
              regleringen af sättning i dessa anslag; och han har vid ett tillfälle
              gått så långt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W8fM2X1hqoVtyGaUgCJZM7" prev="i-SPs12bz3iZsUAuZxzs5w6Q" who="Q6027185" next="i-7qHg7MDbz4bdZEGKuJP6S6">
            <seg xml:id="i-7ctMhidopg69Quq9E4JsSe">
              utgifterna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7qHg7MDbz4bdZEGKuJP6S6" prev="i-W8fM2X1hqoVtyGaUgCJZM7" who="Q6027185" next="i-NrXxxF4WBaonKCDd28wKah">
            <seg xml:id="i-2CLA3QpqY1NtQN3bRf5NGo">
              under riks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NrXxxF4WBaonKCDd28wKah" prev="i-7qHg7MDbz4bdZEGKuJP6S6" who="Q6027185" next="i-9DnawuS1Fs7dYvkhUZkxrD">
            <seg xml:id="i-XbTLa3gvp96PmGjBY6Zmh5">
              att han erkänt, att, om vi skulle hafva beskickningar endast
              i de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9DnawuS1Fs7dYvkhUZkxrD" prev="i-NrXxxF4WBaonKCDd28wKah" who="Q6027185" next="i-SQnFxd4gZrCyhMRb3UwH6K">
            <seg xml:id="i-5RGesD8MC9kpGT7SrZ9Mjd">
              statens tredje länder, der vi hade ekonomiska intressen att bevaka,
              icke ens lega-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4jqzxDVkXn7dmMT32A8EKr">
            hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-3QyEdZBCdEwCNazouwT1tP">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-SQnFxd4gZrCyhMRb3UwH6K" prev="i-9DnawuS1Fs7dYvkhUZkxrD" who="Q6027185" next="i-54DhhujcNXHXZqDobw9q3w">
            <seg xml:id="i-Umgf5yUi77KcNrqW4vzxnf">
              tionen i Wien skulle vara behöflig. Men om den nuvarande utrikesministerns
              upptattning känna vi för närvarande intet, så vida icke hans excellens
              finner lämpligt att nu under debatten upplysa kammaren derom.
              Vi känna af hans uttalanden i statsrådet och Första Kammaren,
              att han är en synnerligen ifrig motståndare mot att de diplomatiska
              tjensterna skola tillsättas på förordnande, men detta vill ju
              just säga, att han vill att dessa tjenster skola, såvidt möjligt
              är, fastlåsas, det vill säga raka motsatsen till hvad denna kammare
              uttalat. Ty fastlåser man dessa tjenster, lär det väl sedan vara
              svårt att få någon nedsättning eller besparing på denna hufvudtitel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-54DhhujcNXHXZqDobw9q3w" prev="i-SQnFxd4gZrCyhMRb3UwH6K" who="Q6027185" next="i-2PLtcdGL5AH7JLbcRDQyFx">
            <seg xml:id="i-AW9Rto3BzYS3M3nnSAMf4a">
              Jag tror således, att det vore klokt af Riksdagen att sjelf taga
              frågan i sin hand och icke lita på att Kongl. Maj:t möjligen i
              en aflägsen framtid skall framlägga förslag om nedsättning uti
              denna hufvudtitels anslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2PLtcdGL5AH7JLbcRDQyFx" prev="i-54DhhujcNXHXZqDobw9q3w" who="Q6027185" next="i-RMT2kGhAGM3eg8HByu4hDQ">
            <seg xml:id="i-2e3mTbsoNieg4eKQaHf18Y">
              Jag yttrade nyss, att jag hade väntat, att åtminstone några ledamöter
              från denna kammare skulle hafva tillstyrkt en nedsättning; och
              jag vill särskildt tillägga, att det särskildt förundrat mig att
              en ledamot af statsutskottet icke låtit anteckna sig såsom reservant.
              Jag syftar härvid på statsutskottets ärade vice ordförande. Redan
              under debatten i fjol sökte jag med anförande af hans egna ord
              påvisa, att han på de sista åren frångått den politik, han mycket
              ifrigt förfäktat under 1891 och 1892 års diskussioner rörande
              denna fråga. En hans kollega inom statsutskottet, sökte då komma
              honom till hjelp med den anmärkningen, att när vi yngre blefve
              så gamla i Riksdagen som herr Olof Jonsson, så skulle äfven vi
              möjligen göra oss skyldiga till liknande omsadlingar som han.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RMT2kGhAGM3eg8HByu4hDQ" prev="i-2PLtcdGL5AH7JLbcRDQyFx" who="Q6027185" next="i-4W37MYPv3LnrZawcTNd2SB">
            <seg xml:id="i-E78sGn4HaTj6AVJtcykoER">
              Jag vet icke, om herr Olof Jonsson var så särdeles tacksam för
              denna hjelp. Sjelf sökte han försvara sig med att påstå, att hans
              uttalande under 1892 års riksdag endast gått ut på, att man icke
              borde lemna åt Kongl. Maj:t initiativet i denna fråga. Men, mina
              herrar, är det icke just detta, som Riksdagen genom att godkänna
              nu föreliggande betänkande skulle komma att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4W37MYPv3LnrZawcTNd2SB" prev="i-RMT2kGhAGM3eg8HByu4hDQ" who="Q6027185" next="i-CqaEEwcVrjwPG8UyyR9jPA">
            <seg xml:id="i-52o6caXvPiTYu3awu1BmD2">
              Såvidt jag förstår, har utskottet sagt, att vi skola icke vidtaga
              några besparingar, derför att unionskomitén sitter och derför
              att vi böra afvakta det förslag, som kommer från densamma och
              sedermera kan med anledning deraf framläggas af Kongl Maj:t. Således
              säger utskottet med klara ord, att vi böra afvakta Kongl. Maj:ts
              initiativ i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CqaEEwcVrjwPG8UyyR9jPA" prev="i-4W37MYPv3LnrZawcTNd2SB" who="Q6027185" next="i-S4N7GkTWDERzR5Kj9REwBd">
            <seg xml:id="i-4qdgYEVevA5ws15YjeQt9b">
              Oaktadt herr Olof Jonsson i Hof år 1892 uttalade, och i fjol
              ytterligare upprepade, att man icke borde lemna initiativet i
              denna fråga åt Kongl. Maj:t, finner jag likväl icke hans namn
              antecknadt såsom reservant under detta betänkande. Det är detta
              som jag finner ganska egendomligt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3uaB1N4A7eQYZCQJf3VQAo" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 27
          </note>
          <note xml:id="i-2y6qoAoPGEagaisNPrSvDE">
            Herr Jonsson i Hof yttrade i fjol under debatten rörande regle-
          </note>
          <note xml:id="i-GKkJVY1rZxN38esiFouf5N">
            ringen af utgifterna under tredje hufvudtiteln, att han vore
            förvissad””7
          </note>
          <note xml:id="i-AeJYLKrsmbnPxDUN82xJx6">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-8SdkPQXqRB9qLiPcCRZdrm">
            Angåonde leringen af utgifterna
          </note>
          <u xml:id="i-S4N7GkTWDERzR5Kj9REwBd" prev="i-CqaEEwcVrjwPG8UyyR9jPA" who="Q6027185" next="i-4TnUPQnR98w2y6KW6D96hS">
            <seg xml:id="i-KGnGapXq4GwL3qvg6YvpgM">
              om att, »när förhållandena komme i ett lugnare läge än för. Här=
              s,der riksvarande, det icke skulle möta hinder att vidtaga nedsättningar
              på statens tredje
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2GjoDjVwNpjNb26CCURafy">
            denna hufvudtitel».
          </note>
          <u xml:id="i-4TnUPQnR98w2y6KW6D96hS" prev="i-S4N7GkTWDERzR5Kj9REwBd" who="Q6027185" next="i-H7Pvtek7wyfNCxueHP6fDo">
            <seg xml:id="i-BBKkNiC6HaFbaycKB7fRs6">
              Ja, jag hemställer till herr Olof Jonsson sjelf, huruvida icke
              den unionella frågan nu har kommit i ett lugnare läge och huruvida
              således icke just de förutsättningar, som herr Jonsson i fjol
              förutsatte vara nödvändiga för att han skulle vara med om denna
              nedsättning, nu hafva inträffat. Det synes mig då, att den allra
              enklaste konseqvens hade fordrat, att han i år yrkat på en nedsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H7Pvtek7wyfNCxueHP6fDo" prev="i-4TnUPQnR98w2y6KW6D96hS" who="Q6027185" next="i-LzaC5rHm1vreEtFTxe3pN8">
            <seg xml:id="i-BVXqfhtYjbEzhs5zQHYFET">
              Det har nu invändts, att det belopp, som är i fråga, icke är
              så synnerligen afsevärdt utan ganska obetydligt; och det kan jag
              ju gerna medgifva; men här gäller dock något annat och mera. Det
              gäller här en princip, den nemligen, huruvida Riksdagen skall
              låta statslyxen och statsslöseriet fortfarande florera på denna
              hufvudtitel utan att vidtaga någon åtgärd deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LzaC5rHm1vreEtFTxe3pN8" prev="i-H7Pvtek7wyfNCxueHP6fDo" who="Q6027185" next="i-ATsucnEfbKbbJSuVwWd9gk">
            <seg xml:id="i-NUBucB7D2D38MJcYzK4zmu">
              Det har ofta påmints om huru orimligt de diplomatiska aflöningarna
              äro tilltagna, särskildt om man jemför dem med de aflöningar andra
              länder bestå likstälda personer vid beskickningarna. Men det är
              äfven en annan synpunkt, som förtjenar beaktande, nemligen den
              huruvida öfver hufvud taget de diplomatiska beskickningarna äro
              af den stora nytta, som man velat göra gällande, huruvida de icke
              tvärtom till stor del skulle kunna undvaras, utan att rikets väl
              eller ve på något sätt skulle äfventyras. Det finnes till och
              med diplomater, som hysa ganska hädiska tankar i fråga om diplomaternas
              nytta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ATsucnEfbKbbJSuVwWd9gk" prev="i-LzaC5rHm1vreEtFTxe3pN8" who="Q6027185" next="i-WSrqG2TYh3NjSJnWHfZ4oS">
            <seg xml:id="i-HnsfxNxkFQHcJBkpTfU7bh">
              Kanske kan det roa kammaren att höra, hvad verldens främste diplomat
              vid ett tillfälle yttrat om denna sak. Furst Bismarck yttrar i
              ett bref från 1851, dateradt i Frankfurt, der han sjelf var diplomat,
              vid ett tillfälle följande:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WSrqG2TYh3NjSJnWHfZ4oS" prev="i-ATsucnEfbKbbJSuVwWd9gk" who="Q6027185" next="i-UdDe4kMynADLJRhuyr6x9o">
            <seg xml:id="i-NmB4hJFWeZ6ZFoFJtvK4rb">
              Mitt härvarande umgänge är i grund och botten icke annat än spioneri,
              och om man ändå hade något att utspionera eller dölja. Det är
              idel lappri, hvarmed folk plågar sig, och dessa diplomater med
              sitt tillgjorda pedanteri förefalla mig redan löjligare än riksdagsmännen
              i Andra Kammaren — han syftar naturligtvis på den preussiska —
              i hela medvetandet af sin värdighet. Om icke yttre omständigheter
              stöta till, så vet jag temligen noga, hvad vi om 1, 2 eller 5
              år hafva åstadkommit, och jag skulle gjort detsamma färdigt inom
              24 timmar, om de andra blott en enda dag ville vara sanningsenliga
              och förnuftiga. — — I konsten att med många ord säga ingenting
              gör jag väldiga framsteg, skrifver rapporter på flere ark, hvilka
              låta höra sig lätt och flytande som tidningsartiklar, men om Manteuffel
              kan säga hvad de innehållit, sedan han läst dem, så kan han mer
              än jag. Hvar och en af oss ställer sig så, som om han trodde om
              de andra, att de äro fördjupade i tankar och fulla af planer,
              om man bara ville rycka fram med dem, och under allt detta vet
              ingen af oss en smul hvad som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8UAug2TKk8DjLNr3uGAnMh">
            hufvudtitel. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HKxG6sSHSHo9uRFXyY6Jfp">
            N:o 7. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-TCy1zTEJfBwZDufmkhDpNF">
            regleringen af
          </note>
          <note xml:id="i-xf2unJCn2b99vYHdPBxTy">
            utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-D6JMe5MH62pw9SYEphva9X">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EaHqCsd9a6Dhu7c52nwHp3" type="date">
            28 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-UdDe4kMynADLJRhuyr6x9o" prev="i-WSrqG2TYh3NjSJnWHfZ4oS" who="Q6027185" next="i-DPRKxWv7QrvvkYsi9tzvGT">
            <seg xml:id="i-RciumKN9fwMRWPtqPMjBVU">
              skall blifva af Tyskland. Ingen menniska, icke ens den mest illvilliga
              tviflare till demokrat kan tro, huru mycket charlataneri och vigtighetsmakeri,
              som döljer sig inom diplomatien.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DPRKxWv7QrvvkYsi9tzvGT" prev="i-UdDe4kMynADLJRhuyr6x9o" who="Q6027185" next="i-Ns6aXKSpEdCPUyLeYVE2NE">
            <seg xml:id="i-EaeTpc8ZRwjxG4MPkDAyzf">
              Huruvida våra egna diplomater ha mycket vigtigare angelägenheter
              för sig än Bismarck här antydt, skall jag låta vara osagdt. Men
              jag kan icke underlåta att erinra om en omständighet, som tyder
              på, att dessa herrar diplomater icke torde ha så särdeles angelägna
              saker att tänka på. Jag har uti utrikesdepartementet förskaffat
              mig uppgift på de tjenstledigheter, som våra ministrar vid de
              utländska beskickningarna varit i åtnjutande af under år 1895.
              Man finner deraf, bland annat, att envoyén i Washington haft tjenstledighet
              i 4 månader. ministern i London i nära 2!/, månader, ministern
              i Köpenhamn 2 månader, ministern i Paris 3 månader, ministern
              i Rom 21/, månader, ministern i Lissabon nära 3 månader, ministern
              i Petersburg i 3 månader, ministern i Madrid 3 månader, ministern
              i Konstantinopel 2 månader, ministern i Berlin öfver 21/, månader
              och ministern i Wien 1 2 månader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ns6aXKSpEdCPUyLeYVE2NE" prev="i-DPRKxWv7QrvvkYsi9tzvGT" who="Q6027185" next="i-53GdtHAJKLuQBBRhmhLSNN">
            <seg xml:id="i-3tACowUCScSM1Ggd2zUAZ2">
              Den slutsatsen torde väl ligga nära till hands, att, när så pass
              vidsträckta ledigheter kunna beviljas cheferna för samtliga våra
              beskickningar, deras göromål icke måtte vara så synnerligen öfverhängande
              eller ansträngande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EYJmvTLXX6iPC2zEFW3Vmw">
            Det yrkande, som innehålles i motionen, afser dels en nedsättning
            i anslaget till ministerstaten med 40,000 kronor och dels en minskning
            i anslaget till skrifmateriel och expenser med 9,900 kronor, motsvarande
            anslaget till »hemliga utgifter».
          </note>
          <u xml:id="i-53GdtHAJKLuQBBRhmhLSNN" prev="i-Ns6aXKSpEdCPUyLeYVE2NE" who="Q6027185" next="i-27J9HBVJAkEdopL4UGsV6m">
            <seg xml:id="i-58MZht2fcpt5FWHdiCEDWT">
              Hvad dessa »hemliga utgifter» beträffar, är det väl onekligt,
              att de äro gengångare från forna tider och således en anomali
              nu för tiden. Det är från den tid, då Sverige spelade rolen af
              en stormakt, som denna post förskrifver sig. Men numera torde
              man vara allmänt ense derom, att det är principielt origtigt,
              att det finnes poster i budgeten, som skola vara undantagna Riksdagens
              eller dess förtroendemäns granskning. Att denna post icke torde
              vara af så särdeles stor vigt eller möta så synnerligen stora
              svårigheter att indraga, kan väl delvis anses framgå af det förhållandet,
              att Hans Maj:t Konungen sjelf förklarat, att han hellre afstår
              ifrån att äska bidrag ifrån Norge till de hemliga utgifterna än
              medgifva norske statsministern rätt att granska verifikationerna
              till dessa utgifter. När konungen sjelf uttalat denna uppfattning,
              torde det väl vara temligen tydligt, att det icke är så synnerligen
              vigtiga ändamål, hvartill dessa utgifter användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-27J9HBVJAkEdopL4UGsV6m" prev="i-53GdtHAJKLuQBBRhmhLSNN" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-PUeq9KbfEPq9hgmHQ4hcTY">
              Som sagdt, kammaren synes mig mycket väl kunna vidtaga på egen
              hand denna nedsättning. Ty att det är olämpligt att i detta fall
              lemna initiativet åt Kongl. Maj:t, derom torde väl kammarens flertal
              vara ense. Jag tillåter mig fördenskull, herr talman, att yrka
              bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DbuL7JFLmQLgTZx2DJZd8e" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-NwPsu4eDqHk8W26q4pYX5t" next="i-7YTY2rfQw1HcvwpksgHuHD">
            <seg xml:id="i-Cs4CBPu89vz9XVu8VpthkQ">
              Herr talman, mina herrar! Det var naturligt, att herr Olsson
              äfven i år skulle finna det som sin särskilda
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EqPExbXtGQb3ZkSvcnoh9P" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 29 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-7YTY2rfQw1HcvwpksgHuHD" prev="i-NwPsu4eDqHk8W26q4pYX5t" who="Q5891896" next="i-VLCDwGGgAz5UAUUsqrwPkY">
            <seg xml:id="i-BC7A3HgDXpzx8c2n8gJXWf">
              pligt att syselssätta sig med hvad, som yttrats i denna fråga
              någon Angående gång förut. Detta är naturligtvis för honom mycket
              vigtigare än att fel dd se till, huruvida man under olika lägen
              och skeden i lifvet bör se en andr riksfråga ur något olika synpunkter.
              För honom är det icke möjligt att statens tredje ens tänka sig,
              att det ena eller andra sättet för en frågas behandling hufvudtitel.
              kan vara ogynsamt för en annan frågas behandling eller att det
              är = (Forts.) af allra största vigt att låta påbörjade underhandlingar,
              som hafva sin inverkan äfven på denna besparingsfråga, i fred
              och ro få fortlöpa. Det betyder, antar jag, icke mycket för honom,
              om nu Riksdagen genom sitt beslut i detta fall skulle stärka den
              fraktion inom broderlandet, som drifvit satser, hvilka från vår
              sida icke ansetts lämpliga eller förenliga med unionens bestånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLCDwGGgAz5UAUUsqrwPkY" prev="i-7YTY2rfQw1HcvwpksgHuHD" who="Q5891896" next="i-FRZsNrvHciG7HCWNRBtfx6">
            <seg xml:id="i-GQFN5aoJERkGUsAWKMvTMC">
              Har man lyckats komma så långt, att man fått till stånd underhandlingar
              rörande riksaktens bestämmelser, undrar jag, om icke hvar och
              en skall erkänna, att det är klokast och förnuftigast att afvakta
              tiden och se till, hvad som kan komma att blifva resultatet deraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FRZsNrvHciG7HCWNRBtfx6" prev="i-VLCDwGGgAz5UAUUsqrwPkY" who="Q5891896" next="i-ENzqoWpJVa2otnyRRiy3u5">
            <seg xml:id="i-CdBku1Be9zgqbY9iUUquER">
              Jag tänker mig, huru det skulle uppfattas, om man t. ex. i vårt
              broderland skulle vilja återigen upptaga de ensidiga vilkor för
              sitt bidrag till utgifterna under denna hufvudtitel, som lyckligtvis
              i fjol skaffades ur verlden och som är af synnerlig vigt för behandlingen
              af de vigtiga frågor, som föreligga oss emellan. Jag undrar, om
              icke herr Olsson sjelf också, om han närmare tänker på innebörden
              af dessa saker, bör erkänna, att den synpunkt, som utskottet intagit,
              är långt vigtigare än att kammaren vid detta tillfälle skulle
              häfda sin gamla ståndpunkt och nu för tillfället sätta ned detta
              anslag till beskickningen i Wien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ENzqoWpJVa2otnyRRiy3u5" prev="i-FRZsNrvHciG7HCWNRBtfx6" who="Q5891896" next="i-V6L5NUKc5827VzRV2PQwcf">
            <seg xml:id="i-KqpB5gPT8zZEeD3ogTtq5s">
              Jag skall mot hans sätt att läsa innantill och polemisera be
              att få anmärka, att jag icke funnit något uttryck i detta utskotts
              betänkande, som lägger i Kongl. Maj:ts hand att föreslå nedsättning
              i diplomatbudgeten eller vidtaga åtgärder för denna nedsättning.
              Jag kan icke finna annat än att utskottet åberopat, att unionskomitén
              i sin verksamhet komme att beröra förhållanden, som kunna inverka
              på dessa utgifter, och att man bör afvakta resultatet af densamma
              först; men det har ingalunda sagts, att endast Kongl. Maj:t bör
              hafva initiativ i detta fall. Det är detta, som jag tror finnes
              i utskottets betänkande, men ingenting annat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V6L5NUKc5827VzRV2PQwcf" prev="i-ENzqoWpJVa2otnyRRiy3u5" who="Q5891896" next="i-MkxKt75ZzqubYsy5PdPuQ1">
            <seg xml:id="i-TiAebrogRNvoCMmybn2xmn">
              Hvad beträffar ändringen af åsigter, som herr Olsson synes fästa
              synnerlig vigt vid, så undrar jag, om det finnes någon menniska
              så pass vis och förutseende, att hon kan vid hvarje tillfälle
              etablera en mening, som hon under hela sitt lif icke under några
              förhållanden anser sig tillfälligt böra uppge eller låta förblifva
              hvilande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MkxKt75ZzqubYsy5PdPuQ1" prev="i-V6L5NUKc5827VzRV2PQwcf" who="Q5891896" next="i-MKMA5Hw6YUrEX2hiLF5iLb">
            <seg xml:id="i-Bv6aukhXYcENB88KEY6upy">
              Jag tror, att, om man börjar fullfölja sådana idéer, skulle knappast
              herr Olsson sjelf, om han nu anser en sådan orubblighet för en
              riksdagsmans väsentligaste uppgift, kunna gå fri för att äfven
              några inkonseqvenser komma att framställas honom till last. Sådana
              saker äro icke af den betydelse, att man här i kammaren bör göra
              något väsentligt nummer af dem, utan i första rummet se sjelfva
              sakfrågans
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CKLEdAayW9HBh7XV4jDGVy">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Wj79Yh8TZrDFWaoDj3BgGN">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-GY2eFfrpfzLzysyvJNUkUV">
            regleringen af
          </note>
          <u xml:id="i-MKMA5Hw6YUrEX2hiLF5iLb" prev="i-MkxKt75ZzqubYsy5PdPuQ1" who="Q5891896" next="i-CDNDSVBJ6taJT9cUNok7dv">
            <seg xml:id="i-AWP8SivCxSEwKS5buqD9KD">
              utgifterna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RfYTJABKmExNMH4SJLiLZU">
            under riksstatens tredje
          </note>
          <note xml:id="i-2aPcpAWAGxnazvRLKbq5Bh">
            hufvudtitel. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-URBAysetu9XxbS4uVArcJb" type="date">
            30 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-CDNDSVBJ6taJT9cUNok7dv" prev="i-MKMA5Hw6YUrEX2hiLF5iLb" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-9XWgTifg8kUVmXQnvdxsPb">
              innebörd och icke upptaga tiden allt för mycket med sådana jemförelsevis
              ovigtiga frågor. Jag tager mig friheten yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2BxUKjW4fzunE8RPsBhmpK" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-8thBvDtV3nKNGvVKcQAxwX" next="i-GqBHSo8qdQaDM7WUjEGWfV">
            <seg xml:id="i-P1ZCgsKg28DYR9qpV4VuDv">
              Herr talman! För den händelse, att statsutskottets majoritet
              hade inskränkt sig till att diktera ett helt naket afslag på motionen
              och mot det afslaget hade anförts reservation af ett antal utskottsledamöter
              från denna kammare, d. v. s. de utskottsledamöter från denna kammare,
              beträffande hvilka man har anledning supponera, att de icke hafva
              slutit sig en gång för alla och definitivt till den i fjol invigda
              krigskreditivpolitiken, så skulle vi andra å vår sida hafva kunnat
              nöja oss med att genast utan någon utaf oss här framförd motivering
              yrka bifall till motionen, för att på det sättet ådagalägga, att
              ännu finnes åtminstone en icke alltför obetydlig minoritet i denna
              kammare, som vidhåller kammarens flera gånger uttalade mening
              om lämpligheten utaf en nedsättning af lyxutgifterna på riksstatens
              tredje hufvudtitel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GqBHSo8qdQaDM7WUjEGWfV" prev="i-8thBvDtV3nKNGvVKcQAxwX" who="Q4582704" next="i-PyhADzYpLZyE5L6TVdvwyz">
            <seg xml:id="i-HLoX5sWap91ZRxDjtK1zc5">
              Men då det ser ut, som om statsutskottet enhälligt skulle hafva
              förenat sig om den invändning, det argument, som finnes att läsa
              vid midten af 33:e sidan i utlåtandet, så anser jag det icke rigtigt
              att med tystnad förbigå ett sådant uttalande, som i alla fall
              har skenet af att vara statsutskottets enhälliga mening. Der heter
              det nemligen, att »utskottet, med anledning deraf, att den komité
              af svenske och norske män, hvilken nyligen blifvit tillsatt för
              att utarbeta förslag till förändrade bestämmelser i afseende å
              Sveriges och Norges förening, vid sitt uppdrags utförande måste
              beröra förhållanden, som inverka på kostnaderna för den utländska
              representationen, ansett Riksdagen tills vidare icke böra vidtaga
              någon förändring». Jag kan icke undertrycka uttalandet af den
              mycket stora förundran, jag rönt vid läsandet af ett sådant uttalande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PyhADzYpLZyE5L6TVdvwyz" prev="i-GqBHSo8qdQaDM7WUjEGWfV" who="Q4582704" next="i-FjxUC14vvVpyYevDHLGFp5">
            <seg xml:id="i-YQqFd81VFUCAaqdiErJMf7">
              Hvad har förslaget om en nedsättning af anslaget till ministerstaten
              att göra med den förlidet år förordnade unionskomiténs verksamhet?
              Det är väl icke tänkbart, herr talman, jag säger icke att komitén,
              utan att ens någon enda ledamot af densamma, skulle kunna för
              ett ögonblick falla på en så befängd idé som den, att unionskomitén
              skulle hafva att yttra sig om eller afgifva något förslag, på
              hvilka platser i utlandet de förenade rikena böra representeras
              utaf sändebud, eller derom huru dessa böra aflönas, hvilka summor
              till sådana utgifter skola anvisas. Det är icke rimligt att föreställa
              sig, att uti komitén skulle finnas en enda ledamot, som kunde
              falla på den idén att der göra ett sådant yrkande, det är icke
              rimligt, säger jag, nemligen om man utgår från den förutsättningen,
              som jag anser klar, att vid valet af komitéledamöter syftemålet
              icke varit att omöjliggöra hvarje förnuftigt praktiskt resultat
              af komiténs verksamhet, utan tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RddbFGWoy3XcjKK76qY8vR">
            Den unionskomité, som förordnades år 1865 och afgaf sitt betänkande
            år 1867, föreslog visserligen, att uti den reviderade föreningsakten
            skulle införas en bestämmelse af följande innehåll: »Hvart-
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zXsdjapr7nceBXTCzdnV4" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 31 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-FjxUC14vvVpyYevDHLGFp5" prev="i-PyhADzYpLZyE5L6TVdvwyz" who="Q4582704" next="i-Q484wfKNqogcthjwB2q3ey">
            <seg xml:id="i-9gzS27nALFJSyqvmX6SZ3k">
              dera rikets bidrag till utgifterna för de diplomatiska angelägenheterna
              Angående lämpas efter förhållandet mellan rikenas folkmängd —
              — — — "regleringen af Härigenom är icke någon inskränkning gjord
              i den hvartdera rikets een nationalrepresentation tillkommande
              rätt att pröfva utgifternas nöd-statens tredje vändighet.»&gt; —
              Ja, om en sådan bestämmelse införes eller icke införes hufvudtitel.
              uti en reviderad unionsakt, det betyder absolut ingenting; det
              är full- — (Forts.) komligt likgiltigt. Lika likgiltigt är det,
              om man skulle komma att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q484wfKNqogcthjwB2q3ey" prev="i-FjxUC14vvVpyYevDHLGFp5" who="Q4582704" next="i-MTZZWgcDrbKee48EcCg6yE">
            <seg xml:id="i-HcFK7T1FT1gvMBES7hbH1w">
              besluta — hvilket numera är föga sannolikt — den ytterligare
              bestämmelse, som denna komités förslag innehöll, så lydande: »Der
              så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MTZZWgcDrbKee48EcCg6yE" prev="i-Q484wfKNqogcthjwB2q3ey" who="Q4582704" next="i-Ur1ZW7kKT5PaxcdVmBkP2z">
            <seg xml:id="i-P7afVRhddLixp1SxGpUDSx">
              nödigt finnes, kan genom gemensamma lagar bestämmas, huru stort
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ur1ZW7kKT5PaxcdVmBkP2z" prev="i-MTZZWgcDrbKee48EcCg6yE" who="Q4582704" next="i-2Ht1YcGrMGcqwU4utkANuX">
            <seg xml:id="i-2N5VcBwkv1U8BmM2MwBbn1">
              årligt belopp hvartdera riket är pligtigt att utbetala.&gt; Ty oberoende
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ga6P8NKvbeWyNXddYZj6qy">
            af om en sådan bestämmelse införes eller icke införes uti unionsakten,
          </note>
          <note xml:id="i-TS8W9eoTbgEx6BWHBPpX3S">
            kan beslut derom fattas genom sammanstämmande åtgärder af de
          </note>
          <u xml:id="i-2Ht1YcGrMGcqwU4utkANuX" prev="i-Ur1ZW7kKT5PaxcdVmBkP2z" who="Q4582704" next="i-GkSsTvLKsoDW5LdJ9wHBD4">
            <seg xml:id="i-MUtPW17odfNN3D97ftAXsQ">
              båda ländernas representationer, och om de icke fatta ett sammanstämmande
              beslut derom, är det alldeles likgiltigt, att denna onyttiga,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GkSsTvLKsoDW5LdJ9wHBD4" prev="i-2Ht1YcGrMGcqwU4utkANuX" who="Q4582704" next="i-Sh17HiHAnGzgpvpdBxyeeL">
            <seg xml:id="i-PzMmadHzhbSHvit9z1aP18">
              onödiga och obehöfliga tillåtelse, att de kunna så göra, iriksakten
              före-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sh17HiHAnGzgpvpdBxyeeL" prev="i-GkSsTvLKsoDW5LdJ9wHBD4" who="Q4582704" next="i-4wtWpcpvQXRLsFKx85nkN1">
            <seg xml:id="i-DabNVmjeq4KigcvWyaqQTJ">
              kommer. De behöfva icke hemta en tillåtelse dertill från någon
              riks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4wtWpcpvQXRLsFKx85nkN1" prev="i-Sh17HiHAnGzgpvpdBxyeeL" who="Q4582704" next="i-W8iqBbuAe6j3dDE2PgrapH">
            <seg xml:id="i-F3xY4qSNdjv5zwUEp8QPCj">
              akt. Äfven om den nuvarande unionskomitén, ehuru den säkerligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W8iqBbuAe6j3dDE2PgrapH" prev="i-4wtWpcpvQXRLsFKx85nkN1" who="Q4582704" next="i-4ssjZ1k7EN3nnKdcC61uX8">
            <seg xml:id="i-2gL7f5tXyGQ2CVwFa1aT7G">
              icke kan fatta sitt uppdrag så vidsträckt, som 1865 års unionskomité
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ssjZ1k7EN3nnKdcC61uX8" prev="i-W8iqBbuAe6j3dDE2PgrapH" who="Q4582704" next="i-FvXV2Q531Cha1Hsx8FPthh">
            <seg xml:id="i-VN4HUTtgGZWAXhC7f7uxmu">
              med något skäl kunde tilltro sig att göra — äfven om den nuvarande
              unionskomitén skulle en gång komma att föreslå några sådana alldeles
              platoniska, i sig sjelfva helt och hållet verkningslösa bestämmelser
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FvXV2Q531Cha1Hsx8FPthh" prev="i-4ssjZ1k7EN3nnKdcC61uX8" who="Q4582704" next="i-Jy21vJXfs6dfWZHqsKnNYG">
            <seg xml:id="i-22nVEFNSEgEe3ZD8RhzcgM">
              dessa, hvad i all verldens namn har det då att göra — i fall
              detta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U5K6k5T6AWto5tdhST8Q8Y">
            en gång blefve unionsgrundlag — med frågan om nedsättning af
          </note>
          <u xml:id="i-Jy21vJXfs6dfWZHqsKnNYG" prev="i-FvXV2Q531Cha1Hsx8FPthh" who="Q4582704" next="i-RUStSBdFhKYuzY3K952ion">
            <seg xml:id="i-XtmQvMi5pL3aDqNJQximPz">
              Sveriges bidrag till de förenade rikenas representation i utlandet?
              Det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RUStSBdFhKYuzY3K952ion" prev="i-Jy21vJXfs6dfWZHqsKnNYG" who="Q4582704" next="i-PWDaY3Fkg4JZoD9t1tAE1j">
            <seg xml:id="i-3wS6CFTxkziGqbh2iryNVz">
              torde vara klart, att mellan den nu för jag vet icke hvilken
              gång i ordningen väckta frågan om en nedsättning i anslaget till
              minister-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PWDaY3Fkg4JZoD9t1tAE1j" prev="i-RUStSBdFhKYuzY3K952ion" who="Q4582704" next="i-UxDNKXaUvurPXtxbzvYDNi">
            <seg xml:id="i-CmFzChiqgiekTV2Puy3JAB">
              staten och uppgifterna för den nuvarande unionskomiténs verksamhet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UxDNKXaUvurPXtxbzvYDNi" prev="i-PWDaY3Fkg4JZoD9t1tAE1j" who="Q4582704" next="i-BT1ya5NWX56LtPPnQDUwbE">
            <seg xml:id="i-LNQbbG7Gr3bGuwMgu4xLA3">
              absolut icke existerar ens så mycket som skuggan af ett formelt
              sam-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BT1ya5NWX56LtPPnQDUwbE" prev="i-UxDNKXaUvurPXtxbzvYDNi" who="Q4582704" next="i-VTq8vZoGkegSeavEkV7t67">
            <seg xml:id="i-Que57H6KsA1nZBbK55ji7s">
              band. Men då kan man fråga: finnes icke något saksamband, något
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VTq8vZoGkegSeavEkV7t67" prev="i-BT1ya5NWX56LtPPnQDUwbE" who="Q4582704" next="i-UAVU7dZJwzGNvXZMSaKVgt">
            <seg xml:id="i-SguUgQoE389mvyMUWnhctC">
              materielt samband? Herr talman, det finnes ett sådant, men det
              sam-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UAVU7dZJwzGNvXZMSaKVgt" prev="i-VTq8vZoGkegSeavEkV7t67" who="Q4582704" next="i-VypkM7a5zuTrFJgS5GzqrJ">
            <seg xml:id="i-KJ81ecbW3jJ1Vet7r9Keu4">
              bandet är af den beskaffenheten, att derifrån kan man hemta alldeles
              afgörande motiv mot den invändning, som här förefinnes på sid.
              3 i utskottets utlåtande, och mot den högst besynnerliga betraktelse
              och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XCFADFpJhJrhVgbHzWVMgU">
            motiv, som af talaren på norrlandsbänken nyss gjordes gällande.
            Ty
          </note>
          <u xml:id="i-VypkM7a5zuTrFJgS5GzqrJ" prev="i-UAVU7dZJwzGNvXZMSaKVgt" who="Q4582704" next="i-V1BuEJpLQBrThiPHTpfZGn">
            <seg xml:id="i-JnSffs1nKPo9VffUE4ioTU">
              intet kan väl vara mera visst och säkert än det, att om ändtligen
              den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1BuEJpLQBrThiPHTpfZGn" prev="i-VypkM7a5zuTrFJgS5GzqrJ" who="Q4582704" next="i-QMw645MKco9mxMeWUDtLVt">
            <seg xml:id="i-3VNrmpPPuK5fMqgYJx4rFW">
              svenska Riksdagen nu efter 20 års försök skulle gå från ord till
              sak i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QMw645MKco9mxMeWUDtLVt" prev="i-V1BuEJpLQBrThiPHTpfZGn" who="Q4582704" next="i-PAr9DGEkLUcaYQdBM5ZH1W">
            <seg xml:id="i-Jf8XPMzWxJ9HVTHdAA25Mt">
              denna fråga och nedsätta utgifterna under tredje hufvudtiteln,
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PAr9DGEkLUcaYQdBM5ZH1W" prev="i-QMw645MKco9mxMeWUDtLVt" who="Q4582704" next="i-4Y3XN7gpKq3oWs2dCWDPKh">
            <seg xml:id="i-9tpmMLeRjwqk73fyJSHh3W">
              skulle komma att i det andra unionslandet uppfattas såsom ett
              bevis
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Y3XN7gpKq3oWs2dCWDPKh" prev="i-PAr9DGEkLUcaYQdBM5ZH1W" who="Q4582704" next="i-AR14ki5gSktg6aQvikx5hF">
            <seg xml:id="i-PWvNZVsujakXknQfjkmNpt">
              uppå att den svenska Riksdagen numera uttalat sig mot utgifter
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AR14ki5gSktg6aQvikx5hF" prev="i-4Y3XN7gpKq3oWs2dCWDPKh" who="Q4582704" next="i-CNWY5hNHEKt6xo7nxmS7JC">
            <seg xml:id="i-WFoCP2252nj5xKT7U51kpn">
              ändamål, som i synnerhet under de senare åren och bland annat
              genom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CNWY5hNHEKt6xo7nxmS7JC" prev="i-AR14ki5gSktg6aQvikx5hF" who="Q4582704" next="i-5MsgXEp2cxjr9D9P1VYQLj">
            <seg xml:id="i-XGEX7mm5MJR1D3vskYT1Nu">
              den nuvarande utrikesministerns närmaste företrädares uttalanden
              fått
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5MsgXEp2cxjr9D9P1VYQLj" prev="i-CNWY5hNHEKt6xo7nxmS7JC" who="Q4582704" next="i-MF9wTLkt1JuxE2oTBjFcz3">
            <seg xml:id="i-B6ByPXNHJrhwvBsPz9fVkX">
              en karakter, som är stridande mot de två folkens önskningar.
              När
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DqUcVmu8Ry2DWBmrx2fSpU">
            man nemligen gång efter annan predikar nödvändigheten af upprätthållandet
            af en legation i Wien och såsom skäl derför gång efter annan
          </note>
          <u xml:id="i-MF9wTLkt1JuxE2oTBjFcz3" prev="i-5MsgXEp2cxjr9D9P1VYQLj" who="Q4582704" next="i-U7CyVxxhnaPMMRYXPpeUvA">
            <seg xml:id="i-RHVfBzz6DUXPk5MnvWpnZt">
              åberopar westfaliska freden, åberopar ett minne från Sveriges
              så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U7CyVxxhnaPMMRYXPpeUvA" prev="i-MF9wTLkt1JuxE2oTBjFcz3" who="Q4582704" next="i-SahB83z7EYhQ2cHTwvczgr">
            <seg xml:id="i-TcqvD7fuM26gUjs7FwCmWM">
              kallade storhetsperiod, åberopar nödvändigheten af att hafva
              en lega-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X6nXkoiB2WQvRveEKotecD">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-CNfecCJypwtAuSQjLrpPfC" type="date">
            32 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-PE3PxJHPg2WRoytpRbvS6X">
            Angående tion i Wien, emedan Wien är en centralpunkt för de europeiska
            stor-
          </note>
          <u xml:id="i-SahB83z7EYhQ2cHTwvczgr" prev="i-U7CyVxxhnaPMMRYXPpeUvA" who="Q4582704" next="i-fU3oyynYeKu4J3bjUL4mU">
            <seg xml:id="i-M6Zc2fQ1QjPeKxPXQ8vJZR">
              a magternas orientaliska politik — då finnes det anledning att
              säga: under riksdenna tredje hufvudtitel, sådan som man vill upprätthålla
              den, den är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fU3oyynYeKu4J3bjUL4mU" prev="i-SahB83z7EYhQ2cHTwvczgr" who="Q4582704" next="i-EKhijcZUQonGV8ppJCdQFQ">
            <seg xml:id="i-FtnaLpuq6pFqbx9BSBThEN">
              statens tredjeicke till blott för att befrämja landets fredliga
              intressen, dess neutrahufvudtitel. litetspolitik, dess kommersiella
              angelägenheter i öfverensstämmelse med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X2iL8Kt44sFUjot52WVBGe">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-EKhijcZUQonGV8ppJCdQFQ" prev="i-fU3oyynYeKu4J3bjUL4mU" who="Q4582704" next="i-2V1uUSKeQpCqt7NUHYU82P">
            <seg xml:id="i-2BAEyTJig8kwCMnPvbGD4p">
              nationens tydliga önskan. Den är till för att upprätthålla gamla
              storpolitiska traditioner och planer på intervention i europeiska
              förvecklingar. En nedsättning af hufvudtiteln nu skulle uppfattas
              med glädje i det andra unionslandet såsom ett tecken på att från
              den svenska Riksdagens sida hafva sådana planer inga sympatier
              att påräkna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2V1uUSKeQpCqt7NUHYU82P" prev="i-EKhijcZUQonGV8ppJCdQFQ" who="Q4582704" next="i-Mqs3PPmUq11VPPx36zzeXc">
            <seg xml:id="i-8zd9hGDvvavmuGJryf2XAH">
              Så förhåller det sig med det förutsatta sambandet mellan den
              nu väckta motionen och uppgifterna för den nu fungerande unionskomiténs
              verksamhet. Ett sådant indirekt uttalande från Riksdagens sida
              genom nedsättning af tredje hufvudtiteln vore för närvarande önskvärdt
              äfven utaf andra skäl, skäl som man tillförene icke haft anledning
              att åberopa. Slumpen förde för några dagar sedan i mina händer
              en skrift, hvilken till en del gifver sig ut för historisk, till
              en del vill vara profetisk, och hvilkens författare — jag vet
              icke om af blygsamhet — gömmer sig under tre stjernors glans.
              I den historiska delen af denna skrift läser jag, att 1865 års
              representationsförändring kom för tidigt; att första fröet då
              lades till den följande tidens ofruktbara riksdagsarbete; att
              den obegränsade motionsrätten är en olycka, i det den orsakar
              ej blott tidspillan, utan politiskt lycksökeri, ity att obetydliga
              riksdagsmän tillåtas att väcka till lif konstitutionella principfrågor
              af djupgående betydelse; att regeringsformens $$ 106 och 107 äro
              en ännu värre olycka än den obegränsade motionsrätten, emedan
              dessa ohyggliga paragrafer beröfva Sverige den lyckan att få en
              Bismarck, den der kunde handtera Sveriges Andra kammare på samma
              sätt som för 30 år sedan den verklige och veritable, den tyske
              Bismarck gjorde med Preussens deputeradekammare; att under 30
              års tid vår Andra kammare omintetgjort hvarje förslag till försvarets
              ordnande — enligt denna historieskrifning, herr talman, var det
              således icke på Första, utan på Andra kammarens afslag, som 1883
              års försvarsförslag föll! — I den profetiska delen af samma skrift
              läser jag att Sveriges olycka, då »vi förlorade Norrland», berodde
              af vår brottsliga dårskap att afslå Tysklands anbud om ett angreppsförbund
              mot Ryssland. Detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mqs3PPmUq11VPPx36zzeXc" prev="i-2V1uUSKeQpCqt7NUHYU82P" who="Q4582704" next="i-LsJnLhvGDwZ2LFb7DJhk8g">
            <seg xml:id="i-47vyKYjRQEq9ycjKn2Jgjj">
              afslag — som i den till profet förvandlade historieskrifvarens
              ögon tydligen är en sådan missgerning, att knappast något straff
              derför vore tillräckligt eller åtminstone för strängt — väckte,
              heter det, hos
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LsJnLhvGDwZ2LFb7DJhk8g" prev="i-Mqs3PPmUq11VPPx36zzeXc" who="Q4582704" next="i-3w8xZSGmWFdZh8SuUAMBaf">
            <seg xml:id="i-D6vjaibuAnrYAHWWHgA52n">
              tyskarne den yttersta förbittring, och derför hämnades de vid
              tredsslutet genom att tillåta Ryssland att af Sverige och Norge
              taga hvad det behagade, hvilket Ryssland också icke underlät.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3w8xZSGmWFdZh8SuUAMBaf" prev="i-LsJnLhvGDwZ2LFb7DJhk8g" who="Q4582704" next="i-34VULEZSMy6fowA8xJBmE6">
            <seg xml:id="i-pgKhqpUfNv9wAMbCwBufn">
              Denna nya folkrättslära om vår vasallpolitik under Tyskland och
              om straffet, som väntar oss, ifall vi icke kännas vid någon sådan
              skyldighet, utvecklas här på både tyska och svenska. Det är skada,
              att historikern och profeten icke har nöjt sig med blott det förra
              språket; det skulle i sjelfva verket hafva passat mycket bättre
              att hålla
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qb8XAPy48kR8hBrqFztSkX" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 33 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-34VULEZSMy6fowA8xJBmE6" prev="i-3w8xZSGmWFdZh8SuUAMBaf" who="Q4582704" next="i-M26HPTUcD8U6cg3RGC7NNb">
            <seg xml:id="i-PhNiCEe3PpKz6W3qxXSXjc">
              sig uteslutande till detta, ty profetian påminner blott allt
              för tydligt Angående om en mängd allt sedan år 1875 i tyska tidningar
              förekommande utregleringen af talanden, enligt hvilka Sveriges
              internationella underordnande under igen Tyskland skulle vara
              en sjelffallen och afgjord sak, ja, så afgjord, att statens tredje
              redan blotta tanken här i norden på att iakttaga neutralitet är
              att /wurvudtitel. betrakta? såsom en trolöshet, ett förräderi,
              alldeles såsom författaren (Forts.) till »Huru vi förlorade Norrland&gt;,
              sid. 17, omtalar tyskarnes förbittring mot de skandinaviska staternas
              folk. Om det nu eger sin rigtighet, såsom man allmänt uppgifver,
              att de åsigter, som uttalas i denna skrift, i hvilken förbittringen
              mot den för 30 år sedan genomförda representationsförändringen
              och proklamerandet at ett krigsförbund med Tyskland utgöra de
              två hufvudsakerna —-- om det förhåller sig så, säger jag, som
              man allmänt uppgifver, att dessa åsigter numera äro representerade
              uti Hans Maj:t Konungens råd, då utgör den tredje hufvudtiteln
              för närvarande i högre grad än någonsin förut endast ett företal
              till den fjerde och den femte. Och då behöfva vi icke längre spörja
              efter någon förklaring af det faktum, att regeringen nu föreslår
              Riksdagen att till militära utgifter använda de ändtligen befintliga
              öfverskottsmillioner för hvilka Hans Maj:t Konung Oscar IL den
              12 oktober 1888 uti sitt namnkunniga yttrande till statsrådsprotokollet,
              och under instämmande från samtliga sina dåvarande rådgifvare,
              anvisade ett helt annat bruk. Men i sådant fall frågar jag också:
              inför hvilken utrikespolitik stå vi således nu? Jag behöfver,
              herr talman, under dessa förutsättningar icke namngifva dess karakter.
              Men nog kan jag göra den anspråkslösa frågan och hemställa den
              till öfvervägande såväl afstatsutskottets mycket äradej ledamöter
              som utaf öfriga kamrater: hvilket är lämpligast nu, att rösta
              för utskottets förslag eller för motionen? — Jag torde äfven få
              begagna detta tillfälle, herr talman, för att påpeka ett par andra
              omständigheter, som för öfrigt icke helt och hållet sakna samband
              med hvad jag redan sagt. Förliden höst väckte det en lindrigast
              sagdt förvånad uppmärksamhet, att ett af Sveriges sändebud hos
              en af stormagterna ansåg sig böra till en svensk tidning insända
              ett beriktigande af oss alldeles ovidkommande rykten angående
              några förhållanden inom den kejserliga tyska familjen. Jag har
              anledning att tro, att den meningen är mycket allmän, att det
              icke tillkommer, ja, icke är lämpligt eller passande för de förenade
              rikenas sändebud i utlandet att taga sig af sådana bestyr, och
              jag är alldeles viss på, att den tidning uttalade en allmänt hyllad
              mening, som sade, att det vore önskligt, att detta första steg
              på en ny väg också komme att blifva det sista. Det lär icke vara
              nödigt, herr talman, att jag här går in på en utveckling af de
              många, mycket, mycket lätt i ögonen tallande skäl, som tala för
              denna åsigt. Deremot torde en annan vid många tillfällen — ehuru
              hittills alldeles resultatlöst — uttalad önskan vara berättigad,
              nemligen den, att Kongl. Maj:ts sändebud i utlandet ville använda
              någon liten del af sin måhända icke alltför strängt upptagna tid
              för att berigtiga i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T28FRCNmUkN3AUX6Pk3mbj">
            rn &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-Sp9VhB1Q7YKgDw4PNpFBmf">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o T. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VPxE1jnyeu4TLJKoncGB6B">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-JqLgzk1btoQKYQv229fgqY" type="date">
            34 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-M26HPTUcD8U6cg3RGC7NNb" prev="i-34VULEZSMy6fowA8xJBmE6" who="Q4582704" next="i-AUD4xcqYaH3BqKfeyDuoY9">
            <seg xml:id="i-5WbZbNt99Vuvj1vpR298oK">
              Angående den utländska pressen icke så sällan förekommande vilseledande
              upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzHhPFeuk2U4KBC7jcrXKr">
            regleringen af utgifterna under riks-
          </note>
          <u xml:id="i-AUD4xcqYaH3BqKfeyDuoY9" prev="i-M26HPTUcD8U6cg3RGC7NNb" who="Q4582704" next="i-QeHEhusHhrNq2BGWBsN7sg">
            <seg xml:id="i-2q3xUMrLTvygQqjhkqPhWj">
              gifter om Sverige och svenska förhållanden. I många fall borde
              de tvifvelsutan vara i stånd att förrätta ett sådant bestyr alldeles
              på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QeHEhusHhrNq2BGWBsN7sg" prev="i-AUD4xcqYaH3BqKfeyDuoY9" who="Q4582704" next="i-5sSp91XTD7YSivGSXzEitq">
            <seg xml:id="i-RY4bnta5MdSBg5TtBoyJDg">
              statens tredje egen hand; men när så icke skulle vara fallet,
              vore det ju en enkel. hufvudtitel. sak att från vederbörande i
              Stockholm inhemta närmare underrättelser
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XsKWi96mEWWGbJtVp83FRi">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-5sSp91XTD7YSivGSXzEitq" prev="i-QeHEhusHhrNq2BGWBsN7sg" who="Q4582704" next="i-BkmPgzSkxeRsKZ64nGSuLG">
            <seg xml:id="i-G8Y2YBW8x4XNbcQxQQEPCD">
              och instruktioner. Så sker emellertid icke; jag skall taga mig
              friheten att härför anföra några få exempel ur den mycket stora
              högen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkmPgzSkxeRsKZ64nGSuLG" prev="i-5sSp91XTD7YSivGSXzEitq" who="Q4582704" next="i-6u6GGL4h1EAKS9d1BtXsna">
            <seg xml:id="i-5Yp1AXCLcyj8S5wJtwvqvB">
              När en stor tidning som Wiener Allgemeine Zeitung i september
              år 1893 — under åberopande af att meddelandet kommit från ett
              håll, såsom det hette, »kändt för synnerligen fint väderkorn för
              den diplomatiska verldens kulisshemligheter» — omförmälde »underhandlingar
              sedan längre förda mellan Stockholm och Berlin» angående Sveriges
              anslutning till tremagtsförbundet; och när denna anslutning omtalades
              såsom i Hans Maj:t Konungens tanke afsedd till ett stöd mot &gt;»unionsupplösande
              tendenser i Norge», då tego de svenska diplomaterna och det svenska
              utrikesdepartementet, likasom de tego, när något så när samtidigt
              en icke mindre betydande rysk tidning Moskovskija Vjedomosti,
              omtalade »svenska förberedelser till ett allmänt europeiskt krig&gt;,
              eller när en mycket spridd Berlin-tidning framstälde den urtima
              Riksdagens åtgärd såsom ett vittnesbörd om att Sverige ämnade
              &gt;»öfvergifva sin förderfliga neutralitetspolitik» och »I förening
              med sina tyska stamförvandter upptaga och föra till ett segerrikt
              slut den germanska kulturens kamp mot det slaviska barbariet».
              Hvarför berigtigades icke sådana uppgifter inför den österrikiska,
              inför den ryska och inför den tyska allmänheten? Vi hafva af den
              nuvarande utrikesministerns närmaste företrädare gång efter annan
              hört, att legationen i Wien är nödvändig, för att utrikesdepartementet
              der skall hafva ett öra för att uppfånga »det språk, som der föres.&gt;
              Jag gör mig då den frågan, om icke detta öra, som vi hade i Wien
              då liksom nu, hörde något af Wiener Allgemeine Zeitung's språk,
              eller om utrikesdepartementet i Stockholm derom icke blef underrättadt.
              Och när franska tidningar omtala som en otvifvelaktig och faktisk
              sak, att Sverige anslutit sig till tremagtsförbundet, hvarför
              berigtigas icke detta inför den franska publiken? Hvarför nöjde
              man sig med — jag säger »man», derför att jag icke vet, hvilken
              denne »man» är — hvarför nöjde man sig — det var i slutet af 1893
              — med ett — ingen af oss vet hvarifrån utgånget, af ingen undertecknadt
              — telegram, för hvilket ingen ansvarade och som derför icke kunde
              göra något intryck, ett telegram till den engelska tidningen »Standard&gt;,
              1 stället för en officiel förklaring i de franska tidningarne
              från utrikesdepartementet eller från legationen i Paris? Sådana
              uttalanden, som dem jag nu nämnt, genljuda genom hela Europa.
              De kunna icke vara obekanta för vårt utrikesdepartement; det är
              icke möjligt, så vidt jag icke hos vår utrikes representation
              i de stora hufvudstäderna skall förutsätta en så utomordentlig
              vårdslöshet, att jag icke kan beteckna den som annat än den yttersta
              samvetslöshet. Utrikesdepartementet har ju nu — tack vare denna
              hufvudtitel — öron i dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YNkBeHGGMHMsA2cSTYzn63" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 3D N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-9RChZJxGHw4CL7tEKUFM4m">
            hufvudstäder lika ofelbara som Dionysii berömda öra i stenbrotts-
            Angående fängelset i Syracuse. regleringen af
          </note>
          <u xml:id="i-6u6GGL4h1EAKS9d1BtXsna" prev="i-BkmPgzSkxeRsKZ64nGSuLG" who="Q4582704" next="i-S4SNvCq8gZ6tyf5W5ArbwG">
            <seg xml:id="i-Ne6wz39A4He8AmFwp2P5CY">
              För herr utrikesministern är det naturligtvis än bättre bekant
              än TER
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S4SNvCq8gZ6tyf5W5ArbwG" prev="i-6u6GGL4h1EAKS9d1BtXsna" who="Q4582704" next="i-HFHuzCFMKzrGzjeQyPrnQG">
            <seg xml:id="i-4ViKr5HnRszgHv4zxiutot">
              för oss, hvilken uppmärksamhet väcktes litet hvarstädes i Europa
              af ett statens tredje uttalande af den österrikisk-ungerske utrikesministern
              grefve Kålnoky, hufvudtitel. vid delegationernas sammanträde den
              17 september 1894, då han för = (Forts.) verlden röjde Rumäniens
              anslutning till trippelalliansen och gjorde det i de ordalagen,
              att Rumänien var en af de första bland de magter, som så gjort.
              Hvilka voro då de andra? Herr utrikesministern kan omöjligen vara
              i okunnighet om att man då sade — såväl som man förut och efteråt
              sagt det — att en af de andra magterna är Sverige. Hvarför ha
              utrikesdepartementet och regeringen tegat, då sådana påståenden
              gått genom den europeiska pressen? Hvarför få icke våra diplomater
              i utlandet berigtiga sådant? Hvad de indirekta berigtiganden beträffar,
              som då och då förekomma i svenska och norska trontal, så har jag
              ett vittnesbörd, som jag dock anser mig icke böra nämna, ett vittnesbörd
              från de sista veckorna — jag har otaliga sådana vittnesbörd, som
              gå längre tillbaka i tiden, vittnesbörd från de stora hufvudstäderna
              — om att dessa berigtiganden äro alldeles värdelösa af det skäl,
              att trontalen utom de förenade rikenas gränser icke läsas af någon.
              Ingen tager kännedom om dem eller fäster vid dem det ringaste
              afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HFHuzCFMKzrGzjeQyPrnQG" prev="i-S4SNvCq8gZ6tyf5W5ArbwG" who="Q4582704" next="i-4Q6YHYkTXiPAwfXGnri1Gb">
            <seg xml:id="i-Wsj4vZLzUq8qDbqDeDeM81">
              Från 20 år tillbaka, från år 1875, har jag personligen en mycket
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Q6YHYkTXiPAwfXGnri1Gb" prev="i-HFHuzCFMKzrGzjeQyPrnQG" who="Q4582704" next="i-UVQMZi2XomhC9fcJgpu1Xu">
            <seg xml:id="i-CFLQCbpuYhrZujM22junWZ">
              noggrann kännedom om anledningen till att ett af allra högsta
              behof påkalladt berigtigande af det slag, jag nu talat om, uteblef.
              Jag känner anledningen så noga, ätt jag skulle kunna omtala densamma.
              Det är möjligt, att jag kan blifva nödgad att göra det; och om
              man då, mot hvad jag kommer att säga, använder samma medel, som
              jag är så väl van vid, skulle det kunna hända, att jag till vittne
              på sanningen af mina ord kommer att påkalla ett intyg, som jag
              förmodar, att en hederlig man icke skall kunna vägra gifva — påkalla
              ett vittnesbörd af en man, som före Er, herr utrikesminister,
              intagit den plats, som Ni nu bekläder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UVQMZi2XomhC9fcJgpu1Xu" prev="i-4Q6YHYkTXiPAwfXGnri1Gb" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-XYADRyXpEMGMkmZLjqGDRs">
              Jag skall nu blott tillåta mig ytterligare en fråga. Tidningarne
              omförmäla, att 2 skandinaviska föreningar i Tyskland förständigats
              att upplösa sig af intet annat skäl, än att de icke deltagit i
              firandet af tyska kejsardömets proklamerande för 25 år sedan i
              spegelgalleriet i Ludvig XIV:s palats i Versailles. Om åtgärden
              i och för sig skall jag icke yttra ett enda ord; men deremot torde
              jag kunna få vördsamt till herr ministern för utrikes ärendena
              framställa den förfrågan, om de underrättelser härom, tidningarne
              innehållit — efter hvad jag, ty värr, har anledning att antaga
              — äro grundade, samt — i sådant fall — hvilka åtgärder med anledning
              häraf blifvit vidtagna af den svenska regeringen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BgShiC9FLkzuYiwq9tRMCw">
            Jag anhåller för öfrigt, herr talman, om bifall till herr John
            Olssons m. fl. motion samt afslag å utskottets hemställan i denna
            punkt.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SUwKqDkbqqgovvNh1EaPjS">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-CgBXJAgdr3qu8VdHN7XVDZ">
            Angående regleringen af utgifterna under riks-
          </note>
          <note xml:id="i-XtjRkduxmBcVmECQd2rKia" type="date">
            36 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-4WYtyGhY3e6goo5bRaGWdD" type="speaker">
            Hans excellens, herr ministern för utrikes ärenden, grefve Douglas:
          </note>
          <u who="Q5624121" xml:id="i-TDFHiBdo58pYgdpYvdQB6o" next="i-Lo8bXVGkttGjL5q1cnq3Ta">
            <seg xml:id="i-9WGyh2p9dPJD7sCM1stkm">
              I likhet med statsutskottet anser äfven jag den nuvarande tidpunkten
              synnerligen olämplig för att återupplifva den gamla tvisten angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lo8bXVGkttGjL5q1cnq3Ta" prev="i-TDFHiBdo58pYgdpYvdQB6o" who="Q5624121" next="i-CYqan7NCvZmPzcdC5QCWqG">
            <seg xml:id="i-HmNdi52q4Ge5XSGj84hRc">
              statens tredje utrikesbudgeten. Genom underhandlingar förda med
              den norska regehufvudtitel. ringen har det helt nyligen lyckats
              oss att i fråga om de diploma-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-91bTBhAZP2ckdHcGvNYMjv">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-CYqan7NCvZmPzcdC5QCWqG" prev="i-Lo8bXVGkttGjL5q1cnq3Ta" who="Q5624121" next="i-2G6CfVDSygh94fEBjGYGSG">
            <seg xml:id="i-3HUeBysLoXToSsQDbFKmF3">
              tiska och konsulära befattningarnes tillsättande uppnå en förändring,
              hvilken afser att råda bot för det otillfredsställande tillstånd,
              som i det afseendet under flera år fortgått. De nya och långt
              vigtigare underhandlingar, som sistlidne höst öppnades med Norge
              genom den så kallade unionskomiténs tillsättande, afse äfven de
              att föreslå förändringar i utrikesdepartementet och dess olika
              verksamhetsgrenar. Att vid en sådan tidpunkt genom nedsättning
              af utrikesbudgeten visa misstillit till den nuvarande organisationen,
              kan jag för min del icke anse vara annat än föga välbetänkt. Jag
              är derför statsutskottet tacksam för att det icke föreslagit något
              slags uttalanden i den af herrar motionärer åsyftade rigtningen
              och på så sätt undvikit att inlägga något nytt moment i de mellan
              de förenade rikena i afseende på utrikesrepresentationen sväfvande
              underhandlingarne. Jag skulle således kunna inskränka mig till
              att med hänvisning till dessa rent opportunistiska skäl anhålla,
              att kammaren ville bevilja tredje hufvudtitelns budget oförändrad;
              men å andra sidan kan jag icke lemna ett och annat af hvad här
              i dag yttrats obesvaradt och samtidigt önskade jag, då jag i dag
              för första gången är i tillfälle yttra mig i denna kammare, att
              något närmare redogöra för min uppfattning angående utrikesdepartementets
              verksamhet i allmänhet, alldeles icke för att derigenom framkalla
              någon ny diskussion, utan endast derför att det ju kan ligga i
              såväl kammarledamöternas som regeringsledamöternas ömsesidiga
              intresse att i denna sak litet närmare lära känna hvarandras ståndpunkt.
              Hvad som i främsta rummet väckt min uppmärksamhet — och jag vågar
              påstå, att jag tillträdt det embete, hvartill Konungen kallat
              mig, utan några fördomar, samt att jag försökt att så opartiskt
              som möjligt sätta mig in i de många nya förhållanden, som jag
              fått taga befattning med — hvad som först väckte min uppmärksamhet
              säger jag var, att tredje hufvudtiteln, det vill säga den minsta
              af alla och den som under de sista trettio åren förblifvit i det
              närmaste oförändrad, under det att utgifterna på de öfriga hufvudtitlarne,
              utom den första, fördubblats och tredubblats, ja, spmliga nära
              nog fyrdubblats, detta oaktadt inom Riksdagen så många gånger
              varit föremål för yrkanden om nedsättningar. De ärade motionärerna
              upplysa om att dessa yrkanden pågått under tjugofem års tid, således
              just under den tid då den stora ökningen på de öfriga hufvudtitlarne
              egt rum. Då det nu torde vara kändt, att utrikesdepartementet,
              långt ifrån att under denna tid fått en minskad verksamhetskrets,
              tvärtom på alla områden fått sina arbeten ofantligt ökade, kan
              det ju icke nekas till, att dessa yrkanden på nedbringande af
              hufvudtitelns under trettio års tid nära nog oförändrade slutsumma
              på ungefär 600,000 kronor — och detta i en
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-25XS1Hxute6UEeittKAhor" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 37 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-2G6CfVDSygh94fEBjGYGSG" prev="i-CYqan7NCvZmPzcdC5QCWqG" who="Q5624121" next="i-Fu7MZV9w7UjngQEM29GUDu">
            <seg xml:id="i-7UPRD56LKEBTvbxvSxSNWp">
              budget, som under samma tid stigit från cirka 33,000,000 till
              öfver Angående 100,000,000 kronor — innebära ett ganska stort
              misstroende till aan 2 utrikesdepartementets sätt att sköta sig
              och dess förmåga att kunna snder Fika tillfredsställa rättvisa
              fordringar, och för öfrigt hafva vi ju i dag hört statens tredje
              denna uppfattning framställas i en delvis ganska omild form. hufvudtitel.
              Jag skall sedan återkomma till de anmärkningar, som blifvit —
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fu7MZV9w7UjngQEM29GUDu" prev="i-2G6CfVDSygh94fEBjGYGSG" who="Q5624121" next="i-APJvKgHP6NnLMQWrUzvxwt">
            <seg xml:id="i-JhPSNhhNpjmabPAKaGcKaW">
              gjorda mot utrikesdepartementet. Emellertid torde det ju kanske
              vara
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rik7DL5GAbbRfcSC7zMxsT">
            skäl att först och främst redogöra för de faktorer, af hvilka
            utrikesdepartementets verksamhet nu för tiden hufvudsakligen kan
            anses bero,
          </note>
          <u xml:id="i-APJvKgHP6NnLMQWrUzvxwt" prev="i-Fu7MZV9w7UjngQEM29GUDu" who="Q5624121" next="i-Rgb6dbRRi2Srw7FFfKxE1N">
            <seg xml:id="i-Hx15PqhDQNDyCmMpocsrZH">
              för att derigenom få tillfälle att se, om icke under tidernas
              lopp möj-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rgb6dbRRi2Srw7FFfKxE1N" prev="i-APJvKgHP6NnLMQWrUzvxwt" who="Q5624121" next="i-EB1Yw8EFgfshpERtQacNRw">
            <seg xml:id="i-3pzeGr7Frn8H78VK6AjteE">
              ligen en och annan ny faktor, ett och annat nytt skäl tillkommit,
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EB1Yw8EFgfshpERtQacNRw" prev="i-Rgb6dbRRi2Srw7FFfKxE1N" who="Q5624121" next="i-T814Fnzm2T4TGsEax6UrZS">
            <seg xml:id="i-5EuEjhsNC5xbS3THh9xNdg">
              kan inverka på uppfattningen härvidlag. I det afseendet ber jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T814Fnzm2T4TGsEax6UrZS" prev="i-EB1Yw8EFgfshpERtQacNRw" who="Q5624121" next="i-7cDHw6TVgUu2ERVoVEgAz8">
            <seg xml:id="i-DkNgZuuPWr2kLk4q1LaH74">
              öppet få säga — och jag har läst igenom såväl alla denna hufvud-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-j6JQsfuJdVPMaZsYf1KuT">
            titel rörande motioner, som under senare tider blifvit väckta,
            som
          </note>
          <note xml:id="i-921QfdMy9Gb39Ndcu49UzE">
            äfven de diskussioner, som i anledning af dem blifvit förda,
            och jag
          </note>
          <u xml:id="i-7cDHw6TVgUu2ERVoVEgAz8" prev="i-T814Fnzm2T4TGsEax6UrZS" who="Q5624121" next="i-7gpqFjV1xrdNH5y5DfXAD1">
            <seg xml:id="i-4iyC5EQ2TLKdTt2rHiZVc3">
              tänker nu äfven på de angrepp, som departementet varit utsatt
              för från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7gpqFjV1xrdNH5y5DfXAD1" prev="i-7cDHw6TVgUu2ERVoVEgAz8" who="Q5624121" next="i-ND6g68kF3B66NBBfNDyxHR">
            <seg xml:id="i-6KkbB1ymx4NpJaXieymAWA">
              norsk, sida — der tror jag man kan säga att ganska stor missuppfatt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ND6g68kF3B66NBBfNDyxHR" prev="i-7gpqFjV1xrdNH5y5DfXAD1" who="Q5624121" next="i-MVD1jmq9tSM5T1kaDQ4GEc">
            <seg xml:id="i-W9i4pyyMAoCVNdKPEvyYBE">
              ning i allmänhet varit rådande. Saken är, att man icke gifvit
              akt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MVD1jmq9tSM5T1kaDQ4GEc" prev="i-ND6g68kF3B66NBBfNDyxHR" who="Q5624121" next="i-KJLxmGjiDaXNj7Yj3kCHS4">
            <seg xml:id="i-X9te2NopDvcH5Whojxs74B">
              på den stora förändring, som under senare tider diplomatoch konsulatväsendet
              undergått inom snart sagdt hela verlden. Och det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KJLxmGjiDaXNj7Yj3kCHS4" prev="i-MVD1jmq9tSM5T1kaDQ4GEc" who="Q5624121" next="i-SczReMsC542wnrYVPtgFVQ">
            <seg xml:id="i-SERBRzgzLNwt2M8cHNNYMf">
              är ju egentligen också helt naturligt, att man icke inom riksdagsmannakretsar
              haft anledning att så noggrant följa med utvecklingen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CtqjKHwsM6UPAdpvjHSQSc">
            af en embetsmannacorps, som har sitt förnämsta verksamhetsfält
            förlagdt
          </note>
          <u xml:id="i-SczReMsC542wnrYVPtgFVQ" prev="i-KJLxmGjiDaXNj7Yj3kCHS4" who="Q5624121" next="i-2pFPRWbHyEKoJEyRoJSSbz">
            <seg xml:id="i-GEF4yHhuBRu35Gbf56t9X2">
              i utlandet. Men ett faktum är, att en utveckling egt rum såväl
              inom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4pjtYJLa5kqvSbj4Tyiwrr">
            de förenade rikenas som ock inom andra staters representationer.
          </note>
          <u xml:id="i-2pFPRWbHyEKoJEyRoJSSbz" prev="i-SczReMsC542wnrYVPtgFVQ" who="Q5624121" next="i-MQAWfsMfFE4yoSZzgYk2kD">
            <seg xml:id="i-QseeMV6oC7erDNNASARqkK">
              Det kan, hvad oss angår, bland annat påvisas genom den brefvexling,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MQAWfsMfFE4yoSZzgYk2kD" prev="i-2pFPRWbHyEKoJEyRoJSSbz" who="Q5624121" next="i-34vgLC1qKeaAK9QpGXNGYH">
            <seg xml:id="i-8GAqSwRp8KBVRinTWMqgNp">
              som är förd mellan utrikesdepartementet och beskickningarne.
              Denna brefvexling har under loppet af de senaste trettio åren
              stigit från i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UaK18xZADri2tztYTu8Vp2">
            rundt tal 4,700 till 14,600 utgående och inkommande skrifvelser
            ; den
          </note>
          <u xml:id="i-34vgLC1qKeaAK9QpGXNGYH" prev="i-MQAWfsMfFE4yoSZzgYk2kD" who="Q5624121" next="i-8ecf5CsVc3M13ifCJVRZgG">
            <seg xml:id="i-3k4XKyikxMSrhzvWkybGUA">
              har således mer än tredubblats. Granskar man nu de ärenden,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ecf5CsVc3M13ifCJVRZgG" prev="i-34vgLC1qKeaAK9QpGXNGYH" who="Q5624121" next="i-Udr8TXaXSHhZMGGGiJPqpo">
            <seg xml:id="i-L2PRBtN5EY7yvitYPLHxTq">
              som hufvudsakligen föranledt en så stor ökning — jag har för
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Udr8TXaXSHhZMGGGiJPqpo" prev="i-8ecf5CsVc3M13ifCJVRZgG" who="Q5624121" next="i-ScZ7fVM8qKyaxhxzTaUjcp">
            <seg xml:id="i-RdDmPXCZH4rdvt7YQGuciy">
              söka afhjelpa min egen bristande kunskap i hithörande ämnen före-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ScZ7fVM8qKyaxhxzTaUjcp" prev="i-Udr8TXaXSHhZMGGGiJPqpo" who="Q5624121" next="i-8ytaL3iSP6dedXNrwDy9Rn">
            <seg xml:id="i-BnCjTYj8wanHvYT2XJ9bBR">
              tagit en sådan undersökning — så finner man, att allt hvad som
              rör
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ytaL3iSP6dedXNrwDy9Rn" prev="i-ScZ7fVM8qKyaxhxzTaUjcp" who="Q5624121" next="i-LxQRqMwkQVzhx1FpRwCjfN">
            <seg xml:id="i-CmE27o6wQah9B3r38mum7W">
              politik, hofärenden, militärväsen, lagstiftning, med ett ord
              allt, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SuM6MJXd6zGC5SLLDJ5UyZ">
            under föregående tider bildat hufvudinnehållet ibeskickningarnes
            bref-
          </note>
          <note xml:id="i-76bDHscf18wM5EcSnohrMH">
            vexling med departementet, under senare tiden icke i någon nämn-
          </note>
          <u xml:id="i-LxQRqMwkQVzhx1FpRwCjfN" prev="i-8ytaL3iSP6dedXNrwDy9Rn" who="Q5624121" next="i-8MS99mBBHXVREjujjTbmYB">
            <seg xml:id="i-XTWZm11v6y6fQbxJ3BkUrn">
              värd grad ökats. Så snart man deremot kommer in på andra kategorier,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8MS99mBBHXVREjujjTbmYB" prev="i-LxQRqMwkQVzhx1FpRwCjfN" who="Q5624121" next="i-9NNaW32b8Tc28jQ4L8B3DF">
            <seg xml:id="i-PZqFADDJ7iRXEf6ynsRS4b">
              såsom t. ex. handel och sjöfart, jordbruk och andra näringar,
              interna-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GA5ZVVXwNshskdoQ4UrXN">
            tionella öfverenskommelser af alla slag, rättshandlingar m. m.,
            då
          </note>
          <u xml:id="i-9NNaW32b8Tc28jQ4L8B3DF" prev="i-8MS99mBBHXVREjujjTbmYB" who="Q5624121" next="i-Axw8fMbw19YEEuVrBa1gtQ">
            <seg xml:id="i-SsQecMWYm6UYBUXuRXrvPi">
              finner man, att öfverallt en ofantlig stor stegring år efter
              år egtrum
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Axw8fMbw19YEEuVrBa1gtQ" prev="i-9NNaW32b8Tc28jQ4L8B3DF" who="Q5624121" next="i-4qonLW4RgjnxCoh75f4QQQ">
            <seg xml:id="i-NAq7ZV3MqwpGefZJwMp1Cn">
              och fortfarande eger rum. För att blott nämna en liten detalj
              har,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4qonLW4RgjnxCoh75f4QQQ" prev="i-Axw8fMbw19YEEuVrBa1gtQ" who="Q5624121" next="i-PWfVZPusFanpCsxMsWPSL5">
            <seg xml:id="i-SugwT4qsxtUAYwczTJWfp8">
              hvad arfmålen angår, under loppet af de senaste fem åren årligen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LgCExjvgn5vu5zfBuGY2FS">
            cirka 180,000 kronor utbetalats genom utrikesdepartementet till
            i
          </note>
          <note xml:id="i-84wf2pLUN1MQcGxLZrbNeL">
            Sverige lefvande arfvingar efter i utlandet aflidna personer.
            Då dessa
          </note>
          <u xml:id="i-PWfVZPusFanpCsxMsWPSL5" prev="i-4qonLW4RgjnxCoh75f4QQQ" who="Q5624121" next="i-6kaw3kFh8g3RefsW7jfmxx">
            <seg xml:id="i-V4HAUvbmLotFNHb2NTDanA">
              medel vanligtvis utgå i så små poster som några hundra kronor,
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6kaw3kFh8g3RefsW7jfmxx" prev="i-PWfVZPusFanpCsxMsWPSL5" who="Q5624121" next="i-9Ra3HwaSJ4M7x46m8dtXYG">
            <seg xml:id="i-9LwexMmpsKcHSiPoRJegFz">
              det icke alltid är lätt att skaffa reda på arfvingarne, förorsaka
              endast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Ra3HwaSJ4M7x46m8dtXYG" prev="i-6kaw3kFh8g3RefsW7jfmxx" who="Q5624121" next="i-AFt31M7AjJw3HKynyFC2Q">
            <seg xml:id="i-Go8JV7mj94KJ2f1GRPexEp">
              dessa utbetalningar departementet rätt mycket besvär. Utvecklingen
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PyuCHkggZW2cfJhdTDL8qh">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-TcKDiA82ktCZUzfiefuiK2">
            Angående regleringen af utgifterna under riks-
          </note>
          <note xml:id="i-3uw4Z9FKyLDRn64vZkpVdH" type="date">
            38 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-AFt31M7AjJw3HKynyFC2Q" prev="i-9Ra3HwaSJ4M7x46m8dtXYG" who="Q5624121" next="i-AVr6SacjGP5nis3rSTVV3M">
            <seg xml:id="i-TgaAbocmYR2GT41MqyraQR">
              har såsom sagdt gått och går fortfarande i den rigtningen, att
              beskickningarne, utan att på något sätt mista sin stora betydelse
              såsom sitt lands politiska representanter i utlandet, dock samtidigt
              utsträcka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AVr6SacjGP5nis3rSTVV3M" prev="i-AFt31M7AjJw3HKynyFC2Q" who="Q5624121" next="i-6D34ZdM1kFx3kEP6FhBTxE">
            <seg xml:id="i-U4QE9rgDG75XeQ6W8CFchw">
              statens tredje Sin verksamhetskrets till allt flera områden och
              arbeta äfven för sitt hufvudtitel. lands materiella intressen.
              Man kan säga, att de förenade rikenas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X85WGJBt6CkVSCskaRHdEg">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6D34ZdM1kFx3kEP6FhBTxE" prev="i-AVr6SacjGP5nis3rSTVV3M" who="Q5624121" next="i-77kZp1oRJMZsn9G7hMaDFH">
            <seg xml:id="i-QR1TjTS827VS2nxJtTss7q">
              diplomatoch konsulatväsen mer och mer samarbeta och understödja
              hvarandra, utan att de derför kunna träda i hvarandras ställe.
              Samma utveckling kan man äfven konstatera i afseende på andra
              staters diplomatoch konsulatväsen. Diplomaten af den gamla skolan,
              som hade sin förnämsta verksamhet vid de utländska hofven och
              uteslutande sysselsatte sig med politik, finnes icke mera, — åtminstone
              behöfva vi honom icke mera. Men dermed är det ingalunda sagdt
              att viicke behöfva en diplomatisk representation i de stater,
              der vi icke hafva stora handelsintressen att bevaka. En sådan
              uppfattning skulle helt och hållet strida mot den moderna folkrätten,
              som just utvecklat sig derhän, att alla civiliserade nationer
              anses bilda en solidarisk gemensamhet och ömsesidigt behöfva hvarandra
              för sin intellektuella och och materiella förkofran. Och allra
              minst skulle det vara lämpligt för de mindre staterna att frivilligt
              afsäga sig ett sådant tillfälle till gemensamt samarbete med de
              stora. Ty det är just den stora mångfald af internationella öfverenskommelser
              af alla slag, som nu för tiden förbinder de olika folken med hvarandra,
              som utgör den säkraste garantien för fredens bevarande; och man
              kan vara viss på att den alltjemt tilltagande samfärdseln oupphörligt
              skapar nya intressen och nya förut okända behof samt på så sätt
              nya tillfällen till verksamhet. Det är till ett sådant internationelt
              samarbete, som de förenade rikena behöfva sina beskickningar,
              under det att dessa äfven samtidigt arbeta för våra mera materiella
              behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-77kZp1oRJMZsn9G7hMaDFH" prev="i-6D34ZdM1kFx3kEP6FhBTxE" who="Q5624121" next="i-2MzLsKnWEEJswqid1sc8g9">
            <seg xml:id="i-LS5SeECtfBuPLn3JbCcW8R">
              Då nu en sådan utveckling redan har börjat och med siffror kan
              bevisas, och då dessutom utrikesdepartementet, trots sina under
              tiden ofantligt ökade göromål, likväl icke kostar staten mera
              än för trettio år sedan, kan jag icke finna annat, än att dessa
              ofta återkommande yrkanden på hufvudtitelns nedsättning och i
              följd deraf för departementet minskadt tillfälle till verksamhet
              äro orättvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2MzLsKnWEEJswqid1sc8g9" prev="i-77kZp1oRJMZsn9G7hMaDFH" who="Q5624121" next="i-UPsTPQiPQhWLgGL9aDrrVu">
            <seg xml:id="i-ApcCQAGFFS78r54nnc3ZcW">
              Här har i dag gjorts åtskilliga anmärkningar i flera hithörande
              detaljsaker. Det har talats om att andra stater aflöna sina diplomater
              lägre än vi. Jag vill endast säga, att det är ett ytterst ringa
              fåtal bland de andra staterna, som så göra. Bland dem har Danmark,
              som ofta åberopas, i år ökat sin utrikesbudget med öfver 50,000
              kronor. För öfrigt bevisar ett sådant förhållande endast, att
              det i andra länder finnes en myckenhet af rika personer, för hvilka
              den lön staten betalar icke spelar någon roll. Men sådana personer
              finnas icke hos oss. De hafva tagit slut för länge sedan; och
              sannerligen, om sådana funnes, de skulle egna sig åt utrikesdepartementet,
              ty det är en allt annat än angenäm verksamhet, sedan den unionella
              konflikten börjat.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BunwiK2MYyb6uWDiqAbcqZ" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 39 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-UPsTPQiPQhWLgGL9aDrrVu" prev="i-2MzLsKnWEEJswqid1sc8g9" who="Q5624121" next="i-332cQrBaWh2HeSNzDCL1K5">
            <seg xml:id="i-YZSk4jjeCWeg8izN9Tfpno">
              Vidare har af en ärad talare på stockholmsbänken omförmälts,
              Angående att flere beskickningschefer under förliden sommar samtidigt
              beviljats aa af längre permission. Jag kan deraf icke finna annat,
              än att det bemd Vila visar, att den europeiska situationen enligt
              utrikesministerns omdöme statens tredje under den nämnda perioden
              varit så fredlig, att han kunnat bevilja hufvudtitel. längre permissioner.
              Uppgiften är för öfrigt icke exakt. Talaren &lt;(Forts.) nämnde t.
              ex., att ministern i Konstantinopel skulle hafva haft två månaders
              tjenstledighet i höst. Nej, det är just det han icke har haft!
              Det beviljades honom visserligen tjenstledighet, och ordern derom
              var redan afsänd, då i detsamma de första tecknen till förvecklingar
              i Orienten visade sig. Och detta hade naturligtvis till följd,
              att han uppmanades att stanna qvar på sin post, och ännu i dag
              har han icke tillträdt denna tjenstledighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-332cQrBaWh2HeSNzDCL1K5" prev="i-UPsTPQiPQhWLgGL9aDrrVu" who="Q5624121" next="i-WpYw9piNEB9hHa5u7q2ZgS">
            <seg xml:id="i-5MADqDt8NBf7ymyW8JWB3i">
              För öfrigt får jag säga, att skall utrikesministern icke ens
              betros att kunna bedöma, när de sändebud, som stå under honom,
              skola få tjenstledighet, då vet jag verkligen icke, hvad som skall
              kunna an-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WpYw9piNEB9hHa5u7q2ZgS" prev="i-332cQrBaWh2HeSNzDCL1K5" who="Q5624121" next="i-45mpzEfJNeq4Aid48QiGuT">
            <seg xml:id="i-LQYRvxw4ipkxRfEXgwsbPf">
              förtros honom. Den saken anhåller jag derför — jag får be herrarne
              om ursäkt härför — att fortfarande sjelf få bedöma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-45mpzEfJNeq4Aid48QiGuT" prev="i-WpYw9piNEB9hHa5u7q2ZgS" who="Q5624121" next="i-YAFUpfgcY1LNVXMxVfAB8t">
            <seg xml:id="i-4LXjkHabfp5RAojy23mQ1q">
              Det har här talats om en skandinavisk förening i Hannover, som
              blifvit upplöst af de tyska myndigheterna, derför att den ej velat
              deltaga i den i Tyskland med stor högtidlighet firade minnesfesten
              med anledning af tyska rikets återupprättande. Jag har mycket
              väl reda på hela detta ärende, men anser det ej lämpligt att trötta
              kammaren med att fullständigt relatera detsamma, utan vill blott
              nämna så mycket, att det ej fans en enda svensk i hela denna förening,
              och att i förgår ett upprop var synligt i tyska tidningar, undertecknadt
              af ett tjugutal norrmän, som förut studerat i Hannover och nu
              alla intaga aktade samhällsställningar i Norge. Dessa uttala nu
              sitt djupa beklagande och ogillande öfver sina yngre kamraters
              oförståndiga beteende och allt annat än grannlaga sätt att demonstrativt
              vägra att deltaga i ett så oskyldigt firande af en universitetsfest.
              För öfrigt äro alla handlingarne i detta ärende tillgängliga i
              utrikesdepartementet, och de af herrarne, som äro intresserade
              af att närmare taga reda på saken, äro mycket välkomna dit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YAFUpfgcY1LNVXMxVfAB8t" prev="i-45mpzEfJNeq4Aid48QiGuT" who="Q5624121" next="i-Q3avGttd5EXg1z46QEat8r">
            <seg xml:id="i-C7W4RKC5qEtRrdh38Czu4L">
              Det har här vidare talats om, att departementet icke i tillräcklig
              grad dementerat eller berigtigat de uppenbart origtiga, ja, jag
              kan gerna säga lögnaktiga tidningsnotiser rörande Sverige och
              Norge, som ofta förekomma i utländska tidningar. Jo, det har verkligen
              allt som oftast gjorts försök från departementets sida att införa
              sådana berigtiganden, men dels ha dessa försök ofta strandat på
              tidningarnes obenägenhet att intaga sådana berigtiganden, och
              dels ha de absolut omöjliggjorts gent emot den massa af origtiga
              notiser, som under senare åren förekommit. Härtill hade man behöft
              inrätta en ny afdelning i utrikesdepartementet, och dertill saknas
              åter pengar. Egendomligt är för resten att, när man söker spåra,
              hvarifrån dessa uppgifter till största delen härleda sig, hvart
              tro herrarne, att dessa spår i de flesta fall leda till baka?
              Jo, till — Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W3KdFeGb9RiwbkLCFRuSpU">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-J7k2MaDZaKco1gGBmjZPxv">
            Angående regleringen af utgifterna under riks-
          </note>
          <note xml:id="i-KHmQW1VvPwxa7ZkoNkv1tG" type="date">
            40 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Q3avGttd5EXg1z46QEat8r" prev="i-YAFUpfgcY1LNVXMxVfAB8t" who="Q5624121" next="i-9o8a2NnvPST33PGD81yq1o">
            <seg xml:id="i-Y1Mn7xGm1vGqbjZa5kJe5v">
              Slutligen har här gjorts en stormlöpning mot de hemliga utgifterna.
              Jag skulle önska, att herrar reservanter och synnerligast den
              sista ärade talaren måtte uppfatta det såsom en särskild upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9o8a2NnvPST33PGD81yq1o" prev="i-Q3avGttd5EXg1z46QEat8r" who="Q5624121" next="i-Mc3m7J4zRhjDFD7toz3Ked">
            <seg xml:id="i-V4yGgF19ZZhAVrMJr3h4M">
              statens tredje Märksamhet från min sida, att jag, för att klargöra
              hvad jag menar, hufvudtitel. begagnar en bild från franska revolutionens
              dagar, och just från det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DKxUJsiKhowu7tSC3esi1U">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Mc3m7J4zRhjDFD7toz3Ked" prev="i-9o8a2NnvPST33PGD81yq1o" who="Q5624121" next="i-JXJLtepSVLzkyAGRP7NVbe">
            <seg xml:id="i-RShs6tK2ZA7QZwHkaETNxe">
              ögonblick, då Bastiljen stormades. Genom lämpliga brandtal,i
              hvilka de respektive talarne med stor vältalighet skildrade alla
              möjliga imaginära faror, hvilka blott förefunnos i dessa herrars
              hjernor och saknade all grund i verkligheten, hade allmänheten
              blifvit uppskrämd, så att den väntade sig att i den gamla fästningen
              finna en hel mängd oskyldigt dömda politiska fångar. Men till
              allmän och stor förvåning fann man ej något dylikt, utan blott
              några få helt vanliga fångar. Och jag är på förhand öfvertygad
              om att, ifall herrar motionärer nu eller framdeles skulle lyckas
              storma de hemliga utgifternas Bastilj, deras förvåning äfven då
              skulle bli stor vid att finna, att dessa medel alldeles icke användas
              till några politiska intriger och hemliga planer, utan att dessa
              utgifter äro fullt berättigade och nödvändiga, ehuru det af olika
              skäl kan vara olämpligt att genast offentliggöra dem och på det
              sättet göra dem till föremål för offentlig diskussion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JXJLtepSVLzkyAGRP7NVbe" prev="i-Mc3m7J4zRhjDFD7toz3Ked" who="Q5624121" next="i-RmZHyTpbGCybE4hQkvky34">
            <seg xml:id="i-RQLtUKpPA7UKGrfXEo13TY">
              För att nu återkomma till möjligheten att göra besparingar inom
              utrikesbudgeten, så vill jag icke på förhand fälla något omdöme
              i denna fråga, men så mycket vill jag dock tillägga, att, om det
              finnes möjlighet att på en eller annan post göra besparingar,
              så behöfvas dessa besparingar allt för väl på annat håll inom
              hufvudtiteln. Ty dels är vår konsulära representation utom Europa
              — synnerligast i Kina och Japan, der oupphörligt nya verksamhetsområden
              öppnas för den europeiska handeln — alltför otillräcklig, och
              dels bör enligt min åsigt systemet med aflönade konsuler mera
              utvecklas, så att vi må kunna komma ifrån den myckenhet af olönade
              konsuler och vice konsuler, som vi för närvarande ha. Ty det är
              blott af personer, som helt och hållet egna sig åt konsulatstjensten,
              som man kan vänta, att de skola visa lifligt intresse för hemlandets
              handel och skeppsfart och nödig opartiskhet vid -uppstående konflikter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RmZHyTpbGCybE4hQkvky34" prev="i-JXJLtepSVLzkyAGRP7NVbe" who="Q5624121" next="i-MFYxrFASAhLtDRCpxH4nPT">
            <seg xml:id="i-FRPqfzZe6QpQspZmCz5SHR">
              Till sist ber jag att med afseende på herr Pehrssons i Norrsund
              motion få säga, att jag ej har något emot att framdeles understödja
              de önskningsmål, som i afseende på konsulatafgifternas nedsättande
              i denna motion blifvit framstälda och som äfven uttalats af 1890
              års sjöfartsnäringskomité i dess betänkande. Men till allt detta
              behöfves pengar, ty man kan ju ej nedsätta konsulatafgifterna
              och samtidigt upprätta nya aflönade konsulat utan att äfven anvisa
              medel dertill från annat håll. Ty några besparingar kunna ej räcka
              till dessa stora behof. Det nödvändiga vilkoret för penningarnes
              beviljande åter är, att Riksdagen hyser förtroende till utrikesdepartementets
              förmåga att på tillfredsställande sätt fylla sin uppgift. Öch
              det är om detta förtroende, som jag vill hos kammaren anhålla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MFYxrFASAhLtDRCpxH4nPT" prev="i-RmZHyTpbGCybE4hQkvky34" who="Q5624121" next="i-6ZrxHoya9TbD6GJ7AYggVA">
            <seg xml:id="i-PxWMLViuW1MNhPvJ2WLsLA">
              De förenade rikena offra årligen för sitt landtoch sjöförsvar
              bortåt 60 millioner kronor. Utrikesdepartementet kostar de förenade
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KxPAPRgFX3TktEEW9LBGkU" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 41
          </note>
          <u xml:id="i-6ZrxHoya9TbD6GJ7AYggVA" prev="i-MFYxrFASAhLtDRCpxH4nPT" who="Q5624121" next="i-J7qBqLVjEaXpoQ3oeVfwps">
            <seg xml:id="i-8QBx4iLDzR7ugnNLby2DPp">
              rikena, i fall alla konsulatafgifter äfven medräknas, cirka 1,200,000
              kronor om året, och ändå hafva fjerde och femte hufvudtitlarnes
              stora millionanslag ej annat mål än det, som jag anser vara det
              främsta äfven för utrikesdepartementets verksamhet, nemligen att
              oaflåtligt vaka öfver de förenade rikenas säkerhet utåt och att
              på allt sätt söka bevara deras neutralitet i händelse af europeiska
              förvecklingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J7qBqLVjEaXpoQ3oeVfwps" prev="i-6ZrxHoya9TbD6GJ7AYggVA" who="Q5624121">
            <seg xml:id="i-Y7M9ih521uamou8vqMPphY">
              Men om också således hvarje tanke på forna tiders storpolitik
              måste ligga oss fjerran, böra vi dock å andra sidan komma i håg,
              att på ett fält kunna de förenade rikena mäta sig med de flesta
              stormagter, nemligen i afseende å handel och sjöfart; och här
              föreligger ytterligare en stor uppgift för utrikesdepartementet,
              en uppgift, hvars vigt och betydelse — men äfven hvars stora svårigheter
              — endast kunna uppfattas, då man kommer i håg, hvilka helt andra
              penningemedel stormagterna ega till sin disposition för att fylla
              dessa behof. Så mycket nödvändigare är det då, att utrikesdepartementet
              finner ett välvilligt understöd i sina bemödanden att på bästa
              sätt tillgodose dessa uppgifter, och det är dertill jag vågar
              påräkna såväl Riksdagens som dess Andra Kammares medverkan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GJtpRQw7D75Wd9hmhZDirE" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-9Uk8szKacwtsjxpdPQjp9A" next="i-ShJ8tefd7gDNjfXDusgRBa">
            <seg xml:id="i-99Tcefy9fFUXVPJ7BExZBT">
              Här fäldes nyss i kammaren ett yttrande af den ärade representanten
              för vestra Helsingland, som jag icke kan låta gå oanmärkt förbi.
              Jag syftar på herr Olof Jonssons yttrande, att »den unionella
              tvistefrågan vid förliden riksdag på ett lämpligt sätt skaffades
              ur verlden». Ja, den skaffades ur verlden bland annat genom den
              skrifvelse, som vid förliden riksdag afläts till regeringen, och
              hvari anfördes, att det måste »framstå som en bjudande nödvändighet,
              att de anledningar till split och missämja, som ligga i dessa
              bestämmelsers ofullständighet och oklarhet, skyndsamt aflägsnas
              förmedelst en fullständig revision af desamma». Det torde väl
              ej vara den ärade talaren obekant, huru detta Riksdagens yttrande
              har missbrukats särskildt af den konservativa pressen och de så
              kallade revisionsifrarne. Jag får bekänna, att det var ganska
              egendomligt att höra, att dessa revisionsifrare från det hållet
              skulle få det moraliska understöd, som låg i den ärade talarens
              ord, att »den unionella tvistefrågan vid förliden riksdag på ett
              lämpligt sätt skaffades ur verlden».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ShJ8tefd7gDNjfXDusgRBa" prev="i-9Uk8szKacwtsjxpdPQjp9A" who="Q6027185" next="i-ACrBEtKuPZVUgJbQpz3HoK">
            <seg xml:id="i-NUJuykwDKeQY8CD8fmLXf">
              Med afseende å hans excellens herr utrikesministerns anförande
              skall jag endast be att få konstatera, att han hyser en uppfattning,
              som alldeles bestämdt står i strid med Riksdagens flera gånger
              uttalade uppfattning, i det kan nemligen gjorde gällande, att
              någon nedsättning å tredje hufvudtiteln ej kan ega rum, utan att
              tvärtom penningar der behöfvas allt för väl. Ja, mine herrar,
              det synes mig då vara så mycket mera angeläget, att Andra Kammaren
              häfdar sin uppfattning, sin emot herr utrikesministerns stridande
              uppfattning, att en nedsättning å denna hufvudtitel mycket väl
              kan och bör ega rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ACrBEtKuPZVUgJbQpz3HoK" prev="i-ShJ8tefd7gDNjfXDusgRBa" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-SmETDscfvZry8ku4J4tcS5">
              Jag tillåter mig att fortfarande anhålla om bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GZ2EigbDbbdYYNDyTn7uXt">
            Öfverläggningen var härmed slutad. I enlighet med de yrkanden,
            som derunder förekommit, gaf herr talmannen propositioner dels
            på
          </note>
          <note xml:id="i-NpVq3ULa1ss9mEGg4ZXURw">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-3aCxLM8XyuiiNkqWCgBDT6">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9asfcikToQ8dtHme9cLyo9">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-C4bqARLnuJn2jCJMMmHQBE">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje
          </note>
          <note xml:id="i-B9VupkLYgkDUsXJ6QmEEvN" type="date">
            42 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-TqnF8YNg1LhDBf5APXpmza">
            bifall till utskottets hemställan och dels på afslag derå och
            bifall i stället till den af herr John Olsson m. fl. i ämnet väckta
            motionen; och fann herr talmannen den förra propositionen vara
            besvarad med öfvervägande ja. Votering blef likväl begärd och
            företogs enligt föl-
          </note>
          <note xml:id="i-UmaST3nAuv8VMGLg6aAM92">
            hufvudtitel. jande nu uppsatta och af kammaren godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-6aChwfSxY3aqZFyfEFcG9K">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7F22m8fQST3iTEHczLhb35">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i mom. a i första
            punkten af förevarande utlåtande n:o 4, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-QVYCWaWt1vkyCUFRtPHtde">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-GMFNSqMi19QmKbnhvhDFfp">
            Vinner nej, har kammaren, med bifall till herr John Olssons m.
            fl. motion, beslutit att nedsätta det af Kongl. Maj:t till ministerstaten
            begärda anslag med 40,000 kronor, samt att minska det för »skrifmaterialier,
            expenser och andra utgifter» begärda belopp med 9,900 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-41KVKAbFXz8sAFcveU17AX">
            Voteringen visade 141 ja mot 48 nej; i följd hvaraf kammaren
            bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-R1TbU9wNter2kTJN1GZrir">
            I mom. b), som härefter föredrogs, hemstälde utskottet vidare,
          </note>
          <note xml:id="i-J1bqXEG1QA9QYyVcBpGvAW">
            att herr Pehr Pehrssons omförmälda motion icke måtte för närvarande
            föranleda någon Riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-Nx37J2YkTHBGBFhNq9TWnU">
            Häremot hemstälde i afgifven reservation herrar Kerfstedt, Wijk,
            F. E. Pettersson, Danielson, Jönsson i Sandby, Kihlberg, P. Pehrsson
            i Norrsund, Ollas Erickson och N. Petersson i Runtorp,
          </note>
          <note xml:id="i-Jao4ER3ByQA9zPVZRUu77u">
            »att, med anledning af herr Pehr Pehrssons omförmälda motion,
            Riksdagen må hos Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t vid förestående
            behandling af väckta frågor om den svenska sjöfartsnäringens utveckling
            täcktes taga i öfvervägande, huru vida icke lindring må kunna
            beredas den svenska utrikes-fraktfarten genom lemnande af ersättning
            till större eller mindre del för de konsulatoch expeditionsafgifter,
            som vid sådan fraktfart utbetalas, och derefter till Riksdagen
            inkomma med den framställning, hvartill förhållandena må befinnas
            föranleda.»
          </note>
          <note xml:id="i-BCBuYWTrEGoNXqqrMBcRpF">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-D6NLd8DRR1dYoMEo7eLqb4" type="speaker">
            Herr Pehrsson i Norrsund:
          </note>
          <note xml:id="i-V7gXfxdLhQ6AK2EvPUZc1T">
            Jag skall endast be att få yrka bifall till den af mig väckta
            motionen.
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3WNGgZ9zw59zLETpzoCQqU" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 43
          </note>
          <note xml:id="i-8adUBfUpDrwsCExYYrsdBd" type="speaker">
            Herr Jönsson i Sandby:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-Rv8fzKXzxrmstPhK8xzmAq">
            <seg xml:id="i-E8LGG6DBvmGYvagc3U1oQL">
              Jag skall endast taga mig friheten yrka afslag å utskottets hemställan
              och bifall till den dervid fogade reservationen. Det är högst
              få länder — kanske inga, såvidt jag vet — som icke på något sätt
              understödja sjöfartsnäringen. Denna näring är ju en af de mest
              betryckta näringar i vårt land, och derför hafva vi reservanter
              inom utskottet tänkt oss, att, om ärendet hänvisades till Kongl.
              Maj:t, man då skulle komma att taga i beaktande och till behandling
              denna fråga, som sjöfartsnäringskomitén icke förehaft. Och då
              vi nu hört, att herr utrikesministern gifvit ett halft löfte,
              att ett sådant beaktande skall komma motionen till del, tager
              jag mig friheten att, som sagdt, yrka bifall till reservationen
              och afslag å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A6oKUA9X3YjiE9UtStEMHX">
            Herr Persson i Killebäckstorp instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-VLkqL1HEzb6uzFEMBeC3BE" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-8E9iLcZmV3ZXffv1Qtzbu">
            Herr grefve och talman! Mine herrar! Såsom synes af utskottets
            betänkande, har det varit flera af dess ledamöter, som ansett,
            att de icke kunde vara belåtna med det afslag, utskottet lemnat
            å herr Pehrssons motion. Vi anse nemligen, att sjöfartsnäringen
            -— och i synnerhet utrikes-sjöfarten — är en så vigtig faktor
            i vårt lands näringslif, att den bör hafva något understöd, och
            att, då frågan härom i dess helhet nu föreligger hos Kongl. Maj:t,
            äfven denna fråga måtte tagas i beaktande. Jag får derför i likhet
            med den föregående talaren yrka afslag å utskottets hemställan
            och bifall till den reservation, som af oss är afgifven.
          </note>
          <note xml:id="i-EAju9iLehyVS3x9acBPDDB" type="speaker">
            Herr Ivar Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000239" xml:id="i-LAS4igCKSdmv7J6euzAXG2" next="i-SqEQu7Ex5VhU6tXqz3N36V">
            <seg xml:id="i-GL9uF1Datvjuo88xswdoKo">
              Herr grefve och talman! Mine herrar! Jag tror ej, det kan vara
              någon i kammaren, som betviflar, att såväl jag som alla de af
              statsutskottets medlemmar, som hafva behandlat denna fråga och
              deri afstyrkt motionen, äro böjda för att vilja understödja vår
              sjöfartsnäring; och särskildt ber jag att få fästa uppmärksamheten
              derpå, att jag i fjor, då fråga förevar om lastpenningarnes afskaffande,
              så godt jag kunde, försvarade denna åtgärd. Jag är ej blind för
              de svårigheter, sjöfartsnäringen har att kämpa med i många afseenden,
              men detta oaktadt har jag ej kunnat vara med om att nu, vid detta
              tillfälle, bifalla den af herr Pehr Pehrsson väckta motionen.
              Det torde ej vara för kammarens ledamöter obekant, att sådana
              här premieringar, om jag så får säga, eller understöd förr beviljats
              åt fartyg. Särskildt påminner jag mig nu, att då Frankrike på
              1870-talet — år 1877 — beslöt att med statsverkets medel premiera
              sin sjöfartsnäring, detta väckte ett oerhördt uppseende i Norge,
              och att norrmännen gjorde framställning hos vårt utrikesdepartement,
              att det skulle arbeta emot ett sådant premieringssätt inom den
              franska sjöfartsnäringen. Man förmådde dock intet göra, utan saken
              gick i alla fall igenom, i det att franska regeringen och representationen
              beslöto att på det sättet understödja sin sjöfartsnäring. Det
              har sedan uttalats af norska komitéer, som haft denna sak att
              behandla, att de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SYXQk1hfbacUK3sn8BuUCQ">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-4xdnb7DkireUEPEZVBMUS1">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-GZqaqhwdPwHPgDhRRdbVzL">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LzBnjERkxqUmBQ2hDNFtKD">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-7aNaF8e5h1kuL9GXKphPKt">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-79zzjrYVgAhwuT1dhY1aPP">
            regleringen af
          </note>
          <u xml:id="i-SqEQu7Ex5VhU6tXqz3N36V" prev="i-LAS4igCKSdmv7J6euzAXG2" who="Q6000239" next="i-RoU8wqd9Cq5N8BB5jYNiHr">
            <seg xml:id="i-7QQeTQKsUQVpAnydibnhLQ">
              utgifterna under riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7du6KrjKTKFBp3WCF1Z4Ch" type="date">
            44 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-RoU8wqd9Cq5N8BB5jYNiHr" prev="i-SqEQu7Ex5VhU6tXqz3N36V" who="Q6000239" next="i-NugLzzkGQUWRaqxnWgHEgi">
            <seg xml:id="i-7NTuBkJUAQC2ru63NvRqnM">
              anse det hafva skadat deras intressen, att så har skett, samt
              att de äro missbelåtna med den utgång, frågan fått. Det är min
              tro, att om vi nu skulle på detta sätt understödja vår sjöfartsnäring
              genom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NugLzzkGQUWRaqxnWgHEgi" prev="i-RoU8wqd9Cq5N8BB5jYNiHr" who="Q6000239" next="i-6NCwJQmhjvJEzVQktEzLWQ">
            <seg xml:id="i-L2UjsAQSQXnR56d8E3taxR">
              statens tredje att betala en afgift, som fartygen skola erlägga,
              nemligen konsulat-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PWQMEjSFrA8WSQTiYKPXpA">
            hufvudtitel. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6NCwJQmhjvJEzVQktEzLWQ" prev="i-NugLzzkGQUWRaqxnWgHEgi" who="Q6000239" next="i-ECbkYxK9Kway9WrV8noWqr">
            <seg xml:id="i-7ciGZwpFc3YfqgssWLVaE1">
              afgiften i främmande hamnar, och på det sättet premiera dem,
              detta skulle bland den norska sjöfartsnäringens idkare väcka ett
              oerhördt uppseende. Jag tror, att en sådan åtgärd, som nu här
              ifrågasatts, bör afhandlas de förenade rikena emellan och vidtagas
              på likartadt sätt; den bör enligt min mening ske samtidigt och
              likformigt, så att icke det ena landet går före det andra, särskildt
              i dessa dagar, då vi lyckats att få till stånd en komité för biläggande
              af alla tvister och sålunda kunna komma till något resultat i
              de unionella förhållandena. Det vore derför olämpligt att nu,
              då sådana underhandlingar bedrifvas, komma fram med detta förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ECbkYxK9Kway9WrV8noWqr" prev="i-6NCwJQmhjvJEzVQktEzLWQ" who="Q6000239" next="i-X6wEEksPnx9eDxwx8Ubn4v">
            <seg xml:id="i-9xbqnNrGbkVrMVGAV4VhJ5">
              Man har sett att det är mindre saker än denna, som af norrmännen
              göras till föremål för opposition och som föranleda svårigheter
              att komma till rätta med de unionella förhandlingarna, och det
              är derför min åsigt, att det skulle kunna verka skadligt på dessa,
              om vi just i det ögonblick, då vi hålla på med underhandlingar,
              skulle fatta beslut i enlighet med reservanternas förslag. Det
              är som sagdt derför, jag tror, det skulle vara vådligt att nu
              gå motionärens önskan till mötes, och det är äfven af den anledningen,
              och ensamt af den anledningen, som utskottet nu ej kunnat vara
              med om det förslag, som här föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X6wEEksPnx9eDxwx8Ubn4v" prev="i-ECbkYxK9Kway9WrV8noWqr" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-RXj9U1jHx9eMXgGdS7q7U1">
              Herr talman, jag anhåller således att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SP99AuA2pXnMCD3msQZ11z" type="speaker">
            Herr Melin:
          </note>
          <u who="Q5983870" xml:id="i-QZuhTfGLxLHJEqMfnYT8p3" next="i-VaoJQ8znJfR882Kc19GJeB">
            <seg xml:id="i-G4ZURKHUwd32gU8H4npefd">
              Vid föregående tillfällen under min riksdagsmannatid, då det
              här varit fråga om kraf på Riksdagen för att kunna nedsätta afgifterna
              på sjöfartsnäringen, har jag alltid sökt understödja dylika förslag,
              allt under förutsättning att desamma varit öfverensstämmande med
              rättvisa och billighet. Det kunde derför också anses tydligt,
              att jag äfven vid detta tillfälle borde hafva önskat lemna min
              röst för bifall till herr Pehr Pehrssons i Norrsund motion. Jag
              kan emellertid icke nu göra det, lika litet som jag för närvarande
              anser rigtigt att gå med på reservanternas förslag. Jag anser
              nemligen detta för tillfället vara onödigt, enär jag, i likhet
              med den siste talaren, hyser den åsigt att, när Kongl. Maj:t har
              förordnat en så kallad unionskomité, som skall granska alla de
              författningar, som röra unionen, så bör man väl (hvilken förhoppning
              man än må hafva på framgången af denna komités arbeten) kunna
              hålla före, att densamma skall göra sitt bästa i den rigtning,
              som man i förevarande afseende önskar, och att det derför icke
              är skäl i att nu vidtaga en sådan åtgärd, som den af motionären
              här föreslagna, liksom bakom komiténs rygg. Man bör först låta
              unionskomitén visa hvad som kan göras. Det skulle verkligen kunna
              blifva en ganska skef uppfattning i Norge genom att vi bifölle
              ett sådant förslag, som motionären här framlagt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PUGoiYx7bCdgehUGN7Hp4J" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 45
          </note>
          <u xml:id="i-VaoJQ8znJfR882Kc19GJeB" prev="i-QZuhTfGLxLHJEqMfnYT8p3" who="Q5983870" next="i-4k7rtMPD9zW4ZzLeryRC4q">
            <seg xml:id="i-BGhticAk4USomcKQp3bbGx">
              Att döma af det yttrande, som hans excellens utrikesministern
              nyss hade, tror jag äfven att vi hafva förhoppning, att regeringen
              vill egna all möjlig uppmärksamhet åt denna fråga. Det kan dessutom
              vara möjligt i vissa fall, att en större nedsättning af konsulatsafgifterna
              icke befinnes vara tillrådlig, utan möjligen kunde det befinnas
              lämpligare att under vissa förhållanden bibehålla hittills gällande
              konsulatafgifter för att derigenom ernå särskilda fördelar. Det
              ena med det andra bör först undersökas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4k7rtMPD9zW4ZzLeryRC4q" prev="i-VaoJQ8znJfR882Kc19GJeB" who="Q5983870" next="i-AXKYEmRhTBfiRxARe7JFGT">
            <seg xml:id="i-L419GE3u45ckeCALiKcwrW">
              Statsutskottet har i likhet med reservanterna berört sjöfartsnäringskomiténs
              betänkande af den 12 september 1890, hvilket säges ännu icke vara
              af Kongl. Maj:t slutbehandladt. Hvad detta betänkande beträffar,
              tror jag för min del, att åtskilliga af de utaf komitén föreslagna
              åtgärder till denna närings upphjelpande icke kunna vinna gehör
              hos Riksdagen. Jag hoppas åtminstone, att något sådant som t.
              ex. seglationspremier icke skall kunna anses tidsenligt att förorda.
              Regeringen har måhända ansett olämpligt att fästa sig vid detta
              eller kanske flera af de förslag, som denna komité framlagt. Det
              kan ingen af herrarne högre än jag önska, att en reform åsyftande
              nedsättning i åtskilliga nu på sjöfarten hvilande pålagor blir
              ju förr dess hellre beslutad. Jag hyser den förhoppning, att vi
              snart hafva att från regeringen motse ett förslag till lag om
              frihamnar och frilager. Äfven om jag icke kan säga, att jag hyser
              mycket hopp om möjligheten att få till stånd dylika institutioner
              i vårt land, ty den saken beror på, huruvida den ena eller andra
              hamnens kommunalmyndigheter och enskilde äro i tillfälle att släppa
              till penningar till så stora belopp, som erfordras härför. Men
              det är väl icke gerna möjligt annat, än att Riksdagen vill vara
              Kongl. Maj:t behjelplig med att få en sådan lagstiftning till
              stånd, att vi komma i samma ställning i detta afseende, som våra
              grannländer, och att vi således få rättighet att inrätta frihamnar
              och frilager, derest vissa kommuner vilja derför göra uppoffringar.
              Om man läser igenom frihamnsoch frilagerkomiténs betänkande, kan
              man icke annat än glädja sig öfver att komiterade förordat högst
              betydliga nedsättningar för sjöfartsnäringen i nu gällande afgifter.
              Om vi alltså, som jag hoppas, snart hafva att vänta ett förslag
              i detta ämne från Kongl. Maj:t, skulle jag för min del finna det
              mycket glädjande, om de herrar, hvilka förut i dag yttrat sig
              för upphjelpande af den betryckta sjöfartsnäringen, då ville lemna
              sitt bifall till nedsättande af åtskilliga afgifter på densamma,
              som i sammanhang dermed böra beslutas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AXKYEmRhTBfiRxARe7JFGT" prev="i-4k7rtMPD9zW4ZzLeryRC4q" who="Q5983870">
            <seg xml:id="i-JjWLR87SGeG4MFhpQuAgzQ">
              Ehuru jag sålunda fullkomligt erkänner det behjertansvärda i
              syftemålet at herr Pehr Pehrssons motion, kan jag dock af formella
              skäl nu icke vara med om vare sig densamma eller reservationen,
              utan anhåller att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7aQ2fgvc7wvy9so3mttWF2">
            Med herr Melin förenade sig herrar Falk och friherre von Schwerin.
          </note>
          <note xml:id="i-X7rLyaRFR5xPvxtKYBXUfR">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-3tgApgtCr4w8ZPUdvBMt59">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-BVUrJYKcuS74MNVjzsJgoQ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YVyA5AqTzDnshaev2vz8uD">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-FscfWx3Nkwoem4cDzufkg2">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-QwaMTepVFHzExEww42AoQP" type="date">
            46 Onsdagen den 19 Februari,
          </note>
          <note xml:id="i-SusscScv1r9Frt7xiwSVYm" type="speaker">
            Herr Danielson anförde:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-A8GkXCGsHMEHWhE11zMDZT" next="i-9VEsBCuvzRwL2nSemQBkzA">
            <seg xml:id="i-8g85bhCZKdJFRZnTQ8vLS4">
              För min del tror jag verkligen, attså-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CYsexpguk2j4bjoKpRBxC6">
            regleringen af väl herr Ivar Månsson som den siste talaren, herr
            Melin, nästan helt
          </note>
          <u xml:id="i-9VEsBCuvzRwL2nSemQBkzA" prev="i-A8GkXCGsHMEHWhE11zMDZT" who="Q5616733" next="i-VpyLKACGh8ijj787YaxQsE">
            <seg xml:id="i-37ZCU8fuK1rozXufjmFLGx">
              utgiflerna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VpyLKACGh8ijj787YaxQsE" prev="i-9VEsBCuvzRwL2nSemQBkzA" who="Q5616733" next="i-KZ68SatRa46ieYwycXvfTb">
            <seg xml:id="i-VaEVYwpTNVYHEcGWHRWfYq">
              under riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EpJGusfSncoyKPtvPbmdEX">
            och hållet missförstått herr Pehr Pehrssons i Norrsund motion
            äfven-
          </note>
          <u xml:id="i-KZ68SatRa46ieYwycXvfTb" prev="i-VpyLKACGh8ijj787YaxQsE" who="Q5616733" next="i-VnLWVJB2YuPYPNjzQtpK1t">
            <seg xml:id="i-FYZj6352Wqj3BAFvfcCviq">
              statens tredje Som syftet med reservanternas förslag. Det torde
              vara onekligt, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QcifqKXFZg9XJEzQZvhk1K">
            hurvudtitel. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SZciPRsPqSSqWwRpATxTpu">
            den af motionären nu väckta fråga är en alldeles ny fråga, som
            aldrig varit föremål för behandling afsjöfartsnäringskomitén.
            Denna komités betänkande innehåller nemligen icke ett ord i den
            rigtning, hvari motionären ansett, att frågan skulle kunna lösas.
            Kan det då vara olämpligt, att Riksdagen aflåter en skrifvelse
            med begäran att Kongl. Maj:t, vid slutlig pröfning af väckta frågor
            om den svenska sjöfartsnäringens utveckling och komiténs betänkande,
            äfven ville egna sin uppmärksamhet åt den sidan af saken, som
            motionären här framhållit såsom lämplig för denna närings upphjelpande?
            Här är icke meningen att, såsom herr Ivar Månsson trodde, Kongl.
            Maj:t skulle till Riksdagen inkomma med svar på den af reservanterna
            föreslagna skrifvelsen, innan den så kallade unionskomitén hunnit
            sluta sina arbeten, utan meningen vore, såsom sagdt, att, då Kongl.
            Maj:t företager sjöfartsnäringskomiténs förslag till afgörande
            och på grund deraf gör en framställning till Riksdagen om beredande
            af lindringar för sjöfarten, Kongl. Maj:t då äfven måtte taga
            herr Pehr Pehrssons nu förevarande förslag i öfvervägande. Jag
            kan åtminstone icke finna det olämpligt, att Riksdagen gör ett
            sådant uttalande, då det är allmänt kändt, att sjöfartsnäringen
            är i yttersta behof af lindringar.
          </note>
          <u xml:id="i-VnLWVJB2YuPYPNjzQtpK1t" prev="i-KZ68SatRa46ieYwycXvfTb" who="Q5616733" next="i-XZEcJpAB4pk8gKUBfFPmWP">
            <seg xml:id="i-BXoXPYNusJDF2mLN8oH8w">
              En talare åberopade hvad hans exellens herr utrikesministern
              här nyss yttrat om denna sak. Jag tror dock, att denne talare
              äfven missförstått detta utrikesmicisterns yttrande, ty hans excellens
              sade, att han visserligen icke hade någonting emot en nedsättning
              af konsulatafgifterna, men han trodde, att det då blefve nödvändigt
              att inrätta en mängd aflönade konsulat i stället för de nu oaflönade.
              Det är ju tydligt, att om konsulerna öfver allt skola aflönas,
              blir det ingen minskning i utgifter, utan snarare tvärtom, så
              att i detta afseende har hans excellens utrikesministern uttalat
              en helt annan uppfattning än denne talare ansåg att han gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XZEcJpAB4pk8gKUBfFPmWP" prev="i-VnLWVJB2YuPYPNjzQtpK1t" who="Q5616733" next="i-6RxiE6PJ48dQ25zPxtsfAL">
            <seg xml:id="i-9JJryaE5qPUqnk7GWEZNum">
              Jag vill derför icke tro, att denna kammare, som gerna ser att
              äfven denna näring, sjöfartsnäringen, får någon hjelp, nu är sinnad
              att afslå detta reservanternas förslag och vill skylla allt på
              denna unionskomité. Ty eljest blir det väl till slut så, att unionskomitén
              skall sägas utgöra hinder för allt möjligt för oss. Detta bör
              väl taga någon ända. Alla ärenden böra väl icke kopplas tillsammans
              med denna unionskomité. Åtminstone anser jag, att man vid bedömande
              af de rent svenska näringarnes tillstånd och behof icke bör taga
              någon hänsyn till de arbeten, som föreligga unionskomitén. Kan
              man anse det vara ett rimligt skäl för bifall till utskottets
              förslag att, såsom utskottet här i motiveringen gör, skylla på
              unionskomitén? För min del gör jag det åtminstone icke. Jag skulle
              verkligen beklaga, om denna kammare hyste en sådan uppfattning
              af frågan, att man icke ens finge skrifva till Kongl. Maj:t på
              det sätt som jag förut framhållit. Jag hoppas,
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U35bGu9b99D9EpKCcL1eXr" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 47
          </note>
          <u xml:id="i-6RxiE6PJ48dQ25zPxtsfAL" prev="i-XZEcJpAB4pk8gKUBfFPmWP" who="Q5616733" next="i-YbtN8yvAfB4M6KoUgf81o7">
            <seg xml:id="i-C3U6wdjh8vcDddX5fJ3QgZ">
              att kammaren nu måtte behjerta sjöfartsnäringens tryckta tillstånd,
              och jag tror icke att det är en enda dag för tidigt att göra något
              äfven från Riksdagens sida i dettta afseende. Vi reservanter hafva
              ju icke heller afsett något annat än att Kongl. Maj:t, då han
              hos Riksdagen gör framställning med anledning af sjöfartsnäringskomiténs
              betänkande, äfven måtte hafva tagit den sida af saken i betraktande,
              som motionen afser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YbtN8yvAfB4M6KoUgf81o7" prev="i-6RxiE6PJ48dQ25zPxtsfAL" who="Q5616733" next="i-5sgdLEYeabMKJUgUhQN93o">
            <seg xml:id="i-XVupNCGsi6BrRp9XTH49LR">
              Jag ber sålunda att få yrka bifall till reservanternas förslag
              äfven hvad motiveringen beträffar och hemställer jag derför, att
              det stycke af utskottets motivering, som börjar med orden »oaktadt
              utskottet&gt; och slutar med orden &gt;Riksdagens åtgärd» måtte utbytas
              motreservanternas anförande, som börjar med orden »sjöfartsnäringskomiténs
              förenämnda utlåtande» och slutar med orden &gt;»vid sådan fraktfart
              utbetalas.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5sgdLEYeabMKJUgUhQN93o" prev="i-YbtN8yvAfB4M6KoUgf81o7" who="Q5616733" next="i-G77zhhY7ugQACHssvVmk4D">
            <seg xml:id="i-TBzHB56cAN31J4PPukS4Wt">
              Jag anser att det är alldeles nödvändigt att egna denna näring
              någon uppmärksamhet. Det har så många gånger framhållits af dessa
              sjöfarande, att de icke hafva någon enda representant inom Riksdagen,
              ja knappast någon som tänker på deras hårda yrke, och i synnerhet
              klagas det öfver, huru den mindre segelfarten lider af nöd och
              betryck. Är det då icke skäl i att visa, att vi vilja göra något
              för dessa sträfsamma menniskor, som måste vaka och arbeta natt
              och dag samt riskera allt hvad de ega, både lif och gods, för
              att kunna nödtorftigt draga sig fram? Jag åtminstone anser mig
              skyldig dertill, och det är derför jag reserverat mig mot utskottets
              hemställan. Jag hoppas också, att kammaren visar en liten uppmärksamhet
              åt detta håll och uppmuntrar dessa menniskors sträfvanden genom
              att gifva sitt bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G77zhhY7ugQACHssvVmk4D" prev="i-5sgdLEYeabMKJUgUhQN93o" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-F926KE2yDR8zAhm8mKiA1x">
              Jag yrkar, såsom sagdt, bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7gs3T6KxX85UTAd9MA96G3" type="speaker">
            Herr Jönsson i Sandby:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-RXQkJRWdrdkKgNTiAi2S4r">
            <seg xml:id="i-5tXLVbv1pNqfAmmN2Z34MH">
              Sedan jag begärde ordet, har jag blifvit förekommen i det, jag
              ville säga, af herr Danielson, till hvilkens yttrande jag således
              icke har mycket att tillägga. Jag vill endast fästa uppmärksamheten
              på att, om herr Pehr Pehrsson skulle hafva framlagt ett bestämdt
              förslag till ändring af sjöfartsafgifterna, ett bifall till detsamma
              kunde vara vanskligt i afseende på de unionella förbållandena.
              Men icke kan det väl gerna anses vara farligt, att Riksdagen skrifver
              till Kongl. Maj:t och anhåller, att han täckes taga i öfvervägande
              det och det i en fråga, som är alldeles fristående från hvarje
              unionelt spörsmål. Jag kan, som sagdt, icke inse, att det ligger
              någon fara i detta, och derför vidhåller jag fortfarande mitt
              yrkande om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LiALTR5yDXU6mFMV1H1oUN" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-CNa8qchRSRRPRynhRgNJCy" next="i-Re9rg92SdqEPE5GhGX2G5X">
            <seg xml:id="i-UwRuTmAkrHFomwsgp9FNT">
              Äfven jag kan icke underlåta att i likhet med herr Danielson
              beklaga, om kammaren ej skulle vilja vidtaga en sådan åtgärd som
              den att bringa detta ärende under Kongl. Maj:ts pröfning. Kongl.
              Maj:t har sjelf i sitt ofta citerade och mycket berömda yttrande
              till statsrådsprotokollet i oktober år 1888 anfört — låt vara
              i sista rummet, men jag vet ej, om vid det tillfället någon rangordning
              mellan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8RNhXXcRJvfXPT8T59FajV">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-9siASzbURT35vRqiA5C6dt">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PK5sekBqtEXLR4mWyrmUXv">
            N:o 7. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-TxCxUavrXBe5oEioxnXe5m">
            regleringen af
          </note>
          <u xml:id="i-Re9rg92SdqEPE5GhGX2G5X" prev="i-CNa8qchRSRRPRynhRgNJCy" who="Q4582704" next="i-5uFMAqZYgcXHbCBdo52xFh">
            <seg xml:id="i-YbD3p9Pi4L29xEWrKhBq6R">
              utgifterna under riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WXAu6Yngg6pe2yp9g9nYUu" type="date">
            48 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-5uFMAqZYgcXHbCBdo52xFh" prev="i-Re9rg92SdqEPE5GhGX2G5X" who="Q4582704" next="i-DBWXwopCozrZ6Z7cjigqFS">
            <seg xml:id="i-JQZDnj7mMredntbh5qVCyX">
              frågorna afsågs — att sjöfartsnäringen är i behof af lättnader.
              Genom ett sådant uttalande som reservanterna här föreslagit skulle
              Riksdagen gifva Kongl. Maj:t tillkänna, icke blott att Riksdagen
              erkänner
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J3yUWoN3rgAF9Xn2T9pwb4">
            statens tredje behofvet af skattelättnader för sjöfartsnäringen,
            utan det gåfve äfven en
          </note>
          <note xml:id="i-XVP9cUk7pxaeQFx67DKmUV">
            hufvudtitel. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DBWXwopCozrZ6Z7cjigqFS" prev="i-5uFMAqZYgcXHbCBdo52xFh" who="Q4582704" next="i-EdZSYgDD1YbDYAejZXEWpZ">
            <seg xml:id="i-QeUH5hGKcQJW4CmX5ddSCU">
              praktisk anvisning åt hvilket håll man bör gå. Om man erinrar
              sig fyroch båkafgifterna, lotsafgifter, lastpenningar, konsulatafgifter,
              rederiernas tonafgifter till sjömanshusen och de kommunala hamnafgifterna,
              som alla hvila på sjöfartsnäringen utöfver det, att den naturligtvis
              i likhet med andra näringar betalar bevillning till staten och
              en på denna grundad kommunal bevillning, måste man erkänna, att
              sjöfartsnäringen är öfverhopad med afgifter till en grad, som
              väl näppeligen kan anföras om någon annan näring i riket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EdZSYgDD1YbDYAejZXEWpZ" prev="i-DBWXwopCozrZ6Z7cjigqFS" who="Q4582704" next="i-BZTdegZF6zmKM8yMfVS8gu">
            <seg xml:id="i-XEcJZu3CpDiqF6TH17nb2m">
              Men nu kommer någon och säger: ja, men dessa särskilda afgifter
              användas blott till sjöfartens förmån. Så är dock icke förhållandet.
              Hvad angår den på sjöfartsnäringen hvilande grundskatten, lastpenningarne,
              så användas de sannerligen icke till några anstalter för sjöfartsnäringens
              förmån. År 1872 väcktes första gången under det nya representationsskicket
              fråga om afskaffande af denna skatt, till hvilken sannerligen
              icke i vårt lands skattesystem någon motsvarighet finnes, denna
              skatt på ett redskap. Vi veta, att ännu år 1895 kunde vi icke
              komma derhän att få denna skatt afskaffad. Konsulatafgifterna
              användas icke uteslutande till sjöfartsnäringens bästa. Konsulatafgifterna
              användas till underhållande af konsulat äfven för andra ändamål
              än specielt sjöfartens, och dessutom upprätthållas genom dem en
              mängd konsulat, som äro för sjöfartens intresse fullkomligt onödiga.
              Se vi derefter på rederiernas afgifter till sjömanshusen, så kunna
              de visserligen anses tjena sjöfarten derutinnan, att de bidraga
              till en understödskassa för sjömännen. Men sjömanshusens utgifter
              gå ej uteslutande till understödsändamål, utan de användas äfven
              till bekostande af rena statsförvaltningsändamål. Det är sålunda
              ej sant, om man säger, att dessa många särskilda afgifter, som
              hvila på sjöfartsnäringen, uteslutande användas för anstalter
              till sjöfartens bästa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BZTdegZF6zmKM8yMfVS8gu" prev="i-EdZSYgDD1YbDYAejZXEWpZ" who="Q4582704" next="i-Joz4V8BrQAGXb4JjxcdNS">
            <seg xml:id="i-UknCnCz22Vfxg8LZ9arsuT">
              Få äro de frågor, om hvilka Riksdagen är så väl i tillfälle att
              bilda sig ett omdöme som om sjöfartsnäringens behof afskattelättnader.
              Kan det väl då anses vara orimligt att skrifva till Kongl. Maj:t
              för att uttala en bestämd åsigt beträffande denna fråga, då Kongl.
              Maj:tredan för en 8 år sedan i princip uttalat, att han erkänner
              behofvet af skattelättnader för sjöfartsnäringen ?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Joz4V8BrQAGXb4JjxcdNS" prev="i-BZTdegZF6zmKM8yMfVS8gu" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-ELXDicSrTpu5Tv3DD7yRUq">
              Herr talman! Jag anhåller om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GmucepBur5tTS2y3G9kxB7">
            Häruti instämde herr Wavrinsky.
          </note>
          <note xml:id="i-6gGjKq7ryJtCNc5DVVvYGK" type="speaker">
            Herr Melin:
          </note>
          <u who="Q5983870" xml:id="i-BbNycroBJ5bCDES1mo8A2X" next="i-JgDFnbGhkLrCSaCEoG7NMi">
            <seg xml:id="i-NqVNWLDGoKdFNB1g2S1Bx8">
              Jag begärde ordet, när herr Danielson yttrade, att han beklagade,
              att uti kammaren ej funnes någon förespråkare för sjöfartsnäringen.
              Jag å min sida får beklaga, att vid alla de tillfällen, då sjöfartsnäringens
              representanter inom Riksdagen hafva yrkat på lättnader för sjöfarten
              och framstält det ena förslaget efter det andra för
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VAC7qnTMte7UoG1bTNxhQR" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 49 N:o 7.
          </note>
          <u xml:id="i-JgDFnbGhkLrCSaCEoG7NMi" prev="i-BbNycroBJ5bCDES1mo8A2X" who="Q5983870" next="i-6AYrYgBDcVSNrTPhPW7MW2">
            <seg xml:id="i-NTEwR8bR2aaQ1xKd2Qx8Xk">
              den betryckta sjöfartsnäringens upphbjelpande, herr Danielson
              alltid skall Angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6AYrYgBDcVSNrTPhPW7MW2" prev="i-JgDFnbGhkLrCSaCEoG7NMi" who="Q5983870" next="i-3AVgrWV4VZgY4fNRxDUKRw">
            <seg xml:id="i-AjcThySP7tGaiGiygvfyNp">
              hafva varit bland dem, som stält sig emot praktiska reformer,
              han så- "egen af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TbysURaf1m1U8JoRH8cG8H">
            väl som flere andra af herrarne i Andra Kammaren. under riks
            På grund af de skäl, jag nyss framstält, fasthåller jag emellertid
            vid statens tredjs
          </note>
          <u xml:id="i-3AVgrWV4VZgY4fNRxDUKRw" prev="i-6AYrYgBDcVSNrTPhPW7MW2" who="Q5983870" next="i-HrGKszcwfiGd6MH3yAtFHB">
            <seg xml:id="i-DZzp8ApsoCUoie52mPKVDb">
              att det är i sin ordning att, då en unionskomité är tillsatt
              för att söka /hufvudtitel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SeS8oF361YtGmSBfxL4LhZ">
            få till stånd en öfverenskommelse med Norge i många vigtiga frågor,
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-HrGKszcwfiGd6MH3yAtFHB" prev="i-3AVgrWV4VZgY4fNRxDUKRw" who="Q5983870" next="i-X2RaK1nhKiDBaVr5YrZDp1">
            <seg xml:id="i-5tqsEkH1ZzV7Ezbnu4RycK">
              man då ej onödigtvis tager upp den ena frågan efter den andra
              i för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X2RaK1nhKiDBaVr5YrZDp1" prev="i-HrGKszcwfiGd6MH3yAtFHB" who="Q5983870" next="i-CifUvtZjJUJuYAjw1FpLBh">
            <seg xml:id="i-JBeP3Fke31Ygmzuv6SykD7">
              väg till möjlig skada för denna komités arbeten. Jag anser derför,
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CifUvtZjJUJuYAjw1FpLBh" prev="i-X2RaK1nhKiDBaVr5YrZDp1" who="Q5983870" next="i-EvXgVVxbeGfXVVd227SU4G">
            <seg xml:id="i-73UFqPyezwtgAsffqiTZ8c">
              sjöfartsnäringen bör bida ett år eller så, tills man får se,
              huru saken
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EvXgVVxbeGfXVVd227SU4G" prev="i-CifUvtZjJUJuYAjw1FpLBh" who="Q5983870" next="i-E2V4VeeZffMf2d42HLraHR">
            <seg xml:id="i-MEAP5zTbJgHMeLZNgVZXeh">
              kan utveckla sig, oaktadt frågan om konsulatafgifterna är väl
              värd att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E2V4VeeZffMf2d42HLraHR" prev="i-EvXgVVxbeGfXVVd227SU4G" who="Q5983870" next="i-6VFk5o6JyLPK27ZgihMT8o">
            <seg xml:id="i-9detJi1SdDdXXHw5MSg1Wf">
              behjertas, då det gäller att taga i öfvervägande samtliga lindringar
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6VFk5o6JyLPK27ZgihMT8o" prev="i-E2V4VeeZffMf2d42HLraHR" who="Q5983870" next="i-3EvpZreYg2fqDu2JVt5Xd1">
            <seg xml:id="i-HNvZ6wGEtyn7T5tS5gmnFJ">
              sjöfarten. Jag tror mig derför, som sagdt, i sjöfartens intresse
              kunna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3EvpZreYg2fqDu2JVt5Xd1" prev="i-6VFk5o6JyLPK27ZgihMT8o" who="Q5983870" next="i-C1bdDP3BNpGAYA41WH9jz">
            <seg xml:id="i-FrHCATZ5koGhV8YLP6exNc">
              vara nöjd med att vänta något. Skulle flera sjöfartsfrågor under
              denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C1bdDP3BNpGAYA41WH9jz" prev="i-3EvpZreYg2fqDu2JVt5Xd1" who="Q5983870" next="i-RGqpMGAHuNUaERAi3bftng">
            <seg xml:id="i-Rzgkvy1QPqBT2KXKhU2ZNy">
              riksdag komma att framläggas, blefve jag särdeles tacksam, om
              jag då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RGqpMGAHuNUaERAi3bftng" prev="i-C1bdDP3BNpGAYA41WH9jz" who="Q5983870">
            <seg xml:id="i-GkUny1dNRRDgUqA5UGQ2FJ">
              får påräkna bistånd för sjöfartsnäringen af samtliga de herrar,
              som nu
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9aLaCienVgxWLm9aehrxp6">
            yrka bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-5uCaXXZjpnFnEhuknB265n" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-ESkfotn7q2L2kEp4MHtbFx" next="i-SyMRhAfWHirVuAGjTxGXox">
            <seg xml:id="i-AUZ5eiEe6ChSTmJ3n7GPVv">
              Ja, jag vill blott säga herr Melin ett par ord. Jag har icke
              motsatt mig några praktiska åtgärder för sjöfartsnäringens uppbjelpande,
              utan mitt motstånd har varit rigtadt emot opraktiska åtgärder
              i detta afseende, och såsom en sådan betecknar jag just det förslag,
              som herr Melin hade i afseende på lastpenningarne. Ty hade detta
              förslag blifvit antaget, skulle utländingarnas fartyg hafva tagit
              brorslotten, ty utländska fartyg hade fått i lindring öfver 300,000
              kronor, och våra egna endast fått en liten bråkdel på omkring
              1- ä 2 hundra tusen kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SyMRhAfWHirVuAGjTxGXox" prev="i-ESkfotn7q2L2kEp4MHtbFx" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-3xaDwFb9uCz3N9UCMK3Mcc">
              Detta var, som sagdt, ett opraktiskt förslag, hvilket jag motsatte
              mig. Här deremot föreligger nu, synes mig, en praktisk åtgärd,
              som endast kommer vår sjöfartsnäring till del, och det är derför
              jag vill understödja den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4K6VFPM3ZPhbxPhioaMu49" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-XKhLVwZUgzT2AaK8s83ork" next="i-Fjea8nTyNBhpjgnVyWEvzy">
            <seg xml:id="i-4vRooXfS11UP5smgmSWeuD">
              Det förefaller mig egendomligt, att en talare här i dag kunnat
              säga, att sjöfartsnäringen icke har någon representant i kammaren,
              ty för så vidt jag förstår saken, bör väl herr Melin anses vara
              en sådan. Och när han nu ej funnit detta förslag lämpligt, så
              bör man väl också kunna antaga, att ifrån sjöfartsnäringens sida
              det är mycket delade meningar om lämpligheten af att nu aflåta
              en skrifvelse i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fjea8nTyNBhpjgnVyWEvzy" prev="i-XKhLVwZUgzT2AaK8s83ork" who="Q5891896" next="i-Tt7e3WKGusEpR2R7i3xurV">
            <seg xml:id="i-7XmcHX9vZn9mcVfNCezzCT">
              Jag anser det icke vara lämpligt, att jag för min del söker att
              bedöma, huruvida och i hvilken utsträckning unionskomitén kommer
              att taga upp frågan om dessa afgifter vid behandlingen af de unionella
              spörsmålen. Men jag skall i stället hemställa till kammaren, om
              det skulle vara konseqvent att, när man i moment a) först erkänt
              det berättigade i att besparingar göras och man då bland annat
              också hänvisat till att antagligen unionskomitén skulle komma
              att beröra denna del af saken, icke nu här, då likväl utskottet
              begagnat samma motivering, äfven bibehålla denna motivering. Det
              är större sannolikhet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RwckSbm3FNKcHh2vQtqXue">
            Andra Kammarens Prot. 1896. N:o 7. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4uz2jWMEwEJnHe2kZTfUGT">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-F1ZJsyNbfojbnFVnWP2dEj" type="date">
            50 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Tt7e3WKGusEpR2R7i3xurV" prev="i-Fjea8nTyNBhpjgnVyWEvzy" who="Q5891896" next="i-RodhDqBputTq2wpbyj4W8Z">
            <seg xml:id="i-UyahCbaiKhMHppW7yFsxyS">
              Angående för, att unionskomitén kommer att grundligare beröra
              den frågan, som frit dad nu här föreligger, än den, som förekommer
              i moment a). Skall man
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RodhDqBputTq2wpbyj4W8Z" prev="i-Tt7e3WKGusEpR2R7i3xurV" who="Q5891896" next="i-MHBoi7ts2qPaxcwxrch9g1">
            <seg xml:id="i-2raDyk869oM9vieZ41msZp">
              under riks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MHBoi7ts2qPaxcwxrch9g1" prev="i-RodhDqBputTq2wpbyj4W8Z" who="Q5891896" next="i-Cusa5aXVU655oNWf1zFoXg">
            <seg xml:id="i-KJXVhWdvcztizwnmXZc5dq">
              då, när man varit med om att motivera ett afslag på en motion,
              der
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RY33sebCq6N4TM9bUvGG6u">
            statens iredje jag tror att något svagare skäl för nu berörda
            motivering förefinnas, hufvudtitel. nu vilja underkänna samma
            motivering för afslag af en motion, der,
          </note>
          <note xml:id="i-PVZiH9oZtwpkyr7iwTDEbP">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Cusa5aXVU655oNWf1zFoXg" prev="i-MHBoi7ts2qPaxcwxrch9g1" who="Q5891896" next="i-FVZXRv3fXfFmm85wqwJPwV">
            <seg xml:id="i-XVTJK7idjhYkTUCApdBRwC">
              så vidt jag förstår, mycket starkare skäl för den hänvisning
              till unionskomitén, som gjorts, föreligga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FVZXRv3fXfFmm85wqwJPwV" prev="i-Cusa5aXVU655oNWf1zFoXg" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-NXY8FQ1o3N1qoJA5c585LA">
              Jag tycker, att endast konseqvensen bör bjuda, att kammaren ej
              handskas med motiveringar på detta sätt, utan att kammaren nu
              äfven bifaller hvad utskottet hemställer i moment b), och derför
              ber jag att få yrka bifall till denna utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S79ZMYXGRStinAYznxn9ma" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-CgybknvGTVHxCYsnzGgch9">
            <seg xml:id="i-W5fdVnwctdPhx5pJyGWJL2">
              Ja, jag ber ännu en gång att få säga, att jag icke kan begripa,
              att dessa frågor kunna hafva ett sådant sammanhang med hvarandra,
              som herr Olof Jonsson antydt. Här föreligger ett förslag till
              en åtgärd, som icke alls berör de unionella förhållandena — komitén
              må arbeta med dessa unionella förhållanden huru den behagar, —
              här är det fråga om att direkt upphjelpa den svenska sjöfartsnäringen.
              Om komitén sedan kommer och säger, att vi skola hafva konsulerna
              gemensamt eller att vi skola hafva dem hvar för sig, eller om
              den anser att konsulerna skola vara aflönade eller oaflönade,
              hvad kan det hafva med den här saken att göra? Jag begriper ej
              den tankegången, det får herr Olof Jonsson förlåta mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SkWFj1kpNWKhatLRGNMify">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, gaf herr talmannen
            i enlighet med de gjorda yrkandena propositioner dels på bifall
            till utskottets hemställan och dels på afslag derå och bifall
            i stället till den vid utlåtandet fogade reservationen. Herr talmannen
            fann den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad,
            men som votering likväl begärdes, skedde nu uppsättning, justering
            och anslag af en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-5RpqR7TfWrxMjrosoNFHt1">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i mom b. af första
            punkten i förevarande utlåtande n:o 4, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-F2JVP3o2fAN28noswEfwLu">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren med
            afslag å utskottets hemställan bifallit den af herr Kerfstedt
            m. fl. afgifna, vid utskottets betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-MQrxFL6f5xWCGWWVfZ2eYY">
            fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-7b5t39rPvfULyNtj3GGDGL">
            Efter röstsedlarnes uppräknande befans, att 94 ledamöter röstat
            ja och 81 nej; i följd hvaraf utskottets hemställan af kammaren
            bifallits.
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LSEr3zBiGVGSLPAtX27voH" type="date">
            Onsdagen den 19 Februari. 51 « Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-WPP5yYcbLC3XZ35UicVirG">
            Bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Eti79EwBfghSQbv4peM9pi">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-FosoGC5U2kRfwPiioQ3hxg">
            Föredrogos, hvart efter annat, och biföllos statsutskottets nedannämnda
            utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-34VLxLDv5WwShkxyBZYy8W">
            n:o 18, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beredande
            af lånemedel till utveckling af statens telefonväsende;
          </note>
          <note xml:id="i-Xz3m159YDeS8BiBBrSd3Fb">
            n:o 19, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beviljande
            af vissa förmåner för enskilda jernvägsanläggningar; och
          </note>
          <note xml:id="i-L4e5akTjhc3hequMmjWUVW">
            n:o 20, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändring
            af gällande bestämmelser rörande förräntandet af Hjelmare kanaloch
            slassverks reparationsfond.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-6BiL3FXVntzPEPUbMMxC2y">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-kmDkvF4Vx6hk5gqsR9G7M">
            Slutligen föredrogs statsutskottets utlåtande n:o 21, angående
            riksgäldskontorets förvaltning under den tid, som förflutit, sedan
            ansvarsfrihet senast tillerkändes fullmägtige i nämnda kontor.
          </note>
          <note xml:id="i-4QoTw7LCg9hxPTNWB3Xt19">
            Punkterna 1—10. Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-HMitWZx5MrnAKYSvsLwpLy">
            Punkten 11. Bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-KDf5xrYiqpRbXx9h9B3xfQ">
            § 14.
          </note>
          <note xml:id="i-TBLSqpX8r25o3P57unry2C">
            Herr C. Wallis aflemnade en motion, n:o 221, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t med begäran att helsovårdslära med särskild hänsyn
            till skolhygien måtte som läroämne blifva införd vid folskolelärareoch
            lärarinneseminarier i riket.
          </note>
          <note xml:id="i-K7jJferfqFdUe6m9NRaJBJ">
            Denna motion bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Vy7MXBA9nqfxQnMrnAyyDp">
            § 15. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-EdmhrJ6RB1r6pHSJocycpU">
            statsutskottets utlåtande n:o 7, angående regleringen af utgifterna
            under riksstatens sjette hufvudtitel, innefattande anslagen till
            civildepartementet; och
          </note>
          <note xml:id="i-DK36Yo9RN1xHX5oUpmq3H9">
            N:o 7.
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PNCrsEB9eAbtoSvYUSi4uV" type="date">
            Onadagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-VBbpUyt5zL2Ac1UiD43UwX">
            lagutskottets utlåtande n:o 16, i anledning af justitieombudsmannens
            framställning angående stämningstidernas förkortande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JMW45Ltd57jRc4jnsAtK2S">
            N:o 7. 52
          </note>
          <note xml:id="i-JQ6yo9vqCmgENZFpQ7tmuN">
            Dessa ärenden skulle å föredragningslistan för nästa sammanträde
            uppföras framför två gånger bordlagda ärenden.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-JAwQ7GeWhfJ99GjjqmHbaM">
            § 16. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-SSRqPu1zcrjd3Jum9s2tqZ">
            herr J. Persson från Arboga under 8 dagar fr. o. m. den 21 dennes.
            &gt; &gt; 21 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-TQM4BSZd1m5snCS2p5n5Un">
            &gt; C. P. Gustafsson i Högesta »&gt; 7 &gt; 6 » » . 23 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-WG2Zu69W1VzmZwnRkmmwwc">
            &gt; Ci. F. Wallbom &gt; och &gt;» Back Per Ersson &gt; 4 &gt; is &gt; 21 &gt; $ 17.
          </note>
          <note xml:id="i-F6WeUXpUWPvbomZSvbi4Hf">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter kammarens ledamöter åt-
          </note>
          <note xml:id="i-84C6gRv15NwH5GLk8Dpeaz">
            skildes kl. 3,9 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-PXreVQKX4bxfjmf7Bs66mR">
            E. Nathorst Böös.
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-83B4tSWdmYMNSMWUxFLEgK" type="date">
            Fredagen den 21 Februari. 58
          </note>
          <note xml:id="i-2iWjUYjeEzHDZwX9mn9jVs" type="date">
            Fredagen den 21 februari. Kl. 1/, 3 e. m. &amp; 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Q8bvAfuNPSc5vrApVEsypr">
            Justerades det i kammarens sammanträde den 14 dennes förda protokoll.
            &amp; 2.
          </note>
          <note xml:id="i-GbRBNEK8afAxaiAd2RpJQT">
            Föredrogos, hvar efter annan, och hänvisades till statsutskottet
            Kongl. Maj:ts på kammarens bord hvilande propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-39dSn8bzU1GdMi3qHZ6EZT">
            angående pension å allmänna indragningsstaten åt f. d. regementsläkaren
            ÅA. F. Ståls enka Charlotta Theresia Stål, född Petterson;
          </note>
          <note xml:id="i-2HEgYAJy43JWmJuicbM9HS">
            angående försäljning till Hallsbergs stationssamhälle af ett
            jordområde från förra militiebostället Berg n:o 1 i Örebro län;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-Kw5N9BkTdGakEUTJqjMJTr">
            angående förhöjning i vissa fall af de vid statens jernvägstrafik
            anstälde banvakters löneförmåner.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Lady2LzPhgN4TyTM3eMDkh">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-EyzmFXA1CYHBxbb4PGN1Yu">
            Efter föredragning vidare af herr C. Wallis i senaste sammanträdet
            bordlagda motion, n:o 221, beslöt kammaren öfverlemna densamma
            till behandling af kammarens tillfälliga utskott n:o 1.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-STyqxK61ThGAAEuy2vu8YE">
            § 4. Föredrogos, men blefvo å nyo bordlagda: statsutskottets
            utlåtande n:o 7, och lagutskottets utlåtande n:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-LvsSRc4XHWUjFGxqpH1QJi">
            &amp; 5. Ordet lemnades härefter på begäran till
          </note>
          <note xml:id="i-HZT8kc2Pnv2L8HbvKLN1qz" type="speaker">
            Herr John Olsson från Stockholm, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-TvVr5eorFp4E4MhQWhRRQw" next="i-Di8F3g6bXWvHQyPgqmg795">
            <seg xml:id="i-79NjJbsoeLXqzRASjG5RJA">
              Herr talman! Mine herrar! Jag har tillåtit mig att begära ordet
              för att hos kammaren vördsamt anhålla att till herr statsrådet
              och chefen för landtförsvarsdepartementet få framställa en förfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Di8F3g6bXWvHQyPgqmg795" prev="i-TvVr5eorFp4E4MhQWhRRQw" who="Q6027185" next="i-A1gDhk46CdehC2PeytDj8t">
            <seg xml:id="i-TEdzfz8yifnNd3oJvWVx9z">
              Den är så lydande:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Y45cqjvwvTLxyoaXXVAHr">
            I sitt svar på en af herr A. Hedin vid förliden riksdag framstäld
            fråga, huruvida intendenter tillåtits vara mellanhänder vid krono-
          </note>
          <note xml:id="i-AsZKw7iDf8zQ5qHyMC72rL">
            N:o 7.
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4tzUcfR17qwqD7tD4DJyif">
            N:o 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Y4xTsuFCQsgjrsjvx4E5ik" type="date">
            54 Fredagen den 21 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-4gZbNaA9aR8urbisAwBvci">
            leveranser, yttrade herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
            bland annat, att »den undersökning, om hvilken herr Hedin anhållit
            och som uppdragits åt generalintendenten, ihans dubbla egenskap
            af såväl chef för intendenturcorpsen som för det departement af
            arméförvaltningen, hvilket det hufvudsakliga öfverinseendet af
            intendenturbestyren tillhör, har icke lemnat ringaste upplysning
            om att någon intendenturtjensteman, vare sig å Karlsborg eller
            annorstädes, skulle anförtrotts att vara mellanhand vid kronoleveranser
            i vidsträktare mån än, såsom nyss angifvits, oeftergifligen måste
            vara fallet, och för hvilken också lag och författningar uttryckligen
            angifva begränsningen, hvadan den begärda undersökningen bestämdt
            gifver vid handen, att den till herr Hedin om nu berörda förhållanden
            lemnande uppgiften antingen af honom missuppfattats eller också
            verkligen varit origtig och vilseledande.»
          </note>
          <note xml:id="i-P9NjG9HBqsM6PHrrt3gMn6">
            Under remissdebatten i år styrkte emellertid herr Hedin med officielt
            vidimerade utdrag ur arméförvaltningens intendentsdepartements
            kontraktsbok, att samme generalintendent, som afgifvit den rapport,
            på hvilken herr krigsministern grundade sin nyssnämda uppgift
            till kammaren, att ingen intendenturtjensteman vore leverantör
            af kronopersedlar, sjelf samtidigt utlemnat dylika leveranser
            till ett icke obetydligt antal intendenter och förrådsförvaltare.
          </note>
          <note xml:id="i-BHKVHpsaPs4Vc26Q5pWupp">
            I sitt svar under remissdebatten omnämnde herr statsrådet, att
            i förlidet års under hösten inkomna mötesrapporter jemväl förekommit
            anmärkningar af beskaffenhet, att tillverkningen af kronopersedlar
            uppdragits åt regementsintendenter; samt förklarade att han i
            anledning deraf anmodat arméförvaltningen att inkomma med förklaring
            med afseende på berörda tillvägagångssätt.
          </note>
          <u xml:id="i-A1gDhk46CdehC2PeytDj8t" prev="i-Di8F3g6bXWvHQyPgqmg795" who="Q6027185" next="i-7V8CunVPxuhzzSwLwfESwk">
            <seg xml:id="i-2wDYt66czzrfUQva5CwWvr">
              Någon vidare upplysning om den högst uppseendeväckande intendentshistorien
              fann herr statsrådet det då icke vara lämpligt att lemna kammaren.
              Sedan dess har ej heller hörts något af den onekligen med spänd
              väntan motsedda förklaringen från arméförvaltningens sida. Det
              torde under sådana förhållanden icke väcka undran, om kammarens
              ledamöter nu efter snart fyra veckors förlopp börja fråga sig,
              huru saken i sjelfva verket skall förklaras. Ty att icke kammaren
              kan finna sig i att till densamma officielt lemnas vilseledande
              uppgifter om en vigtig sak, utan att kammaren måste fordra en
              fullständig upplysning om hvem som är ansvarig för den origtiga
              uppgiften, synes mig vara sjelfklart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7V8CunVPxuhzzSwLwfESwk" prev="i-A1gDhk46CdehC2PeytDj8t" who="Q6027185" next="i-NdHxN4wymt1USZqe37KRe5">
            <seg xml:id="i-Gtj56AePSZv1sG1UvZAQa1">
              Jag tillåter mig fördenskull anhålla att få till herr statsrådet
              och chefen för landtförsvarsdepartementet framställa följande
              spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TTBk1eS7UuB3uYsABBbLyC">
            1. Erhöll herr statsrådet redan under hösten genom de då inkomna
            mötesrapporterna kännedom om att ett antal regementsintendenter
            i icke ringa utsträckning antagits till leverantörer af kronopersedlar
            i strid med hvad under förliden riksdag uppgifvits?
          </note>
          <note xml:id="i-LoqJjzahfVbCeCWzwLu8DT">
            2. Har herr statsrådet, sedan han härom fått kännedom, tillstyrkt
            någon åtgärd, åsyftande ansvar mot vederbörande för hvad som skett,
            samt förebyggande för framtiden af ett dylikt förfaringssätt?
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GiCuLtXgvoXA8fApJ26kqh">
            Fredagen 21 Februari. 55
          </note>
          <u xml:id="i-NdHxN4wymt1USZqe37KRe5" prev="i-7V8CunVPxuhzzSwLwfESwk" who="Q6027185" next="i-UtA1SWJT2Y43wHLJF1DgCs">
            <seg xml:id="i-Nz8V2XeMtqwMx2vZpYLnto">
              3. Om så ej skett: äro under den närmaste framtiden några mått
              och steg i nyssnämda syfte att vänta?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UtA1SWJT2Y43wHLJF1DgCs" prev="i-NdHxN4wymt1USZqe37KRe5" who="Q6027185" next="i-VFuRZrYezVGJeyo9V2gwLj">
            <seg xml:id="i-MvY6uNgVK2oyqEDmHq6fUw">
              Jag ber att få tillägga, att jag under de närmast föregående
              dagarne vändt mig till arméförvaltningen med begäran att få taga
              del af den embetsskrifvelse från generalintendenten, på hvilken
              herr statsrådet i fjol grundade sin uppgift till denna kammare.
              Till svar på denna begäran har jag erhållit följande intyg:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DbRG3C6fo7KD9LgJAdxbZY">
            &gt;På begäran af Ledamoten i Riksdagens Andra Kammare, notarien
            herr J. Olsson, intygas, att vid härvarande expedition ej fianes
            någon inregistrerad koncepthandling, hvilken upptager svar å den
            undersökning, hvarom herr. statsrådet och chefen för :kongl. landtförsvarsdepartementet
            yttrat sig i Riksdagens Andra Kammare den 8 maj 1895 medanledning
            af herr Hedins anförande i samma kammare af den 5 nästföregående
            april.
          </note>
          <note xml:id="i-WUe4fwZCRcLm5qzdifdHaJ">
            Stockholm, Generalintendentens expedition, den 20 februari 1896:
          </note>
          <note xml:id="i-iQDHMMqwWs8teabygUTTi">
            Richard Hermelin, Adjutant.»
          </note>
          <u xml:id="i-VFuRZrYezVGJeyo9V2gwLj" prev="i-UtA1SWJT2Y43wHLJF1DgCs" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-3iL7WjPamHY5qSsGm4bxGZ">
              Enskildt fick jag af generalintendenten sjelf den öfverraskande
              upplysningen, att denna hans embetsskrifvelse förkommit och icke
              kunde tillhandahållas. Vid den förfrågan, som jag i anledning
              deraf gjort i landtförsvarsdepartementet, har likaledes lemnats
              den upplysning, att till dess diarium ej inkommit någon sådan
              skrifvelse, och att således icke heller der någon upplysning om
              dess innehåll kunde meddelas. Det synes mig under sådana förhållanden,
              som om det allra mest skulle ligga i herr statsrådet och chefens
              för landtförsvarsdepartementet eget intresse, att kammaren bereder
              honom ett tillfälle att lemna förklaring på den fråga, som jag
              nyss framstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SnLrrDVJV1NCDX7jyCNU2c">
            Den af herr Olsson sålunda framstälda anhållan begärdes afflera
            ledamöter på bordet och blef i följd deraf bordlagd.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-WjPNY3sUcVySx8G1SbQQPo">
            § 6. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-9JkpDftHcihFo9DheeTM2g">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-GVG2ibGT2VfhSuYTK9V5Ue">
            n:o 2, i anledning af väckta motioner om nedsättning afstämpelafgiften
            å spelkort;
          </note>
          <note xml:id="i-UkCVExk248E1HtYHZTWhbT">
            n:o 3, i anledning af väckta motioner om ändring af $ 221 kongl.
            förordningen den 24 maj 1895 angående vilkoren för försäljning
            af bränvin m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SYt7LzRhSeSsWBoNParm7m">
            n:o 4, i anledning af väckt motion om upphörande af den personliga
            sjukvårdsafgiften; och
          </note>
          <note xml:id="i-7a9wUNW6wtCByjzmy2pMEn">
            N:o 7.
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1896--ak--7/prot_1896__ak__7-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L1ZFLyAncDeZB9ewqnhWr1">
            N:o äg:
          </note>
          <note xml:id="i-811AEeW5ZbPWwyJp2vCG8c">
            56 Fredagen den 21 Februari. n:o 5, angående bevillningsafgifter
            för särskilda förmåner och rättigheter; samt lagutskottets memorial
            och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-SxCqpQFGRqqGb7Khi7Whax">
            h:o 17, i anledning at Andra Kammarens återremiss af viss del
            utaf utskottets utlåtande, n:o 8, i anledning af justitieombudsmannens
            framställning rörande lösen för gravationsbevis;
          </note>
          <note xml:id="i-WqRJT2C5gNzZAAYreQfRXY">
            n:o 18, i anledning af väckt motion angående utarbetande af en
            arrendelag ; och
          </note>
          <note xml:id="i-24VHTyQ1mbBjpPUcbm32t5">
            n:o 19, i anledning af väckt motion angåerde ändrade bestämmelser
            rörande styrkande af hinderslöshet för ingående af äktenskap.
          </note>
          <note xml:id="i-SrRXDYLiB24Txbo5k57aE1">
            Kammaren beslöt, att dessa ärenden skulle å föredragningslistan
            för morgondagens sammanträde uppföras framför de ärenden, som
            blifvit tvenne gånger bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FT7RPrv9zutEXmdx6kZ4Zu">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-3auN8kB1WiyUKpc7zyNcVt">
            Justerades två protokollsutdrag; hvarefter kammarens ledamöter
            åtskildes kl. 2,48 e. ih. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-7JRyjxa2nDV6c6cCeyBffh">
            E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-WjYbecHf5gghCQ73bcjY6x">
            STOCKHOLM, VICTOR PETTERSONS BOKTRYCKERI, 1896.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
