<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1902--ak--32</head>
          <docDate when="1902-04-12">1902-04-12</docDate>
          <docDate when="1902-04-15">1902-04-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fn43YxsSNX9bhqouFrSh5b">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1902. Andra Kammaren. N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-BXKKbRxvkX9JLYxKurQQ2d" type="date">
            Lördagen den 12 april. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5BhRnhAuUMH43q5MoLCw38">
            Fortsattes det på förmiddagen började sammanträdet; och leddes
            dervid kammarens förhandlingar af herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-14i7b6scUoRTZrd2r472P4">
            § 1. Föredrogs och godkändes lagutskottets utlåtande n:o 37,
            i anledning af väckt motion om tillägg till skiftesstadgan den
            9 november 1866.
          </note>
          <note xml:id="i-U7Ljx1eGME5tWgrN2ZVi54">
            § 2. Till afgörande förelåg härefter lagutskottets utlåtande
            n:o 38, i Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Smd63PVdbo9ei9X463Ayn">
            anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ÖN ÖRanea af införande af den proportionella valmetoden vid val
            af stadsfullmäk- Alla val
          </note>
          <note xml:id="i-TFTicVfVXahgouAxWhWtUh">
            tige, i hvilket utlåtande utskottet hemstält, att berörda, af
            herr HH. metoden vid Hedlund inom Andra Kammaren afgifna motion,
            n:o 139, icke måtte val af stads-
          </note>
          <note xml:id="i-6WXbefLaAksRsB4YtdZY1q">
            af Riksdagen bifallas. fullmäktige.
          </note>
          <note xml:id="i-U55XVtexRGw2LoL2uHjwJQ">
            Utskottets hemställan upplästes, hvarefter ordet på begäran lemnades
            till
          </note>
          <note xml:id="i-GMTEQYSwPUox1xZgY9eYx1" type="speaker">
            Herr Zetterstrand, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6252260" xml:id="i-7AHW3Hx2G5LGLZ6TLAKDKN" next="i-XQpu7z2Bmmt39xzF2xbaor">
            <seg xml:id="i-PnobfaihnSB6GmDJdnQKRr">
              Herr talman, mina herrar! Såsom kammaren finner af förevarande
              utlåtande, bar lagutskottet varit fullständigt enigt i sin hemställan,
              »att ifrågavarande motion icke må af Riksdagen bifallas». Men
              med afseende på utskottets motivering hafva skiljaktiga meningar
              gjort sig gällande. Utskottets majoritet har, såsom kammaren torde
              finna af utlåtandet, stält sig, jag ville visst icke säga afvisande,
              men åtminstone neutral gent emot den proportionella validén. Reservanterna
              ha haft en annan uppfattning, som jag skall taga mig friheten
              närmare utveckla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XQpu7z2Bmmt39xzF2xbaor" prev="i-7AHW3Hx2G5LGLZ6TLAKDKN" who="Q6252260" next="i-3qWMc4xQc8XTGA6DPCiQyx">
            <seg xml:id="i-Ko7ejfvzcsDjFavEKZGUQb">
              Vi reservanter ha haft den uppfattningen, att idén om proportionella
              val är mycket beaktansvärd; vi ha ansett, att genom tilllämpningen
              af det proportionella valsättet man skulle få det allra
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hykwg9rFhkNV2uYb9tGwB7">
            Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 32. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-16whXjpjYuVkQJP6H6ZEAK">
            N:o 32,
          </note>
          <note xml:id="i-6T6bEaWDCh8c6woTd2iYyv">
            Angående införande a,
          </note>
          <u xml:id="i-3qWMc4xQc8XTGA6DPCiQyx" prev="i-XQpu7z2Bmmt39xzF2xbaor" who="Q6252260" next="i-VidykMaeybQuwLNpYbSvgq">
            <seg xml:id="i-7ZtT3qggAVQk9ioZnReANV">
              proportio-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AAjhrKcHzq7Jr2Mop3Ex9M">
            nella val-
          </note>
          <note xml:id="i-R69P5xZwPEzCGxr6KjYuT1" type="date">
            2 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VidykMaeybQuwLNpYbSvgq" prev="i-3qWMc4xQc8XTGA6DPCiQyx" who="Q6252260" next="i-D2cop99TJg6qJDwQvDQjxR">
            <seg xml:id="i-6gf9wxC211aDc4VkTNQh6w">
              kraftigaste skydd gent emot klasseller partivälde; vi ha trott,
              att ingen annan metod bättre än denna skulle bereda minoriteten
              ett visst inflytande gent emot majoriteten, och att genom densammas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D2cop99TJg6qJDwQvDQjxR" prev="i-VidykMaeybQuwLNpYbSvgq" who="Q6252260" next="i-EvzRb8MxJBAZJXFuSZ6CJS">
            <seg xml:id="i-VJic13mupuQJGgyiuTA5Qs">
              metoden vid tillämpning man bättre än nu skulle åstadkomma lyckliga
              val ur
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G6a9mRf5sAzigAfXSiRi11">
            val af stads-
          </note>
          <note xml:id="i-UBSZH4dwJPEwhGruqZnEiU">
            fullmäktige. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-EvzRb8MxJBAZJXFuSZ6CJS" prev="i-D2cop99TJg6qJDwQvDQjxR" who="Q6252260" next="i-QVfo43DFcmAxYLX6ZRuKGN">
            <seg xml:id="i-4Ti9SCtfLDWst1zJ41XWLN">
              olika synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QVfo43DFcmAxYLX6ZRuKGN" prev="i-EvzRb8MxJBAZJXFuSZ6CJS" who="Q6252260" next="i-3JLVHxwQjg8MYg7DiNjuGn">
            <seg xml:id="i-HJJkentH6EzwQ5zRBuFH1f">
              Man skulle då möjligen kunna fråga: hvarför ha icke under sådana
              förhållanden reservanterna yrkat bifall till den i ämnet väckta
              motionen? Skälet dertill är följande. Vi ha visserligen haft klart
              för oss, att insigten om det proportionella valsättets företräden
              på senare tider mer och mer gjort sig gällande hos svenska folket,
              men vi ha trott, att denna idé icke ännu så genomträngt alla lager
              af nationen, att man kunnat påräkna en tillslutning för densamma
              på alla olika områden. Vi ha derför förestält oss, att man skulle
              gagna idén bäst genom att koncentrera sina bemödanden derhän,
              att densamma blefve tillgodosedd på de områden, der den lättast
              borde kunna genomföras, nemligen vid val till Riksdagens utskott,
              derom också motion vid denna riksdag afgifvits. Kommer man derhän,
              att Riksdagen beslutar att tillämpa det proportionella valsättet
              vid val af sina utskott, ha vi trott, att man mycket snart skulle
              komma till insigt om de stora fördelar ett dylikt valsätt medför.
              Då är vår öfvertygelse, att det icke skall komma att dröja länge,
              förr än man beslutar sig för denna valmetod äfven på andra områden,
              bland annat på det kommunala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3JLVHxwQjg8MYg7DiNjuGn" prev="i-QVfo43DFcmAxYLX6ZRuKGN" who="Q6252260" next="i-XnD3FhCN3uvVuWcVx19jXb">
            <seg xml:id="i-PMvuFYW7a2Gw4LSrm4ArQD">
              Nu ha vi reservanter i likhet med lagutskottet icke kunnat finna
              annat, än att det verkligen möter vissa beaktansvärda svårigheter
              att tillämpa det proportionella valsättet just med afseende på
              de kommunala valen. Derför ha vi icke velat direkt påkalla Riksdagens
              bifall till förevarande motion, utan vi ha, såsom sagdt, ansett,
              att man först borde börja på det området, der det alldeles oemotsagdt
              bör vara klart för en hvar, att denna validé lemnar de bästa resultaten,
              eller vid val till Riksdagens utskott. Ehuru vi under sådana förhållanden
              sålunda icke velat yrka bifall till motionen, ha vi dock velat
              säga, att vi sympatisera ofantligt mycket med ifrågavarande validé
              och önska, att den med första måtte komma till tillämpning, men
              då på de enklaste områdena för att sedan mer och mer vinna utbredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XnD3FhCN3uvVuWcVx19jXb" prev="i-3JLVHxwQjg8MYg7DiNjuGn" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-7QnrKJpaPgyFc9veBK6Ddu">
              Det är på dessa skäl vi reservanser ansett oss kunna biträda
              det slut, hvartill utskottet kommit, och jag tänker derför yrka,
              att kammaren på grund af de af mig nu anförda skäl måtte bifalla
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EgvSEVWDSLeHyx4zAzypNq" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <note xml:id="i-YPqJgE1oebRUCrCqX9oYr6">
            Herr talman! Jag får medgifva befogenheten af den anmärkning
            lagutskottet gjort, nemligen att jag icke till min motion lagt
            en närmare redogörelse för ett proportionelt valsätt, och huru
            jag tänkt mig, att det skulle tillvägagå vid ett kommunalt val,
            äfvensom bilagt några belysande exempel derom. Emellertid saknas
            icke redogörelser för ett proportionelt valsätt i svenskt riksdagstryck.
            Jag vill i sådant hänseende påminna om den kongl. rösträttspropositionen
            af 1896; vidare om en motion, som väcktes i denna kammare 1897,
            der utförlig redogörelse lemnas för det s. k. Svensénska för-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TBqYZxwYWr5TyvgJq7Aut9" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 3 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-3ndSSCL9UUuDEpLqGHefq5">
            slaget i sammanhang med ett yrkande på dess tillämpning vid utskotts-
            Angående val i Riksdagen; vidare om en motion, som väcktes 1899,
            om allmän nförande af och lika rösträtt vid kommunala val äfvensom
            tillämpning vid dessa Melia val af ett proportionelt valsätt.
            Det var under debatten om denna i fjor metoden vid upprepade motion,
            som den tanken af en ärad talare framkastades, val af stadsatt
            man borde tänka på det proportionella valsättet vid val af stadsfullmäktige.
            fullmäktige, äfven under den nuvarande graderade röstskalan. Slut-
            Forts.) ligen är det ett faktum, att vår graderade skala icke
            hindrar en tilllämpning af det proportionella valsättet, under
            förutsättning naturligtvis, att man icke räknar valsedlarne, utan
            rösterna eller rättare sagdt så, att man räknar till exempel en
            röstsedel på 50 röster lika med 50 afgifna röstsedlar. Till stöd
            derför ber jag få åberopa ett uttalande af en af våra yppersta
            kännare här i Sverige af den proportionella valmetoden, nemligen
            aktuarien I. Flodström, som med statsbidrag utgifvit en öfversigt
            om proportionella valmetoder. Han yttrar i detta arbete: »Flertalet
            af de proportionella valmetoderna kunna nemligen utan svårighet
            tillämpas äfven vid användningen af graderad röstskala, antingen
            så, att de röstande till sin disposition erhålla ett olika antal
            röstsedlar, såsom vid de belgiska valen, eller på det sätt, att
            — såsom hos oss vid stadsfullmäktigeval, val inom aktiebolag m.
            m. — det för hvarje väljare faststälda röstetalet vid röstsedelns
            aflemnande antecknas å dess baksida och hvarje röstsedel sedan
            anses lika med så många röstsedlar som det antecknade röstetalet
            angifver.»
          </note>
          <note xml:id="i-9GnSHXdekBTSNpXirw4Jxq">
            Den proportionella valmetoden är numera ingen nyhet i utlandet.
            Vid kommunala val tillämpas denna metod i Norge, Belgien, Italien,
            England, Skottland, i flera af Nordamerikas Förenta stater, i
            Brasilien, Chile och Argentina. Vid politiska val tillämpas den:
            i Danmark vid val till landstinget, i Belgien, uti åtskilliga
            kantoner i Schweiz, i flere af Nordamerikas Förenta stater, i
            Brasilien och Argentina med flere ställen. Vid utskottsval i riksdagen
            tillämpas ifrågavarande metod af bland andra länder vårt grannland
            Danmark. Kammaren finner sålunda, att det proportionella valsättet
            i utlandet långt ifrån är någon nyhet. Det första förslaget härom
            är också nu vid lag 150 år gammalt, och då så många andra länder
            redan börjat tillämpa denna valmetod, behöfva vi ju icke hysa
            någon vidskeplig fruktan för dess krånglighet. Våra valmän och
            valmyndigheter äro väl icke dummare än utlandets.
          </note>
          <u xml:id="i-DiLQastUssk6rWKbHttgoa" next="i-QK2GvQfrnWVZQ72Ewci7Wc" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-Nr3ghSR3q4yqBBn1oDG38T">
              Jag finner i vår graderade röstskala en alldeles särskild anledning
              för att vi böra söka tänka på att tillämpa ett proportionelt valsystem.
              Ingen kan bestrida, att denna röstskala i kommunalförvaltningen
              allt för ofta åstadkommer ett klickväsen. Af sakskäl eller personliga
              skäl är det några få sammanslutne, som förmå att utestänga alla
              andra från hvarje inflytande på kommunalstyrelsen. Detta är för
              kommunen icke sundt. Man får icke tro, att det för en kommunalstyrelse
              är likgiltigt, om der sitta några representanter för det personliga
              flertalet i minoriteten. De kunna dock inom stadsfullmäktige —
              för att nu särskildt dröja vid detta område — höja sina röster
              och öfva kritik, som kan ha en helt annan inverkan, än om dessa
              röster och denna kritik der icke finge höras. Icke heller
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ag9BPJds7qq3WcrWQYB2tz">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Ju8AFe9TRAj5LiuuHQfPF5">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-HRpSdMnkp6qqyJNJxpuBiZ">
            införande af
          </note>
          <note xml:id="i-79DwvNs5om8QEvmNLLpNau">
            proportionella val-
          </note>
          <note xml:id="i-134Fibmd5tpLgyX2GhkLzA" type="date">
            4 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QK2GvQfrnWVZQ72Ewci7Wc" prev="i-DiLQastUssk6rWKbHttgoa" who="Q5796046" next="i-FmhxSAwm4hgWY9BmqTW3JU">
            <seg xml:id="i-RSvv65E6Pp578zktDbgGCF">
              är det likgiltigt för de genom den graderade röstskalan från
              allt inflytande utestängde, om de få vara närvarande genom några
              få medlemmar. Det är icke ett och detsamma att vara alldeles utestängd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M7nbGV72rDSz2ygoG3Y1qg">
            metoden vid och att, såsom sagdt, hafva några representanter,
            om ock i minoritet. val af stads: De kunna dock derigenom göra
            sina åsigter och intressen gällande.
          </note>
          <u xml:id="i-FmhxSAwm4hgWY9BmqTW3JU" prev="i-QK2GvQfrnWVZQ72Ewci7Wc" who="Q5796046" next="i-TRmvm4sg4WLnvbwRqEk2yh">
            <seg xml:id="i-Asc84XBQ2oQuC1NbkzQ4cJ">
              fullmäktige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KVvUVK3vhBbYiubFXDTnUE">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TRmvm4sg4WLnvbwRqEk2yh" prev="i-FmhxSAwm4hgWY9BmqTW3JU" who="Q5796046" next="i-UaCd9SXUMKFp5RCdDc3JeX">
            <seg xml:id="i-Rg4VBNQs18spZCCF5fyqJQ">
              De kunna komma att deltaga i utredningen af ärenden, det hela
              till fromma. Detta gör, att, äfven om den proportionella valmetoden
              omöjligt kan rubba en redan bestående maktställning, den dock
              vid majoritetens sida kan ställa en minoritet, som kan hafva stor
              betydelse dels för dem den representerar och dels för styrelsen
              för kommunen i dess helhet. En särskild anledning, hvarför jag
              kom att tänka på detta förslag, var, att i våra städer tillväxer
              för närvarande industrien i stark grad, hvilket gör att der samlas
              en allt större och större massa af arbetare och småfolk. Dessa
              ha hvar och en blott ett fåtal röster och kunna derför icke få
              något att säga i fråga om den kommunala förvaltningen. Man ser
              emellertid på sista tiden, huruledes i den ena staden efter den
              andra arbetarekandidater uppställas vid valen, men med synnerligt
              ringa framgång. Så vidt jag vet, har det endast vid ett tillfälle
              lyckats arbetarne att drifva igenom sin kandidat, hvilket berott
              på alldeles särskilda omständigheter och föregåtts af en oerhörd
              kraftutveckling. I ett annat stadssamhälle hafva de kommit in
              genom majoritetens goda vilja. Man fann det billigt och skäligt
              att låta dem komma in. På andra håll — så senast vid de nyss afhållna
              valen här i Stockholm — hafva vi sett kandidater för arbetarepartiet
              uppställas och med mycken ifver understödjas, men utan att lyckas
              komma in, hvilket omöjligt kan vara rigtigt. Representanter för
              en så stor del af det kommunala samhället måste sitta med i kommunalstyrelsen.
              Jag tror, att hvar och en måste af rättsoch billighetsskäl instämma
              häri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UaCd9SXUMKFp5RCdDc3JeX" prev="i-TRmvm4sg4WLnvbwRqEk2yh" who="Q5796046" next="i-S5gjNP6iHzN6Mo7i1qB4WK">
            <seg xml:id="i-BvNRMTdTQCBTkp3R1KWbnz">
              Nu kan man säga, att om man genomför en sådan skenreform, så
              skulle det endast fördröja en verklig kommunal rösträttsreform.
              Jag tror icke detta. Ju mer man gör för att bryta afslutenheten
              och för att i den kommunala förvaltningen låta olika åsigter och
              representanter för olika intressen komma till tals, desto lättare
              blir det att sedan gå vidare. Tillika må man betänka, att vår
              kommunala rösträttsreform går mycket långsamt framåt. Det kan
              hända, att man efter åtskilliga år och efter mycket tålamod samt
              mycket prutande och bråk får den 100-gradiga röstskalan i städerna
              sänkt till en 50- gradig. Men jag vill påstå, att denna reform
              vore ingalunda så effektiv som det enkla införandet af proportionelt
              valsätt. För åtskilliga år sedan gjordes i anledning af ifrågasatt
              indelning i valkretsar af den stad, som jag har äran att här representera,
              en beräkning öfver fördelningen mellan de olika förmögenhetsklasserna
              i samhället af inflytandet på de kommunala angelägenheterna, och
              man fann, att det vägde vid inkomster på 4,000 kronor. Inkomsterna
              på 4,000 kronor och derutöfver förfogade öfver lika många röster
              som inkomsterna under 4,000 kronor, och likväl voro bland de senare
              medräknade alla de inkomster, hvilkas innehafvare häftade för
              oguldna utskylder. Man kan deraf förstå, att äfven om den 100-gradiga
              skalan skulle sänkas till 50-gradig,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LGsyDZxFFakvm3BYNMYoE4" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 5 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-S5gjNP6iHzN6Mo7i1qB4WK" prev="i-UaCd9SXUMKFp5RCdDc3JeX" who="Q5796046" next="i-XsCLSiLGHS5Pg4W4PwxqdS">
            <seg xml:id="i-MpwYMSskCS3qWVByuJVfuj">
              skulle med afseende å maktfördelningen inom kommunerna ingen
              . 4ngående väsentlig förändring inträda. Urea Det har varit dessa
              förhållanden, som förmått mig att väcka Pula valmin motion. Jag
              har väl vetat, att marken ännu ingalunda är förmetoden vid beredd
              för ett sådant steg, men jag ansåg det nyttigt att dock få val
              af stadsfrågan på tal. Jag förstår mycket väl, att det kan anses
              vara lämpfullmäktige. ligast att börja med att söka få den proportionella
              valmetoden an- (Forts. vänd vid utskottsvalen inom Riksdagen.
              Der sker det ju i minsta mått, der är det enklast och i alla afseenden
              lättast att tillämpa den. Men jag vill påpeka, att det ena goda
              alls icke behöfver förskjuta det andra, och att äfven om Riksdagen
              gör sig förtrogen med detta valmaskineri och dess valmyndigheter,
              nemligen talmännen, förstå att göra dithörande beräkningar, det
              är långt derifrån till att valmännen och valmyndigheterna i landet
              lära sig att förstå saken. Emellertid tror jag skäl föreligger
              för att det skulle vara lämpligt att börja inom Riksdagen, och
              till att detta må ske önskar jag lifligt, att utsigter måtte förefinnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XsCLSiLGHS5Pg4W4PwxqdS" prev="i-S5gjNP6iHzN6Mo7i1qB4WK" who="Q5796046">
            <seg xml:id="i-9sqwVkY6WMAJ4zPvLby6jy">
              Efter utskottets enhälliga afstyrkande och efter det här afgifna
              välvilliga yttrandet angående de grunder, som legat under min
              framställning, har jag för min del icke något yrkande att framställa,
              utan har endast att instämma med den föregående talaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CTr44SdA8J2UgQ2B7FDuGd" type="speaker">
            Herr Ernst Carlson:
          </note>
          <u who="Q5602867" xml:id="i-Th83d3Zki4FHTaM6es8AoW" next="i-37uJVzi27GNwfnG5vASZ87">
            <seg xml:id="i-Ev3oc9j7FuGspyo1mUKt1">
              Herr talman! Den föreliggande frågan är visserligen genom Första
              Kammarens bifall till lagutskottets hemställan för i år redan
              afgjord. Men jag vill ändock begagna tillfället att i likhet med
              den förste talaren konstatera, att utskottets afslagsyrkande icke
              baserar sig på en ståndpunkt, som beträffande den proportionella
              valmetoden är principielt motsatt motionärens. Lagutskottet har
              nemligen såsom skäl för sitt afstyrkande anfört, att motionärens
              framställning är af allt för sväfvande art och att ingen bestämd
              valmetod blifvit föreslagen. Utskottet har vidare funnit, att
              om det proportionella valsättet skall tillämpas, så bör man icke
              börja med att använda det vid kommunala val, der den graderade
              röstskalan skulle medföra särskilda svårigheter o. 8. v.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-37uJVzi27GNwfnG5vASZ87" prev="i-Th83d3Zki4FHTaM6es8AoW" who="Q5602867" next="i-PxV32pUzv5cq3Z5Betoddo">
            <seg xml:id="i-TXf7fLL9LNMyQWwwZMGL1A">
              Äfven om man går in på dessa påståenden och alltså biträder lagutskottets
              afslagsyrkande, så är emellertid dermed ingalunda domen fäld öfver
              det proportionella valsättet. Tvärtom kan man med den förste talaren
              påstå, att lagutskottet stält sig neutralt i fråga om sjelfva
              principen och att i dess utlåtande ligger ett erkännande deraf,
              att en försigtig tillimpning af proportionella val på lämpligt
              område och efter en erkändt god metod skulle kunna verka helsosamt.
              Vi hafva äfven hört, hurusom från utskottsreservanternas sida
              lifliga sympatier uttalats för ett sådant valsätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PxV32pUzv5cq3Z5Betoddo" prev="i-37uJVzi27GNwfnG5vASZ87" who="Q5602867" next="i-MKPLdABi6dRtP2wjMdF2tg">
            <seg xml:id="i-WK4uKarTsdfcFe5LhtpPm2">
              Jag menar, att detta är af vigt att fasthålla. Ty äfven om det
              proportionella valsättet ännu har att kämpa mot åtskilliga fördomar,
              äfven om bristande kännedom om dess verkliga betydelse på många
              håll står i vägen, så torde dock nämnda valsätt innebära en rigtig
              grundtanke, som har framtidens frö i sig. Detta visar den erfarenhet,
              som vunnits såväl i flera af Europas länder som i nya verlden,
              der i författningar af nyare datum nämnda valsätt blifvit infördt
              både
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BgSLsoDBXLtMGfoT6ZFbk9">
            N:o 32. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-W4s9JWehuJPnWpctZnsHms">
            införande af
          </note>
          <note xml:id="i-DZndaXHhJR6wNZp6YzD7Go">
            proportionella val-
          </note>
          <note xml:id="i-EHoBD2HpQdVY15R4Hy4NLo" type="date">
            6 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SSSfXDsKi2CWVzDWKQiLCY">
            vid val af ledamöter till representationen och vid val inom representationen
            i fråga om tillsättandet af utskott. Det användes också, såsom
            redan af en ärad bänkkamrat är anfördt, på åtskilliga ställen
          </note>
          <u xml:id="i-MKPLdABi6dRtP2wjMdF2tg" prev="i-PxV32pUzv5cq3Z5Betoddo" who="Q5602867" next="i-NBbkt2dWnmBsYsbVrFwUjv">
            <seg xml:id="i-QupApfW4X9xLJaWN3ZHwXa">
              metoden vid med stor fördel vid kommunala val och inom enskilda
              associationer. val af stads- Det har särskildt i våra nordiska
              grannländer på senare tider vunnit
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AppdTQst3CEfMaCjrKj4PK">
            fullmäktige. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VWf8QE2vNKE1yNUKFi92hZ">
            en betydande terräng. I Danmark användes det vid landstingsvalen
            ända sedan 1855; det brukas äfven sedan 1866 vid val till utskott
            — eller »kommissioner», som det der heter — inom Riksdagen, samt
            sedan 1893 vid utskottsval inom Köpenhamns borgarrepresentation.
            I Norge har nyligen, år 1896, en lag om det proportionella valsättets
            användande vid val till »formandskabet&gt;, d. v. s. kommunalrepresentationen,
            blifvit ioförd, och den lär, efter hvad jag har sport, verka till
            belåtenhet. I Finland hafva ständerna nyligen, år 1897, begärt,
            att proportionelt valsätt fakultativt skulle få användas vid val
            af presteståndets ledamöter. I vårt land har idén numera vunnit
            spridning genom litteraturen. Den föregående talaren har just
            påpekat, att vi i tryck ha utmärkta framställningar af densamma,
            äfvensom att ifrågavarande valsätt varit föremål för flera motioner
            inom Riksdagen.
          </note>
          <u xml:id="i-NBbkt2dWnmBsYsbVrFwUjv" prev="i-MKPLdABi6dRtP2wjMdF2tg" who="Q5602867" next="i-XY84bUrQiSRpvqR2SrvmkS">
            <seg xml:id="i-45zupWaxi6HwLSRf6L5iJS">
              Det proportionella valsättet medför särskildt ett par sidor,
              som jag skall be att få betona. Det är nemligen särdeles egnadt
              att omgärda den svagares rätt och att bidraga till en god utredning
              at frågorna derigenom, att olika meningar få göra sig gällande,
              utan att på något sätt göra intrång i majoritetens intressen.
              Nämnda valsätt är icke heller i praktiken så krångligt, som man
              i allmänhet föreställer sig. Då frågan icke aktuelt föreligger,
              skall Jag icke trötta herrarne med en redogörelse för olika valmetoder.
              Jag skall endast tillåta mig fästa uppmärksamheten derpå, att
              det proportionella valsättet, från valmännens ståndpunkt betraktadt,
              är lika enkelt som det nu gällande, vid majoritetsval använda
              valsättet. Valmannen tager som vanligt sin sedel i handen och
              nedlägger den i urnan. Han behöfver dervid icke ens på densamma
              ha uppfört så många namn, som antalet af dem, hvilka skola väljas.
              Äfven om ett mindre antal namn finnes på sedeln, äfven om endast
              ett namn finnes der — det kan ju hända, att han endast känner
              till en af kandidaterna — blir sedeln likväl upptagen som giltig
              och inverkar i sin mån på utgången af valet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XY84bUrQiSRpvqR2SrvmkS" prev="i-NBbkt2dWnmBsYsbVrFwUjv" who="Q5602867" next="i-JHV8ujtiuxqG4Rceja9k8H">
            <seg xml:id="i-YRpr5K8BE4YD9FRSU5bQ2X">
              Det har väl sagts, att ifrågavarande valsätt skulle för valmyndigheterna
              medföra större besvär än det gamla, och att dess handhafvande
              förutsatte större räknefärdighet och omdömesförmäåga än detta.
              Men, mine herrar, fordringarna i detta afseende äro dock icke
              större, än att de utan fara för misstag lära kunna ställas på
              magistraten i städerna och domhafvanden på landet, som skola verkställa
              röstsammanräkningen, när det gäller politiska val.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JHV8ujtiuxqG4Rceja9k8H" prev="i-XY84bUrQiSRpvqR2SrvmkS" who="Q5602867" next="i-PzkKY71jZp3Hz6EXVUXq2N">
            <seg xml:id="i-F21iPYAv8L6CkZ8FhjGzqy">
              Nämnda valsätt har sin särskilda betydelse för oss derigenom,
              att då frågan om en lösning i större stil af rösträttsproblemet
              — frågan om en mycket omfattande, kanske allmän rösträtt — tränger
              oss in på lifvet, torde just det proportionella valsystemet jemte
              en något höjd åldersgräns befinnas vara den enda verkligt effektiva
              garanti, som kan uppställas. Nu förutsätter emellertid detta valsätt
              en fullständig omläggning af de hittillsvarande valkretsarna,
              och den
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3ySv3vc6sxqdiHGsUPq1ss" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 7 N:o 82.
          </note>
          <u xml:id="i-PzkKY71jZp3Hz6EXVUXq2N" prev="i-JHV8ujtiuxqG4Rceja9k8H" who="Q5602867" next="i-CQAJTvV42CkatrKB5SoEJH">
            <seg xml:id="i-TBn42xKvmjPUuFwnrBoziV">
              frågan torde ej så snart kunna föras fram till lösning. Men såväl
              Angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CQAJTvV42CkatrKB5SoEJH" prev="i-PzkKY71jZp3Hz6EXVUXq2N" who="Q5602867" next="i-FNUtF1Rt1biZmXziMNCv4T">
            <seg xml:id="i-7eHKyA8FfSc82JEDdP9FZo">
              den, som ifrar för lika valsätt för land och stad, som den, hvilken
              införande of
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C656P2VqdGbgcL9breWmuJ">
            önskar en utsträckning af valrätten mycket långt, bör hafva det
            pro- Pra Häls
          </note>
          <u xml:id="i-FNUtF1Rt1biZmXziMNCv4T" prev="i-CQAJTvV42CkatrKB5SoEJH" who="Q5602867" next="i-QVcM1MBycxvgRsSxBuLeac">
            <seg xml:id="i-CiVJTiDoWG5DjvT6nUjAXN">
              portionella valsystemet i tankarna och bör vara med om att vi
              på ett metoden vid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QVcM1MBycxvgRsSxBuLeac" prev="i-FNUtF1Rt1biZmXziMNCv4T" who="Q5602867" next="i-9jJvWwxXFUUnhm7gwN8REX">
            <seg xml:id="i-PnTPcopZywRQAtt8BZadS1">
              eller annat sätt må kunna förvärfva praktisk erfarenhet af detsamma.
              val af stads- Herr talman! Det är endast för att tillkännagifva
              mina sympafullmäktige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ML2iNBDy3pb4TGPr7Tqo8U">
            tier för grundtanken uti min bänkkamrats motion och för att kon-
            (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-GdbgcjJBURbLJG628b1kEG">
            statera, det lagutskottets afstyrkande utlåtande i sjelfva verket
            icke
          </note>
          <u xml:id="i-9jJvWwxXFUUnhm7gwN8REX" prev="i-QVcM1MBycxvgRsSxBuLeac" who="Q5602867" next="i-QcyHeyH4iTgDCgAZYdJcT5">
            <seg xml:id="i-D2XVi8uLYo6XpvZE6j22Fb">
              är grundadt på en åskådning, principielt motsatt motionärens,
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QcyHeyH4iTgDCgAZYdJcT5" prev="i-9jJvWwxXFUUnhm7gwN8REX" who="Q5602867" next="i-QTBnUdCFtQB1amsBy1NB68">
            <seg xml:id="i-Y6DjTXbx6htQFA7tuRUH9v">
              jag velat göra detta uttalande. Jag instämmer för öfrigt i herr
              Zet-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S5dxnY1HDySmCh2PFGpfvc">
            terstrands yrkande om bifall, på de af honom anförda skäl, till
            ut-
          </note>
          <u xml:id="i-QTBnUdCFtQB1amsBy1NB68" prev="i-QcyHeyH4iTgDCgAZYdJcT5" who="Q5602867" next="i-QQxnfaSyyTujo66tM4Hph2">
            <seg xml:id="i-WH4bGfV7vCNcd4KZu5gDep">
              skottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TJJpvpZeRTcNwwB7aSY7ib">
            Vidare anfördes ej. Efter af herr vice talmannen framstälda propositioner
            biföll kammaren det af herr Zetterstrand under öfverläggningen
            gjorda yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-6JBj8wY5mS1X6dY3YoQLaC">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-XZuKjRQUjgTVTSW1qHmmof">
            Lagutskottets härefter föredragna utlåtande n:o 39, i anledning
            af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående införande
            af den proportionella valmetoden vid val af kyrkofullmäktige samt
            kyrkooch skolråd i stad, blef af kammaren godkändt.
          </note>
          <note xml:id="i-894sE9FAY1kLqRcR7wpba9">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-RCLb55fw8brV4hV5WLR2ba">
            Å föredragningslistan fans vidare upptaget lagutskottets utlåtande
            Om rösträtt n:o 40, i anledning af väckta motioner om ändrad lydelse
            af 26 &amp; vid prestval. 1 mom. samt 30 8 i lagen angående tillsättning
            af presterliga tjenster den 26 oktober 1883.
          </note>
          <note xml:id="i-RDXWtVxdj7j4NZCw4npgdq">
            LLagutskottet hade till förberedande behandling mottagit två
            särskilda inom Andra Kammaren väckta motioner, i hvilka föreslagits
            ändring af gällande bestämmelser angående rösträtt vid prestval.
          </note>
          <note xml:id="i-MrRqXCtYYWREZjH2R22h9G">
            Den ena af dessa motioner, n:o 17, hade afgifvits utaf herr C.
            Olsson i Viken, som hemstält, att Riksdagen ville för sin del
            antaga följande ändrade lydelse af 26 $ 1 mom. i lagen angående
            tillsättning af presterliga tjenster den 26 oktober 1883:
          </note>
          <u xml:id="i-QQxnfaSyyTujo66tM4Hph2" prev="i-QTBnUdCFtQB1amsBy1NB68" who="Q5602867">
            <seg xml:id="i-T1rvC2nnFFFo6s65jjNdUj">
              »Rösträtt vid prestval tillkommer — — — — — = = — — och att icke
              heller någon må för andra beskattningsföremål än jordbruksfastighet
              utöfva rösträtt för större antal röster, än som svarar emot en
              femtiondedel af kommunens hela fyrktal, eller i något fall för
              högre röstetal än ett tusen röster. Uppkommer vid — — — — skall
              bråktalet bortfalla.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RPrLUYCSJuSoPRUCUFe3tR">
            Uti den andra af ofvan berörda motioner, n:o 56, hade herr J.
            Nydal framstält förslag derom, att Riksdagen måtte för sin del
            besluta, att samma lagrum skulle erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-SSm52E537qJgTHyJScgyMh">
            Rösträtt vid prestval tillkommer en hvar, som i församling, der
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ViKvWtdmkBbSbF2YABMpqL">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-KjFuc28c6cHxy1pr4p4b39">
            Om rösträtt vid prestval.
          </note>
          <note xml:id="i-EVhHDWnRZqGSQqjKUGGeDj">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LP9tA4xTbRrwnoj8njvtUi" type="date">
            8 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XaG3dk26Jf1b1kczTC8MPp">
            sådant val skall anställas, eger rättighet att i kyrkostämmas
            öfverläggningar och beslut deltaga; och gäller vid valet, i afseende
            på rösträttens utöfning och öfverlåtande på annan person, hvad
            för kyrkostämma är stadgadt. I församling å landet eger hvarje
            röstande en röst.»
          </note>
          <note xml:id="i-MSyjn4cAoVfeZCj4r8mXHv">
            Herr Nydals motion åsyftade jemväl ändring i nuvarande föreskrifter
            angående ordningen för prestvals förrättande, i hvilket hänseende
            motionären ifrågasatt, att 30 $ 1 mom. af förevarande lag skulle
            erhålla följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-QnVw2Ka4fJwFFyDEhYe1Ef">
            » Valet skall, der så äskas, förrättas med slutna sedlar.»
          </note>
          <note xml:id="i-FkFYAmYHax2XAq3phRJgKN">
            Till gemensam behandling med sistnämnda motion i dess senare
            del hade lagutskottet förehaft en af herr H. A. Segerdahl inom
            Andra Kammaren väckt, till utskottet öfverlemnad motion, n:o 37,
            hvilken likaledes afsåge åstadkommande af ändrade bestämmelser
            angående ordningen för utöfvande af rösträtt vid prestval. I sådant
            syfte bade föreslagits, att Riksdagen måtte i skrifvelse till
            Kongl. Maj:t anhålla om utarbetande och framläggande för Riksdag
            och kyrkomöte af förslag till sådan ändring af 30 8 i förberörda
            lag, att andra momentets sista stycke utbyttes mot bestämmelser
            af hufvudsaklig innebörd, att det vore röstberättigade tillåtet
            att sjelfva afgöra, huruvida de ville vid prestval rösta utan
            upprop i den ordning de anlände till kyrkan och framträdde till
            valbordet, samt att vidtaga vissa andra anordningar för underlättande
            af rösträttens utöfvande.
          </note>
          <note xml:id="i-VySi5EybdRVAQiFkFMXLnv">
            Lagutskottet hemstälde:
          </note>
          <note xml:id="i-NkQAe7qKbFAZvxjA28JJuh">
            1:0) att Riksdagen måtte i anledning af herrar Olssons och Nydals
            förevarande motioner, den senare i hvad den afsåge ändrad lydelse
            af 26 $ 1 mom. i lagen angående tillsättning af presterliga tjenster,
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes
            taga under öfvervägande, om och i hvad mån gällande bestämmelser
            om rösträtt vid prestval å landet kunde erfordra förtydligande
            eller Jemkning, samt låta utarbeta och för Riksdagen framlägga
            förslag till den lagändring, hvartill förhållandena ansåges föranleda;
          </note>
          <note xml:id="i-EYyxob8Evn2yqTW4usq4xj">
            2:0) att herr Nydals motion i öfrigt icke måtte af Riksdagen
            bifallas; samt
          </note>
          <note xml:id="i-QZ6qxVh4tsx2aME1t9HuvJ">
            3:0) att herr Segerdahls ifrågavarande motion icke måtte till
            någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-GZ8Mbb3LDxHNpgdtNeMGsd">
            Vid utlåtandet voro fogade reservationer:
          </note>
          <note xml:id="i-U2R2rmSDrLBbJGYSvMrUXF">
            af herr Zetterstrand, som hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-FqmDarMe4mSv6ThkKYvFJG">
            1:o) att Riksdagen måtte i anledning af herrar Olssons och Nydals
            förevarande motioner, den sistnämnda i hvad densamma afsåge ändrad
            lydelse af 26 $&amp; 1 mom. i lagen angående tillsättning af presterliga
            tjenster, i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes
            Kongl. Maj:t låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag
            till sådan ändring af berörda lagrum, att i församling å landet
            lika rösträtt vid prestval måtte tillkomma en hvar röstberättigad
            person;
          </note>
          <note xml:id="i-YTbsKBWrYCt3ndA2PELcwa">
            2:0) att i anledning af herr Nydals motion i öfrigt Riksdagen
            i skrifvelse anhölle, det Kongl. Maj:t måtte för Riksdagen framlägga
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NQWA6yzincZZT9fVEHizNT" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 9 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-LvAh1hkQDxV5jSjFBMpUZt">
            förslag till sådan ändring af 30 $ 1 mom. i nyssberörda lag,
            att prest- Om rösträtt
          </note>
          <note xml:id="i-CsBpFJ5nAwoK9CFEnCaxpQ">
            val, der så äskades, skulle förrättas med slutna sedlar; och
            vid prestoals 3:0) att med föranledande af herr Segerdahls motion
            Riksdagen (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-S2B1WTN82Xw1cG9MVVeGND">
            jemväl hos Kongl. Maj:t i skrifvelse anhölle om utarbetande af
            för-
          </note>
          <note xml:id="i-AGrGdzLFmtXiXynWyfY7eC">
            enklade bestämmelser angående tillvägagåendet vid prestval;
          </note>
          <note xml:id="i-QnGXFJqV59E4E28GcSiye6">
            af herr Lindhagen, som på anförda skäl instämt i herr Zetterstrands
            hemställan. Med herr Lindhagen hade herr Gussing samt, i hufvudsak,
            herrar Andersson i Helgesta och Nilsson i Skärhus instämt.
          </note>
          <note xml:id="i-TTiMU1SYnCEcbeDYb6tkp7">
            Sedan punkten 1 blifvit föredragen, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-53A2RHovjFqJXsmVgEQoNL" type="speaker">
            Herr Olsson i Viken:
          </note>
          <u who="Q6026693" xml:id="i-WpNXH9ojyxNqCXCp8Z9cft" next="i-4PYoMqtkJ7ziXozDBqCnio">
            <seg xml:id="i-KW33LXeXu8jcytFjh7pyNg">
              Herr talman! Jag får erkänna, att jag aldrig tänkt högt om Första
              Kammarens reformvänlighet, men jag ser nu, att jag icke desto
              mindre tänkt för högt om den, då jag inbillade mig, att Första
              Kammaren skulle kunna aceptera den blygsamma reform af rösträtten
              vid prestval, som jag i min motion föreslagit. Första Kammaren
              har nemligen redan godkänt detta utaf förste-kammar-ledamöterna
              inom utskottet dikterade utlåtande. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4PYoMqtkJ7ziXozDBqCnio" prev="i-WpNXH9ojyxNqCXCp8Z9cft" who="Q6026693" next="i-PxtZsjMnpEmYKRzyFY4abh">
            <seg xml:id="i-T2bMPXCgPEnUMvaPKLcy24">
              Då jag genomläste detsamma, trängde sig på mig några reflektioner
              som jag nu skall be att få delgifva kammaren. De flesta utaf de
              anmärkningar, som utskottet rigtat emot herr Nydals motion, förutsåg
              jag. Likaså stod det klart för mig, hvilken anklang dylika invändningar
              hafva inom representationen; och just derför formulerade jag mitt
              förslag så, att det icke skulle träffas utaf dessa anmärkningar.
              Utskottet säger t. ex. på sid. 14, att »jordbruksfastigheterna
              härutinnan intaga en i någon mån privilegierad ställning, torde
              icke böra anses obilligt eller olämpligt, då presterskapets aflöning
              åtminstone i regel äfven nu hufvudsakligen utgår af fastigheterna
              inom vederbörande församlingar». Ja, derför föreslog nu jag icke
              heller slopande af nu gällande bestämmelsen, att för andra beskattningsföremål
              än jordbruksfastighet rösträtt ej må åtnjutas för mer än 1/, af
              det rösttal, som eljest bör tillkomma någon. Strax derefter säger
              utskottet: &gt;»Ej heller i öfrigt synes det utskottet sakna berättigande,
              att röstberäkningen vid prestval grundas å en graderad skala.&gt;
              Af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PxtZsjMnpEmYKRzyFY4abh" prev="i-4PYoMqtkJ7ziXozDBqCnio" who="Q6026693" next="i-31PqbhtrPVYoVaJ1aSsGF9">
            <seg xml:id="i-Codo1nTCvn7GFLHfCZuot2">
              ietet för herrar senatorers svaghet för graderad skala satte
              jag ej heller i fråga att stryka en sådan. Sedan utskottet sålunda
              bredt ut sig i anmärkningar mot herr Nydals förslag, hvilka anmärkningar
              icke träffa mitt, tycker det sig kunna inskränka sig att på några
              rader motivera sitt afstyrkande af mitt förslag. Det heter på
              sid. 15: »Med hänsyn till sålunda påpekade förhållanden finner
              utskottet det mindre lämpligt att redan nu, innan närmare erfarenhet
              vunnits om verkningarna af den vidtagna rösträttsbegränsningen,
              frångå den grund för röstberäkningen vid prestval, hvilken alltså
              helt nyligen blifvit faststäld.» Ja, på dessa verkningar lär man
              nog få vänta rätt länge, då vederbörande valförrättare ej torde
              hafva lika klart för sig som lagutskottet, att en ändring i lagen
              om prestval verkligen genomfördes år 1900 i och med beslutet om
              den kommunala rösträttens begränsning. Utskottet erkänner sjelf
              öfverst på sid. 16,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QPMZe3d4YFFrtn3vpNtKnV">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-2yBVkQs3NHXUDXZgMjFusR" type="date">
            10 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LvFgzgiWNbmAxKSeUUMPNr">
            Om rösträtt att denna »&gt;lagändring knappast varit föremål för
            särskildt öfvervä-
          </note>
          <u xml:id="i-31PqbhtrPVYoVaJ1aSsGF9" prev="i-PxtZsjMnpEmYKRzyFY4abh" who="Q6026693" next="i-GDu75WjpswsH7ATRWu4ssH">
            <seg xml:id="i-NUip4emBHnaSGLe7hphpss">
              vid prestval.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L3KNXzR8R7qnj59V2qhC9B">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GDu75WjpswsH7ATRWu4ssH" prev="i-31PqbhtrPVYoVaJ1aSsGF9" who="Q6026693" next="i-3vfdkncBPUVbKNcpDDgAs4">
            <seg xml:id="i-9LYCWW6kAEAffCh9pYyPGY">
              gande». Vill då utskottet verkligen hafva prejudikat på att en
              lagändring kan genomföras utan särskildt öfvervägande? Jag tror,
              att man bör akta sig för dylika prejudikat. Vidare säger utskottet
              på sid. 15: »Att lagstadganden, hvilka till sin lydelse icke få
              ändras utan iakttagande af särskilda, mer betryggande former,
              kunna till innebörden röna inverkan af lagändringar, som tillkommit
              i annan ordning, utgör nemligen ett förhållande, som ostridigt
              kan flerestädes på skilda lagstiftningsområden förekomma.» Alltså,
              till sin lydelse, d. v. s. till formen få de icke ändras utan
              betryggande former, men till den faktiska innebörden få de ändras
              utan betryggande former, ja till och med utan särskildt öfvervägande.
              Kan man tänka sig någon större formalism?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3vfdkncBPUVbKNcpDDgAs4" prev="i-GDu75WjpswsH7ATRWu4ssH" who="Q6026693" next="i-WrzmH4CnuotpSHvS85teN1">
            <seg xml:id="i-C2sG21FU1kKtfK6S2E2A2K">
              Sedan utskottet sålunda sökt häfda den uppfattning, att en begränsning
              af rösträtten vid prestval lemnades på köpet genom beslutet år
              1900, slutar det med att gifva mig rätt deruti, att »i praxis
              olika meningar hafva framträdt rörande tillämpligheten af denna
              begränsning&gt;, och föreslås derför en skrifvelse till Kongl. Maj:t,
              deri begäres, att den ändring, som enligt utskottets uppfattning
              år 1900 genomfördes i lagen om prestval, blir tydligt uttryckt
              i lagen. Jag kan omöjligt nöja mig med en dylik skrifvelse, emedan
              det oformliga ändå skulle kunna inträffa, att en person vid prestval
              skulle komma att förfoga öfver inemot dubbelt så många röster
              som samme person vid kyrkostämmobeslut. Antag t. ex., att hela
              fyrktalet i en församling är 20,000 och att en jordegare innehar
              4,000 fyrkar, hvilka Jemlikt lagen den 9 november 1900 i och för
              röstberäkning på kyrkostämma reduceras till 2,000 röster, och
              antag vidare, att ingen annan i församlingen eger så många fyrkar,
              att en reduktion behöfver ske. Då blir församlingens hela rösttal
              18,000 röster, och den nämnde jordegaren får vid prestval :/,
              af detta antal, d. v. s. 3,600 röster, medan samme person på kyrkostämma
              — såsom jag nämnde — icke får mer än 2,000 röster. Kan det vara
              rimligt att, om jag så får säga, vända upp och ned på den skilnad
              i rösträtt, som föregående tiders lagstiftning velat hafva, då
              man röstar vid prestval och då man röstar på kyrkostämma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WrzmH4CnuotpSHvS85teN1" prev="i-3vfdkncBPUVbKNcpDDgAs4" who="Q6026693" next="i-4NF11Eii5dJ32dw7PK2XBF">
            <seg xml:id="i-RGoezMny67Mqro4KuHeMk7">
              En mycket hög auktoritet, nemligen vår nuvarande regering, har
              ansett det vara så vigtigt, att den kommunala rösträtten begränsades
              åtminstone så pass mycket som skett, att den till och med vill
              gifva grundlagens helgd åt denna inskränkniog i de stora fyrkinnehatvarnes
              makt; men vid prestval då det icke gäller några ekonomiska angelägenheter,
              då den fattiga har lika stora intressen att bevaka som den store
              fyrkpatronen — emedan dessa intressen, såsom fallande inom det
              andliga lifvets område, icke kunna vägas med fyrkar — der vill
              man tillmäta penningen ett vida större inflytande, än man funnit
              lämpligt på kommunaloch kyrkostämma. Afven om man ej erkänner
              sanningen af den sats, som Geijer uttalat, att det person" liga
              är det högsta i historien, får man väl åtminstone erkänna, att
              det personliga är det högsta i religionen, och deraf följer väl,
              att personlighetsprincipen så mycket som möjligt bör tillämpas
              vid ordnandet af religiösa förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2n18BrcRjFK2WZpk9CHs15" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 11 N:o 82.
          </note>
          <u xml:id="i-4NF11Eii5dJ32dw7PK2XBF" prev="i-WrzmH4CnuotpSHvS85teN1" who="Q6026693">
            <seg xml:id="i-6tXt2MFd9xXPob9eJfeWHu">
              Då jag, som sagdt, icke vunnit något understöd i Första Kamma-
              Om rösträtt ren — och jag väl knappast gör det i denna kammare
              heller — för vid prestval. det förslag till lagändring, som jag
              lemnat i min motion, saknar jag (Forts.) vidare anledning att
              moderera mitt yrkande derhän, som jag af opportunitetsskäl gjort
              i min motion, utan får jag yrka bifall till herr Zetterstrands
              reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3oL27orWQZsvZDnpV9aQkX" type="speaker">
            Herr Nydal:
          </note>
          <note xml:id="i-3yi9rLV45d8YUHCsbAt6iB">
            Herr talman! Lagutskottet har afstyrkt min motion om lika rösträtt
            vid prestval i församlingar på landet och i stället föreslagit,
            att Riksdagen skall i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla om
            det förslag till ändring i berörda hänseende, »&gt;hvartill förhållandena
            anses föranleda». Dermed anser utskottet en sådan ändring i gällande
            bestämmelser angående prestval, som kunde betingas af den år 1900
            vidtagna begränsningen af den kommunala rösträtten på landet.
            Mot denna hemställan hafva fem utskottsledamöter från denna kammare,
            med herrar Zetterstrand och Lindhageni spetsen, afgifvit en reservation
            och föreslagit, äfven de, en skrifvelse i ämnet, men med förordande
            af den lika rösträtten vid dessa val. Jag ber att få frambära
            min tacksägelse till de ärade reservanterna, på samma gång jag
            vågar uttala den förhoppning, att Andra Kammaren skall bifalla
            reservationen.
          </note>
          <u xml:id="i-7JPkDooHPQ3KhXSwKta5cs" who="Q6019416" next="i-GWZJQoFpw4PEWr9PMckgcm">
            <seg xml:id="i-hqTr2nQsXGMytYTkBFbcf">
              Nu kan det sägas — och kanske det kommer att sägas under debatten
              — att det vore klokare att godkänna lagutskottets skrifvelseförslag,
              hvarigenom ett praktiskt resultat kunde vinnas, än att bifalla
              reservationen, hvarigenom frågan för denna gång helt och hållet
              skulle förfalla. Jag har, som sagdt, en annan uppfattning. Det
              är visserligen, ett vanligt resonnement, att det är bättre taga
              hvad som fås än att få ingenting, och det må gerna medgifvas,
              att det mången gång kan vara klokare att låta sig nöjas med det
              lilla, som för tillfället tros vara möjligt att ernå, än att begära
              hvad man visserligen anser vara endast rätt och billigt, men som
              icke så snart kan vinnas. Jag tror dock icke, att denna taktik
              alltid är den klokaste. Det har nog mer än en gång händt, att
              en reform — jag menar en verklig, en effektiv reform — undanskjutits
              till en aflägsen framtid endast derför, att man för tillfället
              låtit sig nöja med något, som blott var en skenreform och som
              sedermera under lång tid fått göra tjenst såsom en förskansning
              mot hvarje vidare framåtryckande på det hället. Jag tror alldeles
              säkert, att resultatet af ett bifall till utskottets förslag endast
              skulle blifva en sådan menlös, men för vidare utveckling hinderlig
              lagstiftningsåtgärd. Om den genomförda begränsningen af den kommunala
              rösträtten på landet skall, såsom lagutskottet håller före — och
              i det fallet tror jag, att utskottet har rätt — tillämpas jemväl
              vid den röstberäkning, som eger rum vid prestval, och om tillika
              sådana jemkningar af de i prestvalsförordningen stadgade röstmaxima
              vidtagas, som utskottet gifvit en antydning om, sådana jemkningar,
              att de förhållanden, som nu finnas anvisade mellan rösträtten
              vid kyrkostämma och rösträtten vid prestval, fortfarande bibebållas,
              så skulle visserligen derigenom för de högre fyrktalen rösträtten
              vid prestval underkastas en ytterligare begränsning, som i och
              för sig på många ställen icke vore så obetyd-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3QKFHhZBPHjebgui2EqAN3" type="date">
            N:o 32. 12 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GWZJQoFpw4PEWr9PMckgcm" who="Q6019416" prev="i-7JPkDooHPQ3KhXSwKta5cs" next="i-629sV9nwaBA8jxdRyYPGRg">
            <seg xml:id="i-WzGAuHt7EnV9UNVuF2nJP8">
              Om rösträtt lig. Men hvad skulle egentligen vinnas dermed? Denna
              reform, om vid prestval. jag så skall kalla den, skulle icke vara
              egnad att tillfredsställa en (Forts) enda verklig reformvän, utan
              den skulle blott tjena till att för en längre tid sätta en slags
              pregel af oantastlighet på den sålunda omformulerade prestvalsförordningen.
              Deremot är det min bestämda öfvertygelse, att om vi, som hafva
              den åsigten, att lika rösträtt vid prestval är det enda rigtiga,
              hålla fast dervid, utan att inlåta oss på någon kompromiss, skall
              detta mål — den lika rösträtten — långt förr uppnås, än om vi
              söka närma oss målet med sådana tuppfjät, som utskottet här inbjuder
              oss till. För dem, som se denna fråga ur samma synpunkt, som jag
              ser den, är det af ringa vigt, om en person tillåtes att vid prestval
              förfoga öfver 5,000 röster eller endast 2,500 röster, om han får
              hafva 2,000 eller endast 1,000 röster. Så länge prestvalsförordningen
              tillstädjer, att den ene röstegande församlingsmedlemmen får utöfva
              en mångfaldigt större rösträtt än den andre, så länge skall denna
              förordning kränka vår humanitetsoch rättskänsla och utgöra ett
              föremål för vår ovilja. Jag vill särskildt fästa uppmärksamhet
              derpå, att enligt nu gällande bestämmelser äfven bolag, bränvinsbolag
              ej ens undantagna, äro röstberättigade vid val af själasörjare,
              och att det numera finnes icke så få landsförsamlingar, der den
              afgörande makten vid dessa val ligger i händerna på bolag. Huru
              orimligt ett sådant sakernas skick är, behöfver jag icke i denna
              kammare spilla ett ord på. Jag tillåter mig blott att erinra om,
              hurusom vid en prestvalsförrättning för några år sedan här i hufvudstaden
              valförrättaren nekade att låta bolag rösta. Han ansåg tydligen,
              att dessa själlösa personligheter icke äro mottagliga för någon
              religionsvård. Genom att blott sänka de hittills medgifna röstmaxima
              skulle bolagen icke förlora sin rösträtt vid prestval, och mångenstädes
              skulle ej ens deras dominerande inflytande vid dessa val upphöra.
              Det är sant, att ej heller jag har föreslagit att frånkänna bolagen
              ifrågavarande rösträtt, men genom per-capita-omröstningens införande
              skulle denna rösträtt, om ej teoretiskt upphäfvas, dock blifva
              utan all praktisk betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-629sV9nwaBA8jxdRyYPGRg" who="Q6019416" prev="i-GWZJQoFpw4PEWr9PMckgcm" next="i-K7EbcgCJviqFFZk7zwSjAC">
            <seg xml:id="i-P3JdkB2MEBvumYCL56L5Ry">
              Den nuvarande ordningen, som gifvit anledning att kalla vår kyrka
              fyrkkyrka i stället för folkkyrka och som genom den ändring lagutskottet
              ställer i utsigt endast skulle i allt väsentligt konserveras,
              kan icke vara till välsignelse för församlingen. Skall presten
              bygga sin förhoppning om befordran på bolagsherrar och sockenpatroner,
              är det då icke fara värdt, att detta förhållande skall ofördelaktigt
              inverka på hans personlighet, på hans embetsutöfning, fara värdt,
              att han skall känna sig frestad att blifva de maktegandes tjenare,
              men glömma sina dyra pligter mot de många små, mot de arbetande
              och betungade inom församlingen? Det kan ej heller, i fråga om
              det förtroende, hvarmed den nyvalde presten mottages af sin församling,
              vara så utan all betydelse, om han valts af en minoritet eller
              af en majoritet. Men om någon för en framgångsrik verksamhet behöfver
              åtnjuta ett oinskränkt och allmänt förtroende från deras sida,
              bland hvilka han är satt att verka, så är det för visso presten.
              Derför bör det också, om någonsin, vid hans val röstas efter hufvudtal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K7EbcgCJviqFFZk7zwSjAC" who="Q6019416" prev="i-629sV9nwaBA8jxdRyYPGRg" next="i-CoYP2ZsLtR7PCBzynHNc4Q">
            <seg xml:id="i-6u84HgC45EKC2XmSMmYRsc">
              Nu tänker kanske någon, att det vore väl ändå ett alltför stort
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PPNUqNzLSFh6LKoAaxT13Y" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-CoYP2ZsLtR7PCBzynHNc4Q" who="Q6019416" prev="i-K7EbcgCJviqFFZk7zwSjAC" next="i-FkT8JFmysXSsDV198b2wWr">
            <seg xml:id="i-XraFCTdvXC1FkEoYzLfHZs">
              steg att från nu gällande röstskala med ens öfvergå till per-capitaomröstning.
              Ja, mitt förslag kan måhända vid första påseendet förefalla något
              radikalt, helst om man tar hänsyn till de ytterst illiberala rösträttsbestämmelser,
              som vi fått vänja oss vid här i landet, äfvensom till den stora
              betänksamhet, som anses utmärka vår Riksdag. Men jag tror, att
              man vid närmare eftersinnande skall inse, att det icke är så farligt
              med radikalismen härvidlag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FkT8JFmysXSsDV198b2wWr" who="Q6019416" prev="i-CoYP2ZsLtR7PCBzynHNc4Q" next="i-VUvn1G99BCBAATyTyB3pan">
            <seg xml:id="i-A95Wn6VafpZDeFuRPPqvV7">
              Först och främst är att märka, att jag icke har föreslagit, att
              andra än de redan röstberättigade skulle få rösträtt, ehuru enligt
              nuvarande förhållanden en stor del af dem, som bidraga till presterskapets
              aflöning, är utestängd från rättighet att deltaga i val af prest,
              och detta icke blott dissenters, utan alla, som icke äro bevillningstaxerade
              och således icke kommunalt röstberättigade. Hvad jag föreslagit
              är icke allmän rösträtt vid prestval, utan blott lika rösträtt
              för redan röstberättigade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VUvn1G99BCBAATyTyB3pan" who="Q6019416" prev="i-FkT8JFmysXSsDV198b2wWr" next="i-GG1ZDggPAE6KMrbDWMBw1m">
            <seg xml:id="i-JCnkQjno8NqZCJbDfEYj3V">
              Vidare tror jag, att opinionen bland vårt folk redan länge varit
              mogen för denna lagändring. Äfven bland personer med i öfrigt
              utpreglad konservativ åskådning finnas, såsom jag erfarit, många
              anhängare af den lika rösträtten vid dessa val. Folkets rättskänsla,
              dess samvete har sagt det, att åtminstone i denna angelägenhet
              den fattiges röst bör få väga lika mycket som den rikes. Att lägga
              taxeringslängden till grund för församlingsmedlemmarnes inflytande
              vid val af själasörjare och att sålunda på sätt och vis göra penningen
              till norm för deras andliga, ja, hvarför icke säga religiösa,
              värdesättning, det kan väl ändå icke vara kristligt, det kan väl
              icke vara förenligt med andan af Kristi evangelium. Eller är presten,
              som dock kallas Kristi tjenare, mera till för de rike än för de
              fattige? Ar det icke snarare tvärtom? Inte utgick väl kallelsen
              till gudsriket i främsta rummet till de rike och mäktige i denna
              verlden? Var det icke snarare till de fattige, de små, de föraktade,
              de betryckte? — Jag kan ännu i dag icke finna någon öfverdrift
              i de ord, jag under intrycket från ett prestval, som jag för flera
              år sedan öfvervar, nedskref i min annotationsbok. Jag nedskref
              der bland annat: »Skall man till och med i det hus, som benämnes
              Guds, i det hus, öfver hvilket är rest hans tecken, som helgade
              fattigdomen och som framhöll personligheten, menniskovärdet, såsom
              det ojemförligt högsta af alla värden här i tiden, skall man då
              äfven der sätta mammon i högsätet och förakta den fattige?»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GG1ZDggPAE6KMrbDWMBw1m" who="Q6019416" prev="i-VUvn1G99BCBAATyTyB3pan">
            <seg xml:id="i-FR8hAibCgdjwL9twBMQZZ3">
              Man klagar öfver vår tids materialistiska tänkesätt och sträfvanden.
              För min ringa del vet jag icke, om vår tid i det afseendet öfver
              hufvud är sämre än gångna tider. Men om vi icke vilja, att vårt
              folk skall fostras i den föreställningen, att penningen är det
              allra förnämsta här i verlden, böra vi icke behålla en lagbestämmelse,
              som på ett så påtagligt sätt, som vår nu gällande prestvalsförordning
              gör det, sätter penningevärdet öfver menniskovärdet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SKUZW83SKAz8sFECxmEdVc">
            Om nu Andra Kammaren bifaller reservationen, skall visserligen
            detta för närvarande icke föranleda något positivt resultat, enär
            Första Kammaren redan har godkänt lagutskottets hemställan. Men
            en sådan opinionsyttring skall dock icke vara gjord förgäfves.
            Den skall mottagas af det stora flertalet af vårt folk med gillande
            och glädje. Den skall uppfattas såsom ett erkännande af fattigmans
            mennisko-
          </note>
          <note xml:id="i-D5Eczun6TPa5nuiYJJHgo9">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-4Bhx2wk1c3E3ZvAXYzs48d">
            Om rösträtt vid prestval.
          </note>
          <note xml:id="i-PGoTURq6P8rMS2ThsXy83z">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UsgLmr5yA71GGWemgV7nZZ" type="date">
            N:o 82. 14 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-558b6Nq6dSMQ9sqDPxW28S">
            Om rösträtt värde. Den skall, denna opinionsyttring, hafva, om
            ingen annan bevid prestval. tydelse, så åtminstone den att vara
            ett vittnesbörd derom, att Andra (Forts) Kammaren ser dessa förhållanden
            från en högre och ideellare synpunkt, än som gjorts gällande i
            vår prestvalsförordning. Herr talman! Jag anhåller om afslag å
            den föredragna punkten i utskottets betänkande samt bifall till
            första punkten i herr Zetterstrands reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-V9L1YfGRvztxyk6Ebbfjdd">
            I detta anförande instämde herrar Åkerlind, Styrlander, Kvarn-
            2gelius, Olsson i Fläsbro, Broström, Ericsson i Vallsta, Nordin
            i Sättna, K. G. Karlsson i Göteborg, Berg i Göteborg, Hedlund,
            Kinnman, Spangenberg, Jansson i Edsbäcken och Norberg.
          </note>
          <note xml:id="i-MUD6iyU5Yz12cZwAUcLRmA" type="speaker">
            Herr Redelius:
          </note>
          <u who="Q6065563" xml:id="i-Kk4ryifVQFpYQEDonABwKd" next="i-M1bJDE6pPEXsefLsMY7Whi">
            <seg xml:id="i-YYqng3HXP2Tm4pdWAM1h5j">
              Herr talman! Jag har begärt ordet för att yttra mig något litet
              angående de två frågor, som nu på en gång föreligga till behandling,
              den ena angående konseqvenserna vid prestval af den inskränkning
              i den kommunala rösträtten, som för kort tid sedan egt rum, och
              den andra angående den lika rösträtten mellan de kommunalt röstberättigade
              vid prestval.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hk6R9h14kyAsV5TcYFDQW4">
            Hvad den första punkten angår, så är det onekligen sant, hvad
            utskottet framhållit, att inskränkningen af den kommunala rösträtten
            medfört en ändring i prestvalsförordningen, fastän indirekt, just
            på den grund, att i sistnämnda förordning stadgas, att rösträtt
            vid prestval grundar sig på rösträtt i kyrkostämma; och rösträtt
            i kyrkostämma grundar sig på rösträtt i kommunalstämma. Och när
            nu Riksdagen efter långa underhandlingar och öfverläggningar och
            skiftande beslut kunde ena sig så mycket, att det skett en begränsning
            af den kommunala rösträtten, har detta haft till följd, att också
            en inskränkning af rösträtten egt rum beträffande prestval.
          </note>
          <u xml:id="i-M1bJDE6pPEXsefLsMY7Whi" prev="i-Kk4ryifVQFpYQEDonABwKd" who="Q6065563" next="i-2isEjMNEp3nN1f3esALdK5">
            <seg xml:id="i-DQUQ9A2gQSuYNPa6vbrDG5">
              Men derutinnan har nu likväl yppat sig olika tolkningar. Jag
              såsom prestvalsförrättare har talat vid andra valförrättare om
              den saken, och det har befunits, att man haft olika meningar.
              För min del ber jag att få tillkännagifva, att jag tolkat konseqvensen
              af den nämnda inskränkningen i den kommunala rösträtten så, att
              vid prestval likaledes inskränkning skall ega rum. Andra hafva
              ansctt, att, eftersom lagen angående tillsättning af presterliga
              tjenster är af kyrkolags natur och sålunda skall blifva föremål
              för kyrkomötets yttrande 0. 8. V., det beslut, Riksdagen fattat
              om den kommunala rösträtten, icke grundlagsenligt kan hafva något
              inflytande på ifrågavarande lag och dess tillämpning. Jag har
              blott velat relatera, att somliga hafva haft denna uppfattning
              och handlat derefter vid åtskilliga val. För min del hyser jag,
              som sagdt, en annan uppfattning i denna fråga och har tillämpat
              densamma särskildt vid tvenne val, som jag detta år förrättat.
              Detta är en sida af denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2isEjMNEp3nN1f3esALdK5" prev="i-M1bJDE6pPEXsefLsMY7Whi" who="Q6065563" next="i-TdBcnrK6kEppNmAPe6gKyk">
            <seg xml:id="i-CnzVhjzfMHh2qr3HDYwnnX">
              En annan är den, att det kan uppkomma olikhet i tillämpningen
              af prestvalsförordningen, då ett pastorat består af mer än en
              församling, d. v. s. två eller flera socknar. Då uppstår nemligen
              en fråga, som visat sig svår att lösa för en och annan häradsskrifvare
              åtminstone, som jag känner och hvilka det ålegat att upprätta
              vallängder vid prestval. De hafva nemligen varit tveksamma, huru
              de
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EHusJHzj9x2e7RqCcinxid" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 15 N:o 82.
          </note>
          <note xml:id="i-Xix1ZekRCk64k1KX7G5DjD">
            skulle gå till väga, om de skulle tillämpa den nämnda lagen om
            in- Om rösträtt skränkning i den kommunala rösträtten eller icke,
            om de i förra fallet vid prestval. skulle först reducera röstetalen
            för hvarje särskild församling och så (Forts.) lägga i hop röstsummorna
            för båda, eller om de borde anse de två
          </note>
          <u xml:id="i-TdBcnrK6kEppNmAPe6gKyk" prev="i-2isEjMNEp3nN1f3esALdK5" who="Q6065563" next="i-Pj4izhxmJxKSGbQuvrQo6d">
            <seg xml:id="i-4RDo8LwpSbZiAB2Le35oje">
              eller flera församlingarne såsom en enda valförsamling och reducera
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pj4izhxmJxKSGbQuvrQo6d" prev="i-TdBcnrK6kEppNmAPe6gKyk" who="Q6065563" next="i-82aTcWWDamii3nam9M6FF4">
            <seg xml:id="i-Eu3h8yoSRXKdEmBXng2zNG">
              inom denna såsom enhet utan afseende derpå, att den i verkligheten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VmbTbxWrh5aNSTMeSkaCuy">
            utgöres af två eller flera församlingar.
          </note>
          <u xml:id="i-82aTcWWDamii3nam9M6FF4" prev="i-Pj4izhxmJxKSGbQuvrQo6d" who="Q6065563" next="i-5RCJS6f6B52S68kEUMc6FX">
            <seg xml:id="i-AvSG97neajNDEQYPexVQ1L">
              För min del har jag tolkat ifrågavarande lag så, att jag betraktat
              hvarje pastorat såsom en valförsamling, utan att fästa afseende
              vid om pastoratet består af två eller flera församlingar, och
              derefter reducerat röstetalen för de högre röstegande. Och jag
              tror mig hafva haft goda skäl för denna min uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5RCJS6f6B52S68kEUMc6FX" prev="i-82aTcWWDamii3nam9M6FF4" who="Q6065563" next="i-7rhyxfAM61gX1cEwETRwZ9">
            <seg xml:id="i-6CDfTZc8UTDsDVw1FLYws7">
              Men nu uppstår i alla händelser en oegentlighet. Och jag gifver
              den talare, som först hade ordet i detta ärende, rätt derutinnan,
              att en person på så sätt verkligen kan komma att få rösta med
              större röstetal vid prestval än på kyrkostämma, nemligen i det
              fall, att valförsamlingen består af två eller flera församlingar,
              men icke annars. Består den blott af en församling, ställa sig
              rösträttsförhållandena alldeles lika vid kyrkostämma som vid prestval.
              Ar det åter flera församlingar, som ingå i ett pastorat, kan det
              lätt hända, att en person vid prestval får dubbelt så många röster,
              som han har på kyrkostämma, på grund deraf att, när flera församlingars
              röstetal sammanläggas, tiondeeller femte-delen deraf naturligtvis
              blir större än inom de särskilda församlingarna är fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7rhyxfAM61gX1cEwETRwZ9" prev="i-5RCJS6f6B52S68kEUMc6FX" who="Q6065563" next="i-3tPQHR7mH2x1Hy12xV5kFK">
            <seg xml:id="i-DqnGLH248pfQ4t3Jj5qhjo">
              Det förefinnes således en olikhet ej blott i uppfattningen, utan
              äfven i tillämpningen af ifrågavarande lag. Och lagutskottet har
              ansett, att denna olikhet borde föranleda en rättelse, ochi det
              afseendet velat påkalla Kongl. Maj:ts medverkan för åstadkommande
              af en förklaring och möjligen behöflig befunnen jemkning i gällande
              bestämmelser om rösträtt vid prestval å landet. Jag tror också,
              att en sådan jemkning kan behöfvas. Ty faktiskt blir röstetalet
              i många fall större vid prestval, än man tänkt sig att det skulle
              blifva, då man fattade beslut om den kommunala rösträttens begränsning,
              större, än man tänkt sig, just genom sammanläggning af röster
              från flera församlingar. Jag tror derför, att det föreligger skäl
              till aflåtande af en sådan skrifvelse, som lagutskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3tPQHR7mH2x1Hy12xV5kFK" prev="i-7rhyxfAM61gX1cEwETRwZ9" who="Q6065563" next="i-VagBsRhy4q8F4MeV6DMnrH">
            <seg xml:id="i-To6wBrjZi6i2FNH6tLudvz">
              Hvad vidare beträffar den graderade röstskalan för medlemmarne
              af en och samma valförsamling, ber jag att få erinra om det faktum,
              som för ingen af herrarne torde vara obekant, att före 1862 års
              förordning det var jordegarne, som allena hade rösträtt vid prestval.
              Intet bolag, ingen industriel anläggning åtnjöt dylik rätt, så
              vida icke dem tillhörig fastighet var i mantal satt. Men det året
              skedde en inskränkning, så till vida, att jordegarne fingo dela
              med sig rösträtt äfven åt andra; och sedermera har saken utvecklats
              på sätt vi alla känna till.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5gH1jiwsJorKF2SJWZuYEa">
            Nu frågar jag: hvad är det för grund till den graderade röstskalan
            härvidlag? Jo, grunden, menar jag, ligger deri, att det ursprungligen
            var jordbrukarne, som till allra största delen aflönade presten.
            Och före tillkomsten af de på grundvalen af 1862 års förordning
            utfärdade resolutioner betalade inkomstegarne ingen skatt,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M1neMTyWoDaXfpVXTSzn4L">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-FwYXSFDXPvcULP9zsYhtVQ">
            16 Lördagen den"12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HRCGfrR1v9Jbw2wo7Si9up">
            Om rösträtt intet bidrag till presternas aflöning. Den bestreds
            nästan uteslutande vid prestval. af jordbrukarne. Naturligtvis
            bafva, sedan öfriga skattdragande fått
          </note>
          <note xml:id="i-4GhBZnyCyGZcSkPwisXyBq">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-VagBsRhy4q8F4MeV6DMnrH" prev="i-3tPQHR7mH2x1Hy12xV5kFK" who="Q6065563" next="i-CrWci16FQF4xpQFxRNJpvs">
            <seg xml:id="i-STd23GZdXLGK5QXYgJfM1z">
              med dessa deltaga härutinnan, dessa också fått någon rösträtt
              vid prestval. Denna rösträtt står väl icke, såsom vi alla veta,
              i full proportion till deras kommunala utskylder, men det är dock
              någon proportion. Annu i denna stund är det jordbrukarne, som
              på landet åtminstone i regel betala det mesta af prestens aflöning,
              och derför kan det tyckas vara skäl, att dessa äfven hafva det
              mesta att säga med afseende på prestvalen, d. v. s. större valrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CrWci16FQF4xpQFxRNJpvs" prev="i-VagBsRhy4q8F4MeV6DMnrH" who="Q6065563" next="i-K6uyqZp4DDro7QrneLwfa3">
            <seg xml:id="i-Go8bir9eiSDZCeapU75bF">
              Hvad beträffar således den lika, den personliga rösträtten i
              detta fall, får jag bekänna, likasom utskottet gjort, att den
              är mycket tilltalande. Och i händelse de, som härvidlag betala
              mest, d.v.s. jordbrukarne, förklara sig till öfvervägande flertal
              afstå från denna sin obestridliga företrädesrätt, som från deras
              sida sedt är billig och rättmätig, har jag för min del icke någon
              anledning att motsätta mig det. Men till dess de det gjort, kan
              jag icke vara med om att fråntaga dem den rätt, de nu hafva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K6uyqZp4DDro7QrneLwfa3" prev="i-CrWci16FQF4xpQFxRNJpvs" who="Q6065563" next="i-24HLmxtzkA691YFtrkUuxw">
            <seg xml:id="i-S3x9DyCkrFCJmApTZ9Cic6">
              Hvad då beträffar talet om det personliga värdet, så vill jag
              icke inlåta mig på det, ty mina herrar, jag tror, att jag hvarken
              blir bättre eller sämre, om jag väljes af 100 eller 500 personer
              eller ock af en enda. Jag har åtminstone icke märkt sjelf och
              med mig sjelf, att jag blifvit annorlunda, derför att jag en gång
              befordrades genom en mans röst och en annan gång genom en stor
              mängd röster. Jag tror icke det betyder så mycket, som vår ärade
              kamrat herr Nydal sökte göra gällande. Ehuru det var mycket behjertansvärdt
              i och för sig hvad han sade, tror jag dock icke, att det har tillämpning
              på den föreliggande frågan, ty dit hörde det mycket litet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-24HLmxtzkA691YFtrkUuxw" prev="i-K6uyqZp4DDro7QrneLwfa3" who="Q6065563" next="i-Heg5nHZwcSsvsnmPWeq2b">
            <seg xml:id="i-DRwKSHuRAAVrW1mAvjq1DJ">
              Jag tror icke det finnes någon utsigt till att inom den allra
              närmaste framtiden åtminstone kunna åstadkomma någon ytterligare
              inskränkning i den kommunala rösträtten, men kommer något sådant
              i fråga, skall jag ta det i allvarligt öfvervägande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Heg5nHZwcSsvsnmPWeq2b" prev="i-24HLmxtzkA691YFtrkUuxw" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-AKYfkHx1pNcHhFzPHovteV">
              Men på de skäl utskottet anfört, tror jag, att man tryggt kan
              hemställa om bifall till utskottets hemställan i första punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8rXJ81932mxFGmZFrGoEEf" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-E3NnN8wUtEtn8ZQ6qo1njG" next="i-25B4S4nkvTjrrCwADBWar5">
            <seg xml:id="i-MHYsrG7AzdBwBKTqpJbPTG">
              Herr talman, mina herrar! Jag hade visserligen icke tänkt begära
              ordet under aftonens diskussion, men det är mig alldeles omöjligt
              att med tystnad låta lagutskottets föreliggande betänkande gå
              förbi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25B4S4nkvTjrrCwADBWar5" prev="i-E3NnN8wUtEtn8ZQ6qo1njG" who="Q5821117" next="i-6qxhMi4cnAEbkg4kYPvesu">
            <seg xml:id="i-C4s6Ap8jdhu4ftenuhwzyb">
              Jag skall, med det orubbliga lugn som hör till min natur, anhålla
              att få till protokollet antecknad min allvarligaste protest mot
              den — tillåt mig säga det, mina herrar — oförskämda cynism, som
              ligger i motiveringen till lagutskottets föreliggande utlåtande.
              Lagutskottet säger: — — — — — — »att äfven enligt nuvarande bestämmelser
              jordbruksfastigheterna intaga en i någon mån privilegierad ställning,
              torde icke böra anses obilligt eller olämpligt, då presterskapets
              aflöning åtminstone i regel hufvudsakligen utgår at fastigheterna
              inom vederbörande församlingar samt egarne af jordbruksfastighet
              onekligen representera det mest stadigvarande intresset». &gt;Det
              mest stadigvarande intresset» uti församlingens angelägenheter,
              mina herrar, representeras alls icke företrädesvis af egare till
              jord-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7y5RmZzZFEdto3HmPJRGCh" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 17 N:o 82.
          </note>
          <u xml:id="i-6qxhMi4cnAEbkg4kYPvesu" prev="i-25B4S4nkvTjrrCwADBWar5" who="Q5821117" next="i-SwPSPXL4AWr7kDrwMfs2uz">
            <seg xml:id="i-Dxzcg6HLGrLjsLLWNndji5">
              bruksfastighet, som kunna vara kyrkligt och religiöst fullkomligt
              oin- Om rösträtt tresserade, utan det mest stadigvarande intresset
              i församlingens anvid prestval. gelägenheter representeras och
              kommer att representeras, så länge (Forts.) som den svenska kyrkan
              står, i främsta rummet af de fromma, som hafva ett verkligt religiöst
              kyrkligt intresse, de må så skatta för 1,000 fyrkar eller 10.
              Det är på denna grund bland annat, som jag anser, att det ligger
              i sakens natur, att med afseende på det val, hvarom här är fråga,
              den ene medlemmen af vår kristna kyrka skall betyda precis lika
              mycket som den andre. Det är gud ske lof ännu så länge i vårt
              land på det viset, att det religiösa intresset absolut icke är
              beroende af en större eller mindre förmögenhet. Vidare säger utskottet,
              att »en tillfyllestgörande anledning att tillerkänna de förmögnare
              elementen inom församlingarne ett relativt större inflytande torde
              ligga i den trygghet, som en dylik anordning innebär särskildt
              derför, att vid sådana befattningars tillsättande behörig hänsyn
              tages till de olika sidorna af den presterliga verksamheten»,
              och vidare säger utskottet, att det åligger presterskapet en hel
              mängd andra vigtiga uppgifter af hufvudsakligen administrativ
              natur, hvarefter det tillägger, att det »för den stora mängden
              bland röstberättigade torde möta svårigheter att förskaffa sig
              några närmare underrättelser om sökandenas qvalifikationer att
              fullgöra dessa senare uppgifter». Lagutskottets högt ärade ledamöter
              måste icke ha varit just mycket med om prestval, vare sig i stad
              eller på land. Jag har haft nöjet att bevittna begge delarne.
              Jag har varit vittne till många prestval på landet, och jag har
              deltagit — upprigtigt sagdt, som intrigör — uti prestval i Sveriges
              hufvudstad, hvadan jag kan något så när bedöma hvad detta betyder,
              att man vid prestval tar hänsyn till och eger kunskap om kandidaternas
              förmåga att fylla de administrativa åliggandena. Man ser här i
              Stockholm, huru de röstande — och det är visserligen icke uteslutande
              de höga röstetalen, utan lika mycket de små — fått ganska bra
              korn på presternas förmåga att fylla sina administrativa åligganden;
              och derför ha vi också i Stockholm fått en utmärkt uppsättning
              af prester, som äro framstående i uppfyllandet af sina »administrativa
              åligganden», under det att de ofta kanske mycket mindre, än hvad
              jag skulle kunna göra det, förstå att uppfylla sina åligganden,
              när det gäller verklig själavård inom församlingarna. Slutligen
              har utskottet talat om voteringen med öppna eller slutna sedlar.
              Nå väl, det är en bagatell, om man så vill, men med samma fullkomliga
              okunnighet om hvad som händer och sker i verlden gör lagutskottet
              här följande uttalande: »I den mån tryckta valsedlar skulle tillhandahållas,
              torde sådant i de flesta fall komma att stå i samband med en valagitation,
              som det vid dessa val är mer än eljest önskvärdt att undvika.&gt;
              När jag läste de der raderna i lagutskottets betänkande, höll
              jag nästan på att falla ifrån stolen. Med det nuvarande sättet
              att rösta har jag deltagit i åtskilliga valagitationer, och de
              valagitationerna ba stundom varit af det slag, att sannerligen
              den onde sjelf skulle ha applåderat åt den framgång dessa agitationer
              många gånger haft. Tänker sig lagutskottet möjligheten, att vid
              votering med slutna sedlar valagitationen skulle kunna bli till
              och med värre, in hvad den nu i sjelfva verket är på många
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NnGJsL9jTiDfMcR1oMxmjD">
            Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 32. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2eAafk2VTxhnwqHgSvZtft" type="date">
            N:o 32. 18 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-SwPSPXL4AWr7kDrwMfs2uz" prev="i-6qxhMi4cnAEbkg4kYPvesu" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-HkoTZshnUi8fUoYEXxCBqS">
              Om rösträtt håll, både i Stockholm och på landsbygden, när det
              gäller att sätta vid prestval. till prester? (Forts.) Jag skall
              icke längre upptaga herrarnes tid med det här bedröfliga ämnet
              eller längre kritisera motiveringen i lagutskottets betänkande,
              utan endast helt enkelt yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DDh5S61ypA6gh869498L99" type="speaker">
            Herr von Schéele:
          </note>
          <u who="Q6096701" xml:id="i-4L1SwT2ZjEYqLttpxxnNcT" next="i-NiUYZfPiDEKVgZzz54nLTX">
            <seg xml:id="i-NxFYtosSqPubrRHAhRYhHj">
              Herr talman, mina herrar! Min ungdomskamrat, som nyss här uppträdde,
              är för väl bekant hos kammaren, för att jag skulle behöfva erinra
              om hans lifliga sinnelag, som gör, att man icke får allt för strängt
              taga honom på orden i hvad han sagt rörande en, såsom vi väl alla
              äro ense om, i alla afseenden så aktningsvärd embetsmannakår som
              Stockholms presterskap. Då jag emellertid känt mig uppfordrad
              att begära ordet för att uttala detta, skall jag begagna tillfället
              att också säga något litet med hänsyn till sjelfva frågan, som
              föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NiUYZfPiDEKVgZzz54nLTX" prev="i-4L1SwT2ZjEYqLttpxxnNcT" who="Q6096701" next="i-KKW1Dd4NyC9q86W7nq617W">
            <seg xml:id="i-7XjF1WihVrtNQg1AMyr5KH">
              Denna fråga kan ses ur principiel eller ideal synpunkt, men den
              kan och bör framför allt tagas praktiskt, d. v. s. i anslutning
              till rådande förhållanden. Från den förra synpunkten finner jag
              bvarken motionärer eller reservanter sigta nog högt, enär de hvar
              på sitt sätt häfda ett visst fyrktalsvälde. Personlighetsprincipens
              ideala rätt på det andliga området har jag, utan att underkänna
              samfundets betydelse äfven härvidlag, under hela min verksamhet
              i kyrkans tjenst sökt offentligt och enskildt häfda, och den ligger
              mig framgent allt för varmt om hjertat, för att jag skulle kunna
              i detta afseende vara med om den uteslutning af en stor mängd
              både qvinnor och fattiga män, som såväl motionärer som reservanter
              kanske oafsigtligt göra gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KKW1Dd4NyC9q86W7nq617W" prev="i-NiUYZfPiDEKVgZzz54nLTX" who="Q6096701" next="i-Jq3jHohRGYHTFDN8hNNXyQ">
            <seg xml:id="i-LbCoCXQXvsqdp1NSbT2z2b">
              Sedd åter ur verklighetens alltid mer eller mindre sneda synvinkel,
              ställer sig saken helt annorlunda. Stat och kyrka äro i Sverige
              sedan flera århundraden tillbaka förbundna med hvarandra, och
              jag vågar säga, att denna förbindelse på det hela ländt till gagn
              för begge parterna. Att historien understundom samlar sig till
              språng, såsom en ärad medlem af denna kammare på annat ställe
              för kort tid sedan yttrade, är ett faktum, som jag ej vill motsäga.
              Men historien tar sådana språng, när hon blir hindrad uti sin
              stilla, sunda utveckling, och nog måtte vi väl vara ense om, att
              man icke bör framkalla något dylikt, utan fastmer se till, att,
              så vidt på oss beror, det historiska framåtskridandet måtte försiggå
              på så litet revolutionär väg som möjligt. Derför har jag tänkt,
              att det, med hänsyn till den vigtiga fråga, som här föreligger,
              vore bra mycket lyckligare, om man nöjde sig med hvad man nu kan
              få i detta hänseende genom antagande af utskottets hemställan,
              som ju redan blifvit af medkammaren antagen, då man inser, att
              det dock är ett steg i den rätta rigtningen, än om vi skjuta ifrån
              oss detta, derför att det icke är hvad man anser sig ha rätt att
              önska såsom framtidsmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C9CknYSfCxXbb7VjK7Pu6o">
            Utskottets hemställan går ut på ett icke blott formelt, utan
            tillika reelt aflägsnande af de olägenheter, som blifvit en följd
            af bristande öfverensstämmelse mellan 8 26 mom. 1 i den gällande
            prestvalsförordningen och den genom lagen af den 9 november 1900
            gjorda begränsningen af den kommunala rösträtten på landet. Det
            råder nem-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YVf64pMYhWV3jhyG1fUyhb" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-Jq3jHohRGYHTFDN8hNNXyQ" prev="i-KKW1Dd4NyC9q86W7nq617W" who="Q6096701" next="i-ARLLRVXDXFypTvh5tkHvNq">
            <seg xml:id="i-YH4Hz62kd6qTPjFNNeP6v2">
              ligen flerstädes olika meningar icke blott om den senare bestämmelsens
              laga kraft med hänsyn till förstnämnda, äfven kyrkomötets röstsfer
              tillhörande förordning — redan vid ett föregående tillfälle har
              jag tillkännagifvit min från utskottet skiljaktiga uppfattning
              häruti — utan äfven om sättet att vid prestval tillimpa den nya
              lagbestämmelsen. Härtill kommer utöfver sagda, redan i sig betänkliga
              oordning, att det nuvarande oefterrättlighetstillståndet i många
              fall, såsom ju uppvisadt blifvit, medfört och, om icke rättelse
              sker, framgent kommer att medföra ökad orättvisa mot de små i
              samhället genom utvidgning i stället för inskränkning af större
              röstegares inflytande på valet. Han I tänkt härpå, mina herrar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ARLLRVXDXFypTvh5tkHvNq" prev="i-Jq3jHohRGYHTFDN8hNNXyQ" who="Q6096701">
            <seg xml:id="i-5RX8ECdQ7BjZQ5tZYf3NLi">
              Blott ett enda ord till, och detta af principiel natur! Jag tror
              nog, att man kan gå för långt i att pålägga presten borgerliga
              uppdrag, och är viss, att detta tyvärr verkligen har hos oss skett
              på bekostnad af möjligheten för honom att sköta sina andliga värf,
              som ju alltid borde sättas främst. Men å andra sidan bör man ej
              heller glömma den evangeliska ståndpunkt, hvilken vi svenskar
              ännu såsom ett folk i stort sedt intaga. Den evangelisk-lutherska
              kristendomen har stält sig i opposition mot både den katolska
              och den reformerta kristendomsåskådningen, som, huru motsatta
              hvarandra dessa kyrkor än månde vara, dock äro uti det hänseendet
              likartade, att de uppdraga en snart sagdt oöfverstiglig gränslinie
              mellan det andliga området och det borgerliga, något, som den
              svenska kyrkan såsom evangelisk-luthersk icke kan vara med om.
              Fastmer hålla vi på, att äfven det timliga lifvet är af Gud anordnadt,
              och att man i en borgerlig kallelse kan tjena Gud lika väl som
              i det presterliga kallet. Från ståndpunkten af en sådan kyrklig
              åskådning håller jag före, att vi böra akta oss för att alltför
              mycket drifva på den grundsats, som blifvit bär antydd och, hvilka
              förtjenster den än må hafva, icke har den att vare sig till ursprung
              eller till innebörd vara svensk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GmVTAEnbTKKdfTPYLJzP52">
            Under starkt betonande af den utaf mig anförda motivering och
            sålunda i flerfaldig motsats mot de för utskottet bestämmande
            motiven, ber jag, herr talman, få ansluta mig till utskottets
            hemställan i den nu föredragna första punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-9XXF3s4LT6GyeT7qs27pX" type="speaker">
            Herr Zetterstrand:
          </note>
          <u who="Q6252260" xml:id="i-A55rvsa5wrCSFAB84QmJdW" next="i-Un8b9hxUChbFMyiCWqdSXn">
            <seg xml:id="i-Kg4jxQEYkuzw2X5yKcQKwc">
              Herr talman, mine herrar! Om kammarledamöterna genomläst den
              af herr Lindhagen med flere vid detta utlåtande afgifna reservationen,
              så hafva de af densamma funnit, att i Göteborg har sedan ålder
              rösträtt vid prestval tillkommit hvarje man eller qvinna, som
              uppnått 21 års ålder och som är för sig sjelf mantalsskrifven.
              Detta är den mest demokratiska röstform, som jag kan tänka mig.
              I flere andra af våra större städer och äfven i en och annan af
              de mindre gör sig också, beträffande prestval, ett mycket demokratiskt
              system gällande, om det också icke går så långt i detta afseende
              som i Göteborg. Jag anser mig emellertid kunna påstå, att detta
              system för prestval i dessa andra städer, på hvilka jag nu syftar,
              är sådant, att det för de lägre röstetalen medför ett obetingadt
              och alldeles afgörande inflytande på resultatet af valet. Nu har
              den närmast föregående talaren sagt, att personlighetsprincipen
              härvidlag ligger honom mycket varmt om hjertat, men han tycktes
              på samma
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFTm2oE3PD3NzVvSxhRyXX">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-9GKPBh1LfUb2KCoUywnLwq">
            Om rösträtt vid prestval.
          </note>
          <note xml:id="i-PgfUcKFeRNBXNMPSdFTmmL">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KSGYdq9H7NXeW33sMfKrxf" type="date">
            N:o 32. 20 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Un8b9hxUChbFMyiCWqdSXn" prev="i-A55rvsa5wrCSFAB84QmJdW" who="Q6252260" next="i-2GXufr4Q1F9rfL4XQL6AHZ">
            <seg xml:id="i-QqptK4RQiVUiHuwvCxmrxi">
              Om rösträtt gång vilja framhålla, hurusom erfarenheten gåfve
              honom det vittnesvid prestval. hörd, att en sådan princip icke
              borde obetingadt och alltid följas. (Forts.) Gent emot ett sådant
              uttalande vill jag nu påstå, att man, så vidt Jag vet, ej hört
              några olägenheter förspörjas af det sätt för anställandet af prestval,
              hvilket användes vare sig i Göteborg eller i de andra af mig nyss
              åsyftade städerna. Jag är alldeles öfvertygad om, att det system,
              som i dessa städer gör sig gällande med afseende på valet af själasörjare,
              skulle kunna med samma rätt och utan någon olägenhet göra sig
              gällande äfven i Sveriges öfriga städer, ty hvarför skulle befolkningen
              i Göteborg eller de först åsyftade städerna vara mer än den öfriga
              stadsbefolkningen skickad att på detta sätt sjelf utse sina själasörjare?
              Och om jag således måste utgå från, att äfven invånarne i andra
              städer skulle vara mogna för en dylik rösträttsreform, så kan
              jag ej heller finna, hvarför icke äfven landsbygden eller landtbefolkningen
              skulle få anses vara lika mycket skickad att få välja sina själasörjare
              på samma sätt, som vissa städer nu göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2GXufr4Q1F9rfL4XQL6AHZ" prev="i-Un8b9hxUChbFMyiCWqdSXn" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-Ee9CjndSLoczWq1XD4UZGc">
              Mina herrar! Vi röra oss här helt och hållet på det religiösa
              området. På detta böra vi gifva ett alldeles obetingadt berättigande
              åt individen. Det förefaller mig då, som om vi, hvilka här sitta,
              gjorde rätt, om vi afstode från de företräden, som på detta religiösa
              område tillkomma oss på grund af större kapital, på grund af fast
              egendoms innehafvande, på grund af större löneinkomster, på grund
              af fördelaktig affärsverksamhet, och att vi således handlade rätt,
              om vi icke på grund af dessa och liknande omständigheter pretenderade
              ett större inflytande på prestval, än hvad de öfriga kunna hafva.
              Det förefaller mig således, för att nu anföra några detaljer,
              som det icke vore rätt att åt personer gifva ett större inflytande
              vid prestval, derför att de exempelvis drifva pantlånerörelse,
              idka försäljning eller tillverkning af vin eller annan spirituosa,
              eller derför att de innehafva stångjernshamrar, glasbruk, hyttor
              m. m. dermed jemförligt. Det förefaller mig slutligen, som om
              under dessa tider, då de stora bolagen och storkapitalet utöfva
              så stort inflytande på alla möjliga områden, det vore lämpligt,
              om man åtminstone på ett område, nemligen det religiösa, kunde
              åstadkomma en begränsning och lemna företräde åt individen. Och
              då det, enligt min åsigt, är mest öfverensstämmande med den evangeliskt
              kristna uppfattning, hvarom den föregående talaren ordade, att
              erkänna individens menniskovärde, så vill jag för min del yrka
              på aflåtandet till Kongl. Maj:t af en skrifvelse, som går ut på,
              att alla röstberättigade personer skola få lika rösträtt vid val
              af prester. Jag får således yrka bifall till första punkten i
              min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GLYkkDkVnFwpQLMfuXfN1i">
            Häruti instämde herrar Sjöberg, Larsson i Bratteberg, Jonsson
            i Hökhult, Gustafsson, Sjövall, Bromée i Billsta, Nordin i Hammerdal,
            Emthén, Göthberg, Guldbrandsson, Danielsson, Johansson i Stensjö
            och Olofsson i Digernäs.
          </note>
          <note xml:id="i-on5b8WaRG7QCYDqo26sAw" type="speaker">
            Herr Eriksson i Elgered:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MHio9gw5dYutJfQXENQhW3" next="i-K3fwpvW6oohvV7ay3ooyDz">
            <seg xml:id="i-SZiCfisxJRxmrkt3rc4AnT">
              Herr talman! Jag har begärt ordet närmast med anledning af hvad
              herr biskop von Schéele nyss här
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2VKrQbNe3JZWz8gHm1LhF5" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 21 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-PqfdHRA1c91cBN6arbBx8V">
            yttrat, och ehuru han i det mesta redan blifvit bemött af herr
            Zetter- Om rösträtt strand, hindrar likväl detta mig ej från att
            för egen del ingå på ett vid prestval. bemötande af honom i dessa
            stycken. (Forte)
          </note>
          <u xml:id="i-K3fwpvW6oohvV7ay3ooyDz" who="unknown" prev="i-MHio9gw5dYutJfQXENQhW3" next="i-HgApj7x2h9C34iDJ2Kbt5E">
            <seg xml:id="i-CdM11q9RdNVT1PoZoXqLR5">
              Han talar nu om, hurusom åtminstone i religiösa ting personlighetsprincipen
              borde få göra sig gällande. Men då herr biskop von Schéele i alla
              fall kommer till det slut, att han måste yrka bifall till utskottets
              under punkten 1:o gjorda hemställan, hvilken väsentligen lemnar
              all makt åt det stora fyrktalet, så vill jag till honom framställa
              den frågan, huru han verkligen kan komma till ett sådant resultat.
              Ty för min uppfattning blir det nu så, att han, som säger sig
              vilja på det religiösa området tillämpa personlighetsprincipen,
              i verkligheten dock tillämpar principen om fyrktalsväldets öfvervigt
              på just detta religiösa område. Eller får jag kanske icke uppfatta
              herr biskopens tankegång så, att, när det gäller själavård, man
              framför allt måste fästa sig vid presten och hans rättighet att
              utöfva denna själavård? Men då är det väl å andra sidan alldeles
              uppenbart, att det också bör tillkomma dessa församlingsmedlemmar,
              som skola blifva delaktiga af själavården, att sjelfva bestämma,
              hvilket slags själavård de skola hafva. Om herr biskopen i likhet
              med utskottet, i den punkt, der utskottet emellertid blifvit så
              dräpande vederlagdt af berr Höjer på stockholmsbänken, säger,
              att hemmansegareintresset i alla fall bör hafva ett större inflytande
              på prestvalen än personlighetsprincipen, så får jag gent emot
              detta och under instämmande med herr lektor Höjer säga, att ännu
              är det så lyckligt stäldt i vårt land, att icke rikedom, ej heller
              fattigdom bestämmer det andliga intresset, utan att det verkligen
              är behofvet på det andliga området och lusten för att söka själavård
              eller för att erhålla kunskap om det religiösa och det tillkommande,
              som gör det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HgApj7x2h9C34iDJ2Kbt5E" who="unknown" prev="i-K3fwpvW6oohvV7ay3ooyDz">
            <seg xml:id="i-DjA5NWM2qauwWmSEfQeDeU">
              Herr biskopen sade vidare, att han vore rädd för »historiska
              språng». Ja, när herr biskopen var rädd för det, så borde han
              vara dess mer angelägen om att afskaffa hvad som särskildt på
              det nu ifrågavarande området, det religiösa, kan leda till ett
              rigtigt sådant der historiskt språng, för att nu begagna hans
              egna ord. Och hvad som mest är egnadt till att frambringa ett
              sådant historiskt språng, det är den orättvisa i fråga om prestval,
              hvilken gör sig gällande med det nuvarande fyrktalsväldet. Historien
              visar ju också, att en orättvisa alltid har varit första uppslaget
              till de historiska språng, som förekommit. Om jag frågar herr
              biskopen hvad som var orsaken till den stora franska revolutionen
              1789, så vet han ju, att orsaken utgjordes af konungaväldets föregående
              öfverdrifter, och likaså, att det var den katolska lärans öfverdrifter,
              som framkallade den största omhvälfning, som någonsin egt rum
              i historien rörande säväl representationen som maktfördelningen
              i öfrigt af landets angelägenheter. Uppenbart är då, att sådana
              historiska språng kunna undvikas, om man i tid afskaffar orättvisor
              och befordrar reformer å de olika områdena. Till sådana nyttiga
              reformer hör onekligen afskaffandet af fyrktalsväldet, för så
              vidt det gäller val af prester, och i stället införandet af personlighetsprincipen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2jvYQPnLjwtm6Toj86uKBL">
            På grund af såväl hvad jag nu anfört som hvad af herr Zetterstrand
            förut blifvit i hans yttrande framhållet, skall jag be att fa
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RW5RjbbMCWvKRweHRfPTAx">
            N:o 382.
          </note>
          <note xml:id="i-78qhzQvFyB7CVgfSDTbVeE" type="date">
            22 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VrreDMdjySjJSwepkrNaT3">
            sid rösträtt sluta mig till herr Zetterstrands reservation hvad
            punkten n:o 1 af vid prestval. densamma beträffar.
          </note>
          <note xml:id="i-Dg2uq6ieKUTJ38vJrFCqvn">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PErTc6Z1NQbCU49sFaNJ9u" type="speaker">
            Herr von Schéele:
          </note>
          <u who="Q6096701" xml:id="i-Y6PqDCzR4dJTTb75nSahpj" next="i-XZApDHeEVNGzHJ7y7MSook">
            <seg xml:id="i-UqriYHW1YwchEKDDDbDqAw">
              Herr talman! Jag trodde, att jag i mitt förra anförande med tillräcklig
              styrka framhållit, att jag endast med den motivering, jag för
              egen del gjort gällande, anslöt mig till utskottets hemställan.
              Då det emellertid visat sig, att detta mitt uttalande icke blifvit
              tillräckligt beaktadt, så ber jag att ännu en gång få upprepa
              det. Tillika tillåter jag mig att erinra, hurusom jag ju förklarat
              just det i Göteborg använda förfaringssättet vid prestval vara
              det principielt rätta. Huruvida detta valsätt äfven visat sig
              väl förenligt med den statskyrkliga form för religiöst samfundslif,
              som vi här i Sverige hafva, är en sak, hvarpå jag helst vill slippa
              att inlåta mig, men som nog kunde vara förtjent af att undersökas,
              innan man bereder sig derpå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XZApDHeEVNGzHJ7y7MSook" prev="i-Y6PqDCzR4dJTTb75nSahpj" who="Q6096701" next="i-4B1WjNDyRi8i824zadmCfK">
            <seg xml:id="i-FBXEeJ4ntY5gs18vUQoPyQ">
              Mot den siste ärade talaren vill jag blott påminna, att det väl
              onekligen är de små, de fattiga och ringa, som statskyrkoformen
              tillför de största fördelarne. Jag tänker härvid på enda möjligheten
              för dem att få behålla teologiskt bildade lärare, högre och lägre
              skolor med kristendomsundervisning, äfvensom på byggande och underhåll
              af kyrkor och prestgårdar. Att tvinga de förmögnare att till största
              delen framgent bekosta allt detta, men fråntaga dem utan vidare
              hvad de — med rätt eller orätt — betrakta såsom sin rättmätiga
              ersättning, torde icke vara hvarken klokt eller frisinnadt. På
              öfvertygelsens väg anser jag äfven en så pass vidtgående reform
              som den af reservanterna åsyftade behöfva förberedas, innan den
              på lagstiftningsvägen fastslås, om icke ett bakslag skall riskeras.
              An mer måste detta behjertas af dem, som proklamera den oinskränkta
              personlighetsprincipens häfdande på det religiösa området, med
              bibehållande af det förefintliga nära sambandet mellan stat och
              kyrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4B1WjNDyRi8i824zadmCfK" prev="i-XZApDHeEVNGzHJ7y7MSook" who="Q6096701">
            <seg xml:id="i-8vcJ3FCjxBpr13oohUZQSF">
              Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3oHfYRrarS51ASY5x2pggV" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-HpqXCVYrYtEm9rymzFcD5i" next="i-22LNeXdAs14W7sNqko6fZS">
            <seg xml:id="i-Eafvtfk1Mv7CNuTgYqrdft">
              Den siste ärade talaren har särdeles mycket fäst sig vid den
              oordning, som råder och som det gäller att afhjelpa. Jag vill
              då fästa uppmärksamheten på, att genom reservationen afhjelpes
              denna oordning på det allra fullständigaste sätt, men deremot
              bestrider jag bestämdt, att utskottets förslag innefattar ett
              förslag i rätt rigtning. Ty utskottets förslag innebär ett bestämdt
              framhållande deraf, att man icke bör gå ett steg utöfver det närvarande
              förhållandet, utan iakttaga ett »på stället marsch«.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-22LNeXdAs14W7sNqko6fZS" who="Q55955" prev="i-HpqXCVYrYtEm9rymzFcD5i" next="i-VMbH5Brpd7RHQbXZCzUxNF">
            <seg xml:id="i-QSo9huAQFRhbni41k4WZ9w">
              Det har vidare i afton mycket framhållits, att den fattige har
              lika stora andliga intressen som den förmögne. Skall jag behöfva
              göra någon skilnad i detta afseende, hvilket jag ogerna vill,
              så måste jag för min del säga, att den fattige har större andliga
              intressen än den rike, ty rikedomen förqväfver ofta de andliga
              intressena. Jag vill hänvisa den ärade talaren till den grund,
              på hvilken han sjelf bygger, och endast åberopa liknelsen om den
              rike mannen samt kamelen och nålsögat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VMbH5Brpd7RHQbXZCzUxNF" who="Q55955" prev="i-22LNeXdAs14W7sNqko6fZS" next="i-VuFxYe9wZHro3Jk5i8dZee">
            <seg xml:id="i-8SCR6PHKCiJmeYUT64dkG">
              Jag har för min del jemte tre andra personer tillåtit mig att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DEweq1W6ehAKK7aGLL4pUk" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 23 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-VuFxYe9wZHro3Jk5i8dZee" who="Q55955" prev="i-VMbH5Brpd7RHQbXZCzUxNF" next="i-6tK4SyLW1uFQkiNyJuPBZN">
            <seg xml:id="i-BhZubgX2M9ti5BaLSBqotj">
              anföra några särskildt praktiska skäl för min hemställan, som
              för Om rösträtt öfrigt sammanfaller med herr Zetterstrands. Jag
              har nemligen anvid prestval. sett det vara af betydelse att erinra
              derom, att det, man nu föreslår, (Forts.) icke är värre, än hvad
              man nu har på andra håll. Jag menar, att då de kommunalt röstberättigade
              få med lika rösträtt välja sina domare, nämdemännen, så böra de
              väl också efter samma röstgrund få välja sin prest. Och man bör
              tänka på, att Göteborg icke bör betraktas såsom alldeles under
              isen, derför att det har en mycket vidsträcktare rösträtt än den
              här ifrågasatta, i det att man der af ålder utöfvat rösträtt vid
              prestval med lika röstetal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6tK4SyLW1uFQkiNyJuPBZN" who="Q55955" prev="i-VuFxYe9wZHro3Jk5i8dZee">
            <seg xml:id="i-23gMrPriBzqsevantiCHRU">
              Jag ber, herr talman, att på dessa af mig anförda skäl få yrka
              bifall till min reservation, hvilken alldeles sammanfaller med
              herr Zetterstrands.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N4PqDUqfseQXfz9cCFoxNF" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-2RHGj6suu7AucF1s3DFokk" next="i-PTXJepXAguQcxAHfrkzgC6">
            <seg xml:id="i-SqjX6TgJpWSmmKwdefo677">
              Då jag för första gången genomläste detta utskottsbetänkande,
              tänkte jag för mig sjelf, att då detta kommer att behandlas i
              Andra Kammaren, kommer man att få höra stora fyrktalsmän och stora
              jordegare uppträda den ena efter den andra mot detta förslag,
              ty de komma naturligtvis icke att vilja gifva efter något af sina
              rättigheter. Men till min förvåning har jag icke hört en enda
              s. k. fyrktalsman uppträda mot reservationen. Deremot har det
              varit två af kyrkans högste tjenare, som uppträdt och talat just
              mot småfolket. Mig tyckes, att de uppträdt på ett verkligen sorgligt
              sätt. Kunna då icke de högt ärade herrarne finna det, att allt
              efter som upplysningen stiger och befolkningen kommer till förstånd
              och insigt om menniskovärdet, skall det bli den förhatligt att
              höra, att de, som skola vara ledare för religionen inom svenska
              kyrkan, uppträda rakt emot deras intressen. Jag får verkligen
              säga, att jag tycker, att det är mycket sorgligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PTXJepXAguQcxAHfrkzgC6" prev="i-2RHGj6suu7AucF1s3DFokk" who="Q5828721" next="i-FxiBMq1uXB6LY1vK4QLzUa">
            <seg xml:id="i-3f6BoxMyVBi8a2khVXUF5t">
              Herr Redelius sade, att han ansåg sig icke hafva blifvit det
              ringaste sämre derför, att han blifvit vald af ett fåtal, än om
              han blifvit vald af ett flertal. Ja, det skall jag kunna erkänna,
              att en kyrkoherde eller en komminister eller en prest hvilken
              som helst icke blir sämre i och för sig sjelf derför att han valts
              af ett fåtal, men jag hemställer till den ärade kontraktsprosten,
              huruvida, om man tager hänsyn till förtroendet inom församlingen,
              dessa, som icke hafva någon nämnvärd rösträtt, skola kunna hafva
              samma förtroende till en själasörjare, då han tillsättes af ett
              fåtal maktegande som då han väljes af flertalet församlingsmedlemmar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FxiBMq1uXB6LY1vK4QLzUa" prev="i-PTXJepXAguQcxAHfrkzgC6" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-BoDu7Ubtz9TQJkDYZBBfwa">
              Jag hade icke tänkt yttra ett ord i denna fråga, då jag väl vet,
              att man icke skall lyckas få till stånd någon reform rörande densamma,
              förrän det är för sent. Ty kyrkan har alltid gått så till väga,
              att den i det längsta nekat att gå med på en reform, och när den
              ändtligen bifallit en reform, då hafva de, som förut önskat densamma,
              icke längre brytt sig om den. När rätta tiden är inne att gå folket
              till mötes, säger man nej, men sedan folket fått öfvergifva kyrkan
              och presterna stå der ensamma, säger man: »nu skola vi gifva folket
              denna reform», men då vill folket icke hafva den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8mN1ujMPHBjf3gJ9RcA2Tb">
            Herr talman, jag yrkar afslag på utskottets hemställan och bifall
            till första punkten i reservationen.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D4LMq2mov3rZN1wEqVfhGH">
            N:o 82.
          </note>
          <note xml:id="i-Cpkht2C9iKTwK16nfR94vZ">
            Om rösträtt vid prestval.
          </note>
          <note xml:id="i-BCvZTCvLqHnSquEiWGHzd">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KrNtLDf1XLKGeKAvWPfuse" type="date">
            24 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8a6iD1ThHdNYEHCQdiNiLZ" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-5AoevwKAKsSwbajB2NfDBC" next="i-qAF39o38SH6vWCTYwve7f">
            <seg xml:id="i-PgjUkGdGxQXwLFcb8k2Tb8">
              Herr talman, mine herrar! Jag skall för min del be att få yrka
              bifall till reservationen. Det är i alla fall någonting vidrigt,
              att på det religiösa området förmögenheten skall spela en så stor
              roll, som den under nuvarande förhållanden gör, så att vid val
              af själasörjare icke allenast personer — och rika personer — utan
              äfven bolag skola hafva rösträtt. Herr Nydal anförde ett exempel
              här ifrån Stockholm, då ett bolag blef vägradt af valförrättaren
              att rösta. Detta skedde på den grunden, att det står i lagen om
              prestval för Stockholm, att de röstberättigade skola vara medlemmar
              af svenska kyrkan, och valförrättaren ansåg, att ett judiskt bankbolag
              icke kunde anses såsom medlem af svenska kyrkan. Såsom bekant,
              förklarade emellertid Kongl. Maj:t, att det mötte icke något hinder
              att betrakta saken så, som den inte var, och så fick bolaget rösta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-qAF39o38SH6vWCTYwve7f" prev="i-5AoevwKAKsSwbajB2NfDBC" who="Q6229600" next="i-Uoe8NKFW1ZQn99R46UTwZo">
            <seg xml:id="i-LMqUZccMQGT6UHFY5791Rx">
              Man har under de senare årtiondena allt mer sträfvat att på de
              borgerliga områdena göra personlighetsprincipen mera gällande
              gent emot penningprincipen, än hvad förut varit fallet. Om det
              på något område vore skäl att tillämpa personlighetsprincipen
              i den allra mest vidsträckta omfattning, så vore det väl på det
              kyrkliga området; och om någon borde gå i spetsen för dem, som
              påyrka en dylik reform, borde det väl vara kyrkan, men hon står
              på medarne och vill icke gerna sitta på kuskbocken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uoe8NKFW1ZQn99R46UTwZo" prev="i-qAF39o38SH6vWCTYwve7f" who="Q6229600" next="i-5AfK8cpuGfbXb9Fn4NxSd4">
            <seg xml:id="i-E6fGxLBLQ3xypkQt8PowCr">
              Emellertid har jag ingenting att tillägga till det, som af flertalet
              blifvit sagdt i denna rigtning. Jag vill blott påpeka ett litet
              tryckfel i utskottets betänkande. Det står nemligen på ett ställe:
              de rika försumlingsmedlemmarna i stället för de rika församlingsmedlemmarna.
              Då jag läste detta, trodde jag, att det möjligen låg någon tanke
              inunder, och att de icke borde hafva större rösträtt än de verkliga
              församlingsmedlemmarne, äfven om dessa äro fattiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5AfK8cpuGfbXb9Fn4NxSd4" prev="i-Uoe8NKFW1ZQn99R46UTwZo" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-9urM8Fmpqcc7P1ZS9BAbZz">
              Herr talman! Jag ber, att, som jag sade, få yrka bitall till
              reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-43dPirNYXDup9JJtSYJapX" type="speaker">
            Herr von Schéele:
          </note>
          <u who="Q6096701" xml:id="i-L1MUhgzsACMDWgoNPjJRoz" next="i-PfLCywsRyC6puXgsvouKMf">
            <seg xml:id="i-XNEugcfLQRuxjW9u439gw4">
              Jag för min del, herr talman, finner det ännu sorgligare, om
              någon befinnes så intagen af en förutfattad föreställning om ett
              visst stånd, att ban icke vidare förmår skilja på understöd och
              motstånd, när det ena eller andra kommer från det hållet. Det
              måtte väl vara just för att i min mån bidraga till en mycket nödig
              och alldeles icke i något afseende betydelselös reform, jag nu
              för tredje gången uppträder, icke för att motsätta mig något som
              helst reformatoriskt sträfvande. Jemväl är jag fullt ense med
              herr Jansson i Krakerud i hans uppfattning af den väsentligen
              skiljaktiga ställning, en själasörjare får, allt efter som han
              är vald af flere församlingsmedlemmar eller färre. Det står helt
              och hållet tillsammans med den personlighetsprincip, som jag äfven
              här sökt kämpa för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PfLCywsRyC6puXgsvouKMf" prev="i-L1MUhgzsACMDWgoNPjJRoz" who="Q6096701" next="i-Y7yaVvBXFUp5hqQ92ZrAbX">
            <seg xml:id="i-68xNvZxybG1KCgkPzWw5Jq">
              Derjemte ber jag att få erinra herr Lindhagen, att en fogel i
              handen är något helt annat än en fogel i skogen, ja, bättre än
              tio sådana, säger ordspråket. Naturligtvis skulle missförhållandet
              i fråga blifva ur andlig synpunkt fullständigare afhulpet, om
              reservanternas förslag blefve förverkligadt än med den af utskottet
              föreslagna åtgärdens vidtagande och helt visst allra fullständigast
              genom att in-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RHBod7ttbr67qMb2QivZRU" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 25 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-Y7yaVvBXFUp5hqQ92ZrAbX" prev="i-PfLCywsRyC6puXgsvouKMf" who="Q6096701">
            <seg xml:id="i-62detgEdRRNd2jNTweaoTH">
              föra den göteborgska valmetoden. Men endast utskottsförslaget
              kan Om rösträtt nu blifva riksdagsbeslut, som säkerligen snart
              skulle medföra åsyftad vid prestval. verkan, under det att det
              verkliga värdet af en med knapp majoritet (Forts) i en af Riksdagens
              kamrar uttryckt opinion torde vara ganska tvifvelaktigt. Och hvad
              angår det förhållandet, som »af ålder» rådt i Göteborg, så är
              det just detta, som gör, att den bevisföringen icke håller stånd.
              Det var en helt annan tid, hvarunder det privilegiet meddelades,
              och så har man vant sig dervid. Slutligen skall jag icke sticka
              under stolen med hvad lifvet och studier i förening lärt mig.
              Det är nu en gång så häri verlden, att man måste taga med vissa
              konseqvenser, om; man är fast besluten att icke förändra ett visst
              bestående förhållande. Vill man deremot obetingadt kasta konseqvenserna
              öfver bord, så måste man göra sig beredd på en revision af sjelfva
              den grund, på hvilken de hvila. Jag är visserligen öfvertygad,
              att den tidpunkt i vårt folks andliga utveckling förr eller senare
              skall komma, då bandet mellan stat och kyrka till följd af personlighetens
              oemotståndligt växande kraf brister. Att en följd häraf torde
              bli det goda, som obestridligen ligger i ökad religiös lifaktighet
              hos dem, som nog alltid komma att förblifva ett fåtal, det lär
              ingen sakkunnig betvifla, men å andra sidan är det också visst,
              att stora faror skulle medfölja en sådan ny tingens ordning med
              hänsyn till vårt folks religiösa och sedliga fostran i stort.
              Det är ju då icke att undra på, om mången fosterlandsvän i likhet
              med mig önskar att, så långt det kan ske utan att kränka sanningen,
              fördröja och söka i möjligaste måtto förmildra inträdet af denna
              helt visst ödesdigra brytning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bvx1uWzPgwKfHMGNcwuFk3" type="speaker">
            Herr K. G. Karlsson i Göteborg:
          </note>
          <u who="Q5901677" xml:id="i-6H8EiEPtUfoFyJ7i26wP2S" next="i-KeNvEzzS1dzUJ1JZfGL1B2">
            <seg xml:id="i-QVFSERSgBcWGt3JiQHcT6i">
              När jag hörde den siste ärade talaren frammana denna enligt hans
              åsigt förfärliga bild af kyrkans skiljande från staten såsom en
              följd af att man här skulle taga ett allt för brådstörtadt steg,
              vill jag åter påminna om hvad som här af flere talare blifvit
              nämndt i afton, nemligen”att i det samhälle, som jag har äran
              representera, vi under långliga tider haft en synnerligen radikal
              form för anställande af prestval. Det är ju såsom här redan blifvit
              sagdt — att icke blott män, utan äfven qvinnor der hafva rösträtt
              och rösta per capita.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KeNvEzzS1dzUJ1JZfGL1B2" prev="i-6H8EiEPtUfoFyJ7i26wP2S" who="Q5901677" next="i-ENiXC8h6PGN3CnHy9KRpXZ">
            <seg xml:id="i-Evv68vfn2ey24AtP2sZUF6">
              Herr biskop von Schéele anförde, att här skulle riskeras att
              få den mest radikala form. Här har dock icke varit yrkadt, att
              man skulle taga den form, som vi hafva der nere i Göteborg. Jag
              antager, att jag icke behöfver försäkra herr biskop von Schéele,
              att man der icke förnummit nägra sådana följder, som han här velat
              frammana. Det torde tvärtom vara kändt, att Göteborgs prester
              ingalunda gjort sig kända för att vara synnerligen revolutionära,
              utan jag tror, att om man haft något att förebrå dem — hvilket
              jag för min del tror, att man rätt ofta haft —, så har detta varit
              af alldeles motsatt beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ENiXC8h6PGN3CnHy9KRpXZ" prev="i-KeNvEzzS1dzUJ1JZfGL1B2" who="Q5901677" next="i-17czHZ4A5Jmsh79iUqLkTh">
            <seg xml:id="i-9eTj36L4YiGcLuZHeX2uWz">
              Jag vill hafva sagt detta för att betona, att en reform, sådan
              som den här ifrågasatta, ingalunda är ett språng uti det okända
              och ingalunda innebär någon revolutionär åtgärd eller något, som
              skulle kunna åstadkomma denna följd, som herr biskop von Schéele
              senast
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7eU3ihT5Vm1i6Ab2JaNvWX">
            N:o 82. Om rösträtt
          </note>
          <note xml:id="i-9APY2sUn4wciYXfEM8Nr6Y">
            vid prestval
          </note>
          <note xml:id="i-CEufB6Ereoz6yfkMd3FbkY">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GAhcjEcuTHULfDoUb1eEbR" type="date">
            26 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-17czHZ4A5Jmsh79iUqLkTh" prev="i-ENiXC8h6PGN3CnHy9KRpXZ" who="Q5901677">
            <seg xml:id="i-BXRxAPBE5x6J6aVbtAzprR">
              frammanat, nemligen skilsmessa mellan kyrka och stat, utan det
              är "endast en reform, som rättvisan kräfver. Jag ber, herr talman,
              att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JygWdNGMVZXjY7L968uYP7" type="speaker">
            Herr Hedin i Stockholm:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-CMib6pdR1mDwdJjGyjPZ5Q" next="i-EqipTrwFpZKwKumQ3VPuk">
            <seg xml:id="i-ADktcDbt98YfmyRgSekeUM">
              Mot min mycket ärade vän från Visby skall jag, då ingen annan
              gjort det, be att få försvara oordningen. Jag skall erinra derom,
              att en gång en hel verldsdel darrade och skälfde vid underrättelsen,
              att ordningen hade segrat. Det var, när en fransk minister inledde
              ett anförande i det franska parlamentet med orden: »ordning herskar
              i Warschau». Det var dödens ordning, som herskade, och den ordningen
              kan utan tvifvel vara sämre än lifvets, uppåtgåendets och idealens
              ordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EqipTrwFpZKwKumQ3VPuk" prev="i-CMib6pdR1mDwdJjGyjPZ5Q" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-4WQPBmw65DNpi17RUCMTFQ">
              Jag anhåller i likhet med så många andra om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GP5AuvDytRxMPgxoLJcPSU" type="speaker">
            Herr Spånberg:
          </note>
          <u who="Q6186078" xml:id="i-BLzwvnp4aPs9U5HsAKg2Vm" next="i-NMn5VqGMbqhzULbEAcfFGi">
            <seg xml:id="i-RVKsBzcZ4jRxb7TdstgNZs">
              Herr Redelius yttrade, att före 1883 års förordning det uteslutande
              var den i mantal satta jorden, som hade rösträtt vid prestval.
              Jag kan emellertid upplysa, att så ingalunda är förbållandet,
              utan att äfven jernverk, stångjernshammare och manufakturverk,
              som voro belägna inom en församling, hade rösträtt vid prestval,
              och i den församling, der jag bor, har jag sjelf utöfvat rösträtt
              enligt den tidigare gällande författningen. I detta hänseende
              var således berr Redelius' uppgift en sanning med modifikation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NMn5VqGMbqhzULbEAcfFGi" prev="i-BLzwvnp4aPs9U5HsAKg2Vm" who="Q6186078" next="i-Es8Upu3juX7fhz5V615EeK">
            <seg xml:id="i-JQHq6kXaMB6o94e8zdSZ8J">
              Då jag nu fått ordet, vill jag begagna tillfället att fästa uppmärksamheten
              derpå, att 1883 års förordning angående prestval i vissa afseenden
              är synnerligen otydlig. Så är i fråga om reducering af röstetal
              stadgadt, att röstetalen skola reduceras för jordbruksfastighet
              till en femtedel och för andra beskattningsföremål till en femtiondedel
              af församlingens hela röstetal å kyrkostämma. Denna bestämmelse
              har varit föremål för mycket olika tolkningar. I följd deraf,
              att här talas om församlingens och icke om pastoratets röstetal,
              har stadgandet åtminstone på vissa håll tolkats så, att, om jag
              eger t. ex. en fabrik i en liten församling, röstetalet för denna
              blir underkastadt en vida större reduktion än röstetalet för en
              annan fabrik med samma taxeringsvärde inom en större församling
              i samma pastorat. Det rigtiga vore naturligtvis, att här skulle
              stå pastoratets röstetal i stället för församlingens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Es8Upu3juX7fhz5V615EeK" prev="i-NMn5VqGMbqhzULbEAcfFGi" who="Q6186078">
            <seg xml:id="i-KZU3FYjA1Loc8bDsEGe3wG">
              Till sist vill jag framhålla, att om någonsin personlighetsprincipen
              bör vara gällande i fråga om rösträtt, är det väl vid prestval,
              ty det är väl dock allmänt erkändt och kan icke bestridas, att
              hvarje individ bör hafva lika mycket att säga, när frågan gäller
              själavården, och derför anser jag det vara alldeles klart, att
              vid prestval personlighetsprincipen bör vara gällande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NiJXuztzPQHTKGhQfvn29c" type="speaker">
            Herr Vahlquist:
          </note>
          <u who="Q6221082" xml:id="i-Qq8fDkJhr2EfidDehtSpy" next="i-GAWTdTubcCirsKa6ZwEA6g">
            <seg xml:id="i-mp3Pcp7E2pDR6bQdVxZtz">
              Jag skall tillåta mig säga endast ett par ord i den föreliggande
              frågan. Man har i diskussionen under aftonens lopp framhållit,
              att det här gäller en religiös fråga, i det att presternas uppgift
              ju framför allt är att ombesörja själavården, och att man derför
              vid prestval utslutande bör taga hänsyn till personlighetsprincipen.
              Jag är den förste att erkänna detta, men det oaktadt kan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SfCcnEeS4E2Y3k955m4ExH" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 27
          </note>
          <u xml:id="i-GAWTdTubcCirsKa6ZwEA6g" prev="i-Qq8fDkJhr2EfidDehtSpy" who="Q6221082" next="i-Wr3AYSZRFiqBDtGaiS1SjD">
            <seg xml:id="i-ES5CZbozJeBQ7RzCmEZ75A">
              jag icke vara med om reservationerna, och jag skall be att i
              all korthet få anföra skälen härför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wr3AYSZRFiqBDtGaiS1SjD" prev="i-GAWTdTubcCirsKa6ZwEA6g" who="Q6221082" next="i-7gwidgxUhfoe1JBXMDKuim">
            <seg xml:id="i-QFGZESsQfSTNrg9B8hckaD">
              Herr Zetterstrand säger i första punkten af sin reservation,
              att tidpunkten nu synes honom vara inne att gifva en hvar röstberättigad
              lika inflytande vid val af den tjensteman, hvars vigtigaste åligganden
              äro att utan anseende till personen inom församlingen besörja
              själavården och förkunna religionens höga sanningar. Jag hemställer
              då: är det för presten nödvändigt att »förkunna religionens höga
              sanningar» endast för dem, som äro röstberättigade? Nej, mina
              herrar, jag tror icke, att man bör sätta ett dylikt streck, då
              det gäller religionen, och derför kan jag icke gå med på reservanternas
              förslag, utan synes det mig för tillfället vara lämpligast att
              vänta, tills en motion framkommer med syfte, att hvarje församlingsmedlem
              blir röstberättigad vid prestval. På dessa skäl ber jag att få
              yrka bifall till utskottets hemställan, ty då lägger man åtminstone
              intet hinder i vägen derför, att ett förslag kan komma fram, genom
              hvilket alla församlingsmedlemmar, äfven de fattige, kunna få
              sitt behof af själavård erkändt såsom berättigadt från Riksdagens
              sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7gwidgxUhfoe1JBXMDKuim" prev="i-Wr3AYSZRFiqBDtGaiS1SjD" who="Q6221082" next="i-R4jKt8YRjSxzedy4ZJ6Zoi">
            <seg xml:id="i-HyWCZnjPQu5rvoHrgXyCxQ">
              Jag yrkar således bifall till lagutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-THgHmreXWpp84ovNMxCaE1">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats afslutad, framstälde
            herr vice talmannen propositioner, dels på bifall till utskottets
            hemställan och dels på afslag derå och bifall i stället till den
            af herr Zetterstrand vid punkten afgifna reservationen; och förklarade
            herr vice talmannen sig anse svaren hafva utfallit med öfvervägande
            ja för sistnämnda proposition. Som votering likväl begärdes, skedde
            ou uppsättning, justering och anslag af följande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-GtxpniStrQZiGWTuwdenSm">
            Den, som vill, att kammaren, med afslag å lagutskottets hemställan
            i första punkten af utskottets förevarande utlåtande n:o 40, bifaller
            den af herr T. Zetterstrand vid denna punkt afgifna reservationen,
            röstar
          </note>
          <u xml:id="i-R4jKt8YRjSxzedy4ZJ6Zoi" prev="i-7gwidgxUhfoe1JBXMDKuim" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-VAF4a7rcGWkjPqrdsVpyoP">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MzeSzP7R89s3coxJSv43Zq">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-8TCVRfhC7o35AzRhcmnXqz">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-YN3UDNTHJPtbStMaHxjZb6">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets berörda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-PJHAVJkYjEicaY9jpcoNf">
            Omröstningen utvisade 103 ja mot 78 nej; och hade kammaren alltså
            fattat beslut i öfverensstämmelse med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-414w9oR8sf1GoccWxoSdXU">
            Sedan punkten 2 härefter föredragits, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-L9hv1GNADhGCDBxX42iNLU" type="speaker">
            Herr Nydal:
          </note>
          <note xml:id="i-EuRXNkNFtTBiqtmNhxBEBh">
            Lagutskottet har afstyrkt äfven det senare af de förslag, som
            jag i min motion framstält, nemligen att »prestval skall,
          </note>
          <note xml:id="i-YU2sBeAeLBNtFYvkU1mJKx">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-ErLgRQEADXvaPi1kiUWqT8">
            Om rösträtt vid prestval.
          </note>
          <note xml:id="i-Rh1NM4RVZA2vL47P9MnxrX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5c6tgafjEiuv2dQqRkKtMH" type="date">
            N:o 32. 28 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V9Q7d1Cq9mNqn1b3DtRtaL">
            Om rösträtt der så äskas, förrättas med slutna sedlar&gt;. Såsom
            jag erinrat i movid prestval. tionen, godkände Andra Kammaren
            med ansenlig röstöfvervigt ett (Forts.) — alldeles'sliknande förslag
            vid 1898 års riksdag. Lagutskottet har i år för sitt afstyrkande
            åberopat alldeles samma motivering som 1898 års lagutskott, och
            då Andra Kammaren då underkände denna motivering, lär den väl
            icke nu vilja godkänna densamma. Jag finner derför nu ingen anledning
            att ingå på något gendrifvande af denna motivering, utan får inskränka
            mig till att uttala den förhoppning, att kammaren skall vidblifva
            den ståndpunkt, som den en gång intagit i denna fråga och således
            afslå den föredragna punkten och i stället bifalla andra punkten
            af herr Zetterstrands reservation, till
          </note>
          <u xml:id="i-QJiebmKnnEnGj8D52uMP6D" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-P4vbGycPYLDAh4i3pbri7W">
              hvilken jag således får yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MrPZQygqPrPZV4LJjhWGH7">
            Vidare anfördes ej. Med afslag å utskottets hemställan biföll
            kammaren den af herr Zetterstrand afgifna, vid punkten fogade
            reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-6StzuYPzhCGDZbxRGcGJus">
            I fråga om punkten 3, som häruppå föredrogs, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-L896F536CBEXSFGQQ4YiUT" type="speaker">
            Herr Zetterstrand:
          </note>
          <note xml:id="i-Pvex7XbXpyWms2AseYrdEk">
            Herr talman! Jag hemställer, att kammaren måtte i konseqvens
            med föregående beslut bifalla jemväl tredje punkten af reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-26fFDmMea3K6EAUJ5TkuMg">
            Vidare yttrades ej. Med afslag å utskottets hemställan biföll
            kammaren den af herr Zetterstrand afgifna, vid punkten fogade
            reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-RDA3Bg31yRbNH2pYUrCkcb">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Tdi2ZqikyJNYEeco7qfjQd">
            Öm bygg. Slutligen föredrogs Andra Kammarens tredje tillfälliga
            utskotts
          </note>
          <note xml:id="i-JLdVxYgtuEq3kb3v2DVJHX">
            hd vid utlåtande, n:o 18, i anledning af väckta motioner om skrifvelse
            till
          </note>
          <note xml:id="i-6bqMEAQwCwVfizD5WPdAZ4">
            Malmberget Kongl. Maj:t rörande byggnadsförhållandena vid Malmberget
            och
          </note>
          <note xml:id="i-F7tXak1hU4bqwNzFbNk6ZF">
            och Kiruna. Kiruna, i hvilket utlåtande utskottet hemstält, att
            Andra Kammaren ville för sin del besluta, att Riksdagen måtte
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
            låta utreda, i hvad mån och under hvilka förutsättningar åtgärder
            från statens sida kunde anses ytterligare böra vidtagas för att
            befrämja uppkomsten af en bofast arbetarebefolkning i Kiruna och
            Malmberget samt en sund och lifskraftig utveckling af dessa samhällen,
            och derefter för Riksfagen framlägga de förslag, hvartill denna
            utredning kunde gifva anedning.
          </note>
          <note xml:id="i-UaZ5B9dyBfJ17SmGtMqu5k">
            Berörda hemställan upplästes, hvarefter ordet lemnades till:
          </note>
          <note xml:id="i-GhoWz5dHXdk5uJzQuzJqcy" type="speaker">
            Herr Pantzarhielm, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-LPCEnuktUVBKCnLxYrVpRq">
            Herr talman! Ar 1899 begärde Riksdagen i skrifvelse till Kongl.
            Maj:t, att Kongl. Maj:t täcktes låta utreda, huruvida och under
            hvilka förhållanden tillfälle skulle ytterligare kunna beredas
            för mindre bemedlade arbetare att på landsbygden förvärfva sig
            egna hem. Med anledning af denna Riksdagens skrifvelse tillsatte
            Kongl. Maj:t den 10 juli samma år en komité, den
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9aUsRJJcsUwPmejmhi8PxA" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 29 N:o 82.
          </note>
          <note xml:id="i-HsjyCKAgaHSCLvJ73EYL5g">
            8. k. egnahemskomitén. Denna komité inlemnade den 22 juni i fjol,
            Om byggd. v. s. för snart ett år sedan, sitt betänkande till Kongl.
            Maj:t. Kofas örhör i 0 Pär ec done ? andena vid
          </note>
          <note xml:id="i-HQeci2Lw2DSPyZHiQVsJkp">
            mitén ansåg för sina arbeten det vara nödvändigt att sjelf på
            ort och Malmberget ställe se en del saker i afseende på arbetarnes
            bostadsförbållanden och Kiruna. och företog enligt komiténs berättelse
            en resa under tiden från och (Forts.) med den 24 juli 1900 till
            och med den 6 påföljande augusti, under hvilken komiténs ledamöter
            besökte åtskilliga orter inom Norrland i afsigt att inhemta närmare
            kännedom om de norrländska arbetarnes bostadsförhållanden och
            särskildt för att bilda sig en öfvertygelse, om och i hvilken
            mån de åtgärder för egnahemstankens förverkligande, som enligt
            komiténs mening borde föreslås för riket i allmänhet, också vore
            lämpliga och tillräckliga för Norrland, eller om särskilda bestämmelser
            borde för denna landsdel tilläggas.
          </note>
          <u xml:id="i-KQBYcgBTPMb4QqUkBDwSik" next="i-CusVgJTicJBzurBhj5M8PS" who="Q6034738">
            <seg xml:id="i-W3X6ynNAv9qEsAja3GYzzy">
              Under denna resa i Norrland kom komitén i beröring dels med Kongl.
              Maj:ts befallningshafvande, dels med de olika bolagens styrelser
              och dels mera enskildt, får jag säga, med arbetarebefolkningen
              der uppe. Arbetarne framstälde redan då vissa önskemål och vissa
              anmärkningar, som sedermera till väsentlig del hafva blifvit upptagna
              i de motioner, på grund af hvilka detta utskotts betänkande nu
              föreligger. Men komitén fann, att dessa klagomål, dessa önskemål
              voro utaf den beskaffenhet, att de i allmänhet under loppet af
              den närmaste tiden borde kunna afhjelpas, och att för öfrigt de
              framstälda önskemålen voro af den beskaffenhet, att de skulle
              kunna blifva tillfredsstälda genom de allmänna åtgärder, som komitén
              fann sig föranlåten föreslå för att bereda tillfälle för mindre
              bemedlade arbetare i allmänhet att förvärfva egna hem. Den fråga,
              som komitén för sig uppstält, blef således under denna resa besvarad
              med nej. Det behöfdes icke för Norrland vidtagas några särskilda
              åtgärder utöfver dem, komitén ansåg sig böra föreslå. De motioner,
              som nu framkommit och som upptaga dessa klagomål, dessa önskemål,
              innebära, synes mig, ett misstroendevotum och ett klander mot
              den myndighet i Norrland, som fått sig anförtrodt att föra fram
              denna fråga, nemligen försäljandet och bebyggandet af tomtplatserna
              der uppe, som blifvit för ändamålet upplåtna. Jag tror icke detta
              misstroende är i sin ordning eller berättigadt. För det första
              måste man tänka sig, att någon tid måste förlida, innan inom sådana
              samhällen, som utskottet här sjelf säger med förvånande snabbhet
              utveckla sig, alla förhållanden kunna varda ordnade på sätt, som
              tillfredsställer, jag vill icke säga alla, men flertalet. Någon
              tid måste man väl hafva på sig att träffa förberedelser och undersöka
              behofven äfven inom sådana samhällen, och dessutom stödjer sig
              Kongl. Maj:ts befallningshafvande vid bestämmandet af de vilkor,
              på hvilka tomtplatser skola upplåtas, på Riksdagens egna beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TDscEoig4dDFUMY27v2AM6">
            Nu har emellertid Kongl. Maj:ts befallningshafvande tillstält
            utskottet en promemoria. I denna promemoria har Kongl. Maj:ts
            befallningshafvande dels nöjaktigt förklarat och dels, som det
            synes mig, på fullkomligt tillfredsställande sätt besvarat de
            anmärkningar, som i motionerna blifvit framstälda.
          </note>
          <u xml:id="i-CusVgJTicJBzurBhj5M8PS" prev="i-KQBYcgBTPMb4QqUkBDwSik" who="Q6034738" next="i-GvW53uRrG4Y92bxNKNkQrQ">
            <seg xml:id="i-JQcwWXm7GrQDxRNZNFXnwo">
              Det återstår, som man ser, utaf utskottets betänkande således
              egentligen endast två punkter, som utskottet fortfarande har att
              hålla
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R8EowdnR7Y352hJRHAfCtT">
            N:o 382.
          </note>
          <note xml:id="i-DeE386Hd36jgbTJzFqB1vs">
            Om byagnadsförhållandena vid
          </note>
          <note xml:id="i-S3SxZd7ji27cQz72WGM4f7" type="date">
            30 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-qXwfxy1USoCCUgrmxeffc">
            sig vid och på grund af hvilka utskottet hemställer, att kammaren
            måtte besluta en skrifvelse till Kongl. Maj:t. Dessa två punkter
            gälla
          </note>
          <note xml:id="i-Svz26haaawdTjEVBtbbkh4">
            Malmberget först och främst tiden för utfärdande af köpebref
            på förvärfvade och Kiruna. fastigheter och för det andra det åliggande,
            som blifvit bestämdt för
          </note>
          <note xml:id="i-9aAanCXFXCRCjdqefMKjmA">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FFXyn267WnwieB74ALwWnn">
            tomtegare, att bidraga till gaturegleringen. Man kan säga, att
            som ett tredje önskemål står också qvar, att, för bestridande
            af de omkostnader, som de unga kommunerna skola gemensamt få bära
            för vissa allmänna anstalter, dessa kommuner skulle få hjelp af
            staten. Hvad då till en början den första frågan angår eller tiden
            för utfärdande af köpebref, så hänvisar Kongl. Maj:ts befallningshafvande
            i sin till utskottet lemnade promemoria i denna punkt till egna-hems-komiténs
            utlåtande och säger:
          </note>
          <u xml:id="i-GvW53uRrG4Y92bxNKNkQrQ" prev="i-CusVgJTicJBzurBhj5M8PS" who="Q6034738" next="i-ScCmimGzc6yPviYuBxnnAT">
            <seg xml:id="i-K4qfRLDyUawZNkjLE4tJLx">
              »Det måste erkännas, att de anförda omständigheterna i hög grad
              försvåra möjligheten för en arbetare att utan större kapital kunna
              förvärfva sig egen bostad. För att en arbetare skall kunna med
              lätthet förvärfva egen bostad, erfordras särskildt understöd från
              det allmännas sida, på sätt ock den s. k. egna-bems-komitén föreslagit.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ScCmimGzc6yPviYuBxnnAT" prev="i-GvW53uRrG4Y92bxNKNkQrQ" who="Q6034738" next="i-KJEgMQ3ybBLYBendG3wTv2">
            <seg xml:id="i-SvQDVRxfvhkfqYwnwqaE8F">
              När nu utskottet får såsom svar på sin ena stora fråga detta,
              deri Kongl. Maj:ts befallningshafvande fäster utskottets uppmärksamhet
              på, att egnahemskomitén har gifvit ett uppslag till lösningen
              af denna fråga, så synes det mig, som om det legat nära till hands
              för utskottet att taga reda på hvad egnahemskomitén i den vägen
              har åtgjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KJEgMQ3ybBLYBendG3wTv2" prev="i-ScCmimGzc6yPviYuBxnnAT" who="Q6034738" next="i-4TzsNypvjoEDkpSgorfHyH">
            <seg xml:id="i-6JmP1uAQ5Y8Dyk2Zi2jM7Y">
              = Man skulle ju också förmoda, att utskottet har gjort det, men
              om utskottet har gjort det och förmenat, att de af egnahemskomitén
              föreslagna åtgärderna ej vore tillfyllestgörande för att på ett
              lyckligt sätt lösa denna fråga, synes det mig, att det varit utskottets
              ovilkorliga skyldighet att föreslå något bättre, men icke föreslå,
              att man en gång till skall skrifva till Kongl. Maj:t med begäran
              om ytterligare utredning, då Kongl. Maj:t af den för ändamålet
              tillsatta komitén redan blifvit uppmärksamgjord på detta förhållande,
              och komitén äfven har framlagt ett förslag till frågans lösande.
              Just med afseende å denna punkt yttrar komitén här i sitt betänkande
              bland annat:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4i1aR4EwAKmVZsKKPbyjCi">
            I ett flertal fall har Riksdagen medgifvit, att från kronans
            mark, vanligen kronoparker eller kronan vid afvittring tillfallen
            öfverloppsmark, afskiljas områden, som, fördelade i tomter, under
            eganderätt upplåtas åt enskilde till bebyggande. För dylika upplåtelser,
            hvilka närmast afsett bildande af nya samhällen, hafva hufvudsakligen
            följande regler stadgats.
          </note>
          <note xml:id="i-4b1qELKMRCEPh6LX2AUr1t">
            Förslag till köpeskilling uppgöres samtidigt för alla tomterna
            å hvarje till upplåtelse afsedt område, vanligen af vederbörande
            revirförvaltare och en af Konungens befallningshafvande utsedd
            person. Dervid skola särskilda värden åsättas å tomt befintlig
            skog samt sjelfva jorden.
          </note>
          <note xml:id="i-TyiXVvpFUyYcy1gqtyuA8K">
            Tomt får af Konungens befallningshafvande till pris, motsvarande
            minst den sålunda föreslagna köpeskillingen, upplåtas till den,
            som hos Konungens befallningshafvande anmäler sig och dervid erlägger
            värdet af den skog, som möjligen finnes å tomten, jemte minst
            en femtedel af köpeskillingen för jorden.
          </note>
          <u xml:id="i-4TzsNypvjoEDkpSgorfHyH" prev="i-KJEgMQ3ybBLYBendG3wTv2" who="Q6034738" next="i-4LHgAofaLdVicC5QnZJP9K">
            <seg xml:id="i-SuL1rbn3U8homfh4a2wvUF">
              En hvar, åt hvilken tomt upplåtes, skall vara skyldig att med
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KYteJmqDoPr4iDJJT9VnUB" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 31 N:o 82.
          </note>
          <note xml:id="i-AgWXVdcZYrDwpCrMAdmdFH">
            iakttagande af de föreskrifter, som med afseende å ett ordnadt
            be- Om bygg: byggande af det blifvande samhället af Konungens
            befallningshafvande foten : 3 : 9 Öm P8 3 SJÖN NE andena vid vid
            upplåtelsen meddelas, inom två år från upplåtelsen hafva påbörjat
            Milmberget samt inom ytterligare tre år fullbordat boningshus,
            salubod eller annan och Kiruna. dermed jemförlig byggnad. Försummas
            detta, skall tomtinnehafvaren = (Forts.) vara förlustig sin rätt
            till tomten och den redan erlagda andelen af köpeskillingen. Vid
            enahanda påföljd åligger tomtinnehafvare att erlägga återstående
            köpeskillingen, så snart han inom den förelagda tiden af fem år
            fullgjort sin byggnadsskyldighet.
          </note>
          <note xml:id="i-3un6jeBhcuQARW4JFHeQXm">
            Köpebref utfärdas af Konungens befallningshafvande, sedan byggnadsskyldigheten
            fullgjorts och köpeskillingen till fullo guldits.
          </note>
          <note xml:id="i-9XTPcwthbHZovZai6t6aW9">
            Dessa bestämmelser, som af Riksdagen år 1895 faststäldes för
            upplåtelse af ett invid Långträsks jernvägsstation beläget område
            af Piteå kronopark i Norrbottens län, hafva sedermera i hufvudsak
            oförändrade stadgats för upplåtelser vid jernvägsstationerna Jörn,
            Anundsjö, Murjek, Bastuträsk och Storsund äfvensom grufplatserna
            Gellivare malmberg och Luossavaara.»
          </note>
          <note xml:id="i-3K6hnBoV9tZSwjdGuHKpee">
            Det är således just den föreliggande frågan, som det här gäller.
            Nu har komitén med anledning af den utredning, som här i korthet
            blifvit vidrörd, i &amp; 14 af förslaget till lag om lån för bildande
            af egna hem förordat vissa bestämda åtgärder och vissa bestämda
            vilkor, på grund af hvilka lån skulle kunna lemnas åt mindre bemedlade
            arbetare för att förvärfva egna hem vare sig i Norrland eller
            i andra delar af landet. I sin motivering till denna paragraf
            säger komitén vidare följande:
          </note>
          <note xml:id="i-PNCjpWWgejrfeWAyLwXj3f">
            &gt;»Komitén anser billighet och följdrigtighet fordra, att såsom
            en allmän grundsats fastslås, att en arbetare må kunna lika fullständigt
            komma i åtnjutande af de i lagen om egnahemslån upptagna förmåner,
            när han köper sin lägenhet af kronan, som när han förvärfvar den
            genom köp af enskild person.
          </note>
          <u xml:id="i-4LHgAofaLdVicC5QnZJP9K" prev="i-4TzsNypvjoEDkpSgorfHyH" who="Q6034738" next="i-UMeT7qurRSRzXsUNkAdqi6">
            <seg xml:id="i-3sRmYy6AbsgEV8M91QjfWu">
              I detta hänseende har komitén särskildt funnit anledning fästa
              sin uppmärksamhet vid vissa upplåtelser af lägenheter från kronans
              mark. Ej sällan har nemligen förekommit, att vid sådan upplåtelse
              såsom vilkor föreskrifvits bland annat, att köpebref å lägenheten
              icke meddelas förr, än lägenheten blifvit bebyggd. Detta vilkor
              medför, att arbetare, som i följd af sin ekonomiska ställning
              och sina personliga egenskaper måste anses förtjent af statslån
              för eget hems förvärfvande, antingen blir utestängd från möjligheten
              att köpa sin lägenhet från kronan eller åtminstone måste i afsevärd
              mån afstå från de med lånet förenade fördelarna. Bestämmelsen
              om tiden för köpebrefs utfärdande medför, att arbetaren icke kan
              använda statslånet till bestridande af byggnadskostnaden, då ju
              lagfart utgör en förutsättning för hvarje utbetalning å lånet.
              Arbetaren måste i dessa fall alltså genom lån hos enskilde eller
              på annat sätt anskaffa för byggnadens uppförande nödiga medel
              och torde på sådan grund ofta vara hindrad att med andra täfla
              om inköp af dylik lägenhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P1W9KB5JiKputzZFMwcyXT">
            De skäl, som föranledt det inskränkande vilkoret i fråga om köpebrefs
            utfärdande vid upplåtelser af nu omförmälda slag, torde icke föreligga
            beträffande arbetare, som ansetts böra erhålla statslån. I enlighet
            härmed synes vara lämpligt, att vid framtida beslut om
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XQ3g5pH9Cufrnr2TPUAGDr">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-FJcLADLXiyAP6CRYw3GSBQ">
            Om byggnadsförhållandena vid Malmberget och Kiruna.
          </note>
          <note xml:id="i-UkpSBaA6gi9us1guTydMuQ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NYLnTm8mDDu4YNbUeWhuCJ" type="date">
            32 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JBPqfFycHNxyaDpmzhqkES">
            dylika upplåtelser iakttages, att från bestämmelsen om visst
            uppskof med köpebrefs utfärdande stadgas undantag för det fall,
            att köparen är en arbetare, som söker statslån.»
          </note>
          <u xml:id="i-UMeT7qurRSRzXsUNkAdqi6" prev="i-4LHgAofaLdVicC5QnZJP9K" who="Q6034738" next="i-WjpBCYVxZ2axmFz4qPxz5h">
            <seg xml:id="i-YC5R51LEeJEhLicH5PMw7h">
              Det är således — jag betonar det än en gång — precis samma fråga,
              som nu föreligger i utskottets betinkande och beträffande hvilken
              utskottet förordar ytterligare skrifvelse till Kongl. Maj:t. Det
              har en gång af komitén inlemnats förslag om, huru denna fråga
              skulle lösas der uppe i Norrland. Då vill jag fråga, huruvida
              det kan finnas skäl att ytterligare besvära Kongl. Maj:t med en
              sådan skrifvelse, då Kongl. Maj:t redan har erhållit egnahemskomiténs
              betänkande och då man väl får antaga — åtminstone har jag sett
              det uppgifvas i tidningarna — att frågan, som varit hänskjuten
              till vederbörande myndigheter, för att de måtte afgifva yttrande
              deröfver, sannolikt redan framkommer till nästa års Riksdag. Frågan
              har ju blifvit utredd och dess lösning ligger hos Kongl. Maj:t.
              Hvad är då att skrifva om? Det synes nästan, som om utskottet,
              så otroligt det än förefaller, icke hade tagit del af komiténs
              betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WjpBCYVxZ2axmFz4qPxz5h" prev="i-UMeT7qurRSRzXsUNkAdqi6" who="Q6034738" next="i-2LfULQRAiAeESGQuhabfuC">
            <seg xml:id="i-QX1aZDEeSDLBzdDqNuBbgU">
              Hvad så den andra frågan beträffar, nemligen den om skyldighet
              att rödja gata, säger Konungens befallningshafvande, att det är
              ett ganska stort och svårt kraf; men, invänder Konungens befallningshafvande,
              vi kunna icke göra annat i följd af knappheten af de medel, som
              stå oss till buds. Under förliden höst, då jag tillhörde statsrevisionen,
              var jag i tillfälle att göra ytterligare en resa i Norrland. Vi
              åtföljdes dervid af landshöfdingen i Norrbottens län och jag hade
              dervid tillfälle att tala med honom om dessa saker och om den
              nyligen utfärdade byggnadsstadgan. Det föreföll mig, som om han
              vore sinnad att till Kongl. Maj:t göra framställning om, att,
              utöfver de nu till disposition stälda medlen, landshöfdingeembetet
              jemväl skulle få till sin disposition de medel, som skulle inflyta
              eller hafva influtit för direkt försäljning af mark till grufbolagen.
              Att döma af den promemoria, som har blifvit tillstäld utskottet,
              har detta ännu icke skett, men landshöfdingeembetet har i alla
              fall deri påpekat vägen och sättet att lösa denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2LfULQRAiAeESGQuhabfuC" prev="i-WjpBCYVxZ2axmFz4qPxz5h" who="Q6034738" next="i-WUmmFoE2PJeW9DEz8w8rsr">
            <seg xml:id="i-Mp4C59XyLZESqHWeYWdRM9">
              När jag ser på detta, som jag nu vidrört, i sin helhet, och finner,
              att det egentligen blott är dessa två punkter, som utskottet har
              qvar, när Konungens befallningshafvande genom sin promemoria reducerat
              motionerna till deras rätta innebörd, samt att utskottet deraf
              vill taga sig anledning föreslå att skrifva till Kongl. Maj:t,
              så synes mig, herr talman, som om det skulle vara klokare och
              bättre, om herrar motionärer och utskottet nu låtit frågan bero,
              och om motionärerna sedan till nästa Riksdag framkommit med bestämda
              yrkanden. Om egnahems-frågan icke förekommer nästa riksdag eller
              om motionärerna hafva skäl anse, att det går för långsamt med
              regleringen af frågan om köpebrefs utfärdande, må de då inkomma
              med särskild motion, deri de påpeka bestämdt den punkten och säga,
              att de der önska en ändring. Må de vidare i en särskild motion
              hemställa, att de medel, som influtit för försåld mark må ställas
              till vederbörandes förfogande för att afhjelpa de olägenheter
              och svårigheter med gaturegleringen och uppförandet af allmänna
              byggnader, som förefinnas. Något understöd i någon form behöfva
              ovilkorligen dessa nya arbetaresamhällen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WoQ5xvoWBs7oaLJ9qzRFnG" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 33 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-WUmmFoE2PJeW9DEz8w8rsr" prev="i-2LfULQRAiAeESGQuhabfuC" who="Q6034738" next="i-9szACErvuMGwMhqPMTDrqa">
            <seg xml:id="i-RqWFBrRCvtjEZvJ8cUvFwk">
              för dessa särskilda ändamål så pass stora, som de lära blifva.
              Jag Om bygg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KjofFc3XFpWcChR8efjMYT">
            Ag FöT z STEE a 5 ör nadsförhåltror, att detta vore ett klokare
            och bättre sätt att ordna förhållandena jndena vid
          </note>
          <u xml:id="i-9szACErvuMGwMhqPMTDrqa" prev="i-WUmmFoE2PJeW9DEz8w8rsr" who="Q6034738">
            <seg xml:id="i-qLQ7bixi9seB7e5LAJ2MJ">
              der uppe och att det fortare skulle leda till målet. Malmberget
              Med anledning af hvad jag anfört ber jag att få yrka afslag åoch
              Kiruna. utskottets hemställan. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QVy5yLtXPSm58o1XqpwGzN" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <note xml:id="i-7KuiRE3YwFuMqtqGFHC7sf">
            Herr talman! Den motion, som väckts i föreliggande fråga af herr
            Pettersson och mig, är ett upprepande af en motion, som väcktes
            förra riksdagen och således innan egnahems-komitén framlade sitt
            betänkande. Motionen har förnyats derför att Första Kammaren icke
            hann behandla motionen vid det förra tillfället, då deremot Andra
            Kammaren biföll motionen utan votering.
          </note>
          <u xml:id="i-JeFx5rwruLHmnbrZQu2y51" who="Q55955" next="i-QWr1uM4Mo1jt4JiwCUzSmG">
            <seg xml:id="i-4gnoCBHwJwmzuc2oEJbxsH">
              Nu har herr Pantzarhielm anfört bland annat, att egna-hemskomitén
              har gjort ett sådant inlägg i denna fråga, att man skäligen icke,
              utan att förnärma denna komité och Konungens befallningshafvande
              i Norrbottens län, bör inlåta sig på att taga motionärernas förslag
              under öfvervägande. Jag tror dock, mina herrar, att egnahems-komiténs
              generella syn på saken för hela landets räkning icke bör undanskjuta
              angelägenheten af att egna speciel uppmärksamhet åt speciella
              missförhållanden i en specielt brådskande fråga, såsom här är
              fallet. Vi ha oss ju bekant, att det är särskildt trassligt med
              Gellivareoch Luossavaara-förhållandena, och man må betänka, att
              i fråga om gruffrågorna derstädes fordras det ett annat ingripande
              än i fråga om öfriga grufvor. Det är nog så med alla förhållanden
              der uppe, att de få ses från sin egen synpunkt och icke falla
              in under något allmänt program, som är uppgjordt för hela riket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QWr1uM4Mo1jt4JiwCUzSmG" who="Q55955" prev="i-JeFx5rwruLHmnbrZQu2y51" next="i-KNwtZKcmgUuHsfKAo5Qf2w">
            <seg xml:id="i-UNQr6vysZgYykcTcABDtF9">
              Nu förhåller det sig så, att då en del af Riksdagens ledamöter
              för ett par år sedan voro i tillfälle att göra en resa till öfre
              Norrland, fick man äfven tillfälle att öfvertyga sig om tillvaron
              af vissa missförhållanden på ifrågavarande platser. Jag begagnade
              mig af denna resa att redan förra året väcka en motion med anledning
              deraf och har äfven i år återkommit med den. Af arbetarne framhölls
              då genom en särskild deputation, att det var alldeles speciella
              missförhållanden, som rådde i dessa samhällen, och vi försökte
              så godt vi kunde följa dem och taga del af de olika frågorna.
              Afven genom besigtning af marken försökte vi efter bästa förmåga
              skaffa oss kännedom om saken; uppehållet var dock icke tillräckligt
              långt att bereda oss grundligare insigter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KNwtZKcmgUuHsfKAo5Qf2w" who="Q55955" prev="i-QWr1uM4Mo1jt4JiwCUzSmG" next="i-JVdrHxtUmyj4oehRzvQdZu">
            <seg xml:id="i-LQa7uzgidBJRnYRVZPJnb8">
              Nyssnämnda klagomål ha sedan upprepats, och i vidlyftiga berättelser
              och mötesresolutioner ha de framstälts såsom fortfarande existerande.
              Nu är det visserligen så, att Konungens befallningshafvande afgifvit
              en promemoria i ämnet, i hvilken Konungens befallningshafvande,
              ganska ovilligt synes mig, inlåter sig på sjelfva saken. Den egentliga
              hufvudfrågan, nemligen huru dessa samhällen skola ordnas på bästa
              sätt för framtiden, så att man om möjligt kan få en bättre start
              på det hela, har Konungens befallningshatvande deremot icke inlåtit
              sig på och har icke heller tagit något initiativ i sådant syfte,
              utan man får snarare det intrycket af både denna promemoria och
              de saker, som för öfrigt inlupit i ärendet, att Konungens befallningshafvande
              mera betraktar denna framställning som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ACgbHU7fteKZTyKb3ByZ7W">
            Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 52. 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H3Vp2AeMh2ttnAvTKxJWJF">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-R4mX6fUuXf8p3zjDcdUrm6">
            Om byggnadsförhallandena vid
          </note>
          <u xml:id="i-JVdrHxtUmyj4oehRzvQdZu" who="Q55955" prev="i-KNwtZKcmgUuHsfKAo5Qf2w" next="i-MgC6MuaZA9wjMpMTvCdj1a">
            <seg xml:id="i-8oyUoPmCh9pXf5GeedjETX">
              Malmberget
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgC6MuaZA9wjMpMTvCdj1a" who="Q55955" prev="i-JVdrHxtUmyj4oehRzvQdZu" next="i-GoZnCfnLSzDnMc3zaJHqFb">
            <seg xml:id="i-cqgvtvSYm9QwNwkb4UFwC">
              och Kiruna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YC5ANAxezM66Y1HXSMPFwQ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GknJUQDoC3HAWXSVHEs3a2" type="date">
            34 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GoZnCfnLSzDnMc3zaJHqFb" who="Q55955" prev="i-MgC6MuaZA9wjMpMTvCdj1a" next="i-KYzkvS9hASi2P7WnbjUZg2">
            <seg xml:id="i-BfLkYGwc7KmvnEo6QbLTEQ">
              om man skulle ha gripit Konungens befallningshafvande i embetet
              och derför anser, att det är i och för sig obefogadt, att initiativ
              tages från andra håll. Då emellertid något sådant initiativ aldrig
              förut tagits från Konungens befallningshafvandes sida, och det
              ej heller skett nu, är det, synes det mig, i sin ordning, att
              man inom Riksdagen tillåtes taga initiativ i saken, helst som
              af statsmedel har bekostats en resa för Riksdagens ledamöter för
              att de skulle blifva i tillfälle att få någon föreställning om
              dessa angelägenheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KYzkvS9hASi2P7WnbjUZg2" who="Q55955" prev="i-GoZnCfnLSzDnMc3zaJHqFb" next="i-FxS3kJDcyqPP5w7uepuZ7M">
            <seg xml:id="i-TDA3kPkXrJtc7JzFW1tDE8">
              Herr Pantzarhielm nämnde, att Konungens befallningshafvandes
              promemoria — så vidt han kunde se — innefattade en tillfyllestgörande
              förklaring på de invändningar, som framstälts. Den innefattar
              dock, som sagdt, intet inlåtande på sjelfva den stora hufvudfrågan,
              ej heller ger den vid handen, att Konungens befallningshafvande
              ser saken med den blick för framtiden, som motionärerna tro, att
              man bör se den med. Konungens befallningshafvande svarar visserligen
              på fyra detaljanmärkningar delvis med erinran, att äskade åtgärder
              numera vidtagits, och i fråga om dessa törs jag icke inlåta mig
              i svaromål för egen del, hur det i verkligheten förhåller sig
              med alla dem. Jag har nog om alla dessa förhållanden nyligen fått
              en lång beskrifning, som i åtskilligt talar ett annat språk, men
              man kan icke veta, hvem som har rättast i detta afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FxS3kJDcyqPP5w7uepuZ7M" who="Q55955" prev="i-KYzkvS9hASi2P7WnbjUZg2" next="i-PuPwzirdr8DL9cueuH9oFo">
            <seg xml:id="i-Frupaj52CCF7rN4XeNAihA">
              Jag ber blott att få fästa mig vid en punkt, som jag absolut
              inser är alldeles origtig från Konungens befallningshatfvandes
              sida. Konungens befallningshafvande säger nemligen under punkten
              c), att det i motionen har anmärkts, »att i byggnadsnämnden icke
              insatts representanter för det nya samhällets tillämnade bebyggare».
              Härvid genmäler Konungens befallningshafvande:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YGZTYcJjnqHNofST1TjVQz">
            »Då en byggnadsnämnd i Kiruna haft och fortfarande har vigtiga
            åligganden, måste uppdraget anförtros åt personer, som Konungens
            befallningshafvande förut kände vara i besittning af lämpliga
            egenskaper. Derför måste byggnadsnämnden till en början sammansättas
            af personer, hvilka stodo utanför tomtköparnes krets. Äfven var
            det af vigt, att byggnadsnämndens ledamöter icke hade några egna
            intressen att bevaka. Sedan förhållandena numera vunnit stadga,
            har Konungens befallningshafvande till suppleant i byggnadsnämnden
            utsett en handtverkare, hvilken ock är fastighetsegare å Kiruna
            stadsplan.»
          </note>
          <u xml:id="i-PuPwzirdr8DL9cueuH9oFo" who="Q55955" prev="i-FxS3kJDcyqPP5w7uepuZ7M" next="i-Dj4o9DuDu5JnjgzXJkUNyk">
            <seg xml:id="i-LYXsWSFXJfeTMwEwNrinAf">
              Huru förhåller det sig nu med den saken? Jo, det var de stora
              bolagen i Malmberget och Kiruna, som hos Kongl. Maj:t begärde
              att få ett stort område sig tilldeladt, meu genom ingripande från
              Riksdagens sida — närmast föranledt genom framställning från arbetarne
              — lagade man, att verkligen de sjelfständiga samhällena kommo
              till stånd. Men det rådde från början i detta afseende ständiga
              konflikter mellan bolagens intresse å ena sidan och befolkningens
              intresse å den andra sidan, hvilka i en mängd frågor kommo till
              utbrott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dj4o9DuDu5JnjgzXJkUNyk" who="Q55955" prev="i-PuPwzirdr8DL9cueuH9oFo" next="i-VPE2KcpuDkrW3ugH9D5JRp">
            <seg xml:id="i-P4L1MMfBVA98PW55AUssH">
              Den byggnadsnämnd, som nu Konungens befallningshafvande tillsatte
              i Kiruna, hade i sig ingen ledamot från sjelfva det tillämnade
              samhällets befolkning, och detta gjorde, att denna befolkning
              icke ansåg sitt eget intresse ha blifvit bebörigen representeradt
              och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RrwhfYwZjzsUBPkxVpvbfK" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 35
          </note>
          <u xml:id="i-VPE2KcpuDkrW3ugH9D5JRp" who="Q55955" prev="i-Dj4o9DuDu5JnjgzXJkUNyk" next="i-Ae6xwuKZBahBwjXGYLr3ws">
            <seg xml:id="i-S6PeKrhcn1G8e1isFTZNNY">
              tillgodosedt. Man utlät sig också mycket om de olägenheter, som
              häraf blefvo en följd, och det kan ju också hända, att det var
              en del öfverdrifter i dessa utlåtelser. Men alltid låg det någon
              sanning qvar såsom grund för dem. Man sade sålunda, att det var
              en speciel olägenhet, att i byggnadsnämnden sutto tre tjenstemän,
              och att ordföranden var bolagets disponent på platsen. Det var
              egentligen mot denne ledamot, som man hela tiden vände sig, ty
              han hade ju att bevaka ett intresse, som var stridande mot befolkningens
              eget. När nu Konungens befallningshafvande säger, att det äfven
              var af vigt, att byggnadsnämndens ledamöter icke hade något eget
              intresse att bevaka, så frågar jag — när hela saken gäller en
              faktisk och naturlig motsättning mellan det stora bolagets intresse
              och statens intresse såsom representant för folket — om ej derigenom,
              att Konungens befallningshafvande utsett en bolagets tjensteman
              till ordförande, just det egna intresset in amplissima forma blifvit
              företrädt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ae6xwuKZBahBwjXGYLr3ws" who="Q55955" prev="i-VPE2KcpuDkrW3ugH9D5JRp" next="i-CVsyoeTrDax9ZR5BoDeqBr">
            <seg xml:id="i-YB2eRSNNfEY6tXBPyoL2G9">
              Nu har Konungens befallningshafvande ansett, att den gjort alldeles
              otroligt mycket genom att gifva befolkningen en suppleant i byggnadsnämnden.
              Detta synes visa, att Konungens befallningshafvande ej så beredvilligt
              tagit saken från den goda sidan, som önskvärdt varit. Och jag
              tror, att det härvidlag af så många olika skäl kan vara af vigt,
              att Riksdagen får yttra sig i alla frågor, som beröra de intrasslade
              förhållandena der uppe. Blott den omständigheten, att det i fjol
              väcktes en motion i ämnet, synes hafva gjort, att man verkligen
              vidtagit några små förbättringar, som alldeles säkert annars icke
              hade kommit till stånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CVsyoeTrDax9ZR5BoDeqBr" who="Q55955" prev="i-Ae6xwuKZBahBwjXGYLr3ws">
            <seg xml:id="i-XbV7s793jxtLfpNJTZLH6D">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Li3nE8eWzFLep1o81QMcUW">
            Herr Olsson i Stockholm instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-NuiSUKYzJ1LTXVFKzigZ4P" type="speaker">
            Herr Kronlund:
          </note>
          <u who="Q5924086" xml:id="i-FjMdeC74puDcXcbjhVZVEt" next="i-BU1Zi9RUaNqqXVDB76xEsj">
            <seg xml:id="i-Gxz8CAdoeoQgXajLFQawtM">
              Herr talman! Mina herrar! Att det icke är bra, som det är, tyckes
              till och med Konungens befallningshafvande ha medgifvit i sin
              promemoria. Här gäller det, få vi betänka, alldeles exceptionella
              förhållanden. Dessa samhällen räkna sin uppkomst från den grufverksamhet
              och den malmexport, som ha kommit att bedrifvas i Gellivare och
              Kirunavare; och denna grufverksamhet härrör från Riksdagens egna
              beslut, då Riksdagen nemligen beslöt att inköpa Luleå—Gellivare-banan
              och då den beslöt att anlägga Ofotenbanan. Riksdagen och staten
              kunna således anses vara, så att säga, fosterföräldrar till dessa
              samhällen. De ha vuxit upp med exempellös snabbhet dessa samhällen.
              I början på 1890-talet fans det, såvidt jag vet, icke en menniska
              der uppe i Malmberget, som nu har en befolkning af 7,000 menniskor.
              Och 1897 var Kiruna en ödemark, som nu har en befolkning af nära
              3,000 menniskor. Dessa samhällen ha vuxit upp i ödemarken, de
              ba vuxit upp utan stöd af en omgifvande bofast befolkning. De
              ha i följd af sin snabba tillväxt ej kunnat tillgodoses på det
              sätt, som gäller andra samhällen, hvilka ha en lång, lugn och
              jemn utveckling att hänvisa på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BU1Zi9RUaNqqXVDB76xEsj" prev="i-FjMdeC74puDcXcbjhVZVEt" who="Q5924086" next="i-6pP9NtwoXsDFMk2ZK7eJ8a">
            <seg xml:id="i-FtxtGFxzTRo3vKCrqxTEJ9">
              I ett samhälle behöfva icke blott individerna hus, utan samhället
              behöfver äfven mycket annat. Jag vill härvidlag blott hänvisa
              till hvad dessa samhällen säga sig behöfva. De säga sig behöfva
              guds-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PfpKdZrByHMpwVdcvva1hZ">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-3ye3NLwSpc6yYz6KU8ourD">
            Om bygg: nadsförhållandena vid Malmberget och Kiruna.
          </note>
          <note xml:id="i-4Fi7hF2v8GxhwsSFyGW8dc">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5xdn1fqiEFmBSV5nb7RrQH" type="date">
            N:o 82. 36 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CwUKWH3WdHcXy27kP2YKE3">
            Om bygg. tjenstlokaler, skolhus, sjukhus, domstolslokaler, häkte,
            brandoch frad sf örhar polisstation, ett ordnadt brandväsen, dränering,
            vattenledning, belys- Malmberget Ding, renhållning och i sammanhang
            härmed behöfliga kommunala, och Kiruna. administrativa, kyrkliga
            och judiciella tjenstemän m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6pP9NtwoXsDFMk2ZK7eJ8a" prev="i-BU1Zi9RUaNqqXVDB76xEsj" who="Q5924086" next="i-8NDYqiA96avapa96VeA3JH">
            <seg xml:id="i-14UsFEkigPWPBaDCfFCP4o">
              (Forts.) Det är, mina herrar, icke ett aflägset önskemål att
              få allt detta, utan det är ett trängande behof att så snart som
              möjligt realisera alla dessa önskemål. Skall nu allt detta göras
              på den i dessa samhällen boende arbetarebefolkningens bekostnad,
              så tror jag säkert, att dessa samhällen gå sin snara och snabba
              undergång till mötes, och då tror jag, att vi skola få bevittna
              samma skådespel som i Malmberget, der befolkningen slog sig ned
              i dynamitlådor här och hvar på kronans mark och utan laga grund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8NDYqiA96avapa96VeA3JH" prev="i-6pP9NtwoXsDFMk2ZK7eJ8a" who="Q5924086" next="i-Cv6bUc9ob6kszf6qsz3fkL">
            <seg xml:id="i-Ps1zR9abPg39fWR97Dzb7G">
              Hvad vi särskildt inom utskottet fäst oss vid, och som vi ansett
              vara ett oundgängligt önskemål, har varit att söka mildra dessa
              bestämmelser för byggnadsverksamheten, som gälla i Kiruna och
              Malmberget, nemligen att en person, som vill bygga ett hus derstädes,
              icke får lagfart på detsamma, förrän han fullgjort sin byggnadsskyldighet.
              Den egentliga befolkningen i dessa samhällen, arbetarebefolkningen,
              eger vanligen ej något, när den börjar att bygga. Kanske räcka
              dess små besparingar till inköp af tomt och dennas första planerande,
              men för den egentliga byggnadsverksamheten behöfves det lån. Herrarne
              tro kanske, att arbetarne få låna på annat än realsäkerhet, men
              jag tror det sannerligen ej; särskildt går det nog ej för sig
              der uppe. Han måste derför lemna inteckning i huset, innan han
              får låna; annars lär det ej bli något lån af. Följden af dessa
              bestämmelser blir, att den egentliga arbetarebefolkningen blir
              utestängd från att tillgodogöra sig de förmåner, som staten genom
              upplåtelsen af jord har medgifvit denna befolkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cv6bUc9ob6kszf6qsz3fkL" prev="i-8NDYqiA96avapa96VeA3JH" who="Q5924086" next="i-Fzx6SzfLiNXaCbqJmghPri">
            <seg xml:id="i-9RwpnHEut8MBUmwm688psB">
              Vidare åligger det arbetaren der uppe, som vill skaffa sig eget
              hem, en annan skyldighet, nemligen att bryta och underhålla gator;
              och detta är lika betänkligt för honom som allting annat, när
              man ihågkommer, under hvilka förhållanden han lefver. Han har
              der uppe att kämpa med naturliga förhållanden, som äro hårdare,
              än vi kunna göra oss föreställning om, sträng köld, ett långvarigt
              vintermörker, dyra lifsmedel, dyra materialpris m. m. Allt der
              uppe är dyrt. När nu utskottet har ansett, att en förändring i
              förevarande afseende bör ske, så är det väl naturligt, att utskottet
              äfven anser, att denna förändring skall så fort som möjligt ega
              rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fzx6SzfLiNXaCbqJmghPri" prev="i-Cv6bUc9ob6kszf6qsz3fkL" who="Q5924086" next="i-WW7XfKYcDKg7Rt5QEAJfbJ">
            <seg xml:id="i-FB9btoDam6ii9Rq1B6MFYz">
              Beträffande vidare tillgodoseende af de stora allmänna behofyen,
              har utskottet ansett, att dessa samhällen icke med egna medel
              kunna bestrida utgifterna härför. Utskottet har derför pekat hän
              på de medel, som stå i mycket nära sammanhang med dessa samhällen
              och deras uppkomst. Det var ju på förslag af enskild motionär,
              som staten fick en betydlig köpesumma af dessa bolag; och denna
              köpesumma skulle väl, när understöd af allmänna medel ovilkorligen
              behöfves för dessa samhällens fortkomst, i främsta rummet komma
              till användning. Att nu, såsom herr Pantzarhielm tyckes vilja
              göra gällande, gå till egna-hems-komiténs betänkande, taga ut
              en liten bit derur och peka på den, tror jag icke är tillfyllestgörande.
              Ty dessa medel afse ju egentligen att tillgodose den enskilde
              individens in-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HxNFWuKD6PATwZnNFERAmu" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-WW7XfKYcDKg7Rt5QEAJfbJ" prev="i-Fzx6SzfLiNXaCbqJmghPri" who="Q5924086" next="i-Jb3iavvb2Huzy88v3eN1EL">
            <seg xml:id="i-7CbTFsHFuQt8s4LG9dh8sy">
              tresse och icke att ordna ett stort samhälle, som kanske snart
              räknar 10,000 inbyggare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jb3iavvb2Huzy88v3eN1EL" prev="i-WW7XfKYcDKg7Rt5QEAJfbJ" who="Q5924086" next="i-JHi1hbd3K5S1UnnvQzQBo6">
            <seg xml:id="i-5aq7uHGX3wngU31EKedP4h">
              När nu således utskottet har kommit till det resultat, att dessa
              samhällen ej kunna gå en sund utveckling till mötes utan stöd
              från statens sida, har utskottet velat betona, att detta understöd
              af statsmedel är ett mycket exceptionelt förhållande och att det
              endast bör ifrågakomma, såvida man har säkerhet för att medlen
              hufvudsakligen komma den egentliga arbetarebefolkningen till godo.
              Om nu vederbörande myndigheter vid en blifvande utredning skulle
              finna, att man ej kan lindra dessa vilkor, som äro föreskrifna
              för arbetsskyldighetens fullgörande, utan att derigenom öppna
              fältet för tomtspekulationer, tomtjobberi och dylikt, är utskottet
              af den åsigt, att då bör staten äfven hålla inne på dessa medel.
              Ty hvad som är bufvudsaken för utskottet är tillgodoseendet af
              arbetarebefolkningens behof, af de verkliga och trängande behofven,
              sådana de från denna befolknings sida föreligga. Och jag tror
              äfven, att vii de afseenden jag nu framhållit fått stöd af Konungens
              befallningshafvande. Konungens befallningsbafvande i Norrbottens
              län säger nemligen, att Riksdagens föreskrifter tillämpas så,
              att när en byggnad har fortskridit så pass, att det är tak på
              densamma, anser Konungens befallningshafvande, att byggnadsskyldigheten
              är fullgjord, och utfärdar köpebref. Detta är dock en mycket liberal
              tolkning, som jag vågar säga gått nära nog på sidan af Riksdagens
              egen uppfattning och egna ord, och som naturligtvis är betingad
              af de trängande behof, som förefinnas i detta afseende. Det är
              väl icke mer än billigt och rätt, att, när man har dessa faktiska
              förhållanden för ögonen, man, så vidt möjligt är, söker något
              lossa på de band, som Riksdagen sjelf har lagt på denna byggnadsverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JHi1hbd3K5S1UnnvQzQBo6" prev="i-Jb3iavvb2Huzy88v3eN1EL" who="Q5924086" next="i-2axaxsw1DQDDHugdWqSWJF">
            <seg xml:id="i-B2UwuCmzexZMnV1DGd5K2Q">
              I afseende vidare å den hjelp för tillgodoseendet af allmänna
              samhällsändamål, som behöfves der uppe, har ju Konungens befallningshafveude
              till och med sagt, att det vore önskvärdt, att just dessa medel
              stode till disposition för att dermed tillgodose de önskemål,
              som der uppe förefinnas, så att, enligt min uppfattning, Konungens
              befallningshafvande, långt ifrån att ställa sig afvisande mot
              de önskemål och förutsättningar, som vi uppstält, tvärt om i mångt
              och mycket har godkänt de synpunkter, som utskottet har velat
              göra gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2axaxsw1DQDDHugdWqSWJF" prev="i-JHi1hbd3K5S1UnnvQzQBo6" who="Q5924086">
            <seg xml:id="i-EMUdoDADBmgpYGEk9pK78B">
              På grund af de utaf mig och herr Lindhagen anförda skäl ber jag,
              herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MfwyazX4YkRjGDx29KFaEQ">
            Herrar Wallmark, Hazgén och Thylander instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-EchhgVyURhNZiExtX4336h" type="speaker">
            Herr Pantzarhielm:
          </note>
          <u who="Q6034738" xml:id="i-AqKnczyrgfLAcSfwTURnrs" next="i-Xy6CF5Vtsyqt4zRafKJcX9">
            <seg xml:id="i-EoqKGU5VbeXbKCEVHU3wTp">
              Herr talman! Den ärade talaren på stockholmsbänken började med
              att säga, att dessa frågor voro specielt brådskande. Det har jag
              för min del långt ifrån förnekat, men jag sade och hemstälde till
              motionären och utskottet, huruvida icke just derför, att frågorna
              vore så brådskande, man skulle kunna tänka sig en hastigare lösning
              genom att man ej nu skrefve om igen till Kongl. Maj:t och gjorde
              samma framställning, som man förut gjort,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gs9AmZR1gtiZvJyAxtgU1A">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-5tTHvve4gDrc32KV21izfY">
            Om byggnadsförhållandena vid Malmberget och Kiruna.
          </note>
          <note xml:id="i-HYQwi3FPFJQJZR4v22EchJ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EGoyCbzKHztggw6LvTuEHp">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-K3xryH2LUxkhSZw1BzbF1G">
            Om byggnadsförhållandena vid Malmberget
          </note>
          <note xml:id="i-K3xnutQ35rXE1B5vhxf8vW" type="date">
            38 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Xy6CF5Vtsyqt4zRafKJcX9" prev="i-AqKnczyrgfLAcSfwTURnrs" who="Q6034738" next="i-PcTRbKk7QvzGsbuAPvkqNb">
            <seg xml:id="i-4G2BmKfzLcGvmxNzZGgKX1">
              utan i stället vid nästa riksdag i särskild motion gjorde speciella
              och bestämda yrkanden i de föreliggande frågorna. För öfrigt kan
              jag icke underlåta att säga, att jag beundrar det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PcTRbKk7QvzGsbuAPvkqNb" prev="i-Xy6CF5Vtsyqt4zRafKJcX9" who="Q6034738" next="i-Fyr3FXXypmqoz821GzDZW7">
            <seg xml:id="i-Vv6bkpJEBApYh5XUyWBwE8">
              och Kiruna. sjelfförtroende hos en person, som under en kort
              lustresetripp till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F1ACmBAMTwNpdxxTn4bDYB">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Fyr3FXXypmqoz821GzDZW7" prev="i-PcTRbKk7QvzGsbuAPvkqNb" who="Q6034738" next="i-YD6nZXzwWwDUcX9dX2YHRQ">
            <seg xml:id="i-8BHRhtLKqHngsks3HZnRHu">
              Norrland kan blifva så förtrogen med dervarande förhållanden,
              att han kan säga, att Konungens befallningshafvande icke tagit
              något initiativ, att byggnadsnämnden har till ordförande disponenten
              vid ett bolag, hvilket den inom parentes sagdt icke har, och att
              Konungens befallningshafvande vidtagit åtgärder, som säkerligen
              icke skulle vidtagits, derest icke denna motion framkommit. Jag
              tror, att allt detta är uttryck för ett större sjelfförtroende,
              än man kan sätta lit till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YD6nZXzwWwDUcX9dX2YHRQ" prev="i-Fyr3FXXypmqoz821GzDZW7" who="Q6034738" next="i-TdEk93JHPmHYG3bjwo9fP">
            <seg xml:id="i-UgQQfPLmhWFJLV2W8jJKGX">
              Hvad den ärade ordföranden i utskottet beträffar, så sjöng han
              visserligen på en något olika melodi, men uttalade egentligen
              endast samma ord, som återfinnas på de få sidor af utskottsbetänkandet,
              der utskottet sjelft bar ordet, nemligen detta om väderleksförhållanden
              m. m., som man i såväl motionen som utskottsbetänkandet får höra
              två och tre gånger efter hvarandra och som ingen menniska bestridt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TdEk93JHPmHYG3bjwo9fP" prev="i-YD6nZXzwWwDUcX9dX2YHRQ" who="Q6034738" next="i-JsM9u1ivpvC7XKYME9NFEu">
            <seg xml:id="i-7hmHAmB8QJDDfufjjJNaJk">
              Det talas vidt och bredt om behofvet, och detta behof förefinnes
              ju äfven, men det är endast fråga om det sätt, hvarpå man skall
              söka tillgodose detsamma och hvilket icke lämpligen kan ske genom
              att lägga kaka på kaka och nu aflåta en förnyad skrifvelse i ämnet
              till Kongl. Maj:t. Målet vinnes bättre genom att i en motion framställa
              sitt yrkande, klart och bestämdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JsM9u1ivpvC7XKYME9NFEu" prev="i-TdEk93JHPmHYG3bjwo9fP" who="Q6034738">
            <seg xml:id="i-LuF4xqUxHrn5LuVecpAJdY">
              Det är detta, som jag sagt och som jag fortfarande vidhåller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5d8YnrPiaWxsa27PyiNrAA" type="speaker">
            Herr Hammarström:
          </note>
          <u who="Q5786964" xml:id="i-PsbcUkxJX9y9ZCGGUq48ch" next="i-WP1tREX84Gi5GN1G1UZQvP">
            <seg xml:id="i-8GrmYwwSdva4R4DNjdJvFW">
              Herr talman! Mina herrar! Det är endast angående en särskild
              punkt i detta ärende, som jag skall tillåta mig att yttra några
              ord. Jag har nemligen under förlidet års riksdag, då jag var ledamot
              af det utskott, som då behandlade denna fråga, litet närmare tänkt
              mig in i densamma. Det var då på besök här i Stockholm ett par
              arbetare från dessa båda samhällen der uppe, hvilka inför utskottet
              framlade förhållandena till belysning, så att de blefvo temligen
              påtagliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WP1tREX84Gi5GN1G1UZQvP" prev="i-PsbcUkxJX9y9ZCGGUq48ch" who="Q5786964" next="i-74kdyisnQ1tBBKsbY8iFHf">
            <seg xml:id="i-6pWisSUJ7AnGnGQVmpwaUJ">
              Här har talats om brytning af gator och dermed förenade kostnader;
              jag skall icke yttra mig derom, utan endast anhälla att få påpeka
              en praktisk olägenhet, som är en följd af förhållandena sådana
              de nu äro. Det förhåller sig nemligen så, att, der gatan skall
              gå fram och hus förläggas, det icke är möjligt att uppföra ett
              hus förr än gatan blir reglerad, d. v. s. afschaktad efter de
              profiler, den skall hafva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-74kdyisnQ1tBBKsbY8iFHf" prev="i-WP1tREX84Gi5GN1G1UZQvP" who="Q5786964" next="i-Voe6o8FvRqmuskerypmErA">
            <seg xml:id="i-Cdm3JtKKgP7TcuC26NKLc9">
              En bekant till mig, hvilken bor vid Malmberget, har sagt: »&gt;Jag
              har köpt mig en tomt, men jag kan icke bebygga den, förr än gatan
              blir sänkt, ty midt för mitt hus skall gatan sänkas några fot.
              Om Jag bygger huset och bryter ned gatan till det djup, den skall
              hafva, så blir det en källare framför huset, der snö och dagvatten
              stannar och rinner ned i mitt hus. Jag måste vänta, till dess
              gatan blir reglerad.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Voe6o8FvRqmuskerypmErA" prev="i-74kdyisnQ1tBBKsbY8iFHf" who="Q5786964" next="i-2doiDNbumutcFru9hnHnrq">
            <seg xml:id="i-2WMuUrQ1a5it3NH1ScrzUE">
              Om man nu måste vänta ett år, till dess en ny motion framkommer,
              så lärer det under tiden icke blifva bättre. Derför är det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CyZv8nHo6HwMUoY6fSWqvf" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 39 N:o 82.
          </note>
          <u xml:id="i-2doiDNbumutcFru9hnHnrq" prev="i-Voe6o8FvRqmuskerypmErA" who="Q5786964" next="i-EMcLNpL12hqtiHitdnH7iL">
            <seg xml:id="i-S1TLWnjDaev43nPtc8tG1X">
              nödvändigt, att gatorna regleras i ett streck eller på en gång,
              så att Om bygg-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EMcLNpL12hqtiHitdnH7iL" prev="i-2doiDNbumutcFru9hnHnrq" who="Q5786964" next="i-MQSjF45mjbrctQ8N8R1Pof">
            <seg xml:id="i-BrTM45zW59xbsKxNesrbrU">
              byggnader kunna uppföras, ty eljest kommer man in i en återvänds-
              Pacssfornar,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MQSjF45mjbrctQ8N8R1Pof" prev="i-EMcLNpL12hqtiHitdnH7iL" who="Q5786964" next="i-7rV7Ueowfv4KBq9B7JrMak">
            <seg xml:id="i-TTEJLj7YGuNiR4bfFYZ3Kk">
              gränd, ty för hvarje hus, som bygges vid den oplanerade gatan,
              skapas Malmberget
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7rV7Ueowfv4KBq9B7JrMak" prev="i-MQSjF45mjbrctQ8N8R1Pof" who="Q5786964" next="i-WGBPapTHsMngrLg9kWfNPW">
            <seg xml:id="i-4ya1G1o5en383JoPJtW5xm">
              ett missförhållande. Man måste derför göra något för att undanrödja
              och Kiruna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGBPapTHsMngrLg9kWfNPW" prev="i-7rV7Ueowfv4KBq9B7JrMak" who="Q5786964">
            <seg xml:id="i-Xvt1osM6PoDdPTiCbmLVzz">
              de missförhållanden, som för närvarande äro rådande. (Forts.)
              Jag skall icke längre upptaga kammarens tid, utan anhålla att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Lp9rdcMrNvegbPonPdP7q">
            få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-M9RU9bxZ8bZafsfnmk1Ufk" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-LtJxcdq3GAJaAreHehUEEx" next="i-JD8FStShxEBDv8ddrRkhNr">
            <seg xml:id="i-3M8QAiFsduMPb6sgVro4ZH">
              Herr talman! Herr Pantzarhielm tog uti sitt sista anförande denna
              fråga på ett enligt min tanke mycket olämpligt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JD8FStShxEBDv8ddrRkhNr" who="Q55955" prev="i-LtJxcdq3GAJaAreHehUEEx" next="i-DKWcgShntoJ8se5BR7Hf5G">
            <seg xml:id="i-S9BrTMMsNuEX5qbyJ4QpZE">
              ; Det är ingalunda på grund af sjelfförtroende hos mig, som jag
              väckt denna fråga på tal, utan derför att jag ville hjelpa en
              mängd personer, som icke hafva någon talman på nägot häll, och
              detta uppdrag har jag sökt fullgöra så godt jag kunnat. Jag har
              dels sjelf varit på platserna och dels har jag korresponderat
              med personer der uppe och sammanträffat här i Stockholm med deputerade
              derifrån och dels noga studerat riksdagsförhandlingarne i dessa
              angelägenheter. Jag tror således icke, att jag har visat större
              sjelfförtroende ifrågans bedömande, än herr Pantzarhielm tilltrott
              sig, derför att han vid ett tillfälle varit tillsammans med Kongl.
              Maj:ts befallningshafvande. Jag vill nämna för herrarne, att det
              är ett ostridigt förhållande, att vill man, att arbetarne der
              uppe skola förvärfva egna hem, så bör man icke pålägga dem sådana
              skyldigheter, som följa af Riksdagens beslut, och den utvidgning
              af detsamma, som Kongl. Majts befallningshafvande vidtagit. Dessa
              tomter äro icke vanliga byggnadstomter, utan, särskildt i Gellivare,
              belägna på rullstensäåsar med bergknallar under. Denna mark skall
              brytas för att kunna bebyggas, men dessutom skall det brytas för
              gator, och detta medför större kostnader, än en arbetare kan bära.
              Nu sade herr Pantzarhielm, att Kongl. Maj:ts befallningshafvande
              hade behjertat denna angelägenhet på det sätt, att Kongl. Maj:ts
              befallningshafvande sagt: hvad skola vi göra, vi hafva icke några
              medel. Men icke löser man frågan på detta sätt. Om jag hade tillfälle
              att taga initiativet, så skulle jag föreslå, antingen att särskilda
              penningar anslås för att bryta gator på allmän bekostnad eller
              att tomtegare befrias tills vidare från brytning af gator. Men
              icke hjelper man saken genom att säga: »hvad skola vi göra, då
              vi inga penningar hafva?» Det är detta slags initiativ, befolkningen
              är missnöjd med, och som den anser icke leda till något. Man måste
              gripa sig an på något för dess angelägenheter mera behjertansvärdt
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DKWcgShntoJ8se5BR7Hf5G" who="Q55955" prev="i-JD8FStShxEBDv8ddrRkhNr">
            <seg xml:id="i-3Vbw9G13wxLB9g3EkPVn9P">
              Min insigt är ganska ofullkomlig, men den är åtminstone lika
              stor som herr Pantzarhielms. Ty det skall finnas någon gräns för
              anspråkslösheten också i det här fallet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3eLUohF9kro9FLg43ALWAe" type="speaker">
            Herr Pantzarhielm:
          </note>
          <u who="Q6034738" xml:id="i-H4QydRcuw8PpHihgDt3iub" next="i-8PZNTwFsZ8ZgY5oxSCxWRr">
            <seg xml:id="i-T5s51uH8n1Pvv6bRWVYQ4v">
              Af allt hvad jag hört här om förhållandena der uppe kan jag icke
              draga någon annan slutsats, än att det bevisar, att man icke vet,
              hur det är. Jag har varit der tre gånger och med största intresse
              tagit reda på förhållandena. Jag har talat med folk på platsen
              och med Konungens befallningshafvande; och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WJNpDeyQf2AhCWZTQCzJKm">
            N:o 382.
          </note>
          <note xml:id="i-XqMnbUcEVd478E6YbS4WPK">
            Om byggnadsförhål-
          </note>
          <u xml:id="i-8PZNTwFsZ8ZgY5oxSCxWRr" prev="i-H4QydRcuw8PpHihgDt3iub" who="Q6034738" next="i-3yrUCCadsjYKGcfw3WfFbA">
            <seg xml:id="i-EnrKLrGCNC8N2afC3KBoef">
              landena vid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JVTuMmcgqfPCkh8E1xzabL">
            Malmberget och Kiruna.
          </note>
          <note xml:id="i-HL9cyy61hHTuubTGTS13A6">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7gxkhnfGr4zbwqc1GqRne1" type="date">
            40 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3yrUCCadsjYKGcfw3WfFbA" prev="i-8PZNTwFsZ8ZgY5oxSCxWRr" who="Q6034738" next="i-Ni2brcjoPSfFfj2j8mdzHv">
            <seg xml:id="i-QSTY849RVeZmYkPn8Ck16s">
              jag kan försäkra, att dessa arbetare hafva åtminstone i landshöfdingen
              personligen en målsman, som vill det bästa. Han har, enligt den
              nämnda promemorian, fyra gånger besökt platsen och dervid låtit
              på förhand anslå, när han kom dit och att han tog emot besökande.
              Det bevisar väl, att han har intresse för saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ni2brcjoPSfFfj2j8mdzHv" prev="i-3yrUCCadsjYKGcfw3WfFbA" who="Q6034738">
            <seg xml:id="i-WBk4QXs2eQ14639eWn2Qf3">
              Det är en tendens i denna kammare, att så fort man kan med några
              vackra ord smeka vissa intressen och möjligen snärta till öfverheten,
              så ropas det bravo af kritiklösa individer här och hvar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AavvEHFNasDksnNwxF55a8" type="speaker">
            Herr Kronlund:
          </note>
          <u who="Q5924086" xml:id="i-DUK8vyEG1mJHUBBzcEyaMu">
            <seg xml:id="i-2GqkZBc59r1u4qVpQc8o6g">
              Jag ber blott med anledning af herr Pantzarhielms oupphörligt
              upprepade understrykningar att få påpeka, att utskottet ingalunda
              har betonat, att någon underlåtenhet från Kongl. Maj:ts befallningshafvandes
              sida förelegat eller föreligger. Tvärtom, Konungens befallningshafvande
              har med de medel och resurser, som stått honom till buds, gjort
              hvad han kunnat. Men utskottet har påpekat, hvar ändring behöfver
              göras, och det är i Riksdagens eget beslut, som fastställer sådana
              regler för bebyggandet, att till följd af dessa ändamålet med
              upplåtandet af dessa samhällsområden icke blir uppfyldt. I detta,
              som utskottet betonat, har utskottet till viss grad fått rätt
              af Konungens befallningshafvande. Konungens befallningsbafvande
              säger, att han under nu bestående förhållanden icke kan göra mera,
              än han gjort. Det är detta jag velat påpeka. Och det är ingalunda
              något misstroendevotum mot Konungens befallningshafvande. Tvärtom,
              af Konungens befallningshafvande hafva vi fått en god hjelp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-985XcoJX7NurifWGzLaf9R" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-5djx92zDuYg5mm12gLb6a3">
            <seg xml:id="i-D1SeAmxjyuNSmxYY6zi4EE">
              Jag glömde nyss att nämna en sak. Herr Pantzarhielm sade, att
              det icke var disponenten för Kirunabolaget, som var ordförande
              i den ifrågavarande nämnden. Ja, detta är sant, enligt hvad jag
              nu inhemtat af medtagna handlingar, men det var i stället bolagets
              ingeniör. På detta sätt kunde ju herr Pantzarhielm hafva rättat
              min uppgift, så hade det framgått, att det ändå var en bolagets
              tjensteman, som var ordförande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Yorer7CuJyay17sh4hAEE" type="speaker">
            Herr Sandén:
          </note>
          <u who="Q6092421" xml:id="i-UtZcYhyAtF7hk23Ey1kXjv" next="i-8zoy3AUFKQhNjfgKerTvhq">
            <seg xml:id="i-CQofe6VpqE31w9GAtFmB1n">
              Obekant, som jag är med förhållandena der uppe i Kiruna och Malmberget,
              har jag tvekat att biträda det slut, hvartill utskottet kommit.
              Jag har gjort det först sedan i utskottets motivering blifvit
              inryckta sådana ordalag, att dermed afses understöd åt samhället
              såsom sådant och icke uteslutande ett bidrag åt arbetarebefolkningen
              der uppe. Hvad frågan om understöd åt arbetarebefolkningen vidkommer,
              har jag varit af den öfvertygelsen, att egna-hemskomitén borde
              taga frågan om hand här lika väl som i öfriga landsdelar. Jag
              har nu hört af herr Pantzarbielms anförande, att icke denna landsdel
              varit förglömd af egna-hems-komitén. Herr Pantzarhielm har för
              öfrigt, så vidt jag kan förstå, uttalat många sanningar i denna
              fråga, hvilka böra tillerkännas ett visst berättigande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8zoy3AUFKQhNjfgKerTvhq" prev="i-UtZcYhyAtF7hk23Ey1kXjv" who="Q6092421" next="i-FdvqYdHNgVnBzpzC32EeG4">
            <seg xml:id="i-G6S2comVvSEiEpidzvSiQ5">
              Emellertid har jag ansett, att dessa samhällen, som nu spira
              upp, såsom herr Kronlund sade, utan stöd af någon omgifvande fast
              befolkning, äro i behof af ett visst understöd från det allmännas
              sida. Jag har tänkt tillbaka på gångna tider, då våra monarker
              genom
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9yH9WJ2rEBtbYmLyZVo3RS" type="date">
            Lördagen den 12 April, e. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-FdvqYdHNgVnBzpzC32EeG4" prev="i-8zoy3AUFKQhNjfgKerTvhq" who="Q6092421">
            <seg xml:id="i-8gNc4HEx3E4p8GfLqfj7XF">
              donationer af jordar och skogar m. m. sökte främja nybildade
              stadssamhällen. Jag har dervid kommit till den uppfattningen,
              att nu ifrågavarande stadssamhällen — ty de blifva väl snart städer
              — också äro i behof af understöd för att kunna reda sig under
              sin uppväxt i de förbållanden, hvari de lefva. Med en sådan uppfattning
              har jag gått med på utskottets förslag, men dock under det uttryckliga
              förbebållet, att det är samhället såsom sådant, som skall åtnjuta
              understöd, och icke en viss samhällsklass inom detsamma. Jag ber
              att få yrka bifall till utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GvwStn75PQqFxSruRzsmMk">
            Öfverläggningen var härmed afslutad. Herr vice talmannen framstälde
            propositioner å de derunder gjorda yrkandena, och biföll kamren
            dervid utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Mne5ocftndLSQWA7TdkhXs">
            Jemlikt 8 63 mom. 3 riksdagsordningen skulle detta beslut genom
            utdrag af protokollet delgifvas Första Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-4WL9E8D5djupmhqcXDgpd6">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-BmBe2gEUTrcBsTZ5VWBtkA">
            Herr J. E. Biesért aflemnade en motion, n:o 189, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t i fråga om koncession å jernväg inom riket,
            hvilken är afsedd att direkt ingå såsom förbindelseled i främmande
            jernvägsnät, hvilken motion på begäran bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-126eNo4NWP2rdF45TzWbdR">
            Vidare afgaf herr F. Berg i Stockholm en motion, n:o 190, i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition angående uppfostran åt vanartade
            och i sedligt afseende försummade barn.
          </note>
          <note xml:id="i-LiVuLYwxChwc9hYU3n9Wwh">
            Denna motion hänvisades till Riksdagens särskilda utskott n:o
            2.
          </note>
          <note xml:id="i-VPvfZjgA9N4dAj2DHMBfJx">
            Slutligen aflemnade herr C. J. Ödman en motion, n:o 191, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående upphäfvande af patronatsrätten; och
            blef denna motion på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-Q7siG5DtvWthKUgebfZbKM">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-HGKi3WhWm5ELMUMZtVP5PH">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-GpUXsVZNYLQCpx84VTPQ33">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-EbMmYHLuXAsZcjUJwwfzLq">
            n:o 10, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            nionde hufvudtitel, innefattande anslagen till jordbruksdepartementet;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-4EZA7dJoKkh4k7JdRSsqbF">
            n:o 40, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående fortsättning
            och afslutande af gradmätningen å Spetsbergen m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Lp8Yy7S39wEZN4fEQAcpSM">
            bevillningsutskottets memorial n:o 23, i anledning af Riksdagens
            justitieombudsmans framställning rörande provision vid försäljning
            af stämplar;
          </note>
          <note xml:id="i-XseDaMfDG1dU7YYb5uQfMy">
            lagutskottets utlåtande n:o 41 i anledning af väckt motion om
            upphätvande af 32 $&amp; värnpligtslagen;
          </note>
          <note xml:id="i-9LbKtpQZdKbzEY4LckXXkz">
            särskilda utskottets n:o 1 utlåtande n:o 1, i anledning af Kongl.
            Maj:ts propositioner n:o 9 med förslag till lag, innefattande
            vissa bestimmelser om elektriska anläggningar, och till lag om
            ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-KqfsdpJMp9bbpB5aqxaa8v">
            Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 32. 4
          </note>
          <note xml:id="i-XYqwQhpsZ84LCAEhzoziSM">
            N:o 82.
          </note>
          <note xml:id="i-XPvM95RHvQiPXvBxvAMWtb">
            Om byggnadsförkållandena vid Malmberget och Kiruna.
          </note>
          <note xml:id="i-R1fx3LpDBQJ6SxyAxpZ7Fr">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XbFJn2XUkmfVLv4ZrCH8yy">
            N:o 82.
          </note>
          <note xml:id="i-B7Ug1MBiP5pyt4azgkHoHr" type="date">
            42 Lördagen den 12 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NKEf3YrUVB5V7BM8TCE1FK">
            af 19 kap. 20 $&amp; och 20 kap. 3 8 strafflagen, samt n:o 10 med
            förslag till lag om ändrad lydelse af $ 2 i förordningen den 14
            april 1866 angående jords eller lägenhets afstående för allmänt
            behof, äfvensom i anledning af sex särskilda inom Riksdagen väckta
            motioner i ämnet;
          </note>
          <note xml:id="i-K2aX9FuWVQJRb9Y729qeeF">
            Andra Kammarens fjerde tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 20,
            med anledning af en af herr J. P. Jansson väckt motion om utredning
            angående landets ekonomiska ställning i förhållande till utlandet
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-UBTUHdyJcdR7p7od67qmzi">
            Andra Kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 21,
            i anledning af väckt motion angående skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om ändrade bestämmelser i fråga om tillsättning af
            lärare och lärarinnor vid småskolorna m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-HCPj6f3hTkvNTuMCQqYyhH">
            Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 22,
            angående skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om tryggad besittningsrätt
            åt innehafvarne af vissa å de åt presterskapet. anslagna annex-,
            mensaloch stomhemman befintliga lägenheter.
          </note>
          <note xml:id="i-MAEGxTYZj1hWtvRvKNYPd9">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-MsaAsRXriskzfgpF3gj962">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-NEuS2uESzvMHiY1xd48wEY">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-Wzbwd8AMFqsGE5C7zHE512">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr P. Törnqvist
            under åtta dagar från och med den 13 innevarande april samt herrar
            J. E. von Krusenstjerna, J. I. Crusebjörn och K. S. Husberg en
            hvar under fem dagar från och med den 14 berörda april.
          </note>
          <note xml:id="i-T2RC2aQBTjwatKKEgSpn99">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 10,20 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JGsHgFxB4KAi3LjQmEqU9y">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-138EdZqgcUYEDgzuUnGAmM">
            Herman Palmgren.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4awxnYYGDVYB2pz3V8Vna1" type="date">
            Tisdagen den 15 April. 43
          </note>
          <note xml:id="i-azGGuCSixaB2eQ9961AsU" type="date">
            Tisdagen den 15 april. Kl. 1/, 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-89HwifaQXWCfXhHUvg3P9y">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-RrgrmoqAdWGzT2b3ha5X1o">
            Justerades protokollet för den 8 innevarande april.
          </note>
          <note xml:id="i-Nzf6Puu4uafxa1MSV9YZ3b">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-SY54T86Aus6tbwcasrZdGG">
            Föredrogos de å kammarens bord hvilande motioner, och hänvisades
            dervid herr J. E. Bieseérts motion, n:o 189, till kammarens tillfälliga
            utskott n:o 3 och herr C. J. Odmans motion, n:o 191, till kammarens
            tillfälliga utskott n:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-7XZubwcE2uQK747fXigXnt">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-8sS6xhCYcjy4MFABShMadz">
            Vidare föredrogos hvart för sig, men blefvo å nyo bordlagda statsutskottets
            utlåtanden n:is 10 och 40, bevillningsutskottets memorial n:o
            23, lagutskottets utlåtande n:o 41, särskilda utskottets n:o 1
            utlåtande n:o 1, Andra Kammarens fjerde tillfälliga utskotts utlåtande,
            n:o 20, Andra Kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande,
            n:o 21 samt Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande,
            n:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-M7ZYmDMLkbHvEuXe2FXk7K">
            § 4. Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-QzL2yFzAH1pi1x446MCZEM" type="speaker">
            Herr af Callerholm, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-4FK9EeRQGpFSQqJ4GaVkHU">
            Med anslutning till den framställning i enahanda syfte, som kommer
            att göras i Första Kammaren, får jag hemställa, att kammaren behagade
            besluta, att särskilda utskottets n:o 1 utlåtande n:o 1 i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition n:o I med förslag till lag, innefattande
            vissa bestämmelser om elektriska anläggningar m. m., måtte upptagas
            på föredragningslistan för lördagens sammanträde för att då förekomma
            till behandling.
          </note>
          <note xml:id="i-DVnWaKjR4q9cfWyYspQL2r">
            Denna hemställan blef af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-22w6xmg7AWohKw9p7odF6P">
            &amp; 5.
          </note>
          <note xml:id="i-E62Fr3EeJsNb27jJ9nh5Yj">
            Herr W. T. Lundgren afgaf en motion, n:o 192, om ändring af SS
            13, 14, 16, 17, 19, 25 och 26 riksdagsordningen, hvilken motion
            på begäran bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-JG4RUztgWxwKeCDgd3dP9e">
            Ordet lemnades häruppå på begäran till
          </note>
          <note xml:id="i-5EzhdptXXFwp8T5vxg6Jh2" type="speaker">
            Herr Hedin i Stockholm, hvilken anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-SGdeEYBRLzACDnQSnnR4uw">
            Med anledning af den motion, som jag väckt angående eventuel
            ändring af tryck-
          </note>
          <note xml:id="i-6AZ5UmJz8qERGyymkgmftk">
            N:o 82.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--32/prot_1902__ak__32-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-29kyS2Qb3w1onwrqMAE6qM">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-D73XxdXQ5kqPZG5zFzJUnp" type="date">
            4 Tisdagen den 15 April.
          </note>
          <u xml:id="i-KHVdycmEbkZUx7auHbSJ1A" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-NDbnnWJ1eUJyD968RHB51r">
              frihetsförordningen, får jag meddela, att jag erhållit ytterligare
              upplysningar beträffande de missbruk, som i motionen afses, missbruk,
              som äro betänkliga och vådliga. Jag anser, att dessa upplysningar
              äfven böra komma till konstitutionsutskottets kännedom, och har
              derför affattat ett tillägg till motionen, som jag hoppas, att
              kammarens ledamöter icke skola hafva någon betänklighet mot att
              nu till utskottet remittera.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9LPGWouMgYsTnj8Dc5sTUv">
            Härefter aflemnade herr Hedin en motion, n:o 193, innefattande
            tillägg till motionen n:o 188 angående tillsynen öfver tryckta
            skrifters offentliggörande, och blef denna motion hänvisad till
            konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-J85gwXpY8khhL8HD6n95Ek">
            Vidare afgaf herr Hedin i Stockholm en motion, n:o 194, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående anställande af qvinnor vid yrkesinspektionen.
          </note>
          <note xml:id="i-77W7vGUDGm856f3w3j9U9H">
            Denna motion blef på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-TiB1Z85oAfGEw9dnEHS7Zm">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-5gaG63dnoFcEwMAEX2rq27">
            Anmäldes och godkändes lagutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 41, till Konungen i anledning af väckta motioner
            om åstadkommande af förbättrade bestämmelser till skydd för omyndiges
            egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-TQm2gAq8WcywDEQJRDH1Je">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-TxmZSwgJZMr1mPzpTHTWxs">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-LSiBkYADFP1woL9tdTm9jX">
            bankoutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-GcvP8NX4VbsxeswbCRGqJD">
            n:o 6, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
            hufvudkontor;
          </note>
          <note xml:id="i-2X78VX8SSh28mXyajiQWS3">
            n:o 7, angående beviljande af byggnadsanslag för riksbankens
            afdelningskontor i Karlskrona; och
          </note>
          <note xml:id="i-A1ryvsFCfnMQTvKf1w6h9g">
            n:o 3, angående beviljande af anslag för tillbyggnad å riksbankshuset
            i Gefle; samt
          </note>
          <note xml:id="i-CiwqbU5y9Z72FizaFasTQE">
            Andra Kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 23,
            i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            kristendomsundervisningen i folkskolorna.
          </note>
          <note xml:id="i-EghPhSv6ZxXPT47DbZyCQW">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-XnN9LbxWsifVug2vG7KAba">
            Justerades protokollsutdrag. Härefter åtskildes kammarens ledamöter
            kl. 2,46 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YKqPJ1Gx6aLjjupBqWUs2Y">
            In fidem Herman Palmgren.
          </note>
          <note xml:id="i-LEa9w4W4XHdxiPEVB27BfD">
            Stockholm, K. B. Boströms Boktryckeri, 1902.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
