<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1902--fk--1</head>
        <docDate when="1902-01-11">1902-01-11</docDate>
        <docDate when="1902-01-14">1902-01-14</docDate>
        <docDate when="1902-01-15">1902-01-15</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--fk--1/prot_1902__fk__1-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TcdGZM5WC4G4qLZCkWqLBf">
          od
        </note>
        <note xml:id="i-SSZbu9fU4MbtrDBoNKrbee">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-UU3FHEELv13f1PPsb9zG5w">
          1902. Första Kammaren. N:o I.
        </note>
        <note xml:id="i-Vhj5MoJMQre3TypyHaJYtN">
          Sedan i kraft af 8 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
          Riksdagen sammankommit till lagtima möte här i hufvudstaden onsdagen
          den 15 januari 1902, sammanträdde Riksdagens Första Kammare i
          den uti Riksdagens hus för kammaren anordnade samlingssal samma
          dag,
        </note>
        <note xml:id="i-8hBQehaB9xn9DP51d9YH54" type="date">
          Onsdagen den 15 januari kl. 11 f£. m.
        </note>
        <note xml:id="i-NfTJm9C8fvCZcUkJEKCcbT" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim framträdde till talmansbordet och yttrade:
        </note>
        <u xml:id="i-S9V77ESuUSiMyEJ6DYToU2" next="i-3WCJFRdNXWuM6Q126Xpbuk" who="Q5359581">
          <seg xml:id="i-CWBkRPbrzQmqVonHLc75uu">
            Mine herrar! Då jag är den af kammarens ledamöter, som bevistat
            de flesta riksdagarne, tillkommer det mig att här föra ordet,
            till dess Konungen Tåtit tillkännagifva, hvilken Han utsett till
            talman och till vice talman. Jag får derför förklara detta sammanträde
            öppnadt och anhåller att få till kammarens ledamöter framföra
            en vördnadsfull välkomsthelsning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CfKmNnJxu8cbNpK4zHqbA4">
          Sedan herr ordföranden derefter intagit talmansplatsen, tillkännagaf
          herr ordföranden, att han på grund af bestämmelsen i 182 mom.
          af kammarens ordningsstadga anmodat vice häradshöfdingen A. Hafström
          att, till dess sekreterare blifvit utsedd, föra kammarens protokoll,
          äfvensom att herr ordföranden för tillfället anstält kanslibiträden
          och vaktbetjening till erforderligt antal.
        </note>
        <note xml:id="i-2DQAYtzz3SuvH8rqbpz43y">
          Upplästes följande från kongl. justitiedepartementet ankomna
          handlingar:
        </note>
        <note xml:id="i-9bjAUNv5Ps1uoJpHdPas11">
          Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för kongl. justitiedepartementet
          den 13 januari 1902. Sedan i följd af stadgandet i $ 32 riksdagsordningen
          herr statsrådet och chefen för kongl. justitiedepartementet anmodat
          tre Första Kammarens Prot. 1902. N:o 1.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--fk--1/prot_1902__fk__1-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TuvqQqc3mECDP9LuM9fHpF">
          N:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-DRS2pLBxXD7AE78uJQPtbr" type="date">
          2 Onsdagen den 15 Januari.
        </note>
        <note xml:id="i-5GKVj1Di9Ly74ogqfGt8zX">
          bland de af Riksdagen valda fullmäktige i riksbanken och tre
          bland fullmäktige i riksgäldskontoret att närvara vid den granskning
          af riksdagsmannafullmakter, som jemlikt riksdagsordningens nämnda
          paragraf borde före Riksdagens sammanträde ega rum, så infunno
          sig nu af de utaf Riksdagen valda fullmäktige i riksbanken herrar
          vice ordföranden bland fullmäktige, lektorn m. m. H. R. Törnebladh,
          lektorn 8. G. von Friesen och hemmansegaren m. m. Olof Jonsson
          samt af fullmäktige i riksgäldskontoret herrar ordföranden bland
          fullmäktige, generaldirektören m. m. F. A. Anderson, bergsbruksidkaren
          om. m. gran Johansson och före detta häradshöfdingen m. m. E.
          M. nger.
        </note>
        <note xml:id="i-LsB29yTrwb6VKHV8UQa6ux">
          Tin kongl. justitiedepartementet hade den 23 september 1901 inkommit
          en den 17 i samma månad utfärdad fullmakt för häradshöfdingen
          Johan Arvid Lilliesköld att i kraft af det riksdagsmannaval, som
          af Jönköpings läns landsting blifvit sistnämnda dag förrättadt,
          vara ledamot af Riksdagens Första Kammare; men som Kongl. Maj:t
          i anledning af anförda besvär genom nådigt utslag den 26 november
          1901 förklarat kronofogden C. H. von Mentzer vara vid valet i
          fråga utsedd till (a af Första Kammaren,erfordrades icke någon
          granskning af berörda fullmakt.
        </note>
        <note xml:id="i-XNFuXi6UsUCUnym7Aov9ky">
          Vid derefter företagen granskning af öfriga inkomna fullmakter
          för ledamöter af Första Kammaren anmärktes såsom afvikelse från
          det i 8 10 riksdagsordningen föreskrifna formulär, att i en fullmakt
          tiden för valets förrättande angifvits medelst orden »denna dag»;
          men då berörda afvikelse icke syntes vara af beskaffenhet, att
          derigenom meningen förändrades eller otydlighet föranleddes, ansågs
          denna fullmakt i likhet med öfriga granskade fullmakter, mot hvilka
          anmärkning ej förekommit, böra godkännas.
        </note>
        <note xml:id="i-6w2q8QgqpVLw1dkRvNJq5v">
          Hvad sålunda förekommit skulle genom protokoll meddelas Första
          Kammaren, hvarjemte förteckning å de kammarens ledamöter, för
          hvilka fullmakter inkommit och blifvit granskade, skulle tillika
          med fullmakterna till kammaren öfverlemnas.
        </note>
        <note xml:id="i-NdQV3S8Mg87CnHMTZKVf86">
          In fidem Karl Silverstolpe.
        </note>
        <note xml:id="i-Qhk12DVYKnB4TU96QWKZZD">
          Förteckning å de ledamöter af Riksdagens Första Kammare, för
          hvilka efter 1901 års lagtima Riksdags afslutande fullmakter till
          kongl. justitiedepartementet inkommit. :
        </note>
        <note xml:id="i-3DJQFbPyfNmvZ59X9UNfzd">
          Ofverståthållaren herr friherre Claes Stockholms Bönder : | Gustaf
          Adolf Tamm. Östergötlands län ......... Godsegaren Carl Gustaf
          Rydberg. Jönköpings län Häradshöfdingen Johan Arvid Lillie-
        </note>
        <u xml:id="i-3WCJFRdNXWuM6Q126Xpbuk" prev="i-S9V77ESuUSiMyEJ6DYToU2" who="Q5359581">
          <seg xml:id="i-7AgZGi2MBrSY1pBQq2DMwd">
            PINgS än reor sköld.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-48jkMuG25xvYonn323dRwt">
          Landshöfdingen Charles Emil von Oel- Kronobergs län «ooo... reich.
        </note>
        <note xml:id="i-FGYehPjN94QusVfQcCGi4R">
          Direktören Axel Fredrik Hummel.
        </note>
        <note xml:id="i-SprWxNRbmNHbGVT2o421rz">
          Kalmar län, norra delen Statsrådet Albrecht Theodor Odelberg.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--fk--1/prot_1902__fk__1-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4jk1xA3HvpzLr7tES5sFgP">
          Onsdagen den 15 Januari. 3 Kalmar län. södra delen Codsegarar
          friherre Christoffer Johan ” appe. Blekinge län Stutsrädet grefve
          Hans Hansson Wachtmeister.
        </note>
        <note xml:id="i-K9pJ98agu4CeynwzKHoRiA">
          | Hemmansegaren John Jeppsson i Åsums
        </note>
        <note xml:id="i-NF44FJBz1Cu3B5b7qAwbqE">
          Kristianstads län -......... i Norregård.
        </note>
        <note xml:id="i-WBZCcD7tiEYmeqjTUMXLgJ">
          Malmöhus län .ooooccoooo- Landtbrukaren Per Bondesson i Svalöf.
        </note>
        <note xml:id="i-Lb7tzE13SP9DJB9x8RoR5K">
          Hallands län | Grosshandlaren Anders Lorentz Apelstam.
        </note>
        <note xml:id="i-EChtJHDPZEv7hRQt8HgZis">
          Skaraborgs län..............- Godsegaren Nils Johan Boström.
        </note>
        <note xml:id="i-KjLZ3oV3dKd7rjpwfNi3k">
          Bruksegaren Albert Bergström å Bo-
        </note>
        <note xml:id="i-NUmWREpVHvxm768qhVv3no">
          | Bruksee Teofron Adolf Säve. sjön.
        </note>
        <note xml:id="i-5bSW1uTncyLzCXRuNY6Txf">
          Generaldirektören Anders Richard Åkerman. Vestmanlands län ...
          | ugeren grefve Gustaf Erik Lewen- Kopparbergs län ............
          Godsegaren Gustaf Ros. Norrbottens län ............ Generaldirektören
          Lars Berg.
        </note>
        <note xml:id="i-RgLb7gHfrmdFHBftmgeAgX">
          Enligt $ 2 i ordningsstadgan för kammaren anstäldes upprop af
          kammarens ledamöter, hvarvid såsom frånvarande antecknades:
        </note>
        <note xml:id="i-2qaQXuvCggTYMGYaDeDTmc">
          herr Boström, Filip, frefve Spens,
        </note>
        <note xml:id="i-A6CTLxGfiDzq7sNoqR4RVX">
          err von Strokirch,
        </note>
        <note xml:id="i-R9sxucbKfhjSHnt1X5fWrd">
          &gt; Stephens,
        </note>
        <note xml:id="i-HZgyzEAYDXLgAKAhV6cYDh">
          &gt; af Ekenstam, grefve De la Gardie, herr Lindgren,
        </note>
        <note xml:id="i-JoLxY2omNe59bN2r1N4Y2K">
          &gt; Nordenfalk,
        </note>
        <note xml:id="i-6dsmC4dEDg5RqpkngeTTCm">
          &gt; von Möller,
        </note>
        <note xml:id="i-Az4HoyiR6SUscqFw2cS2Bh">
          &gt; — Rodhe,
        </note>
        <note xml:id="i-PTK2QncUpKqPrtueEAtArw">
          &gt; Leman, friherre Alströmer, herr Sjöcrona,
        </note>
        <note xml:id="i-VGe4uPQj53BwZaR3GnoTqm">
          &gt; Svedelius,
        </note>
        <note xml:id="i-EeK4GvciRiHru9KCb5tFG2">
          &gt; Bohnstedt,
        </note>
        <note xml:id="i-SQa5BL7NSE4Th6BQgfSFX2">
          » Billing,
        </note>
        <note xml:id="i-EhWU7Edixu8Th1DbrjxKye">
          &gt; Lundberg, friherre von Kremer.
        </note>
        <note xml:id="i-RvZYnoPQJagB9odjZSzPAm">
          Af ofvan upptagne, såsom frånvarande antecknade ledamöter hade
          herrar Sjöcrona, Svedelius, Bohnstedt och Lundberg anmält förhinder
          att i dag tillstädeskomma; och upplästes följande ingifna läkarebetyg:
        </note>
        <note xml:id="i-AmpysQ6QfYQYwgXDr26irp">
          N:o 1.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--fk--1/prot_1902__fk__1-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4z2MgH54Gwm3LMYXANFnWX">
          N:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-QKh1oMZMmmzxhrFfdg5qM7" type="date">
          4 Onsdagen den 15 Januari.
        </note>
        <note xml:id="i-Lr7yxdgDuNtUc7NKGHdBvb">
          Att herr landshöfdingen och kommendören med Stora korset m. m.
          grefve M. De la Gardie, som ännu ej är fullt återstäld efter följderna
          af en lunginflammation samt dessutom lider af magkatarr, under
          de närmaste månaderna är i behof af hvila och frihet från allt
          arbete samt att han endast undantagsvis kan deltaga i riksdagsarbetet,
          intygas,
        </note>
        <note xml:id="i-V9Nh9wwu6Kpacsovb8us8">
          Kristianstad den 11 januari 1902.
        </note>
        <note xml:id="i-PRjMJR5t5Sj1XNL3nX5rAT">
          Torsten Falck. Leg. läkare.
        </note>
        <note xml:id="i-7UZJS5PDJPHx653JDCNuYC">
          Att öfverdirektören m. m. herr Fredr. Almgren till följd af svullnad
          i ett ben är förhindrad att under de närmaste 8 dagarne deltaga
          i Riksdagens arbeten, intygas.
        </note>
        <note xml:id="i-6nTckcfdshBp3RQm2nH26s">
          Stockholm den 14 januari 1902.
        </note>
        <note xml:id="i-J1y9gHPvkBe4j5Vn2kvT6k">
          FE. W. Warfvinge Med. doktor.
        </note>
        <note xml:id="i-SRd36F4fyujYsZbBGr9UUG" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern friherre von Otter, som nu
          inträdde, erhöll på begäran ordet och yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-SYdaWJgRfVzReKPqiTqoNx">
          På Hans Maj:t Konungens befallning har jag äran delgifva kammaren
          Kongl. Maj:ts Öppna bref angående förordnande af talman och vice
          talman i denna kammare.
        </note>
        <note xml:id="i-Mnn6qLRUG6WnrZFMMMSq2p">
          Härpå uppläste herr statsministern ifrågavarande kongl. bref,
          som finnes infördt i protokollsbihanget.
        </note>
        <note xml:id="i-LmLmiRFuqdgXm49hPrRMqd" type="speaker">
          Herr talmannen, som nu intog talmansplatsen, yttrade följande
          helsningsord till kammaren:
        </note>
        <u xml:id="i-UgiLBmpShFswX4QeF9e9Bc" who="Q5359581" next="i-543CM34swFEFZjEaAzPK4t">
          <seg xml:id="i-4VL8ZkhbuMsv1EYr9YyAU8">
            Mine herrar! Då jag vid slutet af förra riksdagen var af sjukdom
            hindrad att öfvervara kammarens sammanträden, mottog jag så många
            dyrbara bevis på välvilligt deltagande från kammarens liksom från
            kamraters i kammarens sida, att jag känner mig manad att vid första
            tillfälle, som står mig till buds, framföra till eder ett från
            hjertat gående tack. Till detta tack ber jag att få lägga samma
            anhållan, som jag uttalat alla föregående år som jag varit kammarens
            talman, det är att under denna riksdag såsom hittills få åtnjuta
            edert förtroende och af eder bedömas med välvilja.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NTKbBk9kQQrKYR7W1BxZn4">
          Härefter anmälde herr talmannen, att någon ansökning till sekreterarebefattningen
          hos kammaren icke inkommit, och hemstälde, huruvida kammaren behagade
          genast företaga val af sekreterare.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--fk--1/prot_1902__fk__1-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QW71qsyvLzJaKUVtgJA97f" type="date">
          Onsdagen den 15 Januari. 5
        </note>
        <note xml:id="i-RNXodULiH1o7hYUAUJi4P1">
          Sedan denna hemställan besvarats med ja, företogs valet, och
          befans, efter valförrättningens slut, kanslirådet A. von Krusenstjerna
          hafva blifvit till sekreterare utsedd med samtliga afgifna, eller
          114 röster.
        </note>
        <note xml:id="i-N7NJRvVzdCuKHvoEJNrqY7">
          Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med Andra Kammarens
          talman finge föreslå, att Första Kammaren ville besluta att lördagen
          den 18 i denna månad företaga följande val, nemligen: dels af
          fyra ledamöter för att, jemte talmannen, tillsätta kammarens kansli
          och vaktbetjening, dels af tre ledamöter för att deltaga i talmansöfverläggningarna
          och dels af två ledamöter att hafva inseende öfver Riksdagens
          kansli.
        </note>
        <u xml:id="i-543CM34swFEFZjEaAzPK4t" who="Q5359581" prev="i-UgiLBmpShFswX4QeF9e9Bc">
          <seg xml:id="i-YK1GziBisJF6rch2PnhFwh">
            Detta förslag antogs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P3wgXzAPoFoxFnF7Q8owHi">
          Kanslirådet von Krusenstjerna fick nu företräde, underrättades
          att han blifvit af kammaren vald till sekreterare och öfvertog
          protokollsföringen.
        </note>
        <note xml:id="i-PE4x18bE1asifFKUgR29XW">
          In fidem Arthur Hafström.
        </note>
        <note xml:id="i-2h6Em9oCKtZKk5jRph9Ltx">
          Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande öfverlemnats,
          bland annat, 148 inträdesbiljetter till rikssalen vid Riksdagens
          öppnande, och hemstälde, att fördelning af dessa biljetter finge
          genom sekreteraren ske efter slutet af kammarens sammanträde denna
          dag, med iakttagande, att de för hvarje landstingsområdes eller
          stads riksdagsmän afsedda biljetter utlemnades till områdets eller
          stadens äldste närvarande representant, som sedermera finge ombesörja
          den vidare utdelningen.
        </note>
        <note xml:id="i-MxdSW4rTeA1zbN2r9Q73PZ">
          Denna hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-XRJsbdF1H1ATHhsuG1sLkp">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr von Strokirch
          under sex veckor från den 17 innevarande januari.
        </note>
        <note xml:id="i-BzVs76cYL6q1gpiw94q7js">
          Kammaren åtskildes kl. 11,35 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Vsqwx7kkvDck24WLb9EHht">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-K2mb2NSXbFAEmu3i3hTAyH">
          N:o 1.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
