<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1902--ak--41</head>
        <docDate when="1902-05-03">1902-05-03</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DNycq9JvbV2X2xytNkWpxq">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1902. Andra Kammaren. = N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-PpEnsmhcCpXDWfmi2FBQDf" type="date">
          Lördagen den 3 maj. Kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-TwL2mqrG8hxBqkiHZrupRX">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-QEBqGfC1NVfGiX499RayPJ">
          Justerades de vid kammarens sammanträde den 26 nästlidne april
          förda protokoll.
        </note>
        <note xml:id="i-QutfA5ws62B5gUhBNPfJyU">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-ESkUAZtN6eBBi1FNBrQnH7">
          Föredrogs, men blef åter bordlagdt Andra Kammarens fjerde tillfälliga
          utskotts utlåtande n:o 34.
        </note>
        <note xml:id="i-39Yi1iuiGnwZS34RFuNvuN">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-2m4xyHzoCP3DW7mdH1rc8r">
          Konstitutionsutskottets memorial n:o 5, i anledning af kamrarnes
          skiljaktiga beslut vid behandling af utskottets utlåtande n:o
          3 i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till ändrad
          lydelse af 2 8 4:o tryckfrihetsförordningen, föredrogs häruppå;
          och lemnades dervid ordet till
        </note>
        <note xml:id="i-R7Ux8JCGSzLUrUFdkh1VzY" type="speaker">
          Herr Darin, som yttrade:
        </note>
        <u who="Q5617211" xml:id="i-AtZUkUT79hxw56DKPvjbgr">
          <seg xml:id="i-WeyZFaQ5EyQesCTtgKRxpG">
            Herr talman, mina herrar! Då det möjligen för dem af kammarens
            ledamöter, som icke haft anledningen att egna särskild uppmärksamhet
            åt ifrågavarande ärende, icke genast framstår hvad som är innebörden
            af konstitutionsutskottets föreliggande memorial, skall jag i
            få ord angifva den.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GbUdxhSoxp61ijGmafkj8N">
          Konstitutionsutskottet hade inkommit till kamrarne med förslag
          till ändrad lydelse af 2 8 4 mom. tryckfrihetsförordningen i vissa
          delar. Utskottet hade framlagt förslag till ändring af ett stycke
          af nämnda förordning på sådant sätt, att dels en tillsats till
          stycket skulle göras beträffande handlingar, som angå å anstalter
          för sinnessjuka, lasarett eller andra sjukvårdsinrättningar intagna,
          dels ock att vissa delar af samma stycke skulle utgå och öfverflyttas
          att utgöra ett särskildt stycke. Den senare delen angick utdrag
          ur straffregistret. Nu inträffade, att Andra Kam-
        </note>
        <note xml:id="i-CrMs3JNHRa8MPLFQAUUAHR">
          Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 41. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PKbRGGf1fT9ZhEBJTgysXV" type="date">
          N:o 41. 2 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-3NcxrF4e6reAiV7WYrgULj">
          maren förkastade förslaget i förra delen och antog det i den
          andra. Följden häraf skulle blifva, att, då vid nästkommande riksdag
          den af båda kamrarne antagna delen af ifrågavarande stycke förekommer
          till slutlig behandling, samtidigt föreligger i oförändrad form
          den förra delen af samma stycke, så att bestämmelsen rörande straffregistret
          kommer att innehållas i två stycken af samma moment. Då detta
          naturligtvis icke varit kammarens afsigt, har konstitutionsutskottet
          föranlåtits att inkomma med föreliggande memorial, som följaktligen
          endast gäller en redaktionsfråga. Genom antagande af det förslag
          till lydelse af ifrågavarande styckes förra del, som konstitutionsutskottet
          här framlagt, blir saken ordnad på det sätt, som Riksdagen afsett.
        </note>
        <note xml:id="i-W18CPmpybLWvRUdfatiPdQ">
          Jag hemställer derför, herr talman, om bifall till konstitutionsutskottets
          förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-UL4Lc1ibBFPU97ZG6FzncQ">
          Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-SLDs95DE2tSie1Qt5Jgfau">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-CYL4H7FANsFcTKdNxurQ4h">
          Ang. anslagen Till afgörande förelåg statsutskottets utlåtande
          n:o 11, antill pensionsgående regleringen af utgifterna under
          riksstatens tionde hufvudoch indragtitel, innefattande anslagen
          till pensionsoch indragningsstaterna. ningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-XENdz2PzotL6qXZQvBhCPH">
          Punkterna 1:0)—3:0).
        </note>
        <note xml:id="i-BVm5goJyHv3xGgSKkuP5X9">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-5sEoKDZBbxmxMwHUQdy5Mn">
          Punkten 4:0).
        </note>
        <note xml:id="i-EPssEygr1uWVo45vQyFXMS">
          Uti en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 41 hade, friherre
          F. C. K. Barnekow hemstält, att Riksdagen behagade besluta att
          i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
          för Riksdagen framlägga förslag om, under hvilka vilkor och till
          hvilket belopp föreståndarne för folkhögskolorna i riket kunde
          erhålla pension af staten.
        </note>
        <note xml:id="i-RbT9XuT9m1uPpvrcMqLCg1">
          Utskottet hemstälde emellertid, att friherre Barnekows ifrågavarande
          motion icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-BsFtHWztvRKymJa8MLFzUX">
          Vid punkten hade fogats reservation af herr Månsson.
        </note>
        <note xml:id="i-HL6ffmh9NfYZSU8gjhe6y5">
          Sedan utskottets hemställan blifvit uppläst, lemnades på begäran
          ordet till: .
        </note>
        <note xml:id="i-6pqhf9YvdWWdVPZWYubYNZ" type="speaker">
          Friherre Barnekow, som yttrade:
        </note>
        <u who="Q5566039" xml:id="i-Bj8RjhLc75HBGFNMepSbrc" next="i-LdVavbAhM9PFUuUeWTfT4L">
          <seg xml:id="i-7yWcdEpFKSjbWQkRyVVwzd">
            Herr talman, mina herrar! Jag skall först be att få till statsutskottet
            frambära mitt hjertliga tack för det erkännande, som statsutskottet
            gifvit den verksamhet, som folkhögskolorna åvägabragt inom landet.
            Jag vill göra kammaren uppmärksam på, att när dessa skolor för
            åtskilliga år tillbaka började, var det många, som voro mot dem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qjd2HesqV7ja6gT81mah3H" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 3
        </note>
        <note xml:id="i-LR1HtxmWPx5Y1Wp8dJv8XV">
          N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-LdVavbAhM9PFUuUeWTfT4L" prev="i-Bj8RjhLc75HBGFNMepSbrc" who="Q5566039" next="i-ToyPsxhNeJ74zfP5co2bjf">
          <seg xml:id="i-TUgwNrUPnfEzFwjiCKy5ow">
            Man ansåg, att de icke skulle vara lämpliga, att de skulle alstra
            Ang. anslagen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ToyPsxhNeJ74zfP5co2bjf" prev="i-LdVavbAhM9PFUuUeWTfT4L" who="Q5566039" next="i-BnBUyZBcjbGYexXTA2bhWC">
          <seg xml:id="i-WYiBmWYC7DMXtsMzz9RpYS">
            högfärd och halfbildning m. m. Då jag tillhör styrelsen för en
            af rikets äldsta folkhögskolor, är det gifvet, att det för mig
            skall vara mycket tillfredsställande, att dessa skolor få ett
            sådant vitsord, då utskottet säger: »Utskottet erkänner visserligen
            till fullo det gagnerika arbete i folkupplysningens tjenst, som
            utöfvas vid folkhögskolorna»&gt;.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BnBUyZBcjbGYexXTA2bhWC" prev="i-ToyPsxhNeJ74zfP5co2bjf" who="Q5566039" next="i-7Gjgkfz9VCNxbs6bbTeuMf">
          <seg xml:id="i-Bnb5P3EeqvdSEkjdpnCZfz">
            Jag är tacksam för detta yttrande af statsutskottet. Och det
            kan väl hända, att det finnes en och annan röst i landet, som
            ännu upphäfver sig mot dessa skolor, men i allmänhet tror jag,
            att de vunnit mycket stort förtroende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Gjgkfz9VCNxbs6bbTeuMf" prev="i-BnBUyZBcjbGYexXTA2bhWC" who="Q5566039" next="i-RasLXUjCdsXapXBX32MX96">
          <seg xml:id="i-8LWGncbBkU946Ma9fR1bPS">
            Men sedan utskottet lemnat dessa skolor ett sådant vitsord, kommer
            ett »mem. Det heter nemligen: »men kan icke finna dessa skolors
            nuvarande ställning vara sådan, att pension bör genom statens
            medverkan beredas föreståndarne».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RasLXUjCdsXapXBX32MX96" prev="i-7Gjgkfz9VCNxbs6bbTeuMf" who="Q5566039" next="i-4ci1BAnxjh8jCamUKBe811">
          <seg xml:id="i-Q9gQR1rZaVfSqcEnYKQKNJ">
            Ja, mina herrar, äfven häri kan jag instämma. Men just derför,
            att man icke kan för närvarande bevilja pension, just derför har
            jag begärt den ifrågavarande skrifvelsen. Hade det varit alldeles
            klart, att dessa skolor voro så organiserade, att föreståndarne
            kunde erhålla pension, då hade det icke behöfts någon skrifvelse
            i detta ärende. Men liksom statsutskottet är jag öfvertygad om,
            att skall någon pension tilldelas dessa föreståndare, böra skolorna
            i viss mån omorganiseras. Men då jag vågar hoppas och tro, att
            åtminstone denna kammare hyser samma åsigt som utskottet, nemligen
            att dessa skolor äro till så stort gagn för landet, och då här
            säkerligen sitter mången, som genomgått en sådan skola, så hemställer
            jag, då man icke kan för närvarande, men möjligen i framtiden
            bevilja den föreslagna pensionsrätten, om icke kammaren då kan
            vara med om en sådan skrifvelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ci1BAnxjh8jCamUKBe811" prev="i-RasLXUjCdsXapXBX32MX96" who="Q5566039" next="i-ZVb42G9yWAQZ6VhLTmQ6S">
          <seg xml:id="i-KvjoSFEr31L6EbteDxKYkz">
            Dessa skolor hafva nu fortgått så länge, att vid två af de äldsta
            af dem lärarne snart hafva helt och hållet slitit ut sig i dessa
            skolors tjenst. Frågan är nu, om de skola utan vidare bortvisas
            från sina platser, derför att de i följd af sitt sträfsamma arbete
            snart äro oförmögna att längre kunna sköta dem, eller om de skola
            få något understöd, som kan betrygga deras ålderdom. Hvem skall
            i så fall gifva detta understöd? Knappast tror ja landstingen
            göra det, och de enskilda personer, som till stor de bidraga till
            dessa skolors underhåll, kunna svårligen göra det. Hvad blir då
            följden? Då det blir bekant i landet, att dessa lärare, när de
            icke längre kunna sköta sina tjenster, blifva bortvisade utan
            pension, då blir det större svårighet att för framtiden få dugliga
            lärare till dessa skolor. Och när man erkänner, att dessa skolor
            varit så gagnande, bör man tillse, att lärarne blifva dugliga,
            så mycket mera som jag är förvissad om att det finnes få skolor
            i landet, hvars anseende är så beroende af lärarens duglighet
            som just dessa. Mina herrar! Finnes det inom denna kammare den
            uppfattning, att man framdeles bör bereda dem någon pension, så
            är det äfven nödvändigt att verkställa en utredning, under hvilka
            vilkor en sådan pension må åtnjutas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xs37UEvvryh4Y5HqqpL6Bz">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-HUrMc1tMVjnLwd8mH866wY">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YVY8A9XDADkyUodndH4JFW" type="date">
          N:o 41. 4 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-ZVb42G9yWAQZ6VhLTmQ6S" prev="i-4ci1BAnxjh8jCamUKBe811" who="Q5566039" next="i-L4N2Xbu8jSrx1d356LMgaM">
          <seg xml:id="i-JXsA1hxg7qZLCEw7NwnQEy">
            Ang. anslagen Då jag är förvissad om att inom denna kammare finnas
            sym-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4N2Xbu8jSrx1d356LMgaM" prev="i-ZVb42G9yWAQZ6VhLTmQ6S" who="Q5566039">
          <seg xml:id="i-Y1sGpSBFS1aNDw7PMje3Kx">
            till pensions patier för ifrågavarande lärare, så vågar jag,
            herr talman, oaktadt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ENardCyKAoJtcv3g2yhug8">
          sketElNa. ett så godt som enhälligt statsutskott afstyrkt motionen,
          att yrka (Forts) bifall till densamma.
        </note>
        <note xml:id="i-F7a4NP9z972nbfdMxh1Ab3">
          Häruti instämde herrar Pantzarhelm, Trolle, Trapp, Ernst Carlson,
          Spangenberg, Liljeholm, Thylander, Berg i Göteborg, Guldbrandsson,
          Olofsson i Åvik, Johansson i Öija, Nordin i Sättna, Lind, grefve
          Hamilton och Heimer.
        </note>
        <note xml:id="i-TRFYAwMi41HPbyeWHCZMjk" type="speaker">
          Herr Andersson i Helgesta:
        </note>
        <u who="Q5554485" xml:id="i-PwZxa7ZerhYZhGSsKWfJPZ" next="i-BEHnttQwVjLzqKGJTuaJM">
          <seg xml:id="i-6qMBvu76CQwhbMHKeHSTJp">
            Herr talman! Mina herrar! Jag har begärt ordet för att instämma
            i den föregående talarens yttrande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BEHnttQwVjLzqKGJTuaJM" prev="i-PwZxa7ZerhYZhGSsKWfJPZ" who="Q5554485" next="i-D9rd6HHbfYjsFF1tXbNeyZ">
          <seg xml:id="i-PAYwrt2RVXv2RhFADVYUr9">
            Det har väckt min förvåning, att icke statsutskottet kommit till
            ett annat slut, än det gjort. För min del anser jag, att dessa
            lärare, som verka vid folkhögskolorna och der arbeta och slita
            ut sig, äro lika förtjenta af att erhålla pension som lärare vid
            elementarläroverken. Dessutom förhåller det sig så, att, om vi
            skola erhålla skickliga folkhögskolelärare, vi måste söka bereda
            dem någon trygghet för ålderdomen, ty eljest gå de mest begåfvade
            till elementarläroverken, och de sämre stanna vid folkhögskolorna,
            der de icke hafva något hopp om att få något understöd på ålderdomen.
            Jag tror, att vi litet hvar måste erkänna, att folkhögskolorna
            äro af mycket stor betydelse för vårt land. Vi hafva visserligen
            goda och skickliga folkskolelärare, men när våra söner och döttrar
            blifva äldre och mera utvecklade, så behöfva de en repetitionskurs
            för att fullständiga sina kunskaper och äfven uppväcka hos dem
            lusten till sjelfstudium. För öfrigt hafva vi sjelfstyrelse inom
            våra kommuner, och derför är det nödvändigt, att våra söner få
            kunskap i kommunalförfattningar, och äfven i politiskt hänseende
            behöfva våra ynglingar kunskap om statsförfattningarna o. s. v.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D9rd6HHbfYjsFF1tXbNeyZ" prev="i-BEHnttQwVjLzqKGJTuaJM" who="Q5554485" next="i-8y1GMB2v9ycmCrUm7fZndE">
          <seg xml:id="i-PbrJQShWYikCyKAtHXB85s">
            Då jag således tror, att dessa folkhögskolor äro oumbärliga,
            förefaller det mig underligt, att icke utskottet funnit skäl att
            tillstyrka en pension åt dem, som undervisa vid dessa skolor.
            Dessutom bero dessa skolor helt och hållet derpå, att de erhålla
            skickliga lärare. Få de icke sådana, äro skolorna förfelade. TI
            den ort, jag tillhör, hafva vi i sanning orsak att vara belåtna,
            ty vi hafva en utomordentligt skicklig lärare. Oaktadt han varit
            erbjuden en lärarebefattning med mycket högre lön och med rätt
            till pension, har han, som är synnerligen intresserad för denna
            folkhögskola, försakat detta erbjudande för att fylla sitt kall
            i den skola, hvarest han verkat i ungdomens tjenst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8y1GMB2v9ycmCrUm7fZndE" prev="i-D9rd6HHbfYjsFF1tXbNeyZ" who="Q5554485">
          <seg xml:id="i-Ki6nZitR2fgv4mZs3iF3Qv">
            Jag är ej särdeles trakterad af pensioner, men skall man tillerkänna
            några rätt till pension, så anser jag, att lärarne vid folkhögskolorna
            böra vara lika förtjenta af att erhålla pensioner som någon annan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CdkVFeWKiUhXe4Noa896uQ">
          Jag anhåller att få yrka bifall till friherre Barnekows motion.
        </note>
        <note xml:id="i-pPTYKZrYBwXhq9ZwhFATi">
          , I detta yttrande instämde herrar Jansson i Edsbäcken och Åkerlind.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CgkymaWKkkZBZiCJREgB6X" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 5 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-7YaudSsgjJGM14zHoKSTjq" type="speaker">
          Herr Hammarlund:
        </note>
        <u who="Q5786752" xml:id="i-4Jf2nax3nbnarLpN77msFn" next="i-2ZsSVuxYWb2xyvpM6jy2jz">
          <seg xml:id="i-9MjmSrJFCSsDp15Sqz5no3">
            Herr talman! Jag skulle visserligen Ang. anslagen kunnat inskränka
            mig till att instämma med den förste ärade Hill peneiones talaren,
            men ja skall dock anhålla att få göra ett litet tillägg. ,i,gsstaterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ZsSVuxYWb2xyvpM6jy2jz" prev="i-4Jf2nax3nbnarLpN77msFn" who="Q5786752" next="i-7J5rkugTCmRnwmSghTjJi8">
          <seg xml:id="i-2hTKn5XY6M3559aov6DHeW">
            Det torde enligt min uppfattning endast var en tidsfråga, när
            — (ports) den stund kommer, att staten måste på ett eller annat
            sätt medverka för att betrygga de ifrågavarande lärarnes ålderdom,
            men när den frågan på allvar kommer före till utredning, tror
            jag, att utredningen bör omfatta icke endast föreståndarne för
            folkhögskolorna, på sätt motionären ifrågasatt, utan äfven hela
            den ordinarie lärarepersonalen derstädes. Det finnes nemligen,
            förutom föreståndarne, åtskilliga der fast anstälda lärare, som
            egna så godt som hela sin tid och hela sitt lif åt arbete i dessa
            skolors tjenst, och det synes mig vara rättvist, att, när en utredning
            sker, densamma omfattar ej blott föreståndarne för dessa skolor,
            utan äfven den öfriga, mera fast anstälda lärarepersonalen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7J5rkugTCmRnwmSghTjJi8" prev="i-2ZsSVuxYWb2xyvpM6jy2jz" who="Q5786752">
          <seg xml:id="i-KPW3adrQnojrmu17HqGTX1">
            Det är endast detta jag velat framhålla, då det är att antaga,
            att denna fråga snart återkommer till Riksdagens behandling.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XmiCKYHrwpsqfUYjXTLCmx" type="speaker">
          Herr Pehrson i Törneryd:
        </note>
        <u who="Q6039716" xml:id="i-FswuUs27k56H58DD7QDPyU" next="i-N9hxg4wsM4S38Qa7FcN5VV">
          <seg xml:id="i-9Tk3512bwqR5iWXuVx5cJ5">
            Herr grefve och talman! Denna fråga lärer väl, likasom så många
            andra, kunna betraktas från mera än en synpunkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N9hxg4wsM4S38Qa7FcN5VV" prev="i-FswuUs27k56H58DD7QDPyU" who="Q6039716" next="i-TpUiaFLAX1PoGcgR9pBzTy">
          <seg xml:id="i-BeWiQaSDVSqjpX6QuYb1og">
            Den siste ärade talaren, herr Hammarlund, erinrade nyss om en
            omständighet, vid hvilken man bör lägga mycken vigt, nemligen
            huruvida denna fråga är fristående eller om den står i direkt
            samband med andra nya pensionskraf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TpUiaFLAX1PoGcgR9pBzTy" prev="i-N9hxg4wsM4S38Qa7FcN5VV" who="Q6039716" next="i-9yvyvw2NobmZ61Ra4KzfgM">
          <seg xml:id="i-XuqBfhGpmPpdqreJVLScZR">
            Det är nu i dag fråga om att åvägabringa en utredning, åsyftande,
            att föreståndarne för folkhögskolorna må erhålla pension af staten.
            En annan gång denna fråga möjligen föreligger till Riksdagens
            behandling kan det gälla, såsom äfven herr Hammarlund yttrade,
            icke endast dessa föreståndare, utan äfven den öfriga [EDR vid
            dessa folkhögskolor, hvaribland i synnerhet andreärarne torde
            hafva lika stor rätt att efter många års ordentlig och pligttrogen
            tjenstgöring fordra pension af staten som trots föreståndarne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9yvyvw2NobmZ61Ra4KzfgM" prev="i-TpUiaFLAX1PoGcgR9pBzTy" who="Q6039716" next="i-9XaZEe9BNnXamKJKUJy74B">
          <seg xml:id="i-USw2jZ5DpqCLRAPFHgxfrs">
            Vi hafva derför vid detta tillfälle att erinra oss icke allenast
            hvad det för ögonblicket gäller, utan också de konseqvenser, som
            detta beslut otvifvelaktigt komme att föra med sig, derest kammaren
            nu lemnar sitt bifall till motionärens förslag. Härmed har jag
            ingalunda velat säga, att föreståndarne för folkhögskolorna i
            landet icke skulle kunna på annat sätt än genom statens mellankomst
            tillerkännas någon pension. Men jag vill allvarligt sätta i fråga,
            om det icke vore ändamålsenligare och bättre, att de af dessa
            lärare, som länge och väl tjenstgjort, beredas pension på det
            sätt, att landstingen Jenna dem sådan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KZuPFL7FRmjBz3x9x7dVj1">
          Här åberopar man sig på att folkhögskolorna hafva statsunderstöd
          för utöfvande af sin verksamhet. Ja, skulle Riksdagen lemna statspension
          till alla de tjenstemän, som hafva sin verksamhet förlagd till
          dessa institutioner, hvilkas verksamhet bedrifves med hjelp af
          statsunderstöd, då är det, mina herrar, en
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AU2th1UXX7mxMzVwjNqpfT" type="date">
          N:o 41. 6 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-9XaZEe9BNnXamKJKUJy74B" prev="i-9yvyvw2NobmZ61Ra4KzfgM" who="Q6039716" next="i-Fcca7xVqrtXEd15cabPFPR">
          <seg xml:id="i-BhKo2QCJpfiVjDyqtbEzJL">
            Ang. anslagen lång rad, som kommer att följa på detta. Den frågan
            befinner sig
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fcca7xVqrtXEd15cabPFPR" prev="i-9XaZEe9BNnXamKJKUJy74B" who="Q6039716" next="i-4o2ccnyRR94Q2isT5SY8xU">
          <seg xml:id="i-NBgzmgYxuG4icEgujtfa2F">
            Bill, personer för närvarande i ett så sväfvande skick, att jag
            tror, att man
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4o2ccnyRR94Q2isT5SY8xU" prev="i-Fcca7xVqrtXEd15cabPFPR" who="Q6039716" next="i-MmScT8hKAhCZuGzffr9DJ5">
          <seg xml:id="i-FPh9pAiX1oRzGanLHXG3Lw">
            ningsstaterna. fattar ett förhastadt beslut, om man nu lemnar
            någonting på hand (Forts) åt en sådan tanke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MmScT8hKAhCZuGzffr9DJ5" prev="i-4o2ccnyRR94Q2isT5SY8xU" who="Q6039716" next="i-U1ckUvdw9jMt7nsTMsCNgA">
          <seg xml:id="i-AdMRcjFe8ghuUAZbMSMBWC">
            Ännu en gång vill jag betona för kammaren detta, att, om och
            när det skall beredas pension till föreståndare och lärare vid
            folkhögskolorna i riket, det väl torde kunna i första rummet sättas
            i fråga, om det icke är vederbörande landsting, som der borde
            träda emellan, så mycket hellre som landstingen utöfva en stor
            kontroll öfver dessa folkhögskolor i anledning af de bidrag, som
            landstingen lemna till desamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U1ckUvdw9jMt7nsTMsCNgA" prev="i-MmScT8hKAhCZuGzffr9DJ5" who="Q6039716" next="i-6uKuGKuqCtEgsopG939tdU">
          <seg xml:id="i-E7QGunVLq3a5PqPc2Cp74L">
            Herr Folke Andersson nämnde, att det är hårdt, att man icke vill
            vara med om att bereda pension till skickliga folkhögskoleföreståndare.
            Ingen önskar något högre, än att det alltid skall vara skickliga
            och förtjenstfulla män, fullt vuxna den maktpåliggande uppgiften,
            som hafva att uppfostra dessa elever till goda medborgare 1 samhället.
            Men just derför, att det är så vigtigt, att folkhögskolelärarne
            äro så qvalificerade, att de väl fylla en sådan uppgift, bör man
            tänka på att icke försätta dem 1 sådan ställning, att det skulle
            vara ömhet och konsideration, som skulle göra, att man icke afskedar
            den folkhögskolelärare, som till äfventyrs icke uppfyller dessa
            qvalifikationer, utan som man likväl skulle låta sitta der, derför
            att man tyckte det vore hårdt att afskeda honom, då han icke finge
            någon pension med en tidigare af-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6uKuGKuqCtEgsopG939tdU" prev="i-U1ckUvdw9jMt7nsTMsCNgA" who="Q6039716">
          <seg xml:id="i-BGvCa9btjM4k4n4Pm1zDSn">
            ång. 5 Jag ber att få yrka bifall till statsutskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WRabfLKHNe1TrYz76LqWpQ" type="speaker">
          Herr Persson i Stallerhult:
        </note>
        <u who="Q6042697" xml:id="i-NhnGtaJVu5szcRKEiMYngw" next="i-UtEBVsiDNbnsAUVv5K8rDp">
          <seg xml:id="i-XxuXtJM9MiLAdiCNUymzpi">
            Herr talman! Utskottet har visserligen varit enigt derom, att
            ett skrifvelseförslag i den nu förevarande frågan skulle röna
            stora sympatier särskildt inom denna kammare. Derför att staten
            lemnar understöd till en hel del anstalter, i hvilkas verksamhet
            den ekonomiska frågan spelar en viss roll, är det icke sagdt,
            att personer, som äro i en dylik anstalts tjenst, skola åtnjuta
            pension af staten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F3nHGonyZ8ayYaZDyB3HKD">
          Om man närmare undersöker, huru det förhåller sig med folkhögskolorna
          i riket, skall man finna, att dessa hvila på en så löslig grund,
          att det på grund deraf icke är möjligt för Hikedagan att vara
          med om en skrifvelse till Kongl. Maj:t i syfte att föreståndarne
          och lärarne vid folkhögskolorna måtte beredas pension af staten.
          För att visa, huru löslig organisationen af folkhögskolorna i
          sjelfva verket är, ber jag att få åberopa Kongl. Maj:ts senaste:
          kungörelse angående anslag till understöd åt folkhögskolor. I
          denna kungörelse, utkommen år 1900, stadgas, att statsunderstöd
          finge utgå »till folkhögskola, som påginge minst tjugu veckor
          under vilkor, att landsting, kommuner eller enskilde, hvar för
          sig eller gemensamt, till vederbörande skola eller kurs lemnade
          bidrag, hvilka, inberäknadt skolafgifter, sammanlagdt uppginge
          till minst enahanda belopp som statsbidraget, samt att berättelse
          öfver
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FiyZcvKiCC7N4CFd56PAZJ" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 7
        </note>
        <note xml:id="i-BrwGriBgwU5PP4J1cE2zdT">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-8os19QzUjFpraLtJQQuhTR">
          skolans eller kursens verksamhet årligen af skolstyrelsen ingåfves
          Ang. anslagen
        </note>
        <u xml:id="i-UtEBVsiDNbnsAUVv5K8rDp" prev="i-NhnGtaJVu5szcRKEiMYngw" who="Q6042697" next="i-Hn1LfHMuur1S6mMMW6cc4q">
          <seg xml:id="i-8xbCvdagumTaxCUMG6rxM5">
            såväl till Oss, — Kongl. Maj:t — »som till vederbörande landsting.»
            Der stadgas således endast vilkoren för att folkhögskola skall
            kunna erhålla statsbidrag, men det finnes ingenting nämndt om
            huru undervisningen vid dylik skola skall bedrifvas. Och om dessa,
            som skola lemna till skolan ett lika stort bidrag som statsanslaget,
            skulle underlåta att lemna detta bidrag, upphör ju skolan helt
            och hållet, ty detta, att vederbörande landsting, kommuner eller
            enskilde lemna understöd åt skolan, är den enda. garanti, som
            finnes för skolans bestånd. Jag kan derför icke annat än förvåna
            mig öfver att man kan begära pensioner för föreståndare, som arbeta
            vid folkhögskolorna, då dessa skolor icke hafva fastare grund,
            än hvad jag nu påpekat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hn1LfHMuur1S6mMMW6cc4q" prev="i-UtEBVsiDNbnsAUVv5K8rDp" who="Q6042697" next="i-D1FNefXV4Dso2um2PjLQFL">
          <seg xml:id="i-SgjM8iBJgcQonKF5NUJ1oh">
            Om vi se efter, huru det ställer sig med lönevilkoren för föreståndarne
            och lärarne vid folkhögskolorna, finna vi, att det icke är stadgadt
            någonting alls i den vägen, utan föreståndarnes och lärarnes löner
            bestämmas helt och hållet af den styrelse eller direktion, som
            har skolan om hand. Derför kan det inträffa, att en föreståndare
            har en lön å 1,200 kronor, medan åter lönen för en annan föreståndare
            kan uppgå till 5,050 kronor. Tro då herrarne, att man kan komma
            fram med ett pensionsförslag lika för alla, då lönerna äro så
            olika. Men den, som har mindre lön, kan väl arbeta lika väl och
            gagneligt på sin plats som den, hvilken har en större lön, och
            icke skall man väl derför bestämma pensionerna efter lönernas
            storlek, utan efter de förhållanden, under hvilka vederbörande
            arbeta, och de arbeta ju för en och samma sak, oaktadt deras löner
            äro olika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D1FNefXV4Dso2um2PjLQFL" prev="i-Hn1LfHMuur1S6mMMW6cc4q" who="Q6042697" next="i-RUY1VEsj9XA263qtnYt7Hm">
          <seg xml:id="i-SjXeutfSx8j6VmqKzebQx2">
            Nu har man sagt, att det här endast är fråga om beredande af
            pension åt föreståndarne och att det icke alls är fråga om lärarne.
            Jag vill då för min del säga, att om en skola skötes väl, beror
            detta lika mycket på lärarne, som föreståndaren har under sig,
            som på föreståndaren sjelf. Och detta är för mig en ytterligare
            anledning att anhålla, att kammaren, oaktadt denna fråga är af
            mycket ömtålig natur, måtte för denna gång instämma i det slut,
            hvartill utskottet kommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RUY1VEsj9XA263qtnYt7Hm" prev="i-D1FNefXV4Dso2um2PjLQFL" who="Q6042697" next="i-BBJrLdTDJkr6xC9QDazEqz">
          <seg xml:id="i-PCSDdQcNYxKoZQrDoRQdK5">
            Jag vill i detta sammanhang erinra om förhållandena inom en annan
            kår af lärare 1 vårt land, nemligen lärarne vid döfstumskolorna.
            Dessa skolors verksamhet är obligatorisk, och styrelserna för
            skoldistrikten äro derför tvungna att ha det erforderliga antalet
            lärare vid dessa skolor. Men dessa döfstumlärare, som äro antagna
            på stat, hafva ännu icke kommit i åtnjutande af pensionsrätt;
            förslag derom torde väl dock vara att vänta. Jag anser för min
            del, att vi först böra afvakta detta förslag om pensionering af
            lärarne vid döfstumskolorna, der undervisningen är obligatorisk,
            innan vi skrifva till Kongl. Maj:t och begära en utredning om
            lämpligaste sättet att pensionera föreståndarne och lärarne vid
            folkhögskolorna, hvilka — som jag förut påpekat — hvila på mycket
            löslig grund.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RhnNjpaXds9BpvLbNoTjqs">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-HKNJFsWbj7mFhbaeqnbyCY">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TVLoXNVybAw9DnqK8nwG5K">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-9nWh2PGjxbryps7D9EWLY3">
          Ang. anslagen
        </note>
        <note xml:id="i-EYVo2v4p2yRhBRDad7hez7">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-VfAK1SDv11BF6TuQ1gibuc">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UVdaQ9KE5FQYoM6i91ToPU" type="date">
          8 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-BBJrLdTDJkr6xC9QDazEqz" prev="i-RUY1VEsj9XA263qtnYt7Hm" who="Q6042697">
          <seg xml:id="i-HE61sp62oUzAUhx3xaFaK6">
            På grund af hvad jag nu anfört ber jag att få yrka bifall till
            utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Tfr4Rhj3AG1ko198nQJhoq" type="speaker">
          Herr von Schéele:
        </note>
        <u who="Q6096701" xml:id="i-H9oJx8dmkE2gmfke5nBVFE" next="i-WXLbKLbZACNq8P1MzWozWA">
          <seg xml:id="i-14ErNFQnDv8QjHTi65jRcE">
            Herr talman, mina herrar! Gerna ville Jag också understödja hvad
            friherre Barnekow föreslagit, derför att jag anser det vara rätt;
            men jag kan icke annat än finna hans motion mycket ofullständig.
            I detta afseende måste jag instämma med flere af de talare, som
            här yttrat sig. Då emellertid frågan, äfven om den derför nu faller,
            nog lär komma tillbaka, må det väl anses vara i sin ordning, att
            äfven vänner af motionens innebörd hänvisa på den ofullständighet,
            som onekligen vidlåder den föreliggande formen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WXLbKLbZACNq8P1MzWozWA" prev="i-H9oJx8dmkE2gmfke5nBVFE" who="Q6096701" next="i-9pLqFX2cMghTZEBUig4RSN">
          <seg xml:id="i-JduzRs3ycGQWnH7aH8sVhF">
            Den korta motionen inledes med följande sanna ord: »Inom vårt
            land finnes en klass af lärare, som kraftigt verkar för spridning
            af kunskap och bildning bland vårt folk, och till upprätthällandet
            af undervisningen lemnar staten bidrag, men till följd deraf,
            att dessa personer ej äro anstälda i statens tjenst, kunna de
            ej, då de blifva gamla och oförmögna att fortsätta sitt ansträngande
            arbete, nu erhålla pension af staten, och ovisst är, om de från
            annat håll kunna påräkna understöd.» Men detta träffar ju ingalunda
            in på föreståndarne vid folkhögskolorna i riket allena, utan lika
            mycket på öfriga lärare vid sagda skolor och på föreståndare för
            andra liknrtsde skolor. Då det förra redan påvisats af en talare
            på stockholmsbänken, vill jag visa upp det senare förhållandet.
            Det gifves t. ex. vid högre flickskolor i landet föreståndarinnor,
            som, efter att hafva varit en längre tid i statens tjenst anstälda,
            öfvertagit ledningen af någon enskild flickskola med statsunderstöd.
            Då detta skett vid så pass framskriden ålder, att inträde uti
            den ena eller andra förefintliga pensionsinrättningen vida öfversteg
            en sådan persons ekonomiska bärkraft, så står hon der på gamla
            dagar, försliten af en högst förtjenstfull verksamhet, utan alla
            existensmedel. Skolan kan icke, kommun och landsting vilja icke,
            åtminstone icke allena, pensionera henne, emedan de finna det
            obilligt, att staten undandrager sig att på ålderdomen försörja
            en person i proportion till det ideas, som den ansett sig böra
            lemna för hennes tjenst, så länge hon förmådde att tjena. Den
            frågan torde i hvarje fall behöfva utredas på ett vida mer omfattande
            sätt, än som i motionen skett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9pLqFX2cMghTZEBUig4RSN" prev="i-WXLbKLbZACNq8P1MzWozWA" who="Q6096701">
          <seg xml:id="i-UhghaUpoAbY983psER6Qdh">
            Icke lära många af oss vilja vara med om det resonnement, som
            utskottet gör gällande, då det liksom pekar på, att, om vi bifölle
            motionärens förslag, detta skulle medföra farliga konseqvenser
            i förhållande till statskassan. Ty det är icke detta, som är hufvudsaken,
            utan om det är rätt eller icke. I det enskilda lifvets förhållanden
            gillar ingen, om arbetsgifvaren blott och bart tänker efter, huru
            han skall kunna ordna för sig så billigt som möjligt. Och hvad
            som gäller i det enskilda lifvet torde äfven böra tillämpas af
            staten i dess förhållande icke blott till föreståndarne vid folkhögskolorna,
            utan äfven till andra i liknande ställning, namneligen de af mig
            omnämnda personerna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U6LUsPckoQBaJqJb6QseR2" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 9 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-XAqaPWdvDiDAKQ2awFNwd7">
          När man härmed sammanställer vissa analoga förhållanden 4ng.
          anslagen vid goss-skolorna och ser, hurusom framställning nu göres,
          att fill pensionsvaktmästaren vid en af dessa skolor (högre allmänna
          läroverket i ,ingsstaterna. Östersund) skall få pension af statsmedel
          — något, som väl af — (Forts.) statsutskottet tillstyrkes på grund
          af ett af nästföregående års Riksdag fattadt beslut (rörande vaktmästare
          Johansson i Vesterås), hvilket beslut jag gläder mig åt likasom
          åt den föreliggande framställningen — vid en sådan sammanställning
          visar sig en utredning ännu mer behöflig, på det att staten må
          sättas i tillfälle att iakttaga rättvisa härutinnan. Rättvisan
          tyckes mig lika mycket fordra aktgifvande på den personliga kompetensen
          hos dem, hvilka man tänker tilldela pension, som på den sakliga
          ställningen af behof och dylikt.
        </note>
        <note xml:id="i-HwAJt7UzLa3qVfocvVWThF">
          Ur dessa exempelvis anförda och flere andra synpunkter förefaller
          det mig, herr talman, som om en betydligt vidsträcktare utredning,
          än som af motionären gjorts gällande, härutinnan vore af behofvet
          påkallad.
        </note>
        <note xml:id="i-eayAdZezVbfMdRCphNzTQ" type="speaker">
          Herr Redelius:
        </note>
        <u who="Q6065563" xml:id="i-N43vxpG1P3jsBXXHU3c6wv" next="i-tGb3vjFNeKDiR9oGDmCxg">
          <seg xml:id="i-LiMK7RmWc7MrTgCBRgEXE3">
            Då jag har äran att vara ordförande i styrelsen för en sådan
            skola, som här är fråga om, har jag trott mig böra yttra några
            ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-tGb3vjFNeKDiR9oGDmCxg" prev="i-N43vxpG1P3jsBXXHU3c6wv" who="Q6065563" next="i-W8yRVbda5QXnsmSyEDgxya">
          <seg xml:id="i-6kQtwJeGhNng3vGN3JAqEe">
            Stämningen här tyckes vilja gå derhän, att kammaren skulle vilja
            bifalla motionärens förslag, trots de anmärkningar, som framstälts
            mot detsamma. Jag vågar dock icke för min del gå med på detta
            förslag, huru gerna jag än ser, att lärarne vid våra folkhögskolor
            blifva på bästa sätt tillgodosodda, och anledningen till, att
            jag icke kan rösta för motionärens framställning, är den osäkra
            ställning, som folkhögskolorna för närvarande hafva. En dylik
            skola är ju endest en enskild anstalt, beroende, åtminstone i
            det fall, som jag specielt känner, på ett tillfälligt beslut af
            ett landsting; och detta kan, om det så vill, indraga sitt anslag,
            och då äfventyras hela skolans bestånd. Så länge som man icke
            afjon hufvudfrågan, eller om dessa skolor skola öfvergå till att
            blifva statsinstitutioner med bestämda föreskrifter om lärarnes
            kompetens, om deras tillsättning och deras aflöning m. m., så
            kan det väl icke vara rimligt, synes det mig, att begära pension
            för dessa lärare. Man bör väl äfven härvidlag gå i rätt ordning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W8yRVbda5QXnsmSyEDgxya" prev="i-tGb3vjFNeKDiR9oGDmCxg" who="Q6065563" next="i-WXJFnvFcfxnxUvrdPysYjS">
          <seg xml:id="i-BxzweFxHJHVo6kR1VAn8Z6">
            För öfrigt kan jag naturligtvis icke annat än, intresserad som
            jag är för saken, glädja mig öfver de goda vitsord, som gifvits
            sjelfva läroanstalterna och deras syfte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WXJFnvFcfxnxUvrdPysYjS" prev="i-W8yRVbda5QXnsmSyEDgxya" who="Q6065563">
          <seg xml:id="i-5J8pC6CUR7CFCeMTnrkDxg">
            Som frågan nu emellertid står, kan jag icke annat än instämma
            med utskottet i dess hemställan om afslag å motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NSfwu8RyE9pBJMfSJaXnBs" type="speaker">
          Herr Månsson:
        </note>
        <u who="Q6000239" xml:id="i-9gZV6mkzoSMKsREHbS54UM" next="i-ANnRyjXJHsPjADyWnmGXd9">
          <seg xml:id="i-VyjJZQ4yxVEv1cwQvAjdYu">
            Herr grefve och talman, mina herrar! Jag har tillåtit mig att
            anteckna mig såsom reservant mot det beslut, som statsutskottet
            här fattat. Jag har gjort detta icke så mycket i den förhoppning
            att dermed Ren emot ett i öfrigt enigt statsutskott kunna åstadkomma
            en skrifvelse till Kongl. Maj:t i motionens syfte, äfven om jag
            funnit, att det i denna kammare finnes
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-S1GuueiWwkJJnK4P9ZsgbP">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-8T3DXiBbdJqD6R5mFz5yKc" type="date">
          10 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-ANnRyjXJHsPjADyWnmGXd9" prev="i-9gZV6mkzoSMKsREHbS54UM" who="Q6000239" next="i-LKT3jGWT9CofyfEwH3vGYQ">
          <seg xml:id="i-8CxArfrD28qwV9TAckzy6Z">
            Ang. anslagen sympatier för en sådan skrifvelae. Men jag har
            ansett dessa folk-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NPn3xc2eG2v5z9rgH1ADHc">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-THBpjSUwHgAUz17M38KBY">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-LKT3jGWT9CofyfEwH3vGYQ" prev="i-ANnRyjXJHsPjADyWnmGXd9" who="Q6000239" next="i-X9h9kDoREtZPzVTd6cpZH3">
          <seg xml:id="i-WhHe6heQNVEayhJjykY41Y">
            högskolor vara af den allra största betydelse för vårt folk.
            Detta inses nog också af oss alla, särskildt af landsbygdsrepresentanterna,
            och jag tror icke, att det är någon, som 1 princip är mot saken.
            Men man har icke ansett sig kunna tillstyrka motionen på grund
            af de svårigheter, som skulle uppstå genom ett sådant förslags
            inverkningar på en del andra förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X9h9kDoREtZPzVTd6cpZH3" prev="i-LKT3jGWT9CofyfEwH3vGYQ" who="Q6000239" next="i-DkAkDxmcEP71RGAzNvS1Ff">
          <seg xml:id="i-P9dBSss9Rnh69n96MYbh9x">
            Den här ifrågasatta utredningen åsyftar att få utrönt, i hvad
            mån föreståndarne vid folkhögskolorna skulle kunna erhålla pension.
            Det är tydligt, att, om dessa skolor skola få anseende och om
            de skola komma att arbeta i rätt rigtning och vinna det åsyftade
            ändamålet, det måste ställas stora anspråk på deras föreståndare,
            på dem, som leda undervisningen, och på deras kompetens. Men om
            man skall lyckas vinna och behålla kompetenta ärare, måste man
            också skaffa dem en tryggad ställning under ålderdomen, och detta
            medför naturligtvis kostnader. Den lön, de erhålla, är dessutom
            icke så stor, att de kunna göra några besparingar, och detta är
            ännu ett skäl, hvarför man måste se till, att dem beredes en ställning,
            som låter dem gå ålderdomen med lugn till mötes. De hafva ofta
            visat sig vara så med hela sin själ fästa vid sin verksamhet,
            att de icke kunnat slita sig derifrån. Och jag tror, att det skall
            blifva svårt för Riksdagen att neka sådana personer — det är redan
            ett par föreståndare, som skulle kunna komma i fråga — det stöd,
            som ligger i beviljande af pension. Men nog vore det för dessa
            personer tryggare att veta, att det icke komme att bero på en
            voteringssedel i Riksdagen, om de skulle erhålla denna pension
            eller icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DkAkDxmcEP71RGAzNvS1Ff" prev="i-X9h9kDoREtZPzVTd6cpZH3" who="Q6000239" next="i-RMJznMW2tgKK3hdkQecn5k">
          <seg xml:id="i-CfXJ44vaRBp8MKjAmh6f9j">
            De anmärkningar, som här gjorts mot pensionering af folkhögskoleföreståndare
            på grund af bland annat deras olika löner, äro till största delen
            sådana, som skulle komma att behandlas vid en möjligen blifvande
            utredning. Utredningen skulle just åsyfta att visa, i hvad mån
            och under hvilka vilkor en pensionering skulle kunna ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMJznMW2tgKK3hdkQecn5k" prev="i-DkAkDxmcEP71RGAzNvS1Ff" who="Q6000239" next="i-7Ad9x7NQf2jD1JDMKZ71yi">
          <seg xml:id="i-DVT1r9Pc8Cbougy4QZLVdZ">
            Det synes mig, att denna kammare icke borde lemna tillfället
            obegagnadt att uttala sin sympati för ett förslag, som går ut
            på att bereda en tryggad ställning för dessa män, som offrat häla
            sitt lif för en så stor och god sak som folkhögskoleinstitutionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HDzhJ6HcXVe4hnyziS18tc">
          Herr talman, jag yrkar bifall till friherre Barnekows motion.
        </note>
        <u xml:id="i-7Ad9x7NQf2jD1JDMKZ71yi" prev="i-RMJznMW2tgKK3hdkQecn5k" who="Q6000239" next="i-RMhEQqbjoyvMgvdXWR49oM">
          <seg xml:id="i-3YHvKPf8BYScDNPDfqLEPv">
            Herr Johanson i Valared instämde häruti. Herr Petersson i Påboda:
            Herr talman, mina herrar! Jag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMhEQqbjoyvMgvdXWR49oM" prev="i-7Ad9x7NQf2jD1JDMKZ71yi" who="Q6000239" next="i-UicdT3UPQeixb7Lcoqvpwi">
          <seg xml:id="i-Gaq8iFmXpspmxRAHus7gBG">
            ber att allra först få säga, att jag tror mig vara fullt lika
            varm vän till den svenska folkhögskolan som någon här i kammaren;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UicdT3UPQeixb7Lcoqvpwi" prev="i-RMhEQqbjoyvMgvdXWR49oM" who="Q6000239" next="i-GDeRJcRmP4ykwk2uj9S1j6">
          <seg xml:id="i-Tw7VhHtnNAqe6b9NToyWut">
            jag delar fullkomligt de sympatier, som här under diskussionen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GDeRJcRmP4ykwk2uj9S1j6" prev="i-UicdT3UPQeixb7Lcoqvpwi" who="Q6000239" next="i-7MQg5jqnQFZ75o6AnwWgZE">
          <seg xml:id="i-G6g71eHVAw7oAHgRWhRXfz">
            uttalats för folkhögskolorna, och jag har sjelf sedan lång tid
            tillbaka stått en dylik skola nära och gör det än i dag, och jag
            har alltid velat i min ringa mån göra allt, för att lifsvilkoren
            för dessa skolor må blifva så goda som möjligt. Men när jag vid
            den förberedande behandlingen af denna fråga närmare tänkte på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-S6xWB2RUFaFAwYVTdhnjDT" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 11
        </note>
        <note xml:id="i-9mek1bWQ4i8NkvKkGWna44">
          N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-7MQg5jqnQFZ75o6AnwWgZE" prev="i-GDeRJcRmP4ykwk2uj9S1j6" who="Q6000239" next="i-Uu4g5who4XTQ5s4rk3hpmj">
          <seg xml:id="i-Y4RHBV1c6WTDzgWWRUn8py">
            den föreliggande motionen, kunde jag icke komma till något annat
            Ang. anslagen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uu4g5who4XTQ5s4rk3hpmj" prev="i-7MQg5jqnQFZ75o6AnwWgZE" who="Q6000239" next="i-KQNpim3feRYnCqZFa5Tert">
          <seg xml:id="i-fBRoh8jgvVcR6YiWnBh77">
            slut än det, som utskottet kommit till, nemligen ett afstyrkande
            af motionen. Jag ber att få nämna några synpunkter, som dervidlag
            synas mig vara beaktansvärda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KQNpim3feRYnCqZFa5Tert" prev="i-Uu4g5who4XTQ5s4rk3hpmj" who="Q6000239" next="i-EBCEBQ5ZEkVv3SXFvZrN8t">
          <seg xml:id="i-Ds4QQ8C6dNoMeFUi31cUGN">
            För det första har jag ej kunnat förbise den rent principiella
            synpunkten, som ju här förut har blifvit vidrörd. Det är alldeles
            klart, att om man skall gå med på ett bifall till motionen, kan
            man icke stanna endast vid föreståndarne, utan den pensionering,
            som der ifrågasättes, måste äfven omfatta de öfriga vid folkhögskolorna
            fast anstälda lärarne. Men ett bifall till den nu föreliggande
            motionen skulle härförutom hafva en stor räckvidd, ty det finnes
            en stor mängd anstalter och skolor, såsom enskilda läroverk, både
            för manliga och för qvinliga elever, samskolor och flera dylika,
            som åtnjuta statsunderstöd, och då skulle naturligtvis äfven dessa
            anstalters och skolors lärare kunna hafva anspråk på att få pension
            af staten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EBCEBQ5ZEkVv3SXFvZrN8t" prev="i-KQNpim3feRYnCqZFa5Tert" who="Q6000239" next="i-HhiTGguwBEVxg9b4f9trQw">
          <seg xml:id="i-KTdoC1rD9rLGQ1wXqZ5wCo">
            Men det är äfven en annan synpunkt, som torde vara värd att något
            litet beaktas, när det gäller att bedöma denna fråga. Man kan
            nemligen säga, att af de statsunderstödda undervisningsanstalterna
            intaga folkhögskolorna i viss mån en särställning, och jag skulle
            vilja säga, att folkhögskolornas särmärke är just friheten. Folkhögskolorna
            hafva vuxit upp och utvecklat sig under frihetens tecken, frihet
            från examenstvång, frihet från lexpluggning, frihet från regelbindande
            och normerande från statens sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HhiTGguwBEVxg9b4f9trQw" prev="i-EBCEBQ5ZEkVv3SXFvZrN8t" who="Q6000239" next="i-LmwrkrdN7YptNX8HjG1EpH">
          <seg xml:id="i-Gdd3QGG4YHmht24XXYnkTW">
            Folkhögskolorna hafva varit och äro fortfarande för sin tillvaro
            beroende af ortsbefolkningens sympati, förtroende och intresse.
            Jag tror, mina herrar, att om man skulle gå med på en sådan statspensionering
            som den, för hvilken motionären här uttalat sig, kunde det måhända
            hafva till följd, att man mera skadar än gagnar folkhögskolesaken
            och folkhögskolorna, just derför att man då långt mer än förut
            komme att regelbinda, normera och ställa upp vilkor för dessa
            skolors verksamhet, hvilket kanske skulle hämma just deras utveckling
            och frihet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LmwrkrdN7YptNX8HjG1EpH" prev="i-HhiTGguwBEVxg9b4f9trQw" who="Q6000239" next="i-TPvB4adxuA2puYudt5EXso">
          <seg xml:id="i-5NfraSrBLiVFDLV1mmjFiG">
            Den förste talaren, motionären, sade, att han insåg, att en omorganisation
            af folkhögskolorna vore nödvändig för den händelse, att den af
            honom föreslagna statspensioneringen skulle komma till stånd.
            Mina herrar, det är just denna omorganisation, denna skärpta kontroll
            och detta normerande från statens sida, som jag är rädd för, ty
            det kan hända, att man dermed snarare gifver den svenska folkhögskolan
            ett banesår, än hjelper henne fram och ställer henne på bättre
            fötter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WDUiyZbB64NhiCFAbnXvcv">
          Det har här talats om flickskolorna och andra skolor, som i viss
          mån stå i jembredd med folkhögskolorna. För lärarinnorna vid de
          högre flickskolorna finnes nu en pensionsförening, till hvilken
          inbetalas pensionsafgifter af lärarimnorna sjelfva, hvarjemte
          bidrag till föreningens pensionskassa lemnas dels af vederbörande
          skolstyrelser, dels äfven, om också till en mindre del, af staten.
          Således hafva dessa lärarinnor pension, men i enlighet med det
          system, som man på senare tid allt mer och mer slagit in på med
        </note>
        <note xml:id="i-S5tiH8WThkCGVMmCPdZA3k">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-MFGRiym26gTdwSBzwUpPk7">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RPLHtZnGLXV9ca7t8e7G7b">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-7Vss7UjfrTMXdLe9BSPKUq">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-JrCf6uqRzqx89YW3tbXNRS">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CPLD4VjFR4JS76Eqn8ESUS" type="date">
          12 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-TPvB4adxuA2puYudt5EXso" prev="i-LmwrkrdN7YptNX8HjG1EpH" who="Q6000239" next="i-HAW9zr5zh23CKsxn3ZBz85">
          <seg xml:id="i-RwqSMJTNrZA1tRPsxpXusg">
            afseende å pensionering, nemligen att hvar och en skall sjelf
            bidraga till sin pension. Jag har nyligen hört uppgifvas, att
            det nu är ifrågasatt, att denna pensionsförening skulle få en
            mera utsträckt omfattning, så att äfven föreståndare och lärare
            vid de enskilda läroverken och vid samskolorna skulle kunna inrymmas
            i föreningen. Jag tror för min del, att detta kan vara en väg
            äfven för de svenska folkhögskolelärarne att bereda sig framtida
            pension. Om så sker, är j2g för min del mycket vällig att gå med
            på att äfven staten lemnar ett bidrag till pensionering af dessa
            lärare, men jag kan icke godkänna ett förslag om att deras pensioner
            skola utgå uteslutande af statsmedel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HAW9zr5zh23CKsxn3ZBz85" prev="i-TPvB4adxuA2puYudt5EXso" who="Q6000239">
          <seg xml:id="i-nyZKN4TgwjavyDiVoLkZM">
            Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3RwNRYzKmXiSBzKqquqbob" type="speaker">
          Herr Ernst Carlson:
        </note>
        <u who="Q5602867" xml:id="i-SvC1pqziE5foA4Snqv6t3i" next="i-PZVhKAoiJaSXTkNE19xFS7">
          <seg xml:id="i-PuLMk6sYVUX2teBkgkj5jr">
            Den föregående talaren har med rätta framhållit, att den svenska
            folkhögskolan utvecklat sig under frihetens tecken; detta har
            varit hennes styrka, och jag hoppas det skall så förblifva. Men
            fråga är, om det just ökat hennes styrka, att hon måst utveckla
            sig under frihet från pension för sina lärare. Sedan folkhögskolan
            nu verkat under en hel mansålder — vi skola komma i håg, att den
            första svenska folkhögskolan öppnades å Hvilan år 1868 — kan hon
            lätt börja mattas i sin verksamhet, derest omsorgen om hennes
            lärarekrafter icke vinner tillbörligt understöd från statens sida.
            Staten har väl gifvit frikostiga bidrag till skolorna och till
            stipendier åt deras mindre bemedlade elever; men hittills har
            ingenting blifvit åtgjordt för lärarne. Jag tror dock, att om
            man för framtiden vill tillförsäkra åt folkhögskolorna en god,
            fullt kompetent och driftig lärarekår, så blir det nödvändigt
            att söka bereda föreståndarne, när de blifvit utslitna i skolans
            tjenst, någon trygghet på deras ålderdom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PZVhKAoiJaSXTkNE19xFS7" prev="i-SvC1pqziE5foA4Snqv6t3i" who="Q5602867" next="i-DQpxQCfULv49FkerXQPhhT">
          <seg xml:id="i-SGtyLVfz6Hg3mWeN5g85aL">
            Statsutskottets ärade vice el lörmde har nyss med allt skäl framhållit,
            att när det gäller tionde hufvudtiteln, måste man förfara varsamt.
            Häri instämmer jag till fullo, och vi böra noga se till, att icke
            utgifterna för pensionsväsendet växa oss öfver hufvudet. Men,
            herr talman, jag hemställer ändå, huruvida icke den föreliggande
            frågan å ena sidan är så begränsad och å den andra så behjertansvärd,
            att man kunde våga sig på densamma. Frågan är begränsad, sade
            jag, ty det gäller ju endast ett trettiotal skolor och väsentligen
            endast dessas föreståndare. Det är nemligen på den ledande kraften,
            som här allting hänger. De öfriga lärarne — möjligen med undantag
            af den s. , »andre läraren» — ombytas ofta, öfvergå till andra
            yrken och spela icke alls samma roll som föreståndaren. Frågan
            är ock i hög grad behjertansvärd, derför att en folkhögskoleföreståndare,
            som egnat hela sitt lif åt verksamheten vid skolan, alls icke,
            såsom herrarne nog torde veta, lärer komma i tillfälle att sjelf
            samla något för sin ålders dagar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DQpxQCfULv49FkerXQPhhT" prev="i-PZVhKAoiJaSXTkNE19xFS7" who="Q5602867" next="i-UnKmLhb1cM1V7bdaspiTJa">
          <seg xml:id="i-4inFVidtXug9yR1Edv6JFz">
            Nyss nämnde talare yttrade äfven, att man borde se till, om icke
            landstingen kunde befinnas villiga att här medverka. Detta menar
            jag just är en af de frågor, som böra utredas. Jag anser nemligen,
            att statsutskottet har alldeles rätt deruti, att frågan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LRAx4Av1gDXG1T1Rghwk2g" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 13
        </note>
        <note xml:id="i-L1XozePx3rSgUFDvLmmPGW">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-9JdwDobRWra61xouC5Lo9j">
          för närvarande icke föreligger i det skick, att Riksdagen skulle
          Ang. anslagen
        </note>
        <u xml:id="i-UnKmLhb1cM1V7bdaspiTJa" prev="i-DQpxQCfULv49FkerXQPhhT" who="Q5602867" next="i-2wFDo3DVQtTyZNGFmsiR7o">
          <seg xml:id="i-Y8s7seS7fErS1KrTPvNUQ1">
            kunna rörande den ifrågasatta pensioneringen något bestämdt åtgöra.
            Hade förslaget gått ut på detta, så skulle jag icke kunnat biträda
            detsamma. Men då det endast gäller en utredning, huruvida och
            under hvilka vilkor det skulle vara möjligt att bereda folkhögskoleföreståndarne
            ett bidrag på deras ålderdom, tror jag icke, att vi böra alldeles
            afböja en sådan framställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2wFDo3DVQtTyZNGFmsiR7o" prev="i-UnKmLhb1cM1V7bdaspiTJa" who="Q5602867" next="i-VvcHny4NbDiCXEZtXfBtDS">
          <seg xml:id="i-Ld5rWLPogLaU1VGpmX2AqE">
            Det fins åtskilliga sätt, hvarpå man kan tänka sig frågan om
            pension åt folkhögskoleföreståndarne ordnad. Man kunde genom bidrag
            af staten och vederbörande skolstyrelser bereda dem tillfälle
            att vinna inträde i någon pensionskassa, hvarvid de genom egna
            afgitfter sjelfva äfven borde något bidraga till sin pensionering.
            Föreståndarnes ställning är väl lös, säger man; men naturligtvis
            är det icke meningen, att en föreståndare skulle erhålla pension
            förr än efter 25 eller 30 års anställning, denna må nu ursprunglignn
            ha lydt på längre eller kortare tid eller fullgjorts vid en eller
            flera skolor. Man skulle ock, såsom nämndt, kunna tänka sig, att
            pensioneringen blefve fördelad mellan vederbörande landsting och
            staten, så att de gåfve halfva pensionen hvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VvcHny4NbDiCXEZtXfBtDS" prev="i-2wFDo3DVQtTyZNGFmsiR7o" who="Q5602867" next="i-7FVVYfSCakw6GJmQm2Jk9y">
          <seg xml:id="i-3z8dEg8QPKBu7tUQmLeepf">
            Jag tror, att denna fråga är af den art, att den småningom oemotståndligt
            skall tränga sig fram, sedan folkhögskolorna nu kämpat sig igenom
            den första vårbrytningstiden och rörelsens veteraner snart måhända
            börja troppa af. Det kommer derefter en annan och svårare tid,
            då entusiasmen kanske icke alltid är så stark och då man måste
            se till, att staten stöder verket, på det skolorna fortfarande
            må kunna verka i sund och fosterländsk anda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7FVVYfSCakw6GJmQm2Jk9y" prev="i-VvcHny4NbDiCXEZtXfBtDS" who="Q5602867">
          <seg xml:id="i-8ZJWQXkz2iLoqUVa4UHAhW">
            Det kan, herr talman, hända, att kammaren denna gång icke anser
            sig kunna bifalla motionen, som nog är väl knapphändig. Men jag
            vill i alla fall hoppas, att frågan icke dermed skall anses fallen,
            utan fastmer snart återkomma i sådant skick, att den kan vinna
            Riksdagens bifall. Jag har emellertid velat gifva till känna mina
            lifliga sympatier för hufvudsyftet i friherre Barnekows yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3JvqAXxCEb1AaB4JLP7DnQ">
          Häruti instämde herrar Persson i Arboga, Elowson och Göthberg.
        </note>
        <note xml:id="i-9xX8ioCvqKaCYtVYHZ1vwi" type="speaker">
          Herr Larsson i Mörtlösa:
        </note>
        <u who="Q5938457" xml:id="i-T4qkMGz8qyrJYC3Xk23WqP" next="i-B76j6E9SEWc6dRnDxurFLA">
          <seg xml:id="i-GDv2CGeu635FXrKoahgmGY">
            Den ärade talaren på gotlandsbänken stälde i utsigt stora kraf
            på statskassan. Han uppräknade en hel mängd personer vid enskilda
            institutioner, om vil kunde ifrågasättas, att de borde blifva
            delaktiga af pension. Han nämnde bland andra lärarne och lärarinnorna
            vid våra flickskolor m. fl. Har man emellertid en gång börjat
            tillämpa en sådan princip, så tror jag icke, att man kan stanna
            ens der. Det finnes rätt många andra institutioner, som hafva
            statsbidrag och derför också kunde komma i fråga, om denna princip
            skulle blifva gällande. Vi hafva t. ex. svenska mosskulturföreningen,
            utsädesföreningen, landtbruksskolorna o. s. v., hvilka institutioner
            nu åtnjuta statsbidrag. Skulle möjligen äfven tjenstemännen vid
            dessa
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YHJK75WKkmPEzRd2xDxqLN">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-V4HrVJQCbiDVxgkcWz2vkF">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CpNEtMo12LjiN2j6tWDeo3">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-SCWYmVUr4nwrtCsq8ukkaA" type="date">
          14 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-B76j6E9SEWc6dRnDxurFLA" prev="i-T4qkMGz8qyrJYC3Xk23WqP" who="Q5938457" next="i-84d46hqfHHJkrwJkZfdi87">
          <seg xml:id="i-DGuUHKfZamTt5564S31TXT">
            Ang. anslagen institutioner pensioneras? Jag tror, att om man
            hyllar en sådan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-84d46hqfHHJkrwJkZfdi87" prev="i-B76j6E9SEWc6dRnDxurFLA" who="Q5938457" next="i-DWPYC7QxB6xtXZvB7ts3ik">
          <seg xml:id="i-AVjVnmLts59nKbN3ShoKhq">
            till pensionsoch indrogninysstaterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WULyfAtjBiAFC3sXUSNmc2">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-DWPYC7QxB6xtXZvB7ts3ik" prev="i-84d46hqfHHJkrwJkZfdi87" who="Q5938457" next="i-5cWTv1yq4vcVsp7FXiTDf2">
          <seg xml:id="i-FRvts6EvPvxyFh9ufXDg92">
            rincip, råkar man in på så vidtomfattande förslag, att man måste
            rygga tillbaka för desamma. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5cWTv1yq4vcVsp7FXiTDf2" prev="i-DWPYC7QxB6xtXZvB7ts3ik" who="Q5938457">
          <seg xml:id="i-2jU3uGDg9DnKxVp5xfzVN2">
            Under sådana förhållanden ber jag, herr talman, att få yrka bifall
            till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D3isFeUUbJYHH6uubwBM9E" type="speaker">
          Herr Pehrson i Törneryd:
        </note>
        <u who="Q6039716" xml:id="i-VdTgnCsSBJXgSA5JGxTzA8" next="i-SRTknJoneGDkGo8jGGkXkF">
          <seg xml:id="i-DDoffwUE2iMNqn7GgVjcF">
            Det myckna understöd, som friherre Barnekows motion har fått,
            synes mig mycket svårt att förstå. En sak är att hysa ett varmt
            intresse för ålderdomspensionering af föreståndarne för landets
            folkhögskolor, men en annan sak är frågan om det sätt, på hvilket
            en sådan pensionering kunde beredas. Friherre Barnekow har i sin
            motion sagt, att han begär, att Kongl. Maj:t ville låta utreda,
            om och under hvilka vilkor samt till hvilket belopp föreståndarne
            för folkhögskolorna i riket kunde erhålla pension af staten. Ja,
            det är ju så lätt för Riksdagen att da en fråga ifrån sig och
            bedja Kongl. Maj:t att låta utreda allt möjligt. Jag tycker emellertid,
            att man såsom förslagsställare är sk dig att sjelf angifva några
            närmare synpunkter. Hvad friherre Barnekow såsom motiv för sin
            framställning har anfört inskränker sig nemligen till följande:
            &gt;»Ifrågavarande klass af lärare verka kraftigt för spridning af
            kunskap och bildning bland vårt folk&gt;. Detta är motiveringen i
            friherre Barnekows motion, och det är på denna motivering, som
            herrarne vilja understödja motionen. Hur många andra fall, med
            detta analoga, finnas icke i vårt land, hvilka otvifvelaktigt,
            såsom under diskussionen framhållits, skulle följa efter med begäran
            om statspension.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SRTknJoneGDkGo8jGGkXkF" prev="i-VdTgnCsSBJXgSA5JGxTzA8" who="Q6039716" next="i-SJFWj6gEkCzfoizSs9G9uz">
          <seg xml:id="i-LFDA1sK4S21xwco4K4heh2">
            Konseqvensen skulle fordra, att i hvarje sådant fall staten ansåges
            böra träda emellan lika väl som i fråga om den nu föreslagna pensioneringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SJFWj6gEkCzfoizSs9G9uz" prev="i-SRTknJoneGDkGo8jGGkXkF" who="Q6039716" next="i-ETG6eTrRWvhfk5pEJjfBZ5">
          <seg xml:id="i-ahM3YQZx5DR3TF4dj57Rn">
            I hvarje händelse förefaller det mig, som om vi många gånger,
            när vi behandla skrifvelseförslag, göra det på sådant sätt, att,
            när vi närmare tänka efter, vi icke kunna förklara, hvarför vi
            varit så beredvilliga att besluta skrifvelse. Jag hemställer till
            herrarne, huruvida vi icke ofta hafva gjort den erfarenheten,
            att, när Riksdagen, efter att hafva skrifvit till Kongl. Maj:t,
            derefter fått svar på sin skrifvelse, Riksdagen känt sig försatt
            i en rätt generad ställning. Så blefve nog förhållandet med den
            föreliggande frågan, om en skrifvelse nu beslutades.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G9ihGTGEbR31xAzUWPcC5d">
          Vidare anfördes ej. Sedan herr talmannen framstält propositioner
          å de under öfverläggningen gjorda yrkandena, blef utskottets hemställan
          af kammaren bifallen.
        </note>
        <note xml:id="i-66gbmMMLBcedCbB46PD3Ro">
          Punkten 53:0).
        </note>
        <note xml:id="i-BL6L97dNaHZMqJ2YrThH8X">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-i6ZAA8RD4N8FLi13VsCXg" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 15 Punkten 6:0).
        </note>
        <note xml:id="i-DDjCvVcB3zEFqr6jVdsMvM">
          Uti en till Riksdagen den 21 februari innevarande år aflåten
          proposition n:o 45 hade Kongl. Maj:t föreslagit Riksdagen att
          medgifva, att skollärarinnan vid länsfängelset i Stockholm Christina
          Charlotta Lindholm måtte få å allmänna indragningsstaten uppföras
          med rätt för henne att å sagda stat från och med år 1903 under
          sin återstående lifstid nppbärk en årlig pension af femhundra
          kronor. i
        </note>
        <note xml:id="i-Xyqp1BgKiJgpnjr71fmHww">
          I sammanhang med denna framställning hade utskottet till behandling
          förehaft en inom Andra Kammaren af herr E. Hammarlund väckt motion,
          n:o 171, hvaruti motionären föreslagit, att skollärarinnan vid
          länsfängelset i Stockholm Christina Charlotta Lindholm måtte få
          å allmänna indragningsstaten uppföras med rätt för henne att å
          sagda stat från och med den 1 april 1902 de sin återstående lifstid
          uppbära en årlig pension af 800 xronor.
        </note>
        <note xml:id="i-Gtb4nHCvJCN2L1NvT9ZET1">
          Utskottet hemstälde, att Riksdagen måtte, med anledning af Kongl.
          Maj:ts förevarande framställning och utan afseende å herr Hammarlunds
          omförmälda motion, medgifva, att skollärarinnan vid länsfängelset
          i Stockholm Christina Charlotta Lindholm finge å allmänna indragningsstaten
          uppföras med rätt för henne att å sagda stat från och med den
          I april 1902 under sin återstående lifstid uppbära en årlig pension
          af femhundra kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-7tY4zCQbmMPf5MUKXwCJ2y">
          I fråga härom anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-Rcgv91EeRU99iqnmdMr762">
          Herr Hammarlund: Herr talman! Först och främst skall jag anmärka,
          att det antagligen föreligger ett skrifeller tryckfel i den nu
          upplästa klämmen. Der står nemligen: »utan afseende å herr Hammarlunds
          omförmälda motiom. Statsutskottet har emellertid i sjelfva verket
          tagit någon hänsyn till min motion. Kongl. Maj:t hade föreslagit,
          att den omförmälda lärarinnan skulle få pension från och med den
          1 januari 1903, under det att jag ansett, att det vore rigtigare,
          att hon erhölle pension från den dag hon lemnade sin tjenst och
          afträdde lönen, eller från den 1 april 1902. Härvidlag har statsutskottet
          instämt uti det af motionären framstälda yrkandet.
        </note>
        <u xml:id="i-ETG6eTrRWvhfk5pEJjfBZ5" prev="i-SJFWj6gEkCzfoizSs9G9uz" who="Q6039716" next="i-Qau4qdZ6tyuj2UUYLhcAcm">
          <seg xml:id="i-888fSpDhzTR2HL3phEMmc1">
            Jag skulle naturligtvis lifligt önskat, att utskottet äfven i
            det vigtigare hänseendet, nemligen i fråga om pensionsbeloppet,
            hade kunnat instämma med mitt i motionen gjorda yrkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qau4qdZ6tyuj2UUYLhcAcm" prev="i-ETG6eTrRWvhfk5pEJjfBZ5" who="Q6039716" next="i-Q6K3XamT1mB98mDeJAExAZ">
          <seg xml:id="i-2pVuQMM6kN6VJN8kWkU7Eo">
            Mina herrar! Här föreligger ett särdeles ömmande förhållande.
            Det gäller en lärarinna, som i 26 år varit anstäld i fångvårdens
            tjenst. Dessförinnan hade hon i 14 år tjenstgjort vid folkskola,
            alltså sammanlagdt 40 års tjenst som lärarinna. Från sin tjenstgöring
            vid fölkakolan hade lärarinnan i fråga intyg derom, att hon med
            särdeles grundliga kunskaper förenade framstående undervisningsgåfvor
            och derjemte visat synnerlig förmåga att uppfostra och förädlande
            inverka på de barn, tillhörande folkskolans
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9jkESQ4wD42g8KH86BFPJx">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-Aq9z92sazUwzcrLSAyPAPy">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-9BbFAHhiVA1sFCqe2P6WSD">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4U38mwX8Mczynry7XVSJAD">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-2Q5nqfZr4ceDM5TErziuy9">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7PEixeNWo5C7GbyW1jAeS4" type="date">
          16 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-Q6K3XamT1mB98mDeJAExAZ" prev="i-Qau4qdZ6tyuj2UUYLhcAcm" who="Q6039716" next="i-UBSM9emrbJhZxW4vqAGosP">
          <seg xml:id="i-p5F3Dx5gKEG7sJPCQMreZ">
            högsta klasser, hvilka varit åt hennes ledning anförtrodda. Det
            var helt säkert den omständigheten, att lärarinnan i fråga hade
            dessa värdefulla egenskaper, som gjorde, att dåvarande chefen
            för fångvårdsstyrelsen år 1875 erbjöd henne en plats vid fångvården.
            Hon betraktade detta som en kallelse från försynen och mottog
            befattningen utan att tänka på sin egen ekonomiska framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UBSM9emrbJhZxW4vqAGosP" prev="i-Q6K3XamT1mB98mDeJAExAZ" who="Q6039716" next="i-GzavWAPzxQDRkqneggUMTE">
          <seg xml:id="i-17gDy9ZWrn8WhemHAZWQSS">
            Nu har hon, som sagdt, tjenstgjort der i 26 år. På grund af hög
            ålder och sjuklighet har hon emellertid frånträdt platsen den
            1 april detta år.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6nyToKyFpiBQYg8WGPzKNf">
          Fångvårdsstyrelsen, som föreslagit en pension af endast 500 kr.,
          motiverar denna dermed, att en vaktqvinna förut af Riksdagen tillerkänts
          en pension till motsvarande belopp. Men härvid är att märka, att
          lärarinnan i fråga haft en lön af 1,200 kr., under det att vaktqvinnan
          endast hade en lön af 750 kr. Skulle lärarinnan Lindholm få pension
          efter samma grunder som denna vaktqvinna, skulle hennes pension
          utgöra ?/3 af 1,200 kr. och alltså komma att uppgå till 800 kr.
        </note>
        <u xml:id="i-GzavWAPzxQDRkqneggUMTE" prev="i-UBSM9emrbJhZxW4vqAGosP" who="Q6039716" next="i-TkCGQUoMR6GSuKQne18N9H">
          <seg xml:id="i-33i6CtxLh9msjWEHEFNf5z">
            Man kan ju väl förstå, att, när fångvårdsstyrelsen föreslår ett
            visst belopp, Kongl. Maj:t skall hafva svårt att häri göra ändring,
            och jag kan äfven förstå, att statsutskottet ansett sig böra helt
            enkelt förorda hvad alla myndigheterna tillstyrkt. Men fångvårdsstyrelsen
            har förbisett mycket vigtiga omständigheter. Kammaren kan nu vid
            frågans afgörande taga hänsyn till dessa af fångvårdsstyrelsen
            obeaktade förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HKjsVX1SZjzBv973cume1q">
          Om lärarinnan Lindholm stannat qvar vid Stockholms folkskolor
          i stället för att öfvergå i fångvårdens tjenst, skulle hon i händelse
          af sjukdom fått af sin lön behålla 1,500 kr. och vid inträdd pensionsålder
          erhållit 750 kr. från staten och 150 kr. från kommunen eller tillhopa
          en pension af 900 kr. Men den omständigheten, att lärarinnan i
          fråga, med åsidosättande af sina egna ekonomiska intressen, af
          ren menniskokärlek egnat sig åt den svårare uppgiften att söka
          upplysa och förbättra de beklagansvärda qvinnor, som på grund
          af något felsteg hamnat i fängelset, bör väl icke motivera, att
          hon nu på ålderdomens dagar skall sättas i en betydligt ofördelaktigare
          ställning, än om hon stannat qvar i folkskolans tjenst i hufvudstaden,
          ja, till och med en betydligt sämre ställning, än om hon haft
          befattning som lärarinna vid en folkskola på landsbygden.
        </note>
        <u xml:id="i-TkCGQUoMR6GSuKQne18N9H" prev="i-GzavWAPzxQDRkqneggUMTE" who="Q6039716" next="i-E1g5zgqLuTZDpp72E4CsrL">
          <seg xml:id="i-EyFSc4qVPRu2e4ahbcCHPV">
            Här föreligger ett verkligt behof, enär lärarinnan Lindholm vid
            sin afgång från tjensten saknar alla existensmedel, och såsom
            lätt inses, kan hon svårligen draga sig fram på den summa af 500
            kr. här ifrågasatts. Denna qvinna är särdeles ideelt anlagd. Hon
            har derför icke haft någon tanke på sin ekonomiska framtid, utan
            då hon fått något öfver på sin lilla lön, har hon ansett sig böra
            hjelpa de stackars qvinnor, hvilkas lärarinna hon varit, så att
            de odter utståndet fängelsestraff kunde sättas i tillfälle att
            blifva nyttiga medlemmar i samhället.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5rrCJWLzE8h45D8z1LpNnm">
          Den förhöjning i det af Kongl. Maj:t föreslagna pensionsbeloppet,
          som min motion afser, spelar för staten icke den minsta
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3gHUqZZdjk9XLtZYHxuR4y" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. | 17
        </note>
        <note xml:id="i-Sox4zodz7pcbxZtkf5cu2E">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-5obbmC2BMM4vqrNwenGDkW">
          roll, men skulle deremot för denna lärarinna vara af afsevärd
          be- Ang. anslagen
        </note>
        <u xml:id="i-E1g5zgqLuTZDpp72E4CsrL" prev="i-TkCGQUoMR6GSuKQne18N9H" who="Q6039716" next="i-4AjmtEcnk6crbHN2uAKaTW">
          <seg xml:id="i-GcMej3KJUsA8FwesDQe1wR">
            tydelse och tillika innebära en rättvisa och ett erkännande för
            hennes långa verksamhet i fångvårdens tjenst. Man kan icke säga,
            att ett bifall till min motion skulle blifva ett farligt pre-
            Jjudikat, ty sådana fall som det föreliggande äro ytterst sällsynta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4AjmtEcnk6crbHN2uAKaTW" prev="i-E1g5zgqLuTZDpp72E4CsrL" who="Q6039716">
          <seg xml:id="i-MFesQtKap8r3grySVQ9U3K">
            7 På grund af hvad jag nu tillåtit mig framhålla, skall ja
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EqmebAgGMdGHETNv5pSiHH">
          be att få yrka afslag å statsutskottets hemställan och bifall
          kill min motion, eller att Riksdagen måtte medgifva, att skollärarinnan
          vid länsfängelset i Stockholm Christina Charlotta Lindholm må
          få å allmänna indragningsstaten uppföras med rätt för henne att
          å sagda stat från och med den 1 april 1902 under sin återstående
          lifstid uppbära en årlig pension af åttahundra kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-KaBA1epXdRHzxGHv4hD948">
          Häruti instämde herrar Hedin i Stockholm, Wallis, Eklund i Stockholm,
          Johansson i Öija, Nyström och Persson i Arboga.
        </note>
        <note xml:id="i-Ht68skuBemWMc6E74VAvdd" type="speaker">
          Herr Odqvist:
        </note>
        <note xml:id="i-E2L2fWiAvCxnmqStVzUaP8">
          Vid bedömandet af sådana frågor som den förevarande bör man i
          första rummet fästa sig vid den principiella sidan af saken och
          först derefter vid den ekonomiska och vid känslostämningen.
        </note>
        <u xml:id="i-4ASgdfvGehkVfXnhSPrGma" next="i-Pr58kQQqWgz6Boq6q1UVfm" who="Q6022711">
          <seg xml:id="i-BUZks47kyDgyEQjVnNyxmQ">
            Beträffande den principiella sidan af denna fråga, så tillåter
            jag mig säga, att utskottet här till och med gått för långt, då
            det tillstyrkt en pension af 500 kr. Anledningen, hvarför utskottet
            i denna del stält sig på fångvårdsstyrelsens, statskontorets och
            Kongl. Maj:ts sida, har uteslutande berott på känsloskäl, i det
            att utskottet tagit hänsyn till såväl den ifrågavarande lärarinnans
            höga ålder som äfven de ömmande ekonomiska omständigheter, i hvilka
            hon befinner sig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q3pcQYsa2wYnmqomgerRBA">
          Att utskottet i fråga om tiden för pensionens utgående afvikit
          från Kongl. Maj:ts förslag och förordat motionärens, har naturligtvis
          äfven det sin grund i lärarinnan Lindholms ömmande ekonomiska
          ställning.
        </note>
        <u xml:id="i-Pr58kQQqWgz6Boq6q1UVfm" prev="i-4ASgdfvGehkVfXnhSPrGma" who="Q6022711">
          <seg xml:id="i-XJzMbozp45WDmuezP6FDZk">
            Jag anhåller, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5aUEowUw4ivm4iFooXkxMQ" type="speaker">
          Herr vice talmannen Swartling:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-53tVwLmPmkjJPH1vL1RXWR" next="i-RvtybpF5bwCrphhk8tz9dE">
          <seg xml:id="i-BGAiaSsURS6Z6QPCEKQC4H">
            Det är ju, såsom den förste ärade talaren nämde, icke så underligt,
            om statsutskottet med stöd af Kongl. Maj:ts proposition icke känt
            sig så benäget att följa den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RvtybpF5bwCrphhk8tz9dE" who="unknown" prev="i-53tVwLmPmkjJPH1vL1RXWR" next="i-BE36jCkr1T4KuB7pAC7JmG">
          <seg xml:id="i-QKTYYsZhrXuKgEtSiTqeyB">
            . ärade motionären, ehuruväl han, såsom det synes mig, anfört
            synnerligen goda och talande skäl för sin framställning. Men om
            detta icke är så underligt, så förefaller det mig deremot verkligen
            underligt, att fångvårdsstyrelsen vid pensionsbeloppets bestämmande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BE36jCkr1T4KuB7pAC7JmG" who="unknown" prev="i-RvtybpF5bwCrphhk8tz9dE" next="i-KQrvKEEb6xbFUmhRv4JF7e">
          <seg xml:id="i-VUVc8ULUWA4NY1Tte6APfK">
            icke gått längre än den gjort. Efter de upplysningar om lärarinnan
            Lindholms arbete, som här lemnats, synes det mig som om fångvårdsstyrelsen,
            hvilken bättre än någon annan kunnat ha tillfälle att följa detta
            arbete, borde känt sig manad att närmast likställa hennes befattning
            med en folkskolelärarinnas. Då hon, såsom af handlingarne framgår,
            i öfver 40 år arbetat i det allmännas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7nFYNyRWntqXdReiogQxRk">
          Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 41. 2
        </note>
        <note xml:id="i-UQoHRZZwygZyHZuq1KRAdk">
          till pensionsoch indragningsstaterna. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BgipdH6PBjNVBCjiU1t7m9">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-XuZoQnpcVXZNz4LWT1dN9s" type="date">
          18 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-KQrvKEEb6xbFUmhRv4JF7e" who="unknown" prev="i-BE36jCkr1T4KuB7pAC7JmG" next="i-PTD9U1PMBQvHry27EWD3Kg">
          <seg xml:id="i-AgRXzPRxv7XyyappiTzKVr">
            Ang. anslagen tjenst, borde hon kunnat vara berättigad att komma
            i en bättre
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AwMrwJibsxe31BFEWfqwuR">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-LJHPv97tfWzttBvTYh3yjK">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PTD9U1PMBQvHry27EWD3Kg" who="unknown" prev="i-KQrvKEEb6xbFUmhRv4JF7e" next="i-V8PV5DnjrN34uUgFNSswJY">
          <seg xml:id="i-9zWVx5XiFjVrdx49JqrFS6">
            pensionsställning, än den färg värdlestyrelsan föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8PV5DnjrN34uUgFNSswJY" who="unknown" prev="i-PTD9U1PMBQvHry27EWD3Kg" next="i-Q19gdxPiUrqq8Y1o1h3bpS">
          <seg xml:id="i-PQCyZ1wTJkSCHxUg11dtSs">
            Man kan också läsa mellan raderna i statskontorets yttrande,
            att statskontoret i sjelfva verket önskar, att pensionen komme
            att sättas till högre belopp än det föreslagna. Statskontoret
            erinrar nemligen, att skollärarinnan Lindholms årliga undervisningstid
            såsom fängelselärarinna mer än motsvarat en folkskolelärarinnas,
            samt att det pensionsbelopp, som numera i allmänhet tillkomme
            folkskolelärarinna vid 55 lefnadsoch 30 tjenstår, vida öfverstege
            det för Christina Charlotta Lindholm ifrågasatta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q19gdxPiUrqq8Y1o1h3bpS" who="unknown" prev="i-V8PV5DnjrN34uUgFNSswJY" next="i-HYwTgvcrh3eLhhZ2UpqQNb">
          <seg xml:id="i-9Am1QX2ZqHvpm936fhrT2j">
            Såsom motionären påvisat, skulle också denna lärarinna, om hon
            varit i folkskolans tjenst, under de senaste åren icke allenast
            hafva åtnjutit en vida högre lön, än den hon nu såsom lärarinna
            vid fångvården åtnjöt, utan hon skulle äfven vara berättigad till
            - pension, som med 100 kronor öfverstege den af motionären föreslagna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYwTgvcrh3eLhhZ2UpqQNb" who="unknown" prev="i-Q19gdxPiUrqq8Y1o1h3bpS">
          <seg xml:id="i-NuReid8m1pYawHtqRoPxek">
            a förefaller det som om jag icke komme att misstaga mig om denna
            kammares uppfattning af saken, om jag antager, att kammaren skall
            bifalla motionen. Kammaren har tillförene ofta, när den funnit,
            att icke full rättvisa blifvit skipad, visat sig villig att taga
            ett steg i sådan rigtning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2Ufqkpg4tqJwcDFhejJKC6">
          Det är med kännedom om detta förhållande, som jag ber att få
          yrka, att kammaren måtte, med afslag å utskottets hemställan,
          bifalla den i ämnet väckta motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-WDg9a1ZB2RhE5ULfELQRpK">
          I detta yttrande instämde herrar Byström, friherre De Geer, Hedgren,
          Liljeholm, Kinnman, Vahlquist och Andersson i Bråborg.
        </note>
        <note xml:id="i-7qVJrKuxr5cfH9CNWsqvkw" type="speaker">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="Q55955" xml:id="i-6xo1j64LvtaB7FTMTSEn4T" next="i-DiNc2XFMjUV3XQ8V1p9vt">
          <seg xml:id="i-CXte3Lz6SeGxDFHy4nsqnG">
            Jag har väsentligen blifvit förekommen af den närmast föregående
            talaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DiNc2XFMjUV3XQ8V1p9vt" who="Q55955" prev="i-6xo1j64LvtaB7FTMTSEn4T" next="i-DYhwDBYHzLkrccePUMP4H7">
          <seg xml:id="i-JgDoXhKmnhZ1FtMc9nHD6q">
            Den ledamot af kammaren, som yrkade bifall till statsutskottets
            förslag, anförde, att det första man borde fästa sig vid, när
            det gälde sådana frågor som den förevarande, var den principiella
            sidan af saken. Men den principiella sidan af saken har ju statsutskottet
            sjelf afgjort till förmån för denna qvinna, derigenom att utskottet
            sagt, att hon bör ha pension, och sålunda likstält henne med personer,
            som af statsverket böra åtnjuta pension. När man sedan kommer
            till frågan om pensionens storlek, bör man väl ställa sig på den
            grundvalen, att, hå man anser, att pension bör utgå, bör den också
            utgå till samma belopp, som i liknande fall plägar beviljas. I
            det afseendet synes det mig, som om herr Hammarlund framfört så
            bevekande skäl, att statsutskottets skäl tydligen falla till föga
            härför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DYhwDBYHzLkrccePUMP4H7" who="Q55955" prev="i-DiNc2XFMjUV3XQ8V1p9vt" next="i-LhtfGsGV1zF3facbHiLoQJ">
          <seg xml:id="i-EfrEBHS3BofHtnYZvbcDy7">
            Då utskottet emellertid allenast yttrar, att utskottet »anser
            sig i afseende å pensionens belopp böra ansluta sig till Kongl.
            Maj:ts förslag, som härutinnan öfverensstämmer med fångvårdsstyrelsens
            framställning», ligger tydligen deri, att utskottet ansett sig
            icke kunna bemöta motionärens skäl; utan, då myndigheterna sjelfva
            icke föreslagit något högre belopp, har utskottet funnit sig formelt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-23GfPZqk5S3ycY3ssqbFjt" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 19 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-LhtfGsGV1zF3facbHiLoQJ" who="Q55955" prev="i-DYhwDBYHzLkrccePUMP4H7" next="i-KhZ8DyeYKFFKnaRW2F3y6S">
          <seg xml:id="i-T9oH4J9HPZPbbzv1gZ883r">
            förhindradt att gå längre. I detta statsutskottets yttrande,
            så 4ng. anslagen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KhZ8DyeYKFFKnaRW2F3y6S" who="Q55955" prev="i-LhtfGsGV1zF3facbHiLoQJ" next="i-YPbtPUP9zm9kZzNNEv2Ggp">
          <seg xml:id="i-4EqZMDiVPCFb3DugBs899F">
            affattadt som det blifvit, ligger sålunda enligt min tanke en
            ren Bill pensioner
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YPbtPUP9zm9kZzNNEv2Ggp" who="Q55955" prev="i-KhZ8DyeYKFFKnaRW2F3y6S" next="i-KHYZdeEKsMCthtQH9pAhzK">
          <seg xml:id="i-P7JzpBjJtxQnVEKpbuNDAT">
            uppfordran till kamrarne, som hafva det slutliga afgörandet i
            sin ,ingsstaterna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HhBajQerSrbwkhhHykUAvt">
          hand, att behjerta de särskilda omständigheterna och bifalla
          (Forts)
        </note>
        <u xml:id="i-KHYZdeEKsMCthtQH9pAhzK" who="Q55955" prev="i-YPbtPUP9zm9kZzNNEv2Ggp">
          <seg xml:id="i-WjCVexAxXy1Bjnf2f2fP7T">
            motionen. | Jag skall derför, herr talman, be att få instämma
            med den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6mZgv2jKj3wvtSzfX6rFVz">
          föregående talaren och yrka bifall till herr Hammarlunds motion.
        </note>
        <note xml:id="i-RJ8NQm83zCend2ZFi5eGmV">
          Öfverläggningen var härmed slutad. I enlighet med de derunder
          gjorda yrkandena gaf herr talmannen proposition dels på bifall
          till utskottets i denna punkt gjorda hemställan och dels på afslag
          derå och bifall i stället till den af herr Hämmätlanå i ämnet
          afgifna motionen; och fann herr talmannen den senare proositionen
          vara med öfvervägande ja besvarad; men som votering begärdes,
          blef nu uppsatt, justerad och anslagen följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-wswhMbaczkEiVPs7iyQDk">
          Den, som vill, att kammaren, med afslag å statsutskottets hemställan
          i sjette punkten af utskottets förevarande utlåtande n:o 11, bifaller
          den af herr Hammarlund i ämnet afgifna motionen, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-CFSDCZcPYD1a2Kbuh8q7n7">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
          utskottets berörda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-EfGVs7LDFya9UoacvysHEc">
          Omröstningen utvisade 94 ja, men 103 nej; och hade kammaren alltså
          bifallit utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-PEampo8N8AV6jpAfZQHyeZ">
          Punkterna 7:0)—211:0). Biföllos. Punkten 12:0).
        </note>
        <note xml:id="i-41N1fyG8NWoYN59ufyqcwL">
          Kongl. Maj:t hade uti en den 21 sistlidne mars till Riksdagen
          aflåten proposition n:o 78 föreslagit Riksdagen att åt aflidne
          kaptenen vid kongl. flottan Johan August Fredrik Grahms dotter
          Margit å allmänna indragningsstaten uppföra pension till belopp
          af 800 kronor om året, att utgå från och med den 1 mars 1902,
          till dess hon fylt 18 år.
        </note>
        <note xml:id="i-Kx7HkcBcxgB9mLK641aqkG">
          I sammanhang med denna framställning hade utskottet till behandling
          förehaft en inom Första kammaren af herr G. Björlin m. fl. väckt
          motion n:o 39, hvari föreslagits, att Riksdagen ville åt aflidne
          kaptenen vid kongl. flottan Johan August Fredrik Grahms dotter
          Margit å allmänna indragningsstaten uppföra en pension till
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9X2J3LnnscESZRPendMLB9">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-8JY9dv51uMKnbszdLpMKCT" type="date">
          20 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-Xq5fqFvzTBSEMJmVmXddqu">
          Ang. anslagen ett belopp af 1,200 kronor om året, att utgå från
          och med den 1
        </note>
        <note xml:id="i-KmNSkPkxuQWQjzpb8WUfF2">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-9Lf3r4Kf223vebcMi5wqEJ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2XTCKL7EqAFY5k9Rm3xNea">
          sistlidne mars till dess hon fylt 18 år.
        </note>
        <note xml:id="i-4QNTC2c4AQF7ZmSn7R6yaN">
          Utskottet hemstälde, att Riksdagen måtte, med anledning af Kongl.
          Maj:ts ifrågavarande framställning och utan afseende å herr Björlins
          m. 1. ofvanberörda motion, åt aftidne kaptenen vid kongl. flottan
          Johan August Fredrik Grahms dotter Margit å allmänna indragningsstaten
          uppföra pension till belopp af 800 kronor om året, att utgå från
          och med den 1 mars innevarande år till dess hon fylt 18 år.
        </note>
        <note xml:id="i-QD7Dr6PYzWzJwnv7YvpTD1">
          Vid denna punkt var fogad reservation af herrar Chr. Lundeberg,
          I. Wijk, A. G. L. Billing, friherre J. T. Gripenstedt, F. E. Pettersson,
          K. Bohlnstedt, K. G. Bildt, N. Fosser, grefve P. O. L. Klingspor,
          grefve K. A. Posse, L. Grundberg och grefve C. 0. Taube, hvilka
          yrkat, att Riksdagen måtte, med anledning af Kongl. Maj:ts ifrågavarande
          framställning och herr Björlins m. fl. ofvanberörda motion, åt
          aflidne kaptenen vid kongl. flottan Johan August Fredrik Grahms
          dotter Margit å allmänna indragningsstaten uppföra pension till
          belopp af 1.200 kronor om året, att utgå från och med den 1 mars
          innevarande år till dess hon fylt 18 år.
        </note>
        <note xml:id="i-9yPEkjDCrgRh8kSnjStbzd">
          Efter föredragning af punkten yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-FtJG1UTYjbEsj34P36Qdx" type="speaker">
          Herr Hedin i Stockholm:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-LRbyPedriTKejS8MX73n2H" next="i-87ipEf6GmTvWA8pgkdbn3u">
          <seg xml:id="i-BbpxD6QUNRnAdxdkBD1MNi">
            De frågor, som beröras i denna punkt och den nästkommande, äro
            af den beskaffenhet, att de erinra oss om att det för samhället
            gifves, liksom hvar och en måste erkänna, att det för de enskilde
            gifves tillfällen, då den moraliska skyldigheten är till och med
            heligare än den, till hvilken man förpligtas af lagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-87ipEf6GmTvWA8pgkdbn3u" prev="i-LRbyPedriTKejS8MX73n2H" who="Q4582704" next="i-7q2KBB73tUNoeSNYRfScrj">
          <seg xml:id="i-GWnD266mbdRk3YdJ3SrovA">
            Ett sådant fall är detta, der det begäres ett understöd åt barnet
            till en man, som dött en ohygglig död i pligttroget uppfyllande
            af sin tjenst. Det flickebarn, som denne man efterlemnar, hade
            förut förlorat sin mor, och det förlorade nu äfven sin far. Det
            förefaller mig omöjligt att för mig sjelf förklara, huru en sådan
            sorgens börda skall kunna bäras af så späda axlar, och jag förstår
            icke, huru för ett förgråtet barnaöga skall kunna skymta någon
            ljusning, försatt som barnet är i denna den svåraste belägenhet,
            som för ett barn kan tänkas. Jag vet väl, herr talman, att man
            icke afhjelper detta genom pengar, genom ett större eller mindre
            understödsbelopp, men jag vet också, att man med en större summa
            än den, som är begärd, kan åtminstone i något större mån lindra
            de förhållanden, göra dem gynsammare, under hvilka detta barn
            skall växa upp i det sorgligaste mörker, i hvilket ett barn kan
            försättas. När nu en framställning blifvit gjord genom en motion
            i Första Kammaren om att höja detta belopp, tillåter jag mig att
            för min del vädja till Andra Kammaren, att den måtte bevilja det
            högre beloppet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7q2KBB73tUNoeSNYRfScrj" prev="i-87ipEf6GmTvWA8pgkdbn3u" who="Q4582704" next="i-CtnpSRd2EjNt4oddHgcWi3">
          <seg xml:id="i-T88z1ZB89vTb65hUyH3aT5">
            Detta innebär icke ett uttryck af något klander mot regeringen
            och icke heller mot statsutskottet, som rättat sig efter hvad
            regeringen föreslagit, då jag väl vet, att det är bådas pligt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BMqf16sUCbn6NYYv1LmGtw" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 21 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-CtnpSRd2EjNt4oddHgcWi3" prev="i-7q2KBB73tUNoeSNYRfScrj" who="Q4582704" next="i-Nq5E7MkypzbAfuACQRrfyA">
          <seg xml:id="i-E288zYz88P4Mgf8XYWqWeo">
            och skyldighet att söka begränsa statsutgifterna, der sådant
            kan Ang. anslagen göras utan uppenbar orätt eller obillighet mot
            någon. Men det Gift, Bensieneexceptionella fall, som här är före,
            är sådant, att det synes mig, ningsstaterna. som om man knappast,
            sedan frågan blifvit väckt om ett högre (Forts.) belopp, kan afslå
            densamma. Väl förefaller det mig, som om de föreslagna beloppen
            äro för låga, i flere fall i följande punkt. Det finnes emellertid
            en sak, som bringar det här ifrågavarande barnet i ännu värre
            ställning, än förhållandet är med något af dem, som namngifvas
            i den följande punkten. Detta barn blef helt och hållet föräldralöst
            genom olyckan. Det är icke förhållandet med något annat af de
            öfriga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nq5E7MkypzbAfuACQRrfyA" prev="i-CtnpSRd2EjNt4oddHgcWi3" who="Q4582704">
          <seg xml:id="i-QaPiYRLhVPKeThMtLYGbzJ">
            Jag tillåter mig att yrka bifall till reservanternas förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K3nqCd6nSXatEJ67a1PZJq">
          Häruti instämde herr vice talmannen Swartling samt herrar Pantzarhielm,
          Wallenberg, Lorichs, Höjer, Sandwall och Eriksson 1 Bäck.
        </note>
        <note xml:id="i-2KRpVmY3rwpPin7EWb7G2e" type="speaker">
          Herr Persson i Stallerhult:
        </note>
        <u who="Q6042697" xml:id="i-TnSfBaRR9tHgi5pimiaXjB" next="i-6LsgxSbrsqFFjWaN9inZCk">
          <seg xml:id="i-3SPrvoC6PrbT8426a329g7">
            Herr talman! Jag vill visst icke bestrida rigtigheten af hvad
            den föregående talaren sagt i denna fråga, men jag tycker i alla
            fall, att kammaren borde gifva utskottet rätt i densamma. Marinförvaltningen
            har begärt en pension af 600 kr. åt kapten Grahms dotter, och
            statskontoret har tillstyrkt detta belopp, men Kongl. Maj:t har
            begärt 800 kr., och detta har statsutskottet tillstyrkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-226g6zb4pdJ1L5ogWAFUmn">
          Nu föreligger här en motion om att höja beloppet till 1,200 kr.
          Då vid en föregående punkt i detta betänkande en enskild motionär
          hade föreslagit ett högre belopp än Kongl. Maj:t begärt, men kammaren
          helt nyss afslagit denna motion, synes det mig, att kammaren i
          öfverensstämmelse med föregående beslut borde antaga statsutskottets
          förslag äfven i denna del.
        </note>
        <u xml:id="i-6LsgxSbrsqFFjWaN9inZCk" prev="i-TnSfBaRR9tHgi5pimiaXjB" who="Q6042697" next="i-8McFdzrpNCiRVczCijcj6X">
          <seg xml:id="i-DsM9bpg5FhRPZavdAgrjrN">
            et är visserligen sant, att kapten Grahm föll på sin post, men
            jag håller före, att äfven då en civil tjensteman faller vid sin
            pligtutöfning, så är förlusten för hans efterlefvande lika svår
            och tung att bära, som då en militär faller på sin post under
            fredliga tider. Kammaren har för icke längre tid sedan än den
            30 sistlidne april fattat beslut i ett alldeles likartadt fall,
            då det var fråga om pension åt enkor och barn till personer, som
            omkommit vid den olycka, som hände strax utanför Stockholm. Der
            begärdes för barnen en pension af i det ena fallet 400 kr. och
            i det andra fallet 150 kr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8McFdzrpNCiRVczCijcj6X" prev="i-6LsgxSbrsqFFjWaN9inZCk" who="Q6042697" next="i-D5qMx6f1x1hQ5ysxbq2f9C">
          <seg xml:id="i-HU2G8xRiZT4ugeAKEsDUEm">
            Då uppträdde icke någon enda talare i kammaren och beklagade
            dessa barn, för hvilka endast begärts en pension af 400 kr. 1
            ena fallet och 150 kr. i det andra. Jemför man dessa olyckor,
            tror jag, att man ej kan säga, att den ena är svårare än den andra,
            ty för de efterlemnade barnen till de dödade föräldrarne äro ju
            förhållandena i begge fallen ungefär likartade. I detta fall har
            ju denna flicka äfven att påräkna ett understöd af 255 kr. årligen
            från en pensionskassa, oafsedt intresset TR den egendom, som hon
            i arf erhöll efter sin aflidne fader. ager man i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WAx2YweBPRhDPooDrKdPQn" type="date">
          N:o 41. 22 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-D5qMx6f1x1hQ5ysxbq2f9C" prev="i-8McFdzrpNCiRVczCijcj6X" who="Q6042697" next="i-GrGv7RTxknZyiACLbw89ZH">
          <seg xml:id="i-NEzgRY7aNSmy35A8FMRaiK">
            Ang. anslagen betraktande allt detta, är det väl icke möjligt
            annat, än att denna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GrGv7RTxknZyiACLbw89ZH" prev="i-D5qMx6f1x1hQ5ysxbq2f9C" who="Q6042697" next="i-PX76WhKdzgzAgcyLSmp7b2">
          <seg xml:id="i-XxgWVmur9zPSHaVeQfgqzw">
            Bill pensioner flicka åtminstone icke kommer att lida nöd; ty
            icke kan man påstå,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PX76WhKdzgzAgcyLSmp7b2" prev="i-GrGv7RTxknZyiACLbw89ZH" who="Q6042697">
          <seg xml:id="i-VYCjAGpfgjZCf2pbVU8Gqa">
            ningsstaterna. Att nöd står för dörren, då hon skulle få en inkomst
            till det be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CUNqEGZg3wFjkPtk8FJuzU">
          (Forts.) 1OPP; hvartill den af utskottet föreslagna pensionen
          jemte bidraget från flottans pensionskassa m. m. skulle uppgå.
        </note>
        <note xml:id="i-69VbzYJ72D1GRr8HzfkB7X">
          Jag yrkar derför bifall till utskottets hemställan, och när utskottet
          här tillstyrkt det af Kongl. Maj.t begärda beloppet oafkortadt,
          lär väl utskottet i denna del, liksom i många andra delar, hafva
          handlat rätt och billigt.
        </note>
        <note xml:id="i-7K5A9YrMxsozbqW8kjj6qx">
          Herr Anderson i Hasselbol instämde häruti.
        </note>
        <note xml:id="i-ToSDAK5F4vAw3EuonMHPbS" type="speaker">
          Herr Månsson:
        </note>
        <u who="Q6000239" xml:id="i-SpRyZrMc69DHKpTDR9uqM9" next="i-PxXjXEE8EHq1GabnWfrERZ">
          <seg xml:id="i-Gr8bmafbb4MbWy5n8r7e4R">
            Det förefaller mig, som om det vore ganska svårt för kammaren
            att bifalla motionärernas framställning härvidlag. Huru tilltalande
            för känslan det än vore att bifalla motionärernas förslag och
            huru många skäl än tala för detsamma, synes det mig denna gång
            dock vara ovanligt svårt att kunna gå in på motionärernas begäran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PxXjXEE8EHq1GabnWfrERZ" prev="i-SpRyZrMc69DHKpTDR9uqM9" who="Q6000239" next="i-XF8vdMdExQB5p6b1LX3XNg">
          <seg xml:id="i-L19EjpbzWNjmSqGeTcdtRq">
            Det förhåller sig ju som den siste talaren har sagt. Marinförvaltningen
            har föreslagit en pension af 600 kr., och detta har tillstyrkts
            af statskontoret. Sedan har saken pröfvats af Kongl. Maj:t, som
            naturligtvis tagit i betraktande alla de omständigheter, som kunna
            inverka på saken, och efter denna pröfning har Kongl. Maj:t beslutit
            sig för att föreslå Riksdagen att bevilja 800 kr. Nog ha alla
            de omständigheter, som föreligga i denna sak, blifvit allsidigt
            pröfvade, innan man slutligen kommit fram med detta förslag till
            en pension af 800 kr. Skulle nu Riksdagen gå ännu högre, synes
            det mig, som om det skulle bli ganska svårt för Kongl. Maj.t att
            hålla igen, om jag så får säga, när man kommer med förslag i denna
            rigtning, om nemligen Riksdagen, i stället för att antaga hvad
            Kongl. Maj:t pröfvat och funnit rigtigt, kullkastar detta och
            höjer de begärda anslagsbeloppen. Detta synes mig, som sagdt,
            ganska olämpligt, i synnerhet som Kongl. Maj:t, sedan marinförvaltningen
            och statskontoret tillstyrkt ett lägre belopp, föreslagit ett
            högre eller 800 kr., hvilket man nu vill att Riksdagen ytterligare
            skall höja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XF8vdMdExQB5p6b1LX3XNg" prev="i-PxXjXEE8EHq1GabnWfrERZ" who="Q6000239" next="i-E9be7yFZL2McRjVvEzkUPD">
          <seg xml:id="i-C5AYVzNdK4JpWB2TcMJEzX">
            Jemför man vidare denna pension med den, som i följande punkt
            är föreslagen för de efterlefvande efter öfveringeniören Silfversparre,
            så finner man, att dennes enka ej skulle få mer än 1,000 kr. i
            pension samt att hvart och ett af de åtta barnen skulle erhålla
            400 hö. Detta barn, som är ensamt, skulle vi alltså gifva 1,200
            kr., under det att enkan efter Silfversparre, som efterlemnade
            åtta barn, blott skulle få 1,000 kr. jemte 400 kr. för hvart och
            ett af barnen och Thärings enka endast få 500 kr. och hans barn
            200 kr. hvar. Understöden i dessa begge fall synas mig ej blifvit
            rättvist och väl afvägda; men skulle nu Riksdagen gå ytterligare
            öfver hvad Kongl. Maj:t föreslagit i detta fall, skulle skilnaden
            härvidlag bli ännu betänkligare.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ec1svgpVZELe1twqwtAfJx" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 23 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-E9be7yFZL2McRjVvEzkUPD" prev="i-XF8vdMdExQB5p6b1LX3XNg" who="Q6000239" next="i-V7iL12F2sYsJLb3Xd2cs8">
          <seg xml:id="i-V5VJeQQkT4emhiiHfWNPaA">
            Det synes mig derför, som i denna sak, beträffande understöd
            4ng. anslagen åt kaptenen Grahms dotter, allt vore gjordt, som
            skäligen bör fill pensionsgöras. Hon har ju en enskild förmögenhet
            af 7,500 kr., från flot- ,ingsstaterna. tans pensionskassa får
            hon 255 kr., och dertill skulle hon nu få (Forts) dessa 800 kr.
            i pension.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V7iL12F2sYsJLb3Xd2cs8" prev="i-E9be7yFZL2McRjVvEzkUPD" who="Q6000239" next="i-xPsBYqrhpyThTT74zWt3j">
          <seg xml:id="i-Wr3M5QP1iGqwJKqYtVsN7u">
            Jag ber derför, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-xPsBYqrhpyThTT74zWt3j" prev="i-V7iL12F2sYsJLb3Xd2cs8" who="Q6000239">
          <seg xml:id="i-DBV4kzoz1NNLCJKNRFq2Gp">
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T5V7vuX3vGhqgH61i23aTH" type="speaker">
          Herr Hedin i Stockholm:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-TDTmTJDrc5h4H5YSqNLNfD">
          <seg xml:id="i-EtcWpnTg4z5DjKNdNC94B5">
            Blott ett enda ord! Hvarför skola vi, sade den siste talaren,
            gifva detta barn, som är ensamt, en högre pension än Kongl. Maj:t
            begärt? Derför, att detta barn också är ensamt i en annan och
            svårare mening än man kan säga det om de barn, som omnämnas i
            följande punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KStkUt1GbyT4DvxDR2ney1">
          Öfverläggningen förklarades härmed afslutad. Under densamma hade
          yrkats dels bifall till utskottets i punkten gjorda hemställan,
          dels afslag derå och bifall i stället till den af herr C. Lundeberg
          m. £. afgifna, vid punkten fogade reservationen. Sedan herr talmannen
          gifvit propositioner å dessa yrkanden, förklarade herr talmannen
          sig anse den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          Men som votering begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen
          följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-7oi8EkDtoSEwt9F2Mymrdt">
          Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottets hemställan
          i tolfte punkten af utskottets förevarande utlåtande n:o 11, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-AWGzjFu6iRZwDM4Yi9m15r">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren med
          afslag å utskottets berörda hemställan bifallit den af herr C.
          Lundeberg m. fl. afgifna, vid
        </note>
        <note xml:id="i-DeC9KMpBeyhGzeZf8UWH4M">
          punkten fogade reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-55qCBmr9d2wW5aNAPGddgD">
          Voteringen utföll med 148 ja mot 51 nej; och hade alltså utskottets
          hemställan af kammaren bifallits.
        </note>
        <note xml:id="i-6jy8kuU87reZcemDc7CihE">
          Punkterna 13:0)—18:0).
        </note>
        <note xml:id="i-7bL4sDF5WCihc452hNaGmm">
          Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-Ui64yYJbvypPryHegknXDA">
          Punkten 19:0).
        </note>
        <note xml:id="i-DtekaonXhysKEsLdroUhHQ">
          Uti punkten 7 under tionde hufvudtiteln hade Kongl. Maj:t föreslagit,
          att föreståndaren och förste läraren vid läroanstalten
        </note>
        <note xml:id="i-7naMjRrRG1tFAsy97aTFgd">
          i Vadstena för öfveråriga döfstumma Erik August Zotterman måtte
          från och med månaden näst efter den, i hvilken han blefve från
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F9PMXCgnYcXnQme9uG4e2i">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-99uEFiJeuy876cvXKiVMxD">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-X4v7tJSqJLKiSfeLUjH4UQ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-VT8dSVZMFGPF5q2PrtgKeh" type="date">
          24 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-3TauoBcv9SqHJiy6VkoJjK">
          sin nuvarande befattning entledigad, för sin återstående lifstid
          å allmänna indragningsstaten uppbära en årlig pension af 2,400
          kronor, med vilkor dock, att, derest han framdeles skulle erhålla
          anställning med aflöning af statsmedel eller vid någon af de med
          statsbidrag understödda läroanstalter för döfstumma, pensionen
          skulle för den tid, sålunda vunnen anställning varade, minskas
          i den mån den nya aflöningen tillhopa med pensionen öfversköte
          det till Zotterman nu utgående årsartvodet.
        </note>
        <note xml:id="i-YBbyCqGuyM6BmE1e2T7sCS">
          Utskottet hemstälde, att Kongl. Maj:ts ifrågavarande framställning
          måtte på det sätt bifallas, att Riksdagen medgåfve, att föreståndaren
          och förste läraren vid läroanstalten i Vadstena för öfveråriga
          döfstumma Erik August Zotterman finge från och med månaden näst
          efter den, i hvilken han blefve från sin nuvarande befattning
          entledigad, för sin återstående lifstid å allmänna indragningsstaten
          uppbära en årlig pension af 2,000 kronor, med vilkor dock, att,
          derest han framdeles skulle erhålla anställning med aflöning af
          statsmedel eller vid någon af de med statsbidrag understödda läroanstalter
          för döfstumma, pensionen skulle för der tid, sålunda vunnen anställning
          varade, minskas i den mån den nya aflöningen tillhopa med pensionen
          öfversköte det till Zotterman nu utgående årsarfvodet.
        </note>
        <note xml:id="i-MNYu4BGApZeKdaHe8u6m6d">
          I fråga om denna punkt anförde
        </note>
        <note xml:id="i-XAqZt3kLDVg32Fm7UVS6pF" type="speaker">
          Herr vice talmannen Swartling:
        </note>
        <note xml:id="i-MTeeVxpmcUAE1jnohVh8Cy">
          Herr talman! En ärad statsutskottsledamot yttrade nyss samtalsvis
          till mig, att det vore svårt för statsutskottet att veta, huru
          det i allmänhet skulle ställa sig till dessa FR agErgee Ty om
          man tillstyrkte Kongl. Maj:ts förslag, vore det icke bra, och
          om man afstyrkte detsamma eller gjorde ändring deri, så vore det
          ej heller bra. Jag tror dock för min del, att det i regel nog
          vore bäst, om statsutskottet tillstyrkte Kongl. Maj:ts förslag,
          enär dessa förslag i allmänhet äro välgrundade, och för visso
          skulle det varit bäst, om statsutskottet i afseende på nu föreliggande
          punkt behagat tillstyrka Kongl. Maj:ts proposition, i hvilket
          fall jag åtminstone icke skulle hafva funnit mig föranlåten till
          någon invändning. Utskottet har emellertid icke vågat göra detta,
          utan har utskottet tvärtom föreslagit en nedsättning i den pension,
          som begärts åt föreståndaren för döfstumanstalten i Vadstena,
          Zotterman. Utskottet säger, att det väl finner, »att, med anledning
          af hvad i statsrådsprotokollet anförts, pension af statsmedel
          bör beredas Zotterman, då den läroanstalt, han nu förestår, med
          vårterminen detta år kommer att upphöra. Men då pensionen för
          den vid indragna läroanstalten i Skara för öfveråriga döfstumma
          anstälde föreståndaren Per Aron Borg, hvilkens lön i likhet med
          Zottermans uppgått till 3,000: kronor, år 1899 bestämts till allenast
          1,500 kronor, synes pensionen för Zotterman böra i någon mån nedsättas»;
          och så föreslår utskottet, att den skulle bestämmas till 2,000
          kronor, hvilket belopp utskottet anser vara »efter förhållandena
          lämpligt afvägdt&gt;. Ja, om förhållandet vore, att detta belopp
          kunde anses vara lämp-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TpYmiqKLAnGMSTPZFVSHfn" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 20
        </note>
        <note xml:id="i-9QvCRYr8qpvr8usXEZVD2c">
          N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-L1WQpBMvP2ueJfVfDSbKa9" who="unknown" next="i-TdzqywRajSGSwstcxvztcK">
          <seg xml:id="i-9d5LFyi9yPanTDP1D3nRKg">
            ligt afvägdt, skulle jag för min del icke känna mig frestad att
            Ang. anslagen opponera mig mot förslaget, men enligt min uppfattning
            är detta till pensions-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TdzqywRajSGSwstcxvztcK" who="unknown" prev="i-L1WQpBMvP2ueJfVfDSbKa9" next="i-4dCx4p6gRZU9ppFCUMXjg2">
          <seg xml:id="i-BoiA5oqyE66HjAbnF9FRsB">
            icke förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AFxwy6Er3k56tPuaDJa6VF">
          Då den omnämnde herr P. A. Borg, enligt Riksdagens beslut år
          1899, vid entledigandet från sin befattning fick pension, var
          han endast omkring 47 år gammal. Hvad åter herr Zotterman beträffar,
          befinnes han vara nära 58 år, således 11 år äldre, hvilket är
          en väsentlig skilnad, då man betänker, att det icke gerna är möjligt
          för en person vid den åldern att få någon annan sysselsättning
          vid afgången från sin innehafvande plats. Detta är en mycket beaktansvärd
          omständighet, som bör föranleda till en rätt väsentlig höjning
          af pensionen i detta fall i jemförelse med det förut relaterade.
        </note>
        <u xml:id="i-4dCx4p6gRZU9ppFCUMXjg2" who="unknown" prev="i-TdzqywRajSGSwstcxvztcK" next="i-KW3o6mS5ESRoGwFMB7SYaZ">
          <seg xml:id="i-FEUhAeYjYqtgzeWcGCi4r1">
            1 förbigående vill jag i sammanhang härmed nämna en annan sak,
            som visserligen icke är så mycket att fästa sig vid, men som dock
            har något att betyda, nemligen den omständigheten, att herr Borg
            var ogift, under det herr Zotterman har tre oförsörjda barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KW3o6mS5ESRoGwFMB7SYaZ" who="unknown" prev="i-4dCx4p6gRZU9ppFCUMXjg2" next="i-gL3wSLprypeZ6B8j5yLYj">
          <seg xml:id="i-QzyL35ohMFv8VWJEaRsMrB">
            Om man vidare ser till dessa båda personers tjenstgöringstid,
            ställer den sig i hvartdera fallet mycket olika.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-oB5d3GbzaZw137MZfEfzB">
          Herr Borg var under åren 1872 och 1873 biträdande lärare vid
          Manilla, från april 1875 till hösten 1876 dels vikarierande, dels
          extra lärare derstädes; den 11 september 1876 förordnades han
          till lärare vid Manilla och den 1 januari 1879 till andre lärare
          vid döfstumanstalten i Vadstena; från den 1 januari 1892 var han
          föreståndare och förste lärare vid döfstumskolan i Skara. Hela
          hans tjenstetid, deri inberäknad den tid han tjenstgjort som biträdande
          lärare vid Manilla, uppgick sålunda endast till omkring 27 år,
          under det att herr Zotterman i nära 30 års tid varit döfstumlärare
          samt derjemte 3 år skött folkskoleläraretjenst och omkring 2!/2
          år underlärarebefattning vid ett folkskolelärareseminarium. Herr
          Zottermans sammanlagda tjenstgöringstid uppgår således till öfver
          35 år mot herr ja 27 år. Dertill kommer en så väsentlig omständighet
          som den, att herr Zotterman i nära 25 år varit föreståndare och
          förste lärare vid döfstumskolan i Vadstena, under det att herr
          Borg endast omkring 7 år innehaft en liknande befattning.
        </note>
        <u xml:id="i-gL3wSLprypeZ6B8j5yLYj" who="unknown" prev="i-KW3o6mS5ESRoGwFMB7SYaZ" next="i-TJKqwkhqQbStUZr6erdXts">
          <seg xml:id="i-DL5kUZxiyPZY4TyxhhdUbw">
            Mig förefaller det således, om man tager alla dessa omständigheter
            i betraktande, som om Kongl. Maj:ts förslag skulle vara vida mera
            »lämpligt afvägdt än utskottets, och då dertill kommer, att herr
            Zotterman erhållit särskildt intyg om ådagalagdt synnerligt nit
            och framstående skicklighet i sin nuvarande befattning, synes
            mig allt tala för att man nu borde bevilja herr Zotterman den
            ifrågavarande, af Kongl. Maj:t föreslagna pensionen. Jag ber kammaren
            noga beakta dessa omständigheter och välvilligt bifalla det förslag,
            som för herr Zotterman skulle vara mest önskvärdt, nemligen Kongl.
            Maj:ts proposition i denna del.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AAa2HbzKu5teXnJnSEWn3n">
          Jag anhåller derför att få yrka afslag å utskottets hemställan
          och bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
        </note>
        <u xml:id="i-TJKqwkhqQbStUZr6erdXts" who="unknown" prev="i-gL3wSLprypeZ6B8j5yLYj">
          <seg xml:id="i-6VmsCNbD4heRmJdPZh35i7">
            och indragningsstaterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P9CrxvbV5UfdHkLzPrNNS1">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UvDKHepamizQt5TXfXMcRD">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-NZN7ivZPpJR3zYtTTRGP3K">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-E6RFb6wZLP3jz4iSagDrJM">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Fzjo7bxrSio1RqrmP9kDDz" type="date">
          26 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-9138UGjsdVKsygJEA1cy48" type="speaker">
          Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet Claéson:
        </note>
        <u who="Q5609112" xml:id="i-DNA9vgYAzvMY3QGDzK83dJ" next="i-EyumgiQj2V7V2CR64UHrUX">
          <seg xml:id="i-T4TLwfRsJpRrNA7ggmif23">
            Herr grefve och talman, mina herrar! I anslutning till hvad den
            siste ärade talaren har anfört, ber också jag för min del att
            få säga några ord till förmån för den högre pensionen för herr
            Zotterman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EyumgiQj2V7V2CR64UHrUX" prev="i-DNA9vgYAzvMY3QGDzK83dJ" who="Q5609112" next="i-Bsoc478629EpWqvvhxctiU">
          <seg xml:id="i-8F1m6m2RwFvMWEDmErmoPo">
            Kammaren behagade erinra sig, att sedan lång tid tillbaka i vårt
            land funnits tre undervisningsanstalter för öfveråriga döfstumma,
            nemligen en i Skara, en i Vadstena och en i Bollnäs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9MFqq9uvGanSj8UZyqzWep">
          Först befans, att anstalten i Skara kunde afvecklas, och det
          skedde under år 1899. Riksdagen beviljade då åt dervarande föreståndaren,
          herr Borg, en pension af 1,500 kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-Bsoc478629EpWqvvhxctiU" prev="i-EyumgiQj2V7V2CR64UHrUX" who="Q5609112" next="i-2QqnpDteiigVanMtPBoRbr">
          <seg xml:id="i-BRnQ2nHWmJ2a9jHM4G3LiN">
            Nu hafva förhållandena utvecklat sig derhän, att anstalten i
            Vadstena i år skall sluta sin verksamhet. Då är frågan, hvilken
            pension som bör beviljas den afgående föreståndaren, herr Zotterman.
            Jag ber att särskildt få påpeka, att det är Kongl. Maj:ts och
            Riksdagens beslut, som gifvit anledning till dessa föreståndares
            afgång från sina befattningar, hvadan det i nu förevarande fall
            lika litet som i det förut omnämnda kan vara tal om något frivilligt
            afgående.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QqnpDteiigVanMtPBoRbr" prev="i-Bsoc478629EpWqvvhxctiU" who="Q5609112" next="i-FXZkVh5vQBAopE4jMgywNG">
          <seg xml:id="i-DNz9mkyas2jQ151yb6ypV1">
            Båda dessa herrar, Borg och Zotterman, ha haft lika stor aflöning,
            nemligen 3,000 kronor, för år räknadt. Men såsom den siste ärade
            talaren påpekade, äro ju deras meriter ganska olika. Först och
            främst är herr Zotterman 8 år äldre än herr Borg; herr Borg är
            född 1852, då deremot herr Zotterman är född 1844. Men det är
            en annan sak, som jag ber att kammaren måtte behjerta, nemligen
            att herr Borg, när han fick sin pension, varit föreståndare för
            döfstumanstalten i Skara allenast omkring 7 år, under det herr
            Zotterman nu varit föreståndare för anstalten i Vadstena vid pass
            25 år, åtminstone mellan 24 och 25 år. Herr Borg fick en pension
            på 1,500 kronor, d. v. s. halfva aflöningen. Mig synes då, särskildt
            med hänsyn till den omständigheten, att herr Zotterman flerdubbelt
            längre tid än herr Borg varit föreståndare för döfstumanstalt,
            att för herr Zotterman borde bestämmas ett väsentligt högre pensionsbelopp
            än det, som beviljades herr Borg. Det torde derför icke kunna
            anses vara alltför obilligt, att för herr Zotterman föreslagits
            ett pensionsbelopp till 380 4 af hans aflöning; och då denna utgör
            3,000 kronor, skulle han således få 2,400 kronor i årlig pension.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FXZkVh5vQBAopE4jMgywNG" prev="i-2QqnpDteiigVanMtPBoRbr" who="Q5609112">
          <seg xml:id="i-QLZrYej55fmGoBy99zn3AD">
            Jag ber derför att få förorda det af herr vice talmannen framstälda
            yrkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8Y3UXQVb5FMmMdd9UWGcHu" type="speaker">
          Herr Persson i Stallerhult:
        </note>
        <u who="Q6042697" xml:id="i-VQabaN9QZwAfj13xWs7m8C" next="i-SpmUbTdC5X8wPWVdfZcjJG">
          <seg xml:id="i-DsLHSCqB2kTjRjB5ZUcw3E">
            Herr talman! När pensionsfrågor föreligga till förberedande behandling
            för statsutskottet, har utskottet att uppdraga en jemförelse mellan
            de belopp, som i det ena och andra fallet begäras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vpx5cweaCMj5QwyBTzkAjp">
          Härvidlag har utskottet haft särskild anledning att uppdraga
          en jemförelse mellan de pensionsbelopp, som år 1899 beviljades
          föreståndaren för döfstumanstalten i Skara, herr Borg, och det,
          som nu begäres för herr Zotterman. Riksdagen beviljade nemligen
          herr
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4FuXr7eKb57sFxhXftsHAb" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 27 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-SpmUbTdC5X8wPWVdfZcjJG" prev="i-VQabaN9QZwAfj13xWs7m8C" who="Q6042697">
          <seg xml:id="i-8oPuSd9XrHN2gxe2zXRSjg">
            Borg en pension af 1,500 kronor, men nu begäres för herr Zotterman
            Ang. anslagen en pension af 2.400 kronor. Dock är härvid att märka,
            att den sisttill pensionsnämnde innehar alldeles samma befattning,
            som den herr Borg inneoch indraghade, med alldeles samma aflöning
            eller 3,000 kronor. Skilnaden ”"”9ssteterna skulle då bestå deruti,
            att herr Zotterman är till lefnadsåren mycket — (Forts) äldre
            samt förestått döfstumanstalt under längre tid än herr Borg. Ja,
            utskottet har också tagit detta i betraktande och föreslagit en
            höjning i pensionsbeloppet utöfver hvad som bestämdes år 1899,
            men har icke funnit skäligt att tillstyrka Kongl. Maj:ts förslag.
            Läser man igenom motiveringen såväl för den pension, som begärdes
            år 1899, som ock för den pension, som begäres i år, tror På man
            skall finna, att det är alldeles samma skäl, som i båda fallen
            föranledt en dylik framställning, nemligen att vederbörande anstalt
            skulle upphöra med sin verksamhet och att dess föreståndare svårligen
            med utsigt till framgång skulle kunna skaffa sig någon annan inkomstgifvande
            befattning. Nu tror jag dock, att man kan pruta något på herr
            Zottermans tjenstår. Han har visserligen förestått döfstumanstalten
            i Vadstena i något öfver 24 år, men att märka härvidlag är, att
            han under ej mindre än 9 års tid varit upptagen af offentligt
            uppdrag, och under denna tid har han naturligtvis icke kunnat
            annat än delvis egna sin tid åt skolan. För en stund sedan framhölls,
            att föreståndare och lärare vid döfstumskolor icke ännu tillförsäkrats
            rätt till pension. Jag ber i sammanhang härmed få erinra om att
            en enskild komité utarbetat förslag till pensionering af denna
            lärarekår, och, om jag icke missminner mig, har den föreslagit
            en pension af 2,400 kr. för föreståndarne vid dessa döfstumskolor.
            Men att märka är, att dervid gjorde sig olika meningar gällande,
            huruvida pensionen skulle sättas till 2,000 eller 2,400 kronor.
            I hvarje fall fordrades dock för rätt till pension hög lefnadsålder
            och lång tjenstgöringstid. Jag anser sålunda, att Riksdagen icke
            bör godkänna förslaget att bestämma pensionen för en föreståndare
            vid en döfstumanstalt, som skall indragas, till så högt belopp
            som 2,400 kronor. För min del tror jag kammaren har så mycket
            större skäl att bifalla statsutskottets förslag i denna del, som
            ifrågavarande pension enligt detsamma satts 500 kronor högre än
            den pension Riksdagen under samma förhållanden bestämde 1899.
            Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GvmsdTuD3DctancDnx171T" type="speaker">
          Herr Vahlquist:
        </note>
        <note xml:id="i-5qVcBrLXpVgcMPgcNxD5CG">
          I likhet med de två förste ärade talarne skall äfven jag hemställa,
          att kammaren behagade bifalla Kongl. Maj:ts förslag i denna punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-4c1bvx2qZFY3wwZWws5fiv">
          Jag skall be att utom hvad föregående talare anfört såsom stöd
          för min hemställan särskildt få påpeka, att åt föreståndarne för
          de s. k. distriktsdöfstumskolorna af alla landsting utom tre bestämts
          en pension af 2,500 kronor, icke 2,400 kronor, såsom herr Carl
          Persson sade. Endast tre landsting, nemligen Kalmar as norra,
          Jönköpings och Skaraborgs, ha satt pensionen till 2,000 Kronor.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DJy7ha8zJGkAFcoQhC77tP">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-JnmbyMdERqndLG4kVuzKhQ">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-13Zcnb9WUsm8XwZkSt5iuT">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PbCqKgBK4LicdLqz7TVbN5" type="date">
          28 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-DCDrtCyt1FyQFhTLhFL5Ur" next="i-2GsoV3PMgQdhjS8phxYwQ9" who="Q6221082">
          <seg xml:id="i-GKns4qa7WHhYJ4zQ8QGJQP">
            Jag anser att herr Zotterman är väl förtjent af den högre ensionen.
            Ty han har i snart 30 år tjenstgjort såsom döfstumärare, deraf
            nära 25 år som föreståndare, och om man till denna ans verksamhet
            lägger 2!/2 års tjenstgöring såsom öfningslärare
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DDsv49rk2aZTRdr723uXR8">
          vid ett folkskolelärareseminarium, hvilken befattning ju också
          är en af staten aflönad tjenst, kommer man Np till omkring 32
          tjenstår. Han är dessutom 57 år gammal, och således får man sammanlagdt
          omkring 90 lefnadsoch tjenstår, hvilket fordras för ernående af
          en pension af 2,500 som distriktsdöfstumskoleföreståndare.
        </note>
        <u xml:id="i-2GsoV3PMgQdhjS8phxYwQ9" prev="i-DCDrtCyt1FyQFhTLhFL5Ur" who="Q6221082" next="i-XD4SzfmYU6ZM5uB4H4JCrg">
          <seg xml:id="i-QgA3dMp38XcGbVRdvZ9prb">
            Den siste talaren medgaf, att herr Zotterman väl skött sin lats
            på ett utmärkt sätt under denna tid, men dock icke oafrutet, enär
            han under 9 år varit upptagen af offentligt uppdrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XD4SzfmYU6ZM5uB4H4JCrg" prev="i-2GsoV3PMgQdhjS8phxYwQ9" who="Q6221082" next="i-QBUZUkWQxrwcyAEqfT34D5">
          <seg xml:id="i-3BKVdTKyzsTpsuYaDugBzq">
            Jag kan icke neka till, att det smärtade mig höra denne talare
            framhålla detta såsom ett slags skäl emot att bevilja herr Zotterman
            den högre pensionen, och jag hade verkligen icke väntat, att ett
            sådant skäl skulle framkomma i denna kammare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QBUZUkWQxrwcyAEqfT34D5" prev="i-XD4SzfmYU6ZM5uB4H4JCrg" who="Q6221082" next="i-SFr2jfXWN83Y5A3WpxKUxj">
          <seg xml:id="i-FL4QPav2JwLpBUap525ssG">
            Jag ber att få yrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition i denna
            del
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HMCg3Wr147eDskzEWbFo99">
          Öfverläggningen var härmed afslutad. Efter af herr talmannen
          framstälda propositioner å de derunder gjorda yrkandena
        </note>
        <note xml:id="i-4RzapLSwQb2xMw7sWooLs2">
          . biföll kammaren utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Qqt4QGUafFGfHYMrtXAy6t">
          Punkterna 20:0)—25:0). Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-TF1reUr7Co7oVVUdiETrax">
          Punkten 26:0).
        </note>
        <note xml:id="i-RU6yma91HxTDTcqyrMBZAC">
          Lades till handlingarna. Punkten 27:0).
        </note>
        <note xml:id="i-LpkkNDVExm8JxtjKq2qgcM">
          Utskottets hemställan bifölls. Punkten 28:0).
        </note>
        <note xml:id="i-TF1AwpwbGas64pR1QMq1Xu">
          Uti punkten 14 under tionde hufvudtiteln hade Kongl. Maj:t föreslagit,
          att Carl Henrik Jobst von Feilitzens enka Rosa Clementina Eugenia
          von Feilitzen, född Stålhammar, måtte, så län hon förblefve enka,
          å allmänna indragningsstaten åtnjuta en årlig pension af 800 kronor,
          att utgå från och med ingången af år 1902.
        </note>
        <note xml:id="i-EXh9FnanABSS1P3oBMkgnu">
          ” Utskottet hemstälde emellertid, att Kongl. Maj:ts nu ifrågavarande
          framställning icke måtte vinna Bilodagens bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-5ZgQ8Sidd1RxwLaFRjK2Vf">
          Reservation vid denna punkt hade afgifvits af herrar Chr. Lundeberg,
          I. Wijk, A. G. É Billing, friherre J. T. Gripenstedt, F. E. Pettersson,
          K. Bohnstedt, K. G. Bildt, N. Fosser, grefve P. O. L. Klingspor,
          grefve K. A. Posse, L. Grundberg och grefve C.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4g9T9BZkhkHj8i67qPvJka" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 29 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-SFr2jfXWN83Y5A3WpxKUxj" prev="i-QBUZUkWQxrwcyAEqfT34D5" who="Q6221082" next="i-CT6LJNtCXu1KLoCAA1JjVk">
          <seg xml:id="i-X7rqDMjTQhUxxNZn9Tkf4u">
            O. Taube, hvilka hemstält om bifall till Kongl. Maj:ts nu ifråga-
            Ang. anslagen varande framställning. till pensions- Sedan utskottets
            hemställan blifvit uppläst, lemnades på beningestalern gäran ordet
            till (Forts.) Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet
            Odelber g, som yttrade: Herr grefve och talman, mina herrar! Få
            uppgifter torde i allmänhet vara lönlösare än att uppträda för
            en kongl. roposition i den Riksdagens kammare, hvars samtliga
            statsutskottsedamöter afstyrkt densamma. Ändå hopplösare blir
            det, då motiveringen för afstyrkandet icke erbjuder några egentliga
            anfallspunkter, utan i sin korthet från början till slut är fullt
            konsevent. 1 Det skäl, som statsutskottet åberopat till stöd för
            ett afslag å Kongl. Maj:ts proposition om beviljande af understöd
            åt von Feilitzens enka, öller att han ej varit i statens tjenst
            anstäld, har redan förut blifvit af statskontoret uti dess af
            Kongl. Maj:t infordrade utlåtande anfördt. Men — då jag detta
            oaktadt ansett min pligt vara att föreslå Kongl. Maj:t att aflåta
            denna proposition för att underställa frågan Riksdagens pröfning,
            anser jag mig ock vid detta tillfälle, då frågan skall afgöras,
            icke böra iakttaga tystnad, utan tvärtom strida för mina åsigter,
            ehuruväl Jag vet, att det kan synas fruktlöst. Jag har alltid
            den förhoppningen att ha åtminstone en person på min sida, nemligen
            kammarens vice talman, hvilken nyss uttalat den åsigten, att 1
            pensionsfrågor Kongl. Maj:ts förslag alltid borde af Riksdagen
            godkännas. Hvar och en, som intresserat sig något för vår jordbruksnäring,
            har nog en eller annan gång haft tillfälle att taga del af svenska
            mosskulturföreningens verksamhet. Denna förening har från en obetydlig
            början växt ut till att omfatta hela vårt land och räknar i närvarande
            stund mellan 3,000 till 4,000 medlemmar. Den uppbär anslag ifrån
            staten, hushållningssällskap och landsting. En sådan utveckling,
            uppnådd under loppet af några få år, tyder ovilkorligen på att
            det mål, denna förening för sig utstakatb. är stort, och att den
            äfven lyckats att i någon mån realisera detsamma. Målet är nyttiggörandet
            på ett rationelt sätt af landets vidsträckta vattensjuka mossmarker,
            vare sig för odling eller tekniska ändamål, och att således omsätta
            i handling det så ofta hörda slagordet att »väcka till lif landets
            slumrande millioner». Att svenska mosskulturföreningen också lyckats
            i sina sträfvanden, derom vittnar icke allenast det öfverallt
            inom landet vaknande intresset för utdikning af dessa mossmarker,
            hvilket ock föranledt svenska Riksdagen att under loppet af de
            tio sista åren tiodubbla sitt anslag för ifrågavarande ändamål,
            utan äfven de rikare skördar af nästan alla kulturväxter, som
            frambringas på dylik mark, brukad och gödslad enligt de af föreningen
            gifna anvisningar. — »Svenska mosskulturföreningens&gt; uppkomst,
            dess utveckling och dess banbrytande verksamhet är uteslutande
            von Feilitzens verk. Med en ovanlig arbetsförmåga, en okuflig
            energi och en glödande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SR9dhX5pcE2PEYJRgvGbZC">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-K3CrZ8dWYeUKe38FsQSBUw">
          Ang. anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-12o3CjgYVWBcTaV3eG7wz">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-AkL93mGUm93HPtuYLrprkh" type="date">
          30 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-CT6LJNtCXu1KLoCAA1JjVk" prev="i-SFr2jfXWN83Y5A3WpxKUxj" who="Q6221082" next="i-RbSnYk4rEbfa4bGe28tXAJ">
          <seg xml:id="i-KpXac7C82y4bWQf8JbCAgf">
            entusiasm, utan hvilka egenskaper inga storverk utföras, har
            han ända till sin död varit den ledande kraften i denna förening.
            Han har genom sina undersökningar, sina rön och sina försök, offentliggjorda
            dels i föreningens tidskrift, dels ock efter hans död genom enskild
            persons frikostighet i en särskild publikation, skänkt åt OSS
            Jordbrukäre värderika lärdomar i syfte att aftvinga landets mossodlingar
            förhöjda skördar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RbSnYk4rEbfa4bGe28tXAJ" prev="i-CT6LJNtCXu1KLoCAA1JjVk" who="Q6221082" next="i-6YCFPtUUjj6L22pEVqvYF5">
          <seg xml:id="i-JqmdhSXK4xZxkZbBhdAwfL">
            Det är ju möjligt, att jag bedömer såväl mosskulturföreningens
            som ock von Feilitzens verksamhet med alltför stor entusiasm,
            men jag kan dock ej hjelpa, att, när jag tänker på denna verksamhet,
            som jag haft anledning att följa under hela Föreningens tillvaro,
            jag osökt erinrar mig de allbekanta, af den engelske skriftställaren
            Swift en gång uttalade orden, att den, som frambragt två sädesstånd
            på en plats, der förr blott ett kunde växa, gjort mer för menskligheten
            än den fältherre, som vunnit 20 bataljer. Ligger det någon sanning
            i dessa ord, då har ock von Feilitzen, som oaflåtligen sträfvat
            till detta höga mål, gjort sig väl förtjent om sitt fädernesland,
            och hans lifsgerning är väl värd att i tacksam hågkomst bevaras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6YCFPtUUjj6L22pEVqvYF5" prev="i-RbSnYk4rEbfa4bGe28tXAJ" who="Q6221082" next="i-EvaDeLy6WikhXFBZMHESMU">
          <seg xml:id="i-6pJ4CdpT854BKFbvjUDz7o">
            Att märka är nu, att von Feilitzen under sin lifstid uppburit
            ganska ringa ersättning för sitt arbete dels såsom föreståndare
            för Jönköpings kemiska station och dels såsom föreståndare för
            och ledare af svenska mosskulturföreningens arbeten. Hans aflöning
            var icke större, än att den nätt och jemnt räckte till familjens
            underhåll och barnens uppfostran. At den ålderstigna och sjukliga
            enkan finnes intet qvar. Under sådana förhållanden och i betraktande
            af von Feilitzens lifsgerning, kan jag icke finna annat, än att
            det borde vara statens pligt att se till, att hans enka icke lider
            nöd. Jag vet mycket väl, att de stränga statsutskottsledamöterna
            för konseqvensens skull hålla fast vid att ej pensionera andra
            än statstjenare. Men om nu också von Feilitzen icke i ordets egentliga
            bemärkelse varit statstjenare, så har han dock uppburit hela sin
            aflöning från institutioner, som till allra största delen uppehållits
            genom statsmedel eller allmänna medel. Jag för min då fruktar
            ock för konseqvensen, men för konseqvensen af ett afslag på Kongl.
            Maj:ts framställning, iv uppskattas ej ett oegennyttigt, framgångsrikt
            arbete i fäderneslandets tjenst, sådant som von Feilitzens, högre,
            än att svenska Riksdagen ej derför vill offra några hundra kronor
            årligen för att lindra nöden för hans enka, då befarar jag, att
            de redan glesa ledernai den lilla trupp, som oegennyttigt egnar
            tid och krafter i vårt jordbruks tjenst, komma att allt mer och
            mer glesna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EvaDeLy6WikhXFBZMHESMU" prev="i-6YCFPtUUjj6L22pEVqvYF5" who="Q6221082" next="i-Y8N6PpPWuq9kLiURjXV7Du">
          <seg xml:id="i-XLbxiCmgK6K6BYsAoWxerv">
            Hvad vidare konseqvensen beträffar, vill jag påpeka, att Riksdagen
            vid föregående tillfällen icke alltid hållit så strängt derpå,
            som den nu tyckes vilja göra. Riksdagen har nemligen förut. pensionerat
            enkor efter förtjente män, som icke varit 1 statens tjenst anstälde.
            Jag ber att få påminna om, att pensioner beviljats åt tonsättarne
            Lindblads och Södermans enkor och åt enkan efter fil. d:r Strandberg.
            För två år sedan beviljade ock Riks-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EmyPzVfT4zmaMBJBRcC1zt" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 31 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-YbtCtv69dFAqffDhC85PTn">
          dagen på enskild motionärs framställning pension åt enkan efter
          Ang. anslagen föreståndaren för agrikulturkemiska anstalten vid
          landtbruks. till pensionsakademiens experimentalfält, professor
          Nilsson, och motiverade då märg t rag sitt beslut dermed, att
          Riksdagen ville visa sitt erkännande af Worts) | den för vårt
          land i så hög grad hedrande och i synnerhet för vårt | landtbruk
          gagnande verksamhet, som professor Nilsson utöfvat. Jag må då
          fråga, om icke denna motivering äfven här varit lämpligare än
          den, som af statsutskottet nu förelagts.
        </note>
        <u xml:id="i-Y8N6PpPWuq9kLiURjXV7Du" prev="i-EvaDeLy6WikhXFBZMHESMU" who="Q6221082">
          <seg xml:id="i-3LMBEDeSNKna6NdJUPMRpL">
            Innan jag slutar, ber jag att få vädja till mina yrkesbröder
            inom denna kammare, hvilka direkt eller indirekt dragit fördel
            af von Feilitzens verksamhet, jag beder eder, att I vid fattandet
            af edert beslut må låta mera det goda hjertat tala än den stränga
            formalismen, som i allmänhet är för oss främmande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EJLEisTy7dSsrkueuMybqh" type="speaker">
          Herr vice talmannen Swartling:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9ZhanBxegNEqKfvsM28EeF" next="i-3JY6G3o96xih7b6MQnQKqr">
          <seg xml:id="i-BtWZT59T1PvmLgHr6rbNGs">
            Herr talman! För att icke komma herr statsrådet och chefens för
            kongl. Jordbruksdepartementet vänliga antagande om min ställning
            till denna fråga på skam, ber jag att härmed få öppet förklara,
            det jag anser, att statsutskottet skulle hafva handlat rigtigast,
            om det i detta fall behagat tillstyrka bifall till Kongl. Maj:ts
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3JY6G3o96xih7b6MQnQKqr" who="unknown" prev="i-9ZhanBxegNEqKfvsM28EeF">
          <seg xml:id="i-9qbGR4WEjNPMeGhEuFGHPR">
            e skäl för bifall, som anförts såväl i den kongl. ropositionen
            som nyss så varmhjertadt från statsrådsbänken, och de ytterligare
            skäl härför, som andragits af reservanterna i deras vid denna
            punkt fogade reservation, synas mig nemligen vara vida kraftigare
            än hvad som innehålles i de få rader, hvilka utskottet anfört
            såsom motiv för sitt afslagsyrkande. Visserligen måste jag erkänna,
            att utskottet formelt taget har rätt, men jag kan icke tänka mig,
            det kammaren skulle vara frestad att i denna fråga hålla så strängt
            på formen, att den icke tänker på hvad som är kammaren värdigt.
            Och då min uppfattning är den, att det skulle vara kammaren och
            särskildt de ledamöter af densamma, hvilka äro jordbrukare, värdigt
            att bifalla Kongl. Maj:ts roposition, ber jag att få yrka afslag
            på utskottets hemställan oc bifall till reservanternas yrkande,
            som går ut på bifall till denna kongl. proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5G721z5XXyT99oZBmxihxe">
          Häruti instämde herrar Broström, Ericsson i Jönköping, Henricson,
          Trolle, Emthén, Carlheim-Gyllensköld och Johanson i Valared.
        </note>
        <note xml:id="i-Grnc494faiGdu9uHNj4kq6" type="speaker">
          Herr Pehrson i Törneryd:
        </note>
        <u who="Q6039716" xml:id="i-5v1oqra52y3GFrnWwH7nP7" next="i-6mQSDgMmXLNrgiFGnFFhUc">
          <seg xml:id="i-6ARyqUnkvAJ3xLBc7uLpHa">
            Herr grefve och talman! Herr statsrådet och chefen för kongl.
            jordbruksdepartementet har nyss talat, och vi vilja nog alla erkänna,
            att han talat väl. Men när vi närmare granska det vackra talets
            innehåll, torde vi väl i alla fall kunna komma öfverens derom,
            att det hufvudsakligen var känsloskäl, med hvilka herr statsrådet
            här ville slå an.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6mQSDgMmXLNrgiFGnFFhUc" prev="i-5v1oqra52y3GFrnWwH7nP7" who="Q6039716" next="i-MeNncnzGoTXRcj3QknDrCg">
          <seg xml:id="i-7qJ5XPtfKivGQqvDSVBSct">
            Hufvudvigten synes mig ligga derpå, om man här vill godkänna
            den princip, som ligger i utsträckandet af statspensionerna utöfver
            embetsoch tjenstemännens klass. Herr statsrådet åberopade några
            analoga fall, der så skett, men om dessa af honom omnämnda fall
            äro fullt jemförliga med detta, är jag icke i till-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WPuxuxWAwo4nWR3giZni8u">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-N4girCukpZiW4xnVMStgCM" type="date">
          32 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-MeNncnzGoTXRcj3QknDrCg" prev="i-6mQSDgMmXLNrgiFGnFFhUc" who="Q6039716" next="i-XWxii3q2ArwoUGDyTW8FZ2">
          <seg xml:id="i-XVycxcRgxQx1mHYiSxSaPc">
            Ang. anslagen fälle att nu närmare kontrollera. Som min enskilda
            uppfattning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UhRqbJAGNjPnvqJRCVfmKy">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-EEup92tGyZT4ydeFHDzfXo">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-XWxii3q2ArwoUGDyTW8FZ2" prev="i-MeNncnzGoTXRcj3QknDrCg" who="Q6039716" next="i-7onnKD29xm3ac3LfuwoFHt">
          <seg xml:id="i-KjdvpjCVG5XeSP11tGRVRL">
            ber jag blott att få uttala, att jag icke heller skulle hafva
            varit med om de pensioner, herr statsrådet nämnde, för så vidt
            tillfälle beredts mig att derom tillkännagifva min särskilda mening.
            För egen del har jag hållit strängt derpå, att man icke skall
            med statspensionerna gå utöfver hvad statens embetsoch tjenstemannaklass
            omfattar, ty hvar skall man sätta gränsen, om man vill draga upp
            någon annan gräns, än den af mig nu omnämnda? Våra aflöningsförhållanden
            och pensioner till embetsoch tjenstemän äro här i landet orimligt
            höga. Carl Anders Larsson i Maspelösa talade redan på sin tid
            så ofta här i denna kammare om att lönerna till statens embetsoch
            tjenstemän utgjorde: »50 millioner kronor årligen, mina herrar»,
            sade han, och ingen tyckte på den tiden, att detta kunde vara
            möjligt, utan alla ansågo, att deri låg en ofantlig öfverdrift.
            Nu är emellertid förhållandet det, att det står för oss alla klart,
            att Carl Anders Larsson siffra var för liten. För att icke göra
            mig skyldig till misstag vill jag här icke fixera någon siffra,
            utan endast antyda, att Carl Anders Larssons antagande säkerligen
            öfverträffas af verkligheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7onnKD29xm3ac3LfuwoFHt" prev="i-XWxii3q2ArwoUGDyTW8FZ2" who="Q6039716" next="i-Nu6GZcdX5swRZfKEFtUMwG">
          <seg xml:id="i-PLDzJcxZhthPW6soJ2AkEj">
            Lägger man i hop löner och pensioner till statens embetsoch tjenstemän,
            så kommer man upp till ett belopp, som man helt säkert icke gjort
            sig föreställning om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nu6GZcdX5swRZfKEFtUMwG" prev="i-7onnKD29xm3ac3LfuwoFHt" who="Q6039716" next="i-9mQnTNDTShCUYnwXqh2g2W">
          <seg xml:id="i-6mmE6nCHFiyqGMkJsLzYr5">
            »Nå&gt;, säger man, »här är fråga blott om en liten och särskild
            pension, en pension till en fattig enka.» Och nog vet jag såväl
            som hvarje annan ledamot af denna kammare, att dessa åtta hundra
            kronor, som nu föreslagits i pension, icke ensamt för sig spela
            någon roll för statsverket. Det är icke ur sådan synpunkt, jag
            här vill afstyrka Kongl. Maj:ts förslag, utan det är med hänsyn
            till de principer, som ligga i frågan. Om man icke får draga upp
            en gräns, der man kan hålla fast, skall det naturligtvis bära
            af allt längre och längre, och slutet, för så vidt man vill vara
            konseqvent och rättvis, måste blifva det, att staten pensionerar
            alla. Är detta möjligt att realisera? Men den tanken vore annars
            rigtig, om man icke vill stanna vid den gräns, som jag nu nämnt,
            nemligen att man skall gifva pension endast åt statens embetsoch
            tjenstemän, men att man icke bör gå derutöfver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9mQnTNDTShCUYnwXqh2g2W" prev="i-Nu6GZcdX5swRZfKEFtUMwG" who="Q6039716" next="i-RvXSoNvbLJX16HBEUnUVKq">
          <seg xml:id="i-4PUuSdHfpLMRmiirH6Xmbz">
            Her statsrådet har nämnt, att mannen till den ifrågavarande enkan
            i sin lifstid utöfvat en gagnande verksamhet, och vare det långt
            från mig att vilja förneka detta. Han sade ock, att mannen utöfvat
            denna verksamhet vid en anstalt, som vore understödd af statsmedel,
            och detta skulle vara anledningen, att man nu skulle bevilja pension
            åt enkan. Jo, vi hafva haft tillfälle för en stund sedan under
            behandlingen af denna hufvudtitel att tala något om detta. Här
            ser man följden af att utsträcka pensionsrätten än åt ena hållet
            än åt det andra. Så fort man kan åberopa sig på t. ex. en verksamhet
            hvilken som helst, blott den haft understöd af staten, genast
            fordrar man, att icke blott utöfvaren af denna verksamhet skall
            vara berättigad till pension, utan äfven hans enka och barn. Med
            en dylik uppfattning kan jag icke förlika
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HzdHus64rgbtRq5UDZ1Z2j" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 33 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-RvXSoNvbLJX16HBEUnUVKq" prev="i-9mQnTNDTShCUYnwXqh2g2W" who="Q6039716" next="i-FeHTZJPGWCk4xJXjRjMF7C">
          <seg xml:id="i-W52Fd2PbGsYpq2XwGdJqcN">
            mig, ty man kommer alldeles för långt och vet icke, hvar man
            Ang. anslagen slutligen skall hamna. till pensionsoch indrag-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FeHTZJPGWCk4xJXjRjMF7C" prev="i-RvXSoNvbLJX16HBEUnUVKq" who="Q6039716">
          <seg xml:id="i-M6hQWcMwtLzTzCPvQFw2jK">
            Jag ber att få yrka bifall till utskottets afstyrkande hemningsstaterna;
            ställan. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2TyMQsBhhsZJfHRaxo4oCc" type="speaker">
          Herr Persson i Stallerhult:
        </note>
        <u who="Q6042697" xml:id="i-UST7cJ9THQaMd5oJseguGM" next="i-DeicDqdU5FZ8GaZybfC8na">
          <seg xml:id="i-3Hbrf3cZ7eSWK42ZUA2zMj">
            Jag skall be att få ansluta mig till det yrkande, som den siste
            ärade talaren framstälde, nemligen om bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DeicDqdU5FZ8GaZybfC8na" prev="i-UST7cJ9THQaMd5oJseguGM" who="Q6042697" next="i-J2yKYNpHEn5XWpdWiX4hZz">
          <seg xml:id="i-9LYqzNZaLKiXrmc93dSwW">
            Jag kan icke för tillfället granska de analoga fall, som här
            framstälts, men detta är i alla fall en principfråga, och om man
            äfven någon gång beviljar en pension under förhållanden, liknande
            dem, hvarom nu är fråga, är det icke något skäl att fortsätta
            på den vägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J2yKYNpHEn5XWpdWiX4hZz" prev="i-DeicDqdU5FZ8GaZybfC8na" who="Q6042697" next="i-P9vGkL5QNiSkuAZc4ckpLW">
          <seg xml:id="i-VBo97DPbnq5oe35vAfPhkK">
            Här tyckes meningen vara, att så snart Riksdagen lemnar anslag
            till en enskild förening, skall staten i och med detsamma hafva
            förpligtelse att pensionera dess tjenstemän eller de arbetare,
            som syssla med föreningen och dess verksamhet. Och icke nog med
            detta; man vill äfven hafva pension åt enkorna, och en annan gång
            äskar man kanske pension äfven åt barnen. Det är en princip, som
            man åtminstone icke bör vara allt för snar att antaga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P9vGkL5QNiSkuAZc4ckpLW" prev="i-J2yKYNpHEn5XWpdWiX4hZz" who="Q6042697" next="i-H4vVdiyfLCdqnuUFyPTDmR">
          <seg xml:id="i-5EwW9jqhi3ibhhieuRYkvG">
            Såsom vanligt, när det är fråga om att begära pension hos Riksdagen,
            har äfven denna gång statskontorets utlåtande öfver framställningen
            inhemtats, men i detta fall har statskontoret icke vågat sig på
            att tillstyrka Kongl. Maj:t att hos Riksdagen anhålla om pension
            åt den ifrågavarande enkan, utan statskontoret har ansett, att
            om understöd bör tillerkännas henne, bör mosskulturföreningen
            draga försorg derom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KFPdGyueyPas2C71Ru9Trj">
          Sedan statskontoret afgifvit sitt utlåtande, har yttrande i frågan
          infordrats äfven af landtbruksstyrelsen. Och denna styrelse lemnar
          först en mycket lång och vidlyftig redogörelse för mosskulturföreningens
          verksamhet och äfven för aflidne von Feilitzens verksamhet inom
          denna förening och kommer slutligen till en hemställan, att Kongl.
          Maj:t måtte till Riksdagen aflåta proposition om beviljande at
          en pension till ett belopp af 1,500 kronor åt von Feilitzens enka.
          Ja, landtbruksstyrelsen drager sig verkligen icke för att föreslå
          1,500 kronor i stället för de 800 kronor, som Kongl. Maj:t sedan
          ansett sig kunna begära.
        </note>
        <u xml:id="i-H4vVdiyfLCdqnuUFyPTDmR" prev="i-P9vGkL5QNiSkuAZc4ckpLW" who="Q6042697" next="i-4oQ53R5dVt8PzXBtkXAs31">
          <seg xml:id="i-4pAJSz4HfZToS39sqhezEX">
            Om jag sedan granskar de skäl, som af departementschefen anförts
            för denna pension, så får jag säga, att i finner dessa skäl vara
            af märkvärdig beskaffenhet. Dessa skä finnas anförda å sid. 47
            i utskottets utlåtande. Departementschefen säger der, att denne
            aflidne person, som mycket gagnat Svenska Mosskulturföreningen,
            »genom detta sitt oegennyttiga och för svenska jordbruksnäringen
            betydelsefulla arbete med skäl kan antagas hafva blifvit hindrad
            att förskaffa sig en så god ekonomisk ställning, som han med sin
            framstående duglighet eljest bort ega goda förutsättningar att
            uppnå», och derför bör staten träda emellan och tillerkänna hans
            efterlefvande enka pension. Är det möjligt att resonera svagare
            än sålunda: » händelse den eller den kunnige
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-72FWoXesbuphx68vT7QEUm">
          Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 41. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RYnaitqNjYXYobYumdtWCP">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-AhijXJfgVw6wg3GbZvXJG1" type="date">
          34 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-P6jzW2i3iCMmMtTKLaviDj">
          Ang. anslagen och skicklige personen icke blifvit sittande på
          denna plats, utan
        </note>
        <note xml:id="i-2DU7WR3op5bSFtXgibs3Vi">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-UrqKZMecRgDi735DJLYRa9">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-4oQ53R5dVt8PzXBtkXAs31" prev="i-H4vVdiyfLCdqnuUFyPTDmR" who="Q6042697" next="i-4Bcws3hiVcFqMCegFz26ib">
          <seg xml:id="i-7NDm4evjZJtELMs4n3gFWm">
            egnat sig åt en annan tjenst, så skulle han hafva kommit till
            en högre och mera inkomstgifvande befattning än denna?» Det är
            väl ett underligt resonnement? Huru kan man söka motivera en sak
            med ett sådant skäl, som att en person, som i sin tjenst uppbär
            låg aflöning, om han icke antagit denna tjenst, ovilkorligen skulle
            fått en befattning med betydligt högre aflöning. Det är väl att
            stödja sig på det ovissa, om man någonsin stödt sig på något ovisst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Bcws3hiVcFqMCegFz26ib" prev="i-4oQ53R5dVt8PzXBtkXAs31" who="Q6042697" next="i-EjSVfCvgx8sehbjgGgxihN">
          <seg xml:id="i-HxfFzF5A7m5zbnzkiSJZ43">
            Jag vill visst icke förneka, att den aflidne i lifstiden med
            synnerligt nit egnat sin tid åt detta arbete. Men det finnes väl
            tusentals personer, som i vårt land egna sig åt lika nyttiga arbeten,
            ehuru de icke synas så mycket, och det finnes tusen, som hafva
            samma kunskaper som denne man, men det är icke sagdt, att deras
            arbete synes så väl eller blir så väl refereradt i Riksdagens
            handlingar som denne mans. Skall man slå in på den vägen, att
            hvarje kunnig person, som egnat sig åt ett arbete, vare sig i
            det allmännas tjenst eller i det privata lifvet, skall erhålla
            pension af staten, och icke endast han sjelf, utan äfven hans
            enka och barn, hvarest skall man då sluta?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EjSVfCvgx8sehbjgGgxihN" prev="i-4Bcws3hiVcFqMCegFz26ib" who="Q6042697">
          <seg xml:id="i-8HVH1k8qnyHiFv9QczmS6e">
            Hvad särskildt detta fall beträffar, tycker jag, att »&gt;Svenska
            mosskulturföreningen&gt; borde vara tacksam för det stora statsunderstöd,
            den erhåller, och icke gå så långt, att den fordrar, att Festen
            skall pensionera äfven dess tjenstemän och deras efterlefvande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7vAEMCppYYnmWdJcjR6knJ">
          Herr talman! På de skäl, jag nu anfört, och de skäl, statsutskottet
          andragit, skall jag be att få yrka bifall till utskottets hemställan
          om afslag å Kongl. Maj:ts ifrågavarande framställning.
        </note>
        <note xml:id="i-WbfXjkpGUe9Sm8Zo4NAedn" type="speaker">
          Herr Spånberg:
        </note>
        <u who="Q6186078" xml:id="i-6iRqtDSX5Nci8s7bfDjm9y" next="i-GGDMeRC1CRyu7ZpeaqYYJp">
          <seg xml:id="i-KnMQZRgR77XvD6M7tEx9pw">
            Orsaken till att jag begärt ordet är egentligen den, att ingen
            bättre än jag torde känna till herr von Feilitzens verksamhet,
            enär såväl han som jag varit ledamöter i styrelsen af den förening,
            inom hvilken han utöfvat sin hufvudsakligaste lifsgerning, och
            det ända från denna styrelses första tillvaro. Dessutom har jag
            varit styrelseledamot för Jönköpings läns kemiska station, för
            hvilken station Feilitzen varit förestandare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GGDMeRC1CRyu7ZpeaqYYJp" prev="i-6iRqtDSX5Nci8s7bfDjm9y" who="Q6186078" next="i-TnwynbnWDjpFQAgeWGGEuy">
          <seg xml:id="i-7Ws7i27GP9B5HWZaMb73ne">
            Statsutskottet har afstyrkt Kongl. Maj:ts förslag om beredande
            af pension åt herr von Feilitzens efterlemnade enka, på den grund
            att herr von Feilitzen icke skulle hafva varit statstjenare. Ja,
            jag medger, att han icke haft någon vidare långvarig statstjenstgöring.
            Men det kan ju i alla fall förtjena att nämnas, att han i sin
            ungdom varit anstäld i statens tjenst, i det han då tjenstgjorde
            i det s. k. bergskollegium, derifrån han dock tidigt drog sig
            ut i det praktiska lifvet. Af den siste talaren sades, beträffande
            hvad som framhållits om herr von Feilitzens förtjenstfulla verksamhet,
            att det funnes ett stort antal — kanske tusentals — män, som hade
            lika stora kunskaper, som han haft, och utöfvat en lika omfattande
            verksamhet. Nej, mina herrar, detta är icke rigtigt. . Ty
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LCsUvV14kgupNd71uNoFoN" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 30 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-8CSkAwiekDiDHy5tsUijtK">
          för det första har herr von Feilitzen, vid unga år, aflagt bergs-
          4ng. anslagen examen, en dryg examen, som icke så många kunnat
          aflägga, och till pensions-
        </note>
        <u xml:id="i-TnwynbnWDjpFQAgeWGGEuy" prev="i-GGDMeRC1CRyu7ZpeaqYYJp" who="Q6186078" next="i-4H7qJgLTv9Q8Li3NCkYF3J">
          <seg xml:id="i-9eC6Gh1nKYfFXAjrbzVetE">
            för det andra måste vi taga i betraktande, att han utöfvat en
            bansigna brytande verksamhet, som är af så stor betydelse för
            det svenska (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4H7qJgLTv9Q8Li3NCkYF3J" prev="i-TnwynbnWDjpFQAgeWGGEuy" who="Q6186078" next="i-3b8Zm19EvycqHSXnfez1vV">
          <seg xml:id="i-QfunBJR3uBGgX7hNAJ99jG">
            Jordbruket, att först framtiden kanske är i stånd att fullt uppskatta
            densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6PPNF71gKXjSyUEtAb72b3">
          Af en talare bakom mig sades nyss, beträffande en föregående
        </note>
        <note xml:id="i-SvERjZ3Wfc1LSnRiVgRwrF">
          unkt i utlåtandet, der det var fråga om beredande af pension
          till
        </note>
        <u xml:id="i-3b8Zm19EvycqHSXnfez1vV" prev="i-4H7qJgLTv9Q8Li3NCkYF3J" who="Q6186078" next="i-GdAsmwnpLdL3UBx7nZbTbk">
          <seg xml:id="i-GTTTzkFkZaYi6BJLCnqWp5">
            föreständarne för folkhögskolorna, att han icke kunde tillstyrka
            något sådant, enär dessa skolor icke hade af staten faststälda
            stadgar, och dylikt. Detta skäl är icke tillämpligt i förevarande
            fall. Förhållandet är nemligen det, att herr von Peilitzen, jemte
            det han utöfvat sin verksamhet i mosskulturföreningen, varit chef
            för Jönköpings läns kemiska station, och under hela den tid, anslag
            af statsmedel utgått till denna station, har han uppburit den
            aflöning, som staten beviljat i anslag, nemligen på de senare
            åren 4,000 kronor, och förut något mindre. Då dertill kommer,
            att staten gifvit föreskrifter om tjensternas tillsättning, om
            erforderliga examina, om inspektioner och meddelat instruktioner
            för stationernas skötsel 0. 5. Vv., torde man nog vara berättigad
            att säga, att han kunde likställas med vanliga statstjenare. Det
            enda, som kan anföras häremot, skulle vara, att det är hushållningssällskapen,
            som tillsätta tjenstemännen, men för öfrigt kan man säga, att
            stationen utgör en statsinstitution.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GdAsmwnpLdL3UBx7nZbTbk" prev="i-3b8Zm19EvycqHSXnfez1vV" who="Q6186078" next="i-AcLvGx6XCNG97FHG8a1e6r">
          <seg xml:id="i-HswF5RnTRs3xNV9CCA1oys">
            Uti instruktionerna för de kemiska stationerna har staten låtit
            inflyta en bestämmelse, att dessa stationers föreståndare äro
            skyldiga att med intresse och kraft egna sig åt lösandet af något
            för jordbruket vigtigt spörsmål. Det var just denna från statens
            sida meddelade föreskrift i instruktionerna för de kemiska stationerna,
            som gjorde, att herr von Feilitzen, sedan han blifvit föreståndare
            för Jönköpings kemiska station, begärde anslag af statsmedel för
            att kunna resa ut och i främmande länder studera mosskulturen.
            Han fick anslaget, och sedan han i Tyskland och Holland studerat
            tillhörande förhållanden, kom han hem med den fullaste öfvertygelse,
            att här fans ett stort verksamhetsfält och att det gälde upparbetandet
            och upphjelpandet af en på låg ståndpunkt stående jordbruksfråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FrjYCc75oMBbJdTWttF1Sf">
          För en 15 å 16 år sedan, under den tid jag var ledamot af Riksdagens
          Första Kammare, satt jag i ett plenum och genomögnade en ortstidning
          och fick då se, hurusom uti Rogberga landtmannaförening på Feilitzens
          förslag bildats en liten förening med namnet Mosskulturförening
          och utgjorde första början till Svenska mosskulturföreningen,
          och jag öfverraskades af att se, det ja blifvit vald till ledamot
          af denna förenings styrelse. Jag hade då knappast en aning om
          hvad som menades med mosskultur, och Jag tror, att ännu i den
          dag, som är, många icke hafva gjort denna fråga klar för sig.
          Men vi började snart med kraftiga händer arbeta för föreningens
          uppgift, herr von Feilitzen ledde de vetenskapliga försöken, och
          styrelsen hjelpte till med de ekonomiska
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VkvePe9sLoUPYEtbKyysKK">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-z2Wei4zQaWZfo3Qw3UKzy" type="date">
          36 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-AcLvGx6XCNG97FHG8a1e6r" prev="i-GdAsmwnpLdL3UBx7nZbTbk" who="Q6186078" next="i-VUFckyoSKAAWEDpCwQNGSD">
          <seg xml:id="i-TrwohnWmHkyChzKgNTr6Zp">
            Ang. anslagen angelägenheterna, och många stora resultat hafva
            på mosskulturens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AmuyfeZCEf4Rw3qF53R229">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-57dWaKCEaJfE8Hi5HoTTGg">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-VUFckyoSKAAWEDpCwQNGSD" prev="i-AcLvGx6XCNG97FHG8a1e6r" who="Q6186078" next="i-CJg2dcnZcb8dSBaG1eXyAV">
          <seg xml:id="i-BWrKmxJJMsTLZaQUqfnNVz">
            område uppnåtts.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CJg2dcnZcb8dSBaG1eXyAV" prev="i-VUFckyoSKAAWEDpCwQNGSD" who="Q6186078" next="i-3jH9AoMRMt8WqinkwfB7bJ">
          <seg xml:id="i-JL5UNRSULbdfyfcPS7qYog">
            Innan jag går vidare, vill jag säga, att det äfven kan tänkas
            flera andra synpunkter, som för oss möjliggöra, att herr von Feilitzens
            enka borde af staten få hjelp. Om man nu icke kan påstå, att hon
            har någon laglig rätt att få pension, så kan man med skäl gifva
            saken ett annat namn och säga, att herr von Feilitzens lifsverksamhet
            var af den betydelse för vårt land, att man kan fordra, att hans
            enka tillerkännes ett årligt understöd eller hvad man vill kalla
            det, och som hon verkligen är i behof af. Jag skall nu be att
            få nämna några ord om denna herr von Feilitzens lifsverksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3jH9AoMRMt8WqinkwfB7bJ" prev="i-CJg2dcnZcb8dSBaG1eXyAV" who="Q6186078" next="i-VsJG9hBLXwvFppqPnvR6PW">
          <seg xml:id="i-623JF5K6S1tL4yBrwVEAjM">
            Jag har här i min hand ett efter hans död utgifvet tidskriftshäfte,
            hvari finnes en dödsruna öfver von Feilitzen, och som äfven innehåller
            en förteckning på hans författareverksamhet. Jag har i dag räknat
            igenom dem, och jag fann då, att han skrifvit icke mindre än 197
            afhandlingar, som beröra landtmannaspörsmål, och alla dessa afhandlingar
            hafva blifvit i tidskrifter offentliggjorda, utan att han derför
            begärt eller erhållit ett enda öre. Så oegennyttig var denne man.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VsJG9hBLXwvFppqPnvR6PW" prev="i-3jH9AoMRMt8WqinkwfB7bJ" who="Q6186078" next="i-Mz7ULiDNkGMDWKhLc9wWdP">
          <seg xml:id="i-3jtrtJ8QHDkwhKHLCm5RDU">
            Hvad beträffar hans arbete i öfrigt, sätter jag främst hans försöksverksamhet,
            hvilken varit af en betydande omfattning. Här har jag en stor
            bok, som innehåller redogörelse för flera tusen af honom utförda
            experiment och hvilka efter hans död och med ledning af hans efterlemnade
            journalanteckningar blifvit offentliggjorda. Af dessa experiment
            framgår tydligt och klart hans banbrytande verksamhet i det svenska
            jordbrukets tjenst, och de undersökningar eller försök, som han
            anstält härutinnan, skola kanske i framtiden inbespara millioner
            kronor åt våra jordbrukare. Jag vill nämna några grupper af dessa
            undersökningar, hvilka han har företagit och delvis late angående
            kalkens betydelse för jordbruket. Han har visat, att kalken är
            nödvändig dels såsom ett medel att förbättra jordens fysikaliska
            beskaffenhet, dels att hindra för växterna i jorden befintliga
            skadliga syror att förstöra växligheten, dels visat hvilken stor
            betydelse kalken har såsom växtnäring och dels kalkens förmåga
            att göra andra i jorden befintliga ämnen lämpliga för växternas
            näringsbehof. Den saken har han så tydliggjort, att hvar och en,
            som vill följa hans föreskrifter i det fallet, lätt kan få klart
            för sig, både hvar man skall kalka och huru mycket kalk som skall
            användas, i fall sådan behöfves. Vidare hans undersökningar rörande
            kali har visat, huru nödvändig kaligödsling är. Sedan dessa undersökningar
            blifvit kända, har jordbrukets användning af kali ökats, och det
            i så enorm grad, att man fäste sin uppmärksamhet på, huruvida
            icke jordbrukets stigande behof af kali skulle kunna tillfredsställas
            inom landet, derigenom att ur våra berg, som innehålla kali, toges
            sådan. En rätt stor industri uppstod. Man söndermalde bergarten,
            som innehöll kali, och sälde deraf till jordbrukarne. Prof af
            detta stenmjöl hemtades till mosskulturföreningen för att dermed
            anställa
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Rp5GGZjUMsJPhz1EoZLrct" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 31 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-Mz7ULiDNkGMDWKhLc9wWdP" prev="i-VsJG9hBLXwvFppqPnvR6PW" who="Q6186078" next="i-7SHW3nGZijhmre8MQxm6Bt">
          <seg xml:id="i-7kgU9ecZvsfcA5SjXrAmgV">
            försök. Vid de anstälda försöken visade det sig, att kalit i
            denna Ang. anslagen söndermalda bergart var till den grad svårlöst,
            att växterna kunde till pensionsföga eller alls intet tillgodogöra
            sig detsamma. Följden häraf blef pingsstaterna. naturligtvis den,
            att man nedlade denna industri. Hade ej denna (Forts.) undersökning
            företagits, så är det troligt, att man än i dag skulle
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7SHW3nGZijhmre8MQxm6Bt" prev="i-Mz7ULiDNkGMDWKhLc9wWdP" who="Q6186078" next="i-HqWus4jyHE7QKNpJCv7gVS">
          <seg xml:id="i-4KEXnKVRLwwdbxu5bn55oZ">
            fortsatt med ifrågavarande stenmjölsgödsling, då man fortfarande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-m2L1y2ufetLy4jNpa5MP7">
          varit i den tron, att sådan söndermald bergart med deri befintlig
        </note>
        <u xml:id="i-HqWus4jyHE7QKNpJCv7gVS" prev="i-7SHW3nGZijhmre8MQxm6Bt" who="Q6186078" next="i-GSR5PZYzgj8zQ6viRNVqZY">
          <seg xml:id="i-WQTdL4pHLRYGRdwU5cDh1L">
            kali vore till nytta för jordbruket. Hvilka stora summor, som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GSR5PZYzgj8zQ6viRNVqZY" prev="i-HqWus4jyHE7QKNpJCv7gVS" who="Q6186078" next="i-PEjHfG4rasKhYazR54rw5G">
          <seg xml:id="i-84NZiyF25fs6oDWUV5uoFZ">
            dermed kunde hafva gått förlorade, är lätt att inse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PEjHfG4rasKhYazR54rw5G" prev="i-GSR5PZYzgj8zQ6viRNVqZY" who="Q6186078" next="i-TYKSdU6CbVpgo2ZQJn3atH">
          <seg xml:id="i-Le1M6kzmx1TrFJJBGM6Abk">
            Så kommer jag nu till en annan af hans undersökningar, nemligen
            angående qväfvets betydelse. En dag för många år sedan, då jag
            gick ut för att bese en lupinodling, hade jag herr von Feilitzen
            i sällskap. Denna lupinodling var gjord för att dermed tillföra
            mogen nyodlad sandjord qväfve. Då vi framkommo, sade von Feilitzen
            »att här skall du få se något märkvärdigt.» Och hvad fingo vi
            då se? Jo, något, som många nu för tiden känna mycket väl till,
            men som då icke var så mycket kändt. De längsta och frodigaste
            plantorna — hade hvarje af sina rotspetsar tätt besatta med ett
            slags kulor eller knölar, som innehöllo bakterier. De mindre plantorna
            hade icke så många kulor på sina rötter, och de allra minsta hade
            icke några kulor alls. Dessa sista plantor voro små och kunde
            icke trifvas och växa, derför att de saknade qväfve, som de andra
            plantorna erhöllo genom bakterierna i dessa kulor. Det var icke
            herr von Feilitzen, som först påvisade bakterieteorierna om att
            en del växter kunde på detta egendomliga sätt tillföras qväfve,
            utan denna upptäckt gjordes af en tysk vetenskapsman. Men saken
            var naturligtvis till en början föga utredd, och det var först
            sedan herr von Feilitzen anstält en mängd undersökningar, som
            kännedomen om dessa bakteriers verksamhet blef mera utvecklad
            och som man kom så långt, att man kunde odla baljväxter på steril
            mark, som i sig sjelf saknade qväfve, blott man tillförde denna
            mark något »ympjord», om jag så må säga, hvilken innehöll sådana
            slags bakterier, som växterna vilja hafva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TYKSdU6CbVpgo2ZQJn3atH" prev="i-PEjHfG4rasKhYazR54rw5G" who="Q6186078" next="i-QsHUDydL96oomcnSCiD8Nd">
          <seg xml:id="i-TcY5qamL6yVVy4EwJXWisV">
            Det finnes nemligen särskilda bakterier för olika växter. Bakterien
            för klöfver t. ex. öfverflyttas icke på lupiner och tvärtom. Detta
            bakteriespörsmål har emellertid varit ett af de vigtigaste att
            utreda, ty derigenom har det blifvit oss möjligt att odla våra
            öde hvitmossar, som ligga der i tusentals hektar, alldeles värdelösa.
            Han har just med dessa försök visat, att man under vissa förutsättningar
            kan med fördel odla dessa hvitmossar, så att man kan få i stället
            för ödemarkerna gräsrika ängar utan att ditföra det dyrbara qväfvet,
            endast med användande af lämplig dikning och tillförande af kalkfosforsyra,
            kali och sand. Om ni, mina herrar, sett dessa mossar och dessa
            experimentalfält och sett meterlång klöfver växa på hvitmossarne,
            så skulle ni bedömt von Feilitzens verksamhet efter en annan måttstock.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SsLhcdQTPg2fdTLywdP9a1">
          Utom odlingarna af mossar och hans arbeten i den rigtningen har
          han i Sverige inarbetat begagnandet af torf från hvitmossarne
          till strö i ladugårdarne. Det finnes nu mera ingen enda förstån-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VB5SGkP1qCLtwqDnkLQY8j">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-7wQoDXfxUemuyJ956ttmYU" type="date">
          38 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-XaCtmnNs6CwfP2RSVDo5Uv">
          Ang. anslagen dig jordbrukare, som, om han vill hafva fullständig
          uppsamling
        </note>
        <note xml:id="i-DDVbn3V9S5AohekvsQCxJu">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-SkwKUDAN8y1jWviteyPFJP">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-QsHUDydL96oomcnSCiD8Nd" prev="i-TYKSdU6CbVpgo2ZQJn3atH" who="Q6186078" next="i-7dWFcWc36dQ5xyNjoFuNVZ">
          <seg xml:id="i-GpaCHVdk3D66zSn6uZkoJY">
            af den flytande spillningen i ladugården och helsosam luft, underlåter
            att använda torfströ. Vi, de praktiske arbetets män, få och böra
            aldrig glömma, att det är vetenskapsmannen, som vid sitt arbetsbord
            och genom sin nervutslitande verksamhet gör det möjligt för oss
            att fortare och lättare utföra våra arbeten. Jag vill fråga er,
            mina herrar, huru det skulle vara, om vi icke haft dylika vetenskapens
            stormän, som gjort det beqvämt för oss och skapat de lefnadsförhållanden,
            hvarunder vi lefva. Dessa vetenskapsmän hafva i de flesta fall
            arbetat hufvudsakligen för att nå det vetenskapliga mål, de eftersträfvat,
            men icke, såsom vi göra, egnat sina tankar åt att förtjena penningar.
            Men det är vi, som draga den största nytta af dem. Och det visar
            sig i alla våra förhållanden och på alla områden, att vi stå i
            stor tacksamhetsskuld till dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7dWFcWc36dQ5xyNjoFuNVZ" prev="i-QsHUDydL96oomcnSCiD8Nd" who="Q6186078">
          <seg xml:id="i-FyXwmgnQoYYDrEjHC5s9Qn">
            ch då 800 kronor begäres till ersättning åt von Feilitzens döfva,
            sjuka och gamla enka, förvånar det mig, att denna kammare, som
            hufvudsakligen består af jordbrukare, som skola draga nytta af
            denne mans banbrytande verksamhet, ett enda ögonblick kan hesitera
            att bevilja detta lilla belopp. Jag tror icke, att resultatet
            af en votering kan blifva ett afslag å begäran om pension, ty
            det finnes säkerligen icke ett tillräckligt antal af denna kammares
            ledamöter, som skulle vilja öfverlemna von Feilitzens enka åt
            den enskilda välgörenheten eller den offentliga fattigvården.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PNoDcFjitMjnKgURqXjwJy">
          I detta yttrande instämde herrar Hazén, Johansson i Aflösa, Danielsson,
          Bengtsson i Häradsköp och Jonsson i Hökhult.
        </note>
        <note xml:id="i-RU9B4NeuwnjSjDcBzGJzUv" type="speaker">
          Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Odelberg:
        </note>
        <u who="Q6022267" xml:id="i-5PEQ2975KWJ7MsbgUBDNJ3" next="i-LVeE2JDBgyUX49jrypEAnu">
          <seg xml:id="i-2cxb63nfXpbdmGVxiF4f1g">
            Jag skall blott be att få yttra ett par ord med anledning af
            två högt ärade statsutskottsledamöters anföranden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LVeE2JDBgyUX49jrypEAnu" prev="i-5PEQ2975KWJ7MsbgUBDNJ3" who="Q6022267">
          <seg xml:id="i-UoyXuXAAB33aX62YTwdQ4h">
            Det är visst icke på den grund, att svenska mosskulturföreningen
            uppburit statsunderstöd och att jag skulle betrakta den såsom
            någon qvasi-statsinstitution, som jag föreslagit Kongl. Maj:t
            att aflåta en proposition till Riksdagen om pension åt von Feilitzens
            enka. Jag skulle gjort det med lika stort nöje, om svenska mosskulturföreningen
            icke uppburit ett enda öre såsom statsunderstöd. Jag betraktar
            icke dessa 800 kronor såsom pension, utan såsom en belöning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SrLNvndrTpBQV5hgqTLb3K" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-gGCphBkBDqksT6YDLeJTL" next="i-XohbNd7bKPHSu6eG3FTSv1">
          <seg xml:id="i-7uWDmLehZbTYSCps9PMpVn">
            Herr grefve och talman! Mina herrar! Det är en besynnerlig erfarenhet
            jag gjort, att statsutskottet aldrig har några penningar, då det
            är fråga om jordbruket och dess målsmän. Här hafva vi nu en af
            jordbrukets målsmän, en banbrytande storman, som gjort en gerning,
            den alla erkänna vara beaktansvärd, erkännansvärd och belöningsvärd.
            Han har stupat på sin post, han lika så väl som de, som föllo
            offer för Bofors-olyckan, och som tulltjenstemännen vid olyckan
            utanför Stockholm. Det ena tycker jag kan vara lika godt som det
            andra.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2J1U1vYjHoGSy9xH769fsy" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 39 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-MVdcKaUiU7MW8Byw5AocXp">
          Han har dock fallit för öfveransträngning och öfverarbete i Jord-
          Ang. anslagen brukets tjenst. Ar icke sådant erkännansvärdt? Jag
          tror det. till pensions-
        </note>
        <u xml:id="i-XohbNd7bKPHSu6eG3FTSv1" prev="i-gGCphBkBDqksT6YDLeJTL" who="Q5602664" next="i-TmhXgGiDLb4EgtdmwuRHhb">
          <seg xml:id="i-72QX2LnTnXDUuGbxMXoJA7">
            Här har talats om känsloskäl. Det må vara, att somliga sikgeteterae:
            kunna hafva känsloskäl. Men här föreligger lika mycket skälet
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TmhXgGiDLb4EgtdmwuRHhb" prev="i-XohbNd7bKPHSu6eG3FTSv1" who="Q5602664" next="i-HkEtJZon76GowZzbqtdUVa">
          <seg xml:id="i-5xehtRbHhhjzw8813cng6w">
            att gifva erkännande åt förtjenstfullt arbete. Kongl. Maj:t är
            icke — förlåt, att jag säger det — känd för att hafva särskilda
            känsloskäl. Kongl. Maj:t har dock ansett det nödigt att föreslå
            denne mans enka till erhållande af pension, eller Iåt oss hellre
            kalla det belöning för framstående verksamhet. Denna verksamhet
            är känd från Ystad till Haparanda. Litet hvar bland de jordbrukare,
            som följt med jordbrukets utveckling, kan icke annat än erkänna
            de goda resultat, som genom denna verksamhet uppnåtts. Sverige
            har tidigare och ofta, i olika former, erkänt sina om landet förtjente
            mäns verksamhet, och jag hoppas, att nutiden icke skall frångå
            denna goda tradition.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HkEtJZon76GowZzbqtdUVa" prev="i-TmhXgGiDLb4EgtdmwuRHhb" who="Q5602664">
          <seg xml:id="i-DPmkTBGuzpjqTWUfWnJ1fg">
            Vid denna hufvudtitel är det ett förhållande, som icke finnes
            vid de andra hufvudtitlarna. Här är det en genomgående undersökning
            pr individ. En sådan är också gjord för den ifrågavarande fjenstemannens
            enka. Om jag kallar det för nationalbelöning eller ersättning
            för hans verksamhet eller pension, det gör detsamma, blott enkan
            får detta lilla belopp såsom erkänsla från Jordbrukarne i denna
            kammare för hennes mans framstående verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WWhy8rsL6c4QLaesn7vg7t" type="speaker">
          Friherre De Geer.:
        </note>
        <u who="Q562127" xml:id="i-TXeqonB6h6rAPNy9onzBZp" next="i-FzMs92dQH3pXwLGT8haeD">
          <seg xml:id="i-EwzHpLdiQUmkF89vBdutjw">
            Statsutskottet har ofta med rätta, när det gält införande af
            nya kategorier pensionstagare, framhållit sina principiella betänkligheter.
            I detta fall har det dock förvånat mig, att utskottet haft några
            sådana farhågor. Jag för min del skall just af principiella skäl
            be att få yrka bifall till reservanternas hemställan, och då ju
            ingenting kan vara mera önskvärdt, än att vi genom att bevilja
            en liten obetydlig pension åt en synnerligen förtjent mans enka
            möjligen kunna framkalla liknande fall och förmå flere lika kunnige
            och duglige män som von Feilitzen att utan alltför stora farhågor
            för de sinas ekonomiska framtid egna sig åt allmännyttiga värf
            och i lika framstående grad gagna vårt land, hafva vi för visso
            icke allenast följt våra känslor, utan äfven gjort en ur statsekonomisk
            synpunkt synnerligen god affär.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FzMs92dQH3pXwLGT8haeD" prev="i-TXeqonB6h6rAPNy9onzBZp" who="Q562127">
          <seg xml:id="i-NRvG8uk7CkCZvh2rA1svdb">
            Jag ber derför att få sluta mig till dem, som yrkat bifall till
            reservanternas förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-px1dkzcxgiB9XTyPxGEQu">
          Herr Byström instämde häruti.
        </note>
        <note xml:id="i-5SHrW3ccSLN7GozPH8Yq7h" type="speaker">
          Herr Persson i Tällberg:
        </note>
        <u who="Q6042759" xml:id="i-9UsGm97C1X7j2az5QsjjnB" next="i-NMGoLYWUC2uLXcSVvAWv29">
          <seg xml:id="i-Uo3hzTm5MS2jUkVpEQ92ix">
            Det är nog ingen, som har bestridt de förtjenster, som von Feilitzen
            har inlagt på jordbrukets område, och jag finner det heller icke
            så underligt, att statsutskottet har klandrats, derför att utskottet
            icke kunnat vara med om den ifrågavarande pensionen. Jag får upprigtigt
            säga, att det för oss, som yrkat afslag, skulle hafva varit mycket
            mera angenämt, om
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6bxqECraopQqkF43o1f4Ub">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-4SXS1JXMbSTi4nAGPbiNQW" type="date">
          40 Lördagen den 3 maj.
        </note>
        <u xml:id="i-NMGoLYWUC2uLXcSVvAWv29" prev="i-9UsGm97C1X7j2az5QsjjnB" who="Q6042759" next="i-SmehdpsAVt1oG8kQrCXNJC">
          <seg xml:id="i-JoSisVSPV1e6G9FtKAePow">
            Ang. anslagen vi kunnat vara med om pensionen, men det tillkommer
            för visso
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3AfEADzzmZp8yuKFtGNp6k">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-5uFpzwMHrf8CF1EPr1Meoh">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-SmehdpsAVt1oG8kQrCXNJC" prev="i-NMGoLYWUC2uLXcSVvAWv29" who="Q6042759" next="i-Hk5yJjdQ6YgDrsUkvaX9Kp">
          <seg xml:id="i-TEBwntMcUmo9YH5KcVgtkA">
            oss — herrarne må säga hvad herrarne vilja — att bedöma frågan
            ur andra synpunkter än dem, som här i kammaren under vissa omständigheter
            kunna göra sig gällande. Det är enligt min uppfattning nödvändigt
            för statsutskottet att i sina beslut taga hänsyn till annat än
            känsloskäl, ty jag undrar, hvar det eljest skulle sluta, och om
            icke statsutskottet skulle ådraga sig mycket klander, om vi skulle
            låta känslan föra oss åstad att bevilja det ena anslaget efter
            det andra, och jag undrar, huru det skulle taga sig ut, då statsregleringen
            skulle uppgöras vid riksdagens slut, om vi skulle gå till väga
            på det sättet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hk5yJjdQ6YgDrsUkvaX9Kp" prev="i-SmehdpsAVt1oG8kQrCXNJC" who="Q6042759" next="i-P1BWJjxbEXzz8z4KPRGbhi">
          <seg xml:id="i-Hhyc5e7EWSb8zsx1qrA4aH">
            En talare yttrade här, att statsutskottet aldrig hade några penningar,
            då det gälde jordbruket. Jag ber att få protestera mot ett sådant
            yttrande. Man har vidare framhållit denna persons stora förtjenster,
            och man har, så godt man kunnat, refererat de inlägg, som han
            gjort för jordbrukets förkofran. Ja, alla äro vi eniga härom.
            Man har vidare till och med framhållit hans höga examina såsom
            motiv för bifall. Ja, det synes nu en gång för alla vara så, att
            de, som i ungdomen haft förmånen att få draga nytta af statens
            institutioner och läroverk, det är, säger jag, som om dessa personer
            ER denna grund rent af skulle hafva någon fordran på underhåll
            från staten, och detta icke endast så länge de lefva, utan äfven
            efter döden för de sina. Det finnes tusentals personer, som verka
            i det tysta och som äro lika nödvändiga för statens utveckling
            och bestånd som dessa, hvilka på ett mera märkbart sätt framträda,
            och skulle vi söka reda på alla dessa, som verkat i det tysta
            och som gjort verklig nytta på det andliga eller det materiella
            området, så vågar jag påstå, att det skulle vara absolut omöjligt
            för oss att bereda dem sådana fördelar, som här föreslås rörande
            denna person.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P1BWJjxbEXzz8z4KPRGbhi" prev="i-Hk5yJjdQ6YgDrsUkvaX9Kp" who="Q6042759" next="i-4JXTAYyXBP6uybRRt48EDR">
          <seg xml:id="i-JvrWUCt5YRatqQJ5HGEKNq">
            Vi måste se dessa frågor från såväl rättslig som ekonomisk synpunkt
            och icke låta endast humanitetsskäl tala. Det skulle, som jag
            sagt, hafva varit mycket mera angenämt, om jag kunnat vara med
            om att tillstyrka denna framställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4JXTAYyXBP6uybRRt48EDR" prev="i-P1BWJjxbEXzz8z4KPRGbhi" who="Q6042759" next="i-TNXTu4jMwrnGPggkG2Qbmm">
          <seg xml:id="i-TAmrbkn55yeGfHz95BsZtz">
            Herr statsrådet yttrade, att skälet till framställningen icke
            var det, att föreningen icke haft understöd af staten. Ja, så
            mycket farligare är det då. Då har man alls ingen hållpunkt, utan
            måste släppa det alldeles löst i afseende å dylika pensioner.
            Det har också förefallit mig underligt, att föreningen icke känt
            sig förpligtad att understödja denna enka, utan att man vändt
            sig till Riksdagen med en begäran om pension åt henne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TNXTu4jMwrnGPggkG2Qbmm" prev="i-4JXTAYyXBP6uybRRt48EDR" who="Q6042759">
          <seg xml:id="i-8F9aNxGJNC463pRoh5HpHG">
            Det är sålunda icke af något slags ovilja mot denna person eller
            af något slags underskattande af hans verksamhet, jag stält mig
            på utskottets sida, utan det är uteslutande med hänsyn till de
            ”konseqvenser, som saken skulle föra med sig, och det är också
            uteslutande af det skälet, som jag nu ber att få yrka bifall till
            utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P5tVD7SAhcHMEHzPR6Qvrd">
          Herr Olsson i Fläsbro instämde häruti.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VsvSdjYgoAEmubn6QPZfJz" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 41 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-9XkxRN5cQy6nmfXTghpUnt" type="speaker">
          Herr Spånberg:
        </note>
        <u who="Q6186078" xml:id="i-SYiPexvCYS5VreWu4YchYg" next="i-5j83ckfQ3wuijqhj3Ah2eQ">
          <seg xml:id="i-WPdcfsfAXX7xcUb6tz55y7">
            När jag sist hade ordet, glömde jag att-Ang. anslagen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BJY2tX7gCsA7ZSc8NSNrHU">
          bemöta herr Carl Persson i Stallerhult, då han yttrade, att statstill
          pensionskontoret i sitt utlåtande skulle hafva sagt, att man borde
          öfverlemna ,ingsstaterna. åt mosskulturföreningen att hjelpa von
          Feilitzens enka. Nej, så — (Forts) står det icke, utan jag skall
          be att få läsa upp, hvad der verkligen står. Statskontorets utlåtande
          refereras i betänkandet på föl- Jande sätt: »Till följd af nådig
          remiss har statskontoret den 21 nästlidne oktober afgifvit underdånigt
          utlåtande i ärendet och deruti anfört, att, då von Feilitzen hvarken
          vid dödsfallet eller, såvidt handlingarne utvisade, dessförinnan
          varit i någon statens tjenst anstäld, den föreliggande frågan,
          såsom ju också tydligen i ansökningen förutsattes, måste bedömas
          från helt andra synpunkter än dem, som plägade vara de afgörande,
          då framställning af Eders Kongl. Maj:t gjordes till Riksdagen
          om pension åt enka eller barn efter någon, som egnat sitt lifs
          verksamhet åt statens tjenst utan att hafva kunnat vid dödstillfället
          efterlemna åt de sina medel till bergning, samt att, då mosskulturföreningen,
          som gjort till sin uppgift att främja arbetena å det område, hvaråt
          von Feilitzen egnat sin hufvudsakliga verksamhet, ansett denna
          verksamhet så förtjenstfull, att den borde betinga ett erkännande
          från statens sida i form af pension åt hans efterlemnade enka,
          statskontoret visserligen hölle för antagligt, att något sådant
          erkännande kunde vara berättigadt, men dock icke vore i tillfälle
          att derom bilda sig en så sjelfständig uppfattning, att statskontoret
          ansåge sig befogadt tillstyrka Eders Kongl. Maj:t vidtagandet
          af den i ansökningen begärda åtgärd, helst tillfälle icke syntes
          saknas för mosskulturföreningen» — ja, här stannade han, men sedan
          heter det — »att på annan väg bringa denna fråga under Riksdagens
          pröfning.» Detta är hvad statskontoret sagt, och hvaraf synes,
          att statskontoret ansett, att frågan borde af Riksdagen afgöras.
        </note>
        <u xml:id="i-5j83ckfQ3wuijqhj3Ah2eQ" prev="i-SYiPexvCYS5VreWu4YchYg" who="Q6186078">
          <seg xml:id="i-RCisiDZMm7jDbqEjonDgJj">
            För öfrigt skulle jag vilja bedja de af statsutskottets ledamöter,
            som nu så kraftigt afstyrkt denna pension, att en gång göra sig
            besvär att resa ner till de experimentalfält, som von Feilitzen
            anlagt, och bese de experiment, som han gjort. Jag är då öfvertygad
            derom, att, när de fingo se, hur ärter och klöfver växa på förut
            totalt värdelösa hvitmossar, de skulle ångra, att de i dag här
            i kammaren uppträdt emot pensionen. Att de kunnat hafva fog att
            i utskottet afstyrka densamma, det kan jag förstå, men i deras
            ställe skulle jag helst hafva sett att slippa försvara utskottets
            afstyrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WQypZxRBS842mYRs1keQWn" type="speaker">
          Herr Petri:
        </note>
        <u who="Q6046007" xml:id="i-TRKHwg1imZBRasgVtsjEhr" next="i-S3fXvMvKNMaq6zxun7X6gb">
          <seg xml:id="i-EWGZv4qcGgzTNv26qYj3c4">
            Det kan icke nekas, att statsutskottet har fullt formelt rätt
            i sitt afstyrkande utlåtande, och att man å andra sidan icke egentligen
            har annat än känsloskäl att åberopa för hvad man anser rättvist,
            men denna känsla har hos mig framväxt så stark, att jag icke kan
            underlåta att yttra några ord i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S3fXvMvKNMaq6zxun7X6gb" who="Q6046007" prev="i-TRKHwg1imZBRasgVtsjEhr" next="i-9JM7bPMMW25WrrMzwVqoJH">
          <seg xml:id="i-AXmogwDs5iB2sWbRhRLBd7">
            Det förefaller mig motbjudande, att det enda skälet, hvarför
            detta förslag om hjelp till en afliden förtjent mans efterlefvande,
            nödlidande enka skulle afslås, skulle vara det, att denne man
            icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LUqZRYthos5tLzXihveLfa">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-TcQpMwnFaNPhHpUS61f6SA" type="date">
          42 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-9JM7bPMMW25WrrMzwVqoJH" who="Q6046007" prev="i-S3fXvMvKNMaq6zxun7X6gb" next="i-WRAV1hiPMoVFgGV793BBTc">
          <seg xml:id="i-GDXYU4oAKgt7oWH3YAeFau">
            Ang. anslagen haft någon statstjenst. Jag tycker, att det skälet
            är alldeles för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G7aTMKhc8eiYW5EzWgFPp8">
          till pensionsoch indragningsstaterna.
        </note>
        <note xml:id="i-4HHxb6zAcQuRcV6QQvDgM8">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-WRAV1hiPMoVFgGV793BBTc" who="Q6046007" prev="i-9JM7bPMMW25WrrMzwVqoJH">
          <seg xml:id="i-TxstiVBujfKeH7aZLMyo6f">
            litet att derpå grunda ett beslut. Några af de föregående statsutskottsledamöterna,
            som yttrat sig, hafva undrat, hvar gränsen skulle bli, om man
            nu oupphörligen skulle bevilja understöd eller ensioner. Jag vill
            härpå blott svara, att gränsen anser jag ligga 1 Riksdagens rättskänsla,
            och jag hoppas, att Riksdagen nu måtte bevisa, att i denna fråga
            dess rättskänsla är sådan, att detta lilla understöd må beviljas.
            Jag yrkar bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GC1xr3G4nED9AkjMvUAkqN">
          Häruti instämde herrar Sundblad, Johansson i Stora Mellby, Sjöberg
          och Burman.
        </note>
        <note xml:id="i-KaPeeD8mXVp8PmQFA8Tfst" type="speaker">
          Herr Pehrson i Törneryd:
        </note>
        <u who="Q6039716" xml:id="i-8ozWcuKwDh7xVXAvscXScA" next="i-3SEA6QFZeks2tonxWJjEdF">
          <seg xml:id="i-QomPhr9y1wiUV5gwmBLmgm">
            Herr grefve och talman! Jag skall icke anhålla om att få säga
            många ord. Men när diskussionen tager en sådan vändning, som den
            gjort här i denna fråga, då blir man liksom litet förbluffad och
            tycker, att man känner sig så bortkommen, att man frågar sig sjelf,
            om man vid den föregående behandlingen verkligen lyckats pröfva
            innebörden af det föreliggande ämnet från rätt håll och på de
            sakliga skäl, som kunna föreligga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3SEA6QFZeks2tonxWJjEdF" prev="i-8ozWcuKwDh7xVXAvscXScA" who="Q6039716" next="i-9115mkCUpcj91tzByBvDQs">
          <seg xml:id="i-TAAhfHH1LJVPQhURYAC93A">
            En talare på jönköpingsbänken har funnit det vara i sin ordning
            att här tala om åtskilligt, som jag tycker icke mycket tillhör
            den sak, som föreligger. Vill man bevisa sin sak på sådant sätt,
            som han delvis nu sökt göra, och det skall utgöra fullgoda bevis,
            då kan man efter min uppfattning skaffa bevis för allting. Bland
            annat framhöll den talaren de många experiment, som von Feilitzen
            i tiden gjort. Ja väl, men antalet skall der icke allenast räknas,
            utan betydelsen af dessa experiment skall vägas. Och utan att
            klandra den förmente föregångsmannen på det svenska jordbrukets
            område, tillåter jag mig ändock att säga talaren på jönköpingsbänken,
            att nog kan det gå för sig att frambringa både ärtväxter och till
            äfventyrs äfven »sockertoppar», som han sade, på de småländska
            mossarne och sandfälten. Men jag vill på samma gång säga honom,
            att det kostar mer, än det smakar. Det är den erfarenhet, vi hafva
            fått i mångt och mycket, då vi försökt att sköta vår mossjord
            på det »rationella» sätt, som von Feilitzen för oss framhållit,
            och hvilket jag icke vill här vidare beröra. Det går icke an att
            här mer än på andra områden blott lefva sig in i teorien och helt
            och hållet se bort från verkligheten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WsPUmHbjbfrW4Dor9sktDm">
          Herr Jönsson i Färeköp instämde häruti.
        </note>
        <note xml:id="i-P98CoU5uZ7bY3hyQm3zaCh">
          Öfverläggningen var härmed slutad. I öfverensstämmelse med de
          yrkanden, som derunder förekommit, gaf herr talmannen propositioner
          dels på bifall till utskottets hemställan och dels på afslag derå
          och bifall i stället till Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning.
          Herr talmannen fann den senare propositionen vara med öfvervägande
          ja besvarad, men som votering likväl begärdes,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-22v4XtzzGn6wa4ku8r2wRx" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 43 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-WBBBcqPRWunveGBUtG3M9D">
          blef nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande voterings-
          Ang. anslagen
        </note>
        <note xml:id="i-9QLkc2YN8JgPjZveVMwn3M">
          roposition: till pensionsprop och indrag-
        </note>
        <u xml:id="i-9115mkCUpcj91tzByBvDQs" prev="i-3SEA6QFZeks2tonxWJjEdF" who="Q6039716">
          <seg xml:id="i-2VhDaw9XjwTeFPYwanamRF">
            Den, som vill, att kammaren med afslag å statsutskottets öre
            ”
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-45QkcJWfouNKdy1xoEQfCP">
          hemställan i tjuguåttonde punkten af utskottets förevarande utlåtande
          n:o 11, bifaller Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-6meFfPXzxJ7K4AoafkEaAt">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-Mw3guZ8cKSPYH2ncFXTwQp">
          Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets berörda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-JdRzvohYNJt81yLKazAL6C">
          Omröstningen utföll med 126 ja mot 76 nej; och hade kammaren
          alltså fattat beslut i öfverensstämmelse med ja-propositionens
          innehåll.
        </note>
        <note xml:id="i-EXnGxwEyfN89NTy3ephENB">
          Punkterna 29—034.
        </note>
        <note xml:id="i-BF3SZFPstqft4QYRpPrwGF">
          Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-PjzqN1ydKgCvqwiBXAR3BE">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-611uJiiDMknNbxKLjehquE">
          Vidare föredrogs statsutskottets utlåtande n:o 66, i anledning
          Ang. inköp af af Kongl. Maj:ts proposition angående inköp af de
          enskilda telede enskilda
        </note>
        <note xml:id="i-JmKgsn2429riK2bDzonv48">
          fonanläggningarna i Stockholm med omnejd. felefonanläggs ningarna
        </note>
        <note xml:id="i-TZY4yvRbQTaRXWbgxCk5ki">
          . Stockholm med Dervid yttrade: omnejd.
        </note>
        <note xml:id="i-WPsRrnSgBCcnmTzQFartQh" type="speaker">
          Chefen för civildepartementet, herr statsrådet von Krusenstjerna:
        </note>
        <u who="Q5359589" xml:id="i-6ZNMqUtVDA2t1rJ1CpA9iw" next="i-LM3pFMtuHtG18NuwAxweE8">
          <seg xml:id="i-AYQgjJPiehEsyZRmZfQCwx">
            När telefonen gjorde sitt inträde i vårt land, försummade man
            från statens sida att taga om hand det nya samtalsmedlet och öfverlemnade
            uppfinningens exploatering åt den enskilda företagsamheten. Till
            följ dest uppstod det ena enskilda telefonnätet efter det andra.
            Det dröjde dock ej länge, innan man från statens sida kom till
            insigt derom, att man både i administrativt och i ekonomiskt hänseende
            gjort ett missgrepp. Och den nyss bortgångne chefen för det svenska
            telegrafverket — till hvilken, jag vill begagna tillfället att
            från denna plats säga detta, vårt and står uti en tacksamhetsskuld,
            som jag hoppas aldrig måtte lömmas, för allt hvad han till Sveriges
            berömmelse åtgjort för et svenska telefonväsendets utveckling
            — han inlade också hela sin sällsporda energi och sin sällsporda
            förmåga på att söka återvinna telefon väsendet åt staten. Steg
            för steg förvärfvades också det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-68XgqnQ7azejxCpGg88jBQ" type="date">
          N:o 41. 44 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-LM3pFMtuHtG18NuwAxweE8" prev="i-6ZNMqUtVDA2t1rJ1CpA9iw" who="Q5359589" next="i-GkqHWPnBHoQVaXWvvaN1m3">
          <seg xml:id="i-KzAJ4Be6AisGu2nxyuGSwi">
            Arg: inköp, ef ena enskilda telefonnätet efter det andra, till
            godt ekonomiskt telefonanlägg- YeSultat för staten och till belåtenhet
            för allmänheten, sedan den ningarna i Väl hunnit sätta sig in
            i de nya förhållandena. Det var en enda Stockholm med länk, som
            nu återstod, men den var också af stor betydelse. Dess omnejd.
            förvärfvande är det enda, som felas för att möjliggöra telefon-
            (Ports.) — väsendets ordnande i hela vårt land under lika former.
            Och det var åt förvärfvandet af just denna länk, som generaldirektör
            Storckenfeldt egnade sina sista krafter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GkqHWPnBHoQVaXWvvaN1m3" prev="i-LM3pFMtuHtG18NuwAxweE8" who="Q5359589" next="i-JJkVyPm3rgvUgvuDT4gZqW">
          <seg xml:id="i-XHnoxbfaiu3Q3ASHb8VT9R">
            Gent emot utskottets afstyrkande af Kongl. Maj:ts proposition
            och då utskottet är enhälligt samt jag icke kan förneka, att inom
            kammaren telefonköpet för närvarande icke har stämning för sig,
            måste jag väl anse frågan fallen för denna gång, och jag har derför
            ingalunda för afsigt att nu återupprepa skälen för framställningen.
            Jag sade, mina herrar, för denna gång. Ty jag är fullkomligt förvissad,
            att frågan är af den beskaffenhet, att den om ett eller annat
            år, förr eller senare, måste återkomma. Ty det skäl, som statsutskottet
            anfört såsom det hufvudsakliga för sitt afstyrkande,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JJkVyPm3rgvUgvuDT4gZqW" prev="i-GkqHWPnBHoQVaXWvvaN1m3" who="Q5359589" next="i-CLUqD7gu1P5xy215Z7DEuY">
          <seg xml:id="i-XP1xGghxCjkYfVRf9w8rH7">
            tror jag icke eger giltighet. Utskottet säger, att inköpet »icke
            påkallas för tillgodoseende af allmänhetens intresse» Detta kan
            jag icke skrifva under, utan synes det mig tvärtom, att »allmänhetens
            intresse» påkallar detsamma, eller att det öfverensstämmer med
            allmänhetens intresse. Ty det måtte väl vara så, att allmänheten
            bör blifva både billigare och bättre betjenad utaf ett under enhetlig
            ledning stående telefonnät, vid hvilket man icke behöfver — då
            det tillhör staten — liksom vid enskilda företag taga hänsyn till
            hvad som vid dessa företag är alldeles naturligt och ofta nödvändigt,
            eller sträfvandet att öka den ekonomiska vinsten. Vi se ju också,
            huru rikstelefonen kan erbjuda telefonabonnent större förmåner,
            men på billigare vilkor än de enskilda bolagen, och vi veta jemväl,
            huru för ett par år sedan telegrafstyrelsen med hänsyn till allmänhetens
            intresse erbjöd allmänna bolaget samtrafik med borttagande af
            öfvergångsafgifter, d. v. s. fri samtrafik, men att allmänna bolaget
            för sin ekonomis skull ansåg si
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CLUqD7gu1P5xy215Z7DEuY" prev="i-JJkVyPm3rgvUgvuDT4gZqW" who="Q5359589" next="i-WE834wyz29gYdjrJR9hppc">
          <seg xml:id="i-Dkgt4h4SHKidmUDRW2xpLE">
            icke kunna antaga detta erbjudande. Om nu inköpet kommit till
            stånd, hade ju resultatet af detta blifvit, att allmänheten utan
            vidare blifvit befriad från att erlägga dessa öfvergångsafgifter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WE834wyz29gYdjrJR9hppc" prev="i-CLUqD7gu1P5xy215Z7DEuY" who="Q5359589" next="i-FC8c73By8Kauzbmj8j9uhb">
          <seg xml:id="i-7ZbDdy8aUHzB6M9ZVkBha6">
            På samma sätt synes det mig också från synpunkten af beqvämligheten
            vid samtalsutvexlingen vara alldeles tydligt, att det nät, som
            är under en enhetlig förvaltning, bör erbjuda bättre utsigter
            för snabbare betjening än det nät, som står under fera skilda
            förvaltningar. Det är just snabbheten och säkerheten, som är det
            vigtigaste i afseende å samtalsutvexlingen; och de böra väl blifva
            bättre tillgodosedda i det förra fallet, än när samtalen måste
            förmedlas af flera nät.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FC8c73By8Kauzbmj8j9uhb" prev="i-WE834wyz29gYdjrJR9hppc" who="Q5359589" next="i-5oDKbru75VXBBnBYQYoees">
          <seg xml:id="i-Dc6imww6SCVoqruqQ2FHdr">
            Hvad vidare angår statsutskottets yttrande, att telefoninköpet
            ej heller påkallas för tillgodoseende af statens intresse, skall
            jag — utan att vidare vilja utveckla detta — endast tillåta mig
            erinra derom, att det är allmänt erkändt, beträffande postoch
            telegrafväsendet — och uti det sistnämnda ingår telefonväsendet
            såsom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8fDLY2nQzcLuGPw9SAokYr" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 45 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-5oDKbru75VXBBnBYQYoees" prev="i-FC8c73By8Kauzbmj8j9uhb" who="Q5359589" next="i-KRKvB37gpmrTSSPDtQQiaq">
          <seg xml:id="i-MuP1YVAaTcXpEt7qmEy6Mi">
            en integrerande verksamhetsgren —, att båda dessa förvaltningar,
            Ang. inköp af för att på ett tillfredsställande sätt kunna fungera,
            måste utgöra 42 enskilda ett sammanhängande, för hela landet gemensamt
            helt. När så är mgama 1 förhållandet, lämpar det sig icke heller
            för enskilda bolag att leda stockholm med det hela, utan måste
            ledningen öfverlemnas i statens hand. omnejd. Det har ju hos oss
            äfven varit allmänt erkändt, att post- = (Forts. väsendet bör
            ligga i statens hand. Alltsedan början af dess tillkomst, för
            mer än 250 år sedan, har också detta varit förhållandet. Det andra
            försök, som, mig veterligt, gjorts i motsatt rigtning, afvisades
            med bestämdhet af Riksdagen. Telegrafväsendet har också alltid
            tillhört staten, men telefonväsendet öfverlemnades visserligen,
            såsom jag nyss erinrat, till privat administration. Emellertid
            går utvecklingen i den rigtningen att återföra det till staten.
            Staten har redan de stora interurbana ledningarna. Och här är
            fråga om den sista länken. Men utskottet hänvisar till behofvet
            af konkurrens. Ja, beträffande konkurrensen i denna del, har jag
            sökt i mitt anförande till statsrådsprotokollet visa, att konkurrensen
            gjort sin pligt. Numera, sedan telefonen blifvit, om jag så får
            säga, en nödvändighetsartikel i vårt land, är det den stora allmänheten,
            som fullgör de funktioner, som konkurrensen förut haft att fylla.
            Allmänheten är nog den, som kommer att till fullo kontrollera,
            om några försök skulle af telegrafstyrelsen göras vare sig att
            försämra samfärdselmedlet eller att fördyra detsamma. Statsutskottet
            erinrar i slutet af sitt betänkande om kostnaden; och det är nog
            en föreställning, som jag från många håll hört, att det pris,
            som staten skulle betala, anses för högt, äfvensom att beräkningen
            af den behållning, som skulle vinnas, vore för sangvinisk. Man
            säger härvidlag, att, när allmänna bolaget drager det längsta
            strået, staten måste draga det kortaste. Den satsen vill jag icke
            skrifva under. Jag tror, att det finnes affärer, som äro förmånliga
            för båda parterna. Då emellertid tvifvelsmål uttalats med afseende
            på de gjorda beräkningarna, tillåter jag mig erinra kammaren om
            de undersökningar i saken, som från Kongl. Maj:ts sida anstälts.
            Det har gjorts undersökningar af telegrafvent, hvilka skett på
            ett synnerligen fullständigt sätt, utgående från olika synpunkter
            och med stor varsamhet, och beräkningarna hafva utförts af telegrafstyrelsen,
            som eger stor erfarenhet i fråga om inköp af telefonnät. För att
            visa, huru pass säker telegraf- Styrelsen och dess chef var på
            sin sak i detta afseende, tvekar jag icke att tillåta mig omnämna
            ett yttrande, som han fälde till mig strax efter värderingen.
            Han sade: »Ville någon låna mig de nödiga penningmedlen till inköp
            af telefonnätet på de vilkor, som erbjudits staten, skulle jag
            med största glädje öfvertaga affären.» Denna telegrafstyrelsens
            värdering har sedermera varit underkastad granskning af fullt
            sakkunniga och opartiska personer, nemligen af cheferna för telegrafstyrelserna
            i de båda andra nordiska länderna och doktor Herslow. Äfven vid
            denna undersökning har saken blifvit sedd från olika sidor, både
            med afseende på det rent
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5erLL1BknLLcpA9K6f6w54" type="date">
          :0 41. 46 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-KRKvB37gpmrTSSPDtQQiaq" prev="i-5oDKbru75VXBBnBYQYoees" who="Q5359589">
          <seg xml:id="i-FeGS5BbHw4tToMbkYc2c7u">
            Ang. inköp af materiella värdet och i fråga om rentabiliteten,
            men dessa personer då enskilda "kommo till samma resultat som
            telegrafstyrelsen. pri d Jag antar emellertid, såsom jag nyss
            sade, att det icke nu Stockholm med finnes några utsigter, men
            att frågan kommer igen. Och att fråomnejd. gan kommer igen, synes
            statsutskottet sjelft hafva ansett, då det (Forts.) på sidan 7
            yttrar, att det icke vore »af behofvet påkalladt att nu med rikstelefonen
            införlifva ifrågavarande enskilda telefonnät&gt;. Jag vill dock nu
            slutligen säga, att jag befarar, att, när frågan kommer igen,
            det går här som i andra fall, då fråga varit om statsinköp, att,
            om man dröjer, det blir dyrare, och jag har anledning att befara
            detta, ty såsom kammaren vet, är icke det allmänna telefonbolaget
            underkastadt expropriation ännu på många, många år. MWNålunda
            tror jag, att det Hr dyrare, om man dröjer, ehuru jag icke kan
            annat än hoppas, att jag i det afseendet icke måtte blifva sannspådd.
            |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R1bi9q28iCQaQ39Uo69o1v" type="speaker">
          Herr Pehrson i Törneryd:
        </note>
        <u who="Q6039716" xml:id="i-KM6pzJwKEU1fsA4xTKfKFt" next="i-2aRA7kRCGp9F9g2fAKPDK2">
          <seg xml:id="i-Tq7gyHzbgstsW1aSUxQ5DS">
            Herr talman! Af det anförande, vi nyss fått höra från statsrådsbänken,
            torde tydligen framgå, att herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            icke så synnerligen hårdt håller på bifall till Kongl. Maj:ts
            framställning i förevarande -fråga. Af omständigheter, som på
            senare tid inträffat, hafva vi nog på förhand giltig anledning
            att antaga detta. Några ord borde kanske emellertid sägas, ehuruväl
            jag erkänner, att jag icke är rätte mannen att göra detta, och
            jag hade helt säkert icke begärt att få göra något uttalande,
            derest icke herr statsrådet mer än en gång under sitt anförande
            framhållit, att frågan är af sådan beskaffenhet, att det finnes
            anledning att antaga, att den kommer igen. Nå, om så skulle inträffa,
            låt den då komma igen, men låt den komma igen under förändrade
            förhållanden. Här förelägges Riksdagen det spörsmål, om Riksdagen
            icke vill köpa in dessa enskilda telefonbolags egendom till ett
            orimligt högt pris, och derjemte ställer man i utsigt, att, sedan
            staten blifvit egare af hela telefonväsendet i landet, en fullständig
            omorganisation af telefonväsendet skulle ega rum, men hvad denna
            organisation innebär, derom veta vi ingenting. Detta tycker jag
            i alla fall är hufvudsaken af alltsammans. Om denna omorganisation
            skulle gå ut derpå, att abonnenterna skulle få betala fiolerna,
            tycker jag icke, att det skulle vara någonting att tacka för,
            och måhända kan man lika väl hafva anledning att antaga någonting
            sådant som att antaga, att det skulle blifva till fördel för abonnenterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2aRA7kRCGp9F9g2fAKPDK2" prev="i-KM6pzJwKEU1fsA4xTKfKFt" who="Q6039716" next="i-xdKA7RvwjXq4EGfHTnJRt">
          <seg xml:id="i-2HodXyL9Pr7ArTconXGadX">
            Utskottet har vågat sig på att göra följande uttalande, som står
            nederst på sid. 6: »Utskottet, som sålunda icke kan anse, att
            inköpet af de enskilda telefonnäten påkallas vare sig för tillgodoseende
            af allmänhetens intresse eller för betryggande i ekonomiskt hänseende
            af statens telefonverksamhet, har ej heller funnit sig öfvertygadt
            om behofvet af det omordnande af landets telefonväsende, som stälts
            i utsigt, för så vidt det ifrågasatta inköpet komme till stånd.»
            Härvidlag har herr statsrådet fäst sig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6PDkoPNFtmaiAFr7qpg61U" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 47 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-xdKA7RvwjXq4EGfHTnJRt" prev="i-2aRA7kRCGp9F9g2fAKPDK2" who="Q6039716" next="i-NXf12s3YeqskRHRPnkF5RG">
          <seg xml:id="i-H5EfgRpeZaoew9P9EcuY2w">
            uteslutande vid den ena delen, nemligen den om »allmänhetens
            Ang. inköp af intresse», och trodde herr statsrådet, att allmänhetens
            intresse jär snakalda skulle blifva både på billigare och på bättre
            sätt betjenadt genom gärna att man nu bifölle det föreslagna inköpet.
            Ja, derom har utskottet stockholm med en annan mening, och jag
            tror, att utskottet står icke ensamt i omnejd. det fallet, utan
            att den meningen är temligen allmänt delad, att (Forts.) man fullt
            lika mycket har att vänta ett tillgodoseende af allmänhetens intresse
            i detta afseende, om det finnes någon konkurrens, som om all sådan
            skulle utestängas. Den andra delen af innehållet i det af mig
            nyss anförda stycket ur statsutskottets utlåtande berörde herr
            statsrådet icke mycket. Efter det utskottet talat om allmänhetens
            intresse, nämner utskottet omedelbart, att det ej heller trott,
            att detta inköp skulle vara påkalladt af ett betryggande i ekonomiskt
            hänseende af statens telefonverksamhet, och det är det ej heller,
            ty statens telefonverksamhet kan utöfvas väl och bra ändå och
            på ett för allmänheten fullt tillfredsställande sätt, utan att
            staten behöfver vara egare af de enskilda telefonbolagens egendom.
            Till sist vill jag nämna, att det icke är lätt att kunna affärda
            det på sid. 7 i statsutskottets utlåtande gjorda uttalande, der
            utskottet talar om det pris, till hvilket de enskilda telefonbolagens
            egendom skulle för staten inköpas. Utskottets ord lyda så: »Dock
            synes det utskottet icke saknas skäl antaga, att den fordrade
            köpeskillingen ej obetydligt öfverstiger det verkliga värdet af
            telefonnäten och fastigheterna i fråga, liksom det ock torde vara
            ganska tvifvelaktigt, att denna egendom skall i statens hand lemna
            en så stor afkastning, som beräknats.» Ja, just den omständigheten,
            att det är temligen tvifvelaktigt, om det i statens hand är värdt
            lika mycket som i den enskildes, gör, att man särskildt bör vara
            betänksam.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NXf12s3YeqskRHRPnkF5RG" prev="i-xdKA7RvwjXq4EGfHTnJRt" who="Q6039716">
          <seg xml:id="i-GHLDLHpgswTjeSd9nmrv1w">
            Jag tror, att de skäl, som anförts för statsutskottets afstyrkande
            förslag, äro tillräckliga för att yrka bifall till statsutskottets
            hemställan och afslag å Kongl. Maj:ts i ämnet afgifna proposition,
            och får jag sluta med att nu göra ett sådant yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MFUhdNXXCDoMEJEXBdYJUZ" type="speaker">
          Herr Söderberg:
        </note>
        <u who="Q6201693" xml:id="i-N2DyudGwiJC5q3gQo7p7d9" next="i-QAUWPwvL69WjoXM46gjWjd">
          <seg xml:id="i-6oewDEt59wtKYmYWD3uPz8">
            Herr talman! Mina herrar! Jag har begärt ordet för att tillkännagifva,
            att jag fullkomligt gillar statsutskottets utlåtande i denna fråga.
            Jag tror icke, att det skulle blifva till någon afsevärd nytta
            och fördel för allmänheten, om nu staten successivt skulle inköpa
            alla telefonnät i vårt land. Hvad nu särskildt beträffar det stora
            allmänna telefonbolagets i Stockholm nät, tror jag mig veta, att
            en stor del af allmänheten här i Stockholm med mycket blandade
            känslor emottagit underrättelsen om den kongl. propositionen till
            innevarande Riksdag angående statens inköp af det nämnda telefonnätet,
            och jag tror, att allmänheten har ganska stora skäl härutinnan,
            allen helst då man har i utsigt en omorganisation af telefonväsendet
            till statens ekonomiska fördel, som det så försigtigt och väl
            heter. Jag kan sålunda mycket väl förstå, att det är många i vårt
            land, som äro mycket bekymrade just med afseende på denna fråga.
            Jag vill
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ESpMNBpUV3ywMsmfyWxgsE" type="date">
          N:o 41. 48 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-QAUWPwvL69WjoXM46gjWjd" prev="i-N2DyudGwiJC5q3gQo7p7d9" who="Q6201693">
          <seg xml:id="i-Y8zdGG9iaWvb1kmurDLoN1">
            Ang. inköp af härvidlag erinra om en liten episod, som har sammanhang
            med de enskilda denna fråga och som förliden höst inträffade i
            den ort, som jag aren representerar. Det finnes der en liten vexelstation,
            som öppnade Stockholm med Sin verksamhet år 1897. I de kontrakt,
            som vi ingingo med kongl. omnejd. — telegrafstyrelsen hösten 1896,
            var det stipuleradt, att telegraf- (Forts.) verket skulle bekosta
            uppsättningen af ledningarna, om afståndet mellan : vexelstationen
            och abonnentens bostad uppginge till 2 kilometer, äfvensom tillhandahålla
            apparater. Öfversteg afståndet 2 kilometer, skulle abonnenten
            sjelf bekosta den del, som öfverstege nämnda afstånd. De äldre
            abonnenternas kontrakt kunna naturligtvis icke ändras eller uppsägas
            från statens sida, men det har sagts, att det skulle helsas med
            verklig tillfredsställelse, om vi abonnenter icke skötte oss och
            ordentligt inbetalade våra afgifter, ty detta skulle betraktas
            såsom en uppsägning från vår sida, och då skulle förändrade bestämmelser
            inträda. Det har också visat sig i fråga om nya abonnenter, att
            andra bestämmelser stipulerats. Om jag icke missminner mig, var
            det fyra personer, som vid årsskiftet ville inträda som abonnenter,
            men velerbörande tjensteman, hos hvilken de anmälde sig, förklarade,
            att de finge det mycket gerna, men endast under vilkor, att de
            bekostade uppsättningen af ledningen från deras bostad till vexelstationen
            samt erlade inträdesafgift. Men följden blef, att det var endast
            en abonnent, nemligen kommunen, som gick in på dessa vilkor, och
            kommunen måste då uppsätta en särskild linie till stationen. På
            statens stolpar fans ett stag med sex stötsor, som voro obegagnade
            och på hvilka man kunde sätta telefonhattar, men dessa fingo ej
            tagas i anspråk, utan den nytillträdande abonnenten måste sätta
            upp en ny rad telefonstolpar till vexelstationen för att ordna
            sin ledning. Dessutom underrättades vi, att hvarje nytillträdande
            abonnent måste uppsätta en särskild ledning från sin bostad till
            vexelstationen. Jag hemställer, huruvida man under sådana förhållanden
            kan . med tillfredsställelse helsa ett förslag, som går ut derpå
            att sortera in alla enskilda linier under statens ledning. I min
            hemtrakt åtminstone hafva vi blifvit mycket misstänksamma i detta
            afseende, och jag skall för min del anhålla att få på det lifligaste
            in-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A8ZeQYPwnoCtkBUUgP63FL">
          stämma i utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-WNiHwufRTeL9vXgx64787E" type="speaker">
          Herr Waldenström:
        </note>
        <u who="Q6229600" xml:id="i-9wBGsXJoMz8UZD2NwFeQSf" next="i-Qn9G7tRPMD7vEbkz23FESH">
          <seg xml:id="i-EopqizBbx7UkJMJNNXV5UE">
            Herr talman! Mina herrar! Jag vill genast tillkännagifva, att
            jag är af alldeles motsatt åsigt mot statsrådet och chefen för
            civildepartementet. Han ansåg, att konkurrensen redan fullgjort
            hvad den kunnat göra, och att derför icke någon vidare konkurrens
            behöfdes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qn9G7tRPMD7vEbkz23FESH" prev="i-9wBGsXJoMz8UZD2NwFeQSf" who="Q6229600" next="i-Bx1DuisJ6bWvGopS5CSfNe">
          <seg xml:id="i-LE2D34vSHxNNV2bs2G2WN3">
            Jag för min personliga del anser deremot, att det är af vigt
            för telefonväsendets fortgående utveckling, att den nuvarande
            konkurrensen fortfar. Det är naturligt, att det är konkurrensen,
            som i första hand och i väsentligaste mån här spelar in. Derför
            är det äfven i den kongl. propositionen särskildt framhållet,
            att »det vore i hög grad önskvärdt, att icke säga nödvändigt,
            för staten att befria sig från den konkurrens, för hvilken dess
            telefonväsende i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SZ6AsaTBjo6iS9FcSoPZB2" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 49 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-Bx1DuisJ6bWvGopS5CSfNe" prev="i-Qn9G7tRPMD7vEbkz23FESH" who="Q6229600" next="i-RTQCDw7Zrw9kuyvm9sEqwn">
          <seg xml:id="i-V3xq65sfUTQ9iCLwyCnZkm">
            landets hufvudstad med omnejd utsättes från enskilda företag
            på Ang. inköp af detta område» Det är ju alltid besvärligt att
            hafva konkurrens, aka äfven för staten. Det finnes väl ingen,
            som icke gerna vill blifva nn af med densamma, och det är ingen,
            när det gäller att blifva af stockholm med med den, som icke kan
            visa, att det skulle blifva mycket bättre omnejd. då. Men när
            konkurrensen upphört, då får man se på annat. (Forts) Derför tror
            jag, att det vore önskligt, att Kongl. Maj:t icke komme igen med
            denna fråga. Herr statsrådet sade visserligen, att denna fråga
            är af sådan beskaffenhet, att den måste komma igen, men Jag anser
            det icke nödvändigt, att staten slår under sig sådana affärer
            och etablerar en dylik stats-kommunism, hvilket icke kan vara
            helsosamt för vårt lands ekonomiska utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RTQCDw7Zrw9kuyvm9sEqwn" prev="i-Bx1DuisJ6bWvGopS5CSfNe" who="Q6229600" next="i-F8m5bs1i4M7KJzEDN6wZSS">
          <seg xml:id="i-5nMw44a1iP7dwV7b7DEyiZ">
            Hvad som särskildt gjort mig intresserad för denna fråga, det
            är, att jag varit i tillfälle att observera, att i de länder,
            der det är statsmonopol, t. ex. Tyskland och England, det råder
            de allra eländigaste förhållanden man kan tänka sig. När man kommer
            från Sverige till Tyskland, kan man blifva galen, så eländigt
            är det, och dock är priset så oerhördt. Jag talade en gång i Berlin
            i telefon på ett hotell, och jag vill icke säga, huru Jag förlorade
            tålamodet. Så frågade jag, hvad denna uselhet kostar, och fick
            till svar: 150 mark i qvartalet, och det är ju något alldeles
            orimligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F8m5bs1i4M7KJzEDN6wZSS" prev="i-RTQCDw7Zrw9kuyvm9sEqwn" who="Q6229600" next="i-HKJ2iorDzqEwZAS6jLRtm8">
          <seg xml:id="i-W4g6yX4NsYm2bQ9VaAE1bk">
            Nej, låt oss hafva qvar konkurrensen, äfven om det är besvärligt
            för telegrafverket. "Det förtjenar ändock tillräckligt på telefonväsendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HKJ2iorDzqEwZAS6jLRtm8" prev="i-F8m5bs1i4M7KJzEDN6wZSS" who="Q6229600">
          <seg xml:id="i-RfRA84mPdLDfJ2oUCzkLKu">
            Jag vill begagna tillfället att uttala en önskan, som jag tror
            är ganska allmän i landet, nemligen att en sådan attack icke måtte
            hädanefter förekomma, som skedde för några år sedan, då telegrafstyrelsen
            uppsade kontrakten om samtrafik med allmänna telefonbolaget. Det
            var ett försök från telegrafstyrelsens sida, som den aflidne generaldirektörens
            minne gerna bort vara befriadt från. Det var ett slag, rigtadt
            mot allmänna telefonbolaget, och afsedt att krossa detsamma. Men
            man tänkte icke på, hvilka utomordentliga svårigheter upphörandet
            af samtrafiken skulle medföra för landets rikstelefonabonnenter,
            som behöfde tala på hufvudstaden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6xovkZHVrqc1aaHYGwfS31" type="speaker">
          Herr Olsson i Stockholm:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-JRNADzvHFeeGK9ygCkKfJY" next="i-EYWzaoq2sR89Rhsb18ohjy">
          <seg xml:id="i-NoA7tgfCst2qRbx96j5C5i">
            Herr talman! Äfven jag är af samma åsigt som den föregående talaren,
            att den kongl. propositionen är, minst sagdt, icke af behofvet
            fa I fråga om hvad som yttrats derom, att det är önsk igt från
            allmänhetens sida, att konkurrensen må fortfara mellan det enskilda
            bolaget och rikstelefonen, instämmer jag fullkomligt i hvad den
            föregående talaren yttrade. Min tro är, att, om denna konkurrens
            vore borta, rikstelefonen skulle komma att till allmänheten ställa
            sig på ett helt annat sätt, långt ifrån så tillmötesgående och
            långt ifrån lemnande de lättnader, som nu förefinnas, och jag
            tror, att vi kunna be Gud bevara oss från ett sådant envälde från
            rikstelefonens sida, som skulle blifva en följd af de enskilda
            bolagens upphörande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MGNFFxDQdpj6YxesAUmCXT">
          Andra Kammarens Prot. 1902. N:o 41. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YVnJ7TCJ8NuC3vaD1cpMZR" type="date">
          N:o 41. 50 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-EYWzaoq2sR89Rhsb18ohjy" who="unknown" prev="i-JRNADzvHFeeGK9ygCkKfJY" next="i-Tm8tgYVfYCneH5ehdV6RZR">
          <seg xml:id="i-YBjgvJu6mvU7A3axbGQSy1">
            Ang. inköp af Det har framhållits till förmån för den kongl.
            propositionen, de enskilda att allmänhetens intressen skulle påfordra,
            att rikstelefonen blefve telefonan!299" ensam på fältet. Herr
            statsrådet nämnde, att man derigenom skulle Stockholm med befrias
            från afgifter för öfvergång mellan rikstelefonen och allomnejd.
            männa telefonen. Det är ju klart, att det blefve en liten fördel,
            (Forts.) men denna komme enligt min tanke att fullständigt och
            kanske mera till uppvägas af de dyrare afgifter, som med all visshet
            blefve en följd, om rikstelefonen vore ensamt bestämmande. Jag
            tror . således, att man vid denna synpunkt icke bör fästa af-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tm8tgYVfYCneH5ehdV6RZR" who="unknown" prev="i-EYWzaoq2sR89Rhsb18ohjy" next="i-YB6MNQr3dSBa5x33RPCtqz">
          <seg xml:id="i-FegDnm7Fr9sLuvz5ap3q3N">
            seende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YB6MNQr3dSBa5x33RPCtqz" who="unknown" prev="i-Tm8tgYVfYCneH5ehdV6RZR" next="i-PpxhC3Rbf7eNokmvhfPY2J">
          <seg xml:id="i-5Et7j4RVcGKVccZ5fJCnzU">
            Det har af statsutskottet framhållits, att det begärda priset
            är alldeles för högt, och det kan man väl finna bäst bestyrkt
            af den omständigheten, att det allmänna bolagets aktier, sedan
            propositionen framlades, stigit från ett pris af omkring 320 kronor
            till 680 å 700 kronor. Endast denna omständighet visar ju så tydligt
            som möjligt, att det begärda priset är oskäligt högt, t eljest
            hade aktierna nog icke stigit i en så oproportionerlig grad. Jag
            tror således, att den af herr statsrådet uttalade farhågan, att
            staten, om det i framtiden skulle ifrågakomma att inköpa de enskilda
            bolagen, skulle få betala ett högre pris, är alldeles obefogad,
            ty när priset nu är så högt tilltaget, som det visar sig af den
            nämnda aktiestegringen, kan väl ingen föreställa sig, att priset
            i framtiden skulle ytterligare stiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PpxhC3Rbf7eNokmvhfPY2J" who="unknown" prev="i-YB6MNQr3dSBa5x33RPCtqz" next="i-SyCRKAY7W6cMNgT7feVd42">
          <seg xml:id="i-QKBi5VfkvNuo4BDRghDBL7">
            Den enda olägenhet, öfver hvilken allmänheten kan hafva anledning
            att klaga på allmänna bolaget, är, att expedieringen är något
            för långsam, men detta beror naturligen icke derpå, att det är
            allmänna bolaget och icke staten, som är egare af telefonnätet,
            utan dertill finnas rent tekniska orsaker. Det beror nemligen
            derpå, att ett så stort antal abonnenter komma på hvarje telefonist,
            att hon icke medhinner expeditionen. Huruvida denna olägenhet
            kan förekommas, det tilltror jag mig icke att bedöma, men hvad
            som synes mig vara klart, är, att denna olägenhet hvarken minskas
            len ökas genom att staten öfvertager de enskilda bolagen. Kan
            den förekommas genom vidtagande af tekniska förbättringar, så
            kunna de enskilda bolagen vidtaga dem lika väl som staten, och
            det kommer utan tvifvel att ske. Men kan den icke öfvervinnas,
            blir denna olägenhet icke afhjelpt derigenom, att staten blir
            egare af telefonnätet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SyCRKAY7W6cMNgT7feVd42" who="unknown" prev="i-PpxhC3Rbf7eNokmvhfPY2J">
          <seg xml:id="i-3WeJ53ykTisYPheippWPvf">
            Mig synes således, att det icke finnes något skäl för att staten,
            vare sig nu eller i framtiden, inlöser de enskilda bolagens nät
            i Stockholm, och jag skulle synnerligen beklaga, om ett nytt förslag
            i den rigtningen skulle framkomma. Jag tror, att det vore det
            lyckligaste, om den konkurrens, som nu framdrifvit telefonväsendet
            i vårt land, finge fortfara. Då komma vi att gå framåt på detta
            område och icke blifva utsatta för de olägenheter, som säkerligen
            skulle komma att uppstå, om och när staten blir ensam herskare
            på detta verksamhetsfält.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KQWrh2Stx9mJ2oA9j7xSNR">
          Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gp6pSQxCVSBRZgNA1P9uKC" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 51 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-8p3fDbf8bPmBNL4baP7MTx" type="speaker">
          Herr Branting:
        </note>
        <u who="Q53620" xml:id="i-Khmwm8yQa23PrjXi5WJ6XC" next="i-8KTp6QzfTh6YnBqs6xhTMR">
          <seg xml:id="i-VxFdiE76NAgwxoX1ZzHqMM">
            I likhet med de talare, som hafva yttrat Ang. inköp af sig i
            denna fråga, kommer äfven jag till samma slut, hvartill utse ukitda
            skottet kommit, eller att det ifrågasatta inköpet för närvarande
            arne icke bör ega rum. Men den motivering, hvarmed utskottet stått
            sictholm med till tjenst, synes mig icke i alla delar vara sådan,
            att den bör «omnejd. lemnas alldeles opåaktad, så mycket mindre
            som under debatten (Forts) förekommit uttalanden, deruti än tterligare
            understrukits den fria konkurrensens princip i detta fall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8KTp6QzfTh6YnBqs6xhTMR" prev="i-Khmwm8yQa23PrjXi5WJ6XC" who="Q53620" next="i-SejfN8cFCgw64ekw2sskYU">
          <seg xml:id="i-4iJDHP2uQdiqU9mBv9b6vf">
            Utskottet säger på sid. 6, att »det kan sättas i fråga, huruvida
            på det hela större fördelar skulle beredas trafikanterna, om landets
            hela telefonverksamhet lades i statens hand.» — Jag kan för min
            del icke finna annat, än att Riksdagen, om den godkänner detta
            statsutskottets uttalande, gifver sig sjelf ett ganska stort misstroendevotum,
            när den derigenom förklarar sig inkompetent att kunna så väl,
            som nu sker, ordna dessa förhållanden. Allmänhetens intresse med
            afseende å afgifter och allt annat dylikt bör väl dock kunna föras
            fram just genom Riksdagen sjelf, och Riksdagens bestämmanderätt,
            huru allt detta dl ordnas, är äfven fullkomligt obestridlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SejfN8cFCgw64ekw2sskYU" prev="i-8KTp6QzfTh6YnBqs6xhTMR" who="Q53620" next="i-Twuijj76PJuC45huXcu5Wj">
          <seg xml:id="i-YbLjt6BEYxR5Tjb8HA6VAX">
            Om så är fallet, bör man väl icke betrakta telegrafstyrelsen
            och telefonchefen såsom någon sorts öfver Riksdagen och öfver
            allmänheten sväfvande oåtkomlig makt, utan dess åtgöranden äro
            väl underkastade den kritik och de direktiv, som från Riksdagen
            utgå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Twuijj76PJuC45huXcu5Wj" prev="i-SejfN8cFCgw64ekw2sskYU" who="Q53620" next="i-TrH6grAGrL6xrLyhTwPfrv">
          <seg xml:id="i-67XVHCKHheDBUEj8G61TUH">
            5 Det är synnerligen egendomligt att finna, i hvilka starka uttryck
            man gifver till känna denna kolaretro på den fria konkurrensens
            välsignelse och icke besinnar, att vi redan hafva ett telegrafmonopol
            och ett postmonopol i statens hand. Jag kan för min del icke finna,
            att det är det ringaste mera farligt, att staten har telefonväsendet
            i sin hand, än att den så länge haft — till allmän belåtenhet,
            föreställer jag mig — telegrafen och posten. De talare, som hafva
            prisat konkurrensens fördelar, böra väl ändå besinna exemplen
            på den rakt motsatta principen, åtminstone när de ligga så nära
            till hands som här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TrH6grAGrL6xrLyhTwPfrv" prev="i-Twuijj76PJuC45huXcu5Wj" who="Q53620" next="i-FghGnEQJwSM1oP8euhJ4DH">
          <seg xml:id="i-D5GcS6reeNMKmYWgKQakYd">
            Tyngdpunkten i detta utlåtande synes mig icke ha bort läggas
            i principiella a Niger mot inköpet och i önskan att låta ett stort
            bolag fortfarande bestå vid sidan af staten, utan hufvudfrågan
            är, om det är praktiskt ordnadt med afseende på inköpspris och
            öfriga vilkor. Och i detta afseende får jag upprigtigt bekänna,
            att den kongl. propositionen synes mig föga tillfredsställande.
            Det har: visserligen" framhållits af herr civilministern, att
            det skulle hafva skett en fullständig utredning och undersökning.
            Men det är dock å andra sidan ett faktum, att fackmän hafva förklarat,
            att värdet af detta nät, som skulle inköpas, är ofantligt mycket
            lägre, än som här ifrågasatts. Det har till och med nämnts siffror
            så låga som 6 å 7 millioner, när här föreslagits, att staten skulle
            betala 13 millioner. Samma sak framgår äfven af den enorma värdestegring
            å aktierna, som genast efter inköpsförslagets preli-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2KNXvQC6ngDwaY2oP3uKrm" type="date">
          N:o 41. 52 Lördagen den 3 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-FghGnEQJwSM1oP8euhJ4DH" prev="i-TrH6grAGrL6xrLyhTwPfrv" who="Q53620" next="i-WqJhs9r4XUfQf1fwHV5SBK">
          <seg xml:id="i-sRr7p1cb3n3bVKMawP7tE">
            Ang. inköp af minära afslutande och den kongl. propositionens
            tillkomst skedde SS enskilde och hvarom den föregående ärade talaren
            yttrade sig. garna E Vidare faller det i ögonen, att man icke
            gjort vederbörligt Stockholm med afdrag för åtskilliga utgifter,
            som måste tillkomma i sammanhang omnejd. med en sådan sammanslagning.
            'T. ex. när landslinierna gå ut (Forts) från Stockholm parallela,
            måste det ske en rasering och delvis en ombyggnad för att upptaga
            den ökade trafiken; men det är icke medtaget. På samma sätt är
            det med alla dessa dubbel-abonnenter, ungefär 2,800 i Stockholm,
            som hafva både riksoch allmänna telefon, och om hvilka man kan
            beräkna, att endast ett relativt ringa antal kommer att behålla
            två apparater. Det är klart, att det är stora reduktioner, som
            här icke blifvit iakttagna; men man bör kunna hoppas, att de i
            framtiden blifva beaktade. Ett faktum är, att i Norge, der det
            skett ett sådant inköp i Kristiania, gjorde vederbörande på samma
            sätt en blomstermålning, att det skulle kunna betalas ganska mycket,
            derför att det icke blef några vidare utgifter efter ändringen:
            Men man har redan kommit under fund med, att afkastningen stannat
            betydligt under hvad man hade beräknat. Det är således i detta
            afseende allt skäl i verlden att se sig för. Och det statsinköp,
            som bör komma till stånd och som i detta fall synes mig vara principielt
            rigtigt, att det förr eller senare kommer till stånd, det bör
            göras under iakttagande af omsorgen om att staten icke får betala
            en oskälig summa till fördel för enskilda spekulanter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WqJhs9r4XUfQf1fwHV5SBK" prev="i-FghGnEQJwSM1oP8euhJ4DH" who="Q53620" next="i-8caJRsis5SfQM8xGpK2PX">
          <seg xml:id="i-Sxmrw176gNe1NNGiF8MbW2">
            Meningen med ett sådant arrangement är, att staten skall komma
            i tillfälle att ordna det hela på ett för samhällets medlemmar
            lämpligt sätt. Men det kan ju icke vara en lämplig utgångs- NE
            att man inleder detta med att betala ett fullkomligt oskä-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8caJRsis5SfQM8xGpK2PX" prev="i-WqJhs9r4XUfQf1fwHV5SBK" who="Q53620" next="i-X2fbECLcyzp5sF11cKa7hF">
          <seg xml:id="i-SfUueGTVaosiNipBNFiJkk">
            igt pris, och att staten låter uppskörta sig huru högt som helst,
            när en sådan uppgörelse kommer att ske. Det gäller icke endast
            om detta statsinköp, att en sådan tendens trädt i dagen, utan
            detsamma gäller äfven i afseende å ett långt större statsinköp,
            som varit på tal, fastän det ännu icke tagit form i Riksdagen.
            Det är bekant, att också der ifrågasatts summor, inför hvilka
            man fullkomligt svindlar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2fbECLcyzp5sF11cKa7hF" prev="i-8caJRsis5SfQM8xGpK2PX" who="Q53620">
          <seg xml:id="i-AA2srNxY8mfji6mnFJrtUw">
            Herr talman, jag har endast att yrka bifall till statsutskottets
            hemställan. Men jag har icke velat underlåta att göra dessa erinringar,
            som innebära, att det nog kan vara skäl att komma tillbaka, när
            saken ställer sig gynsammare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WEx2b6repS3JBLB16fBpVR">
          Häruti instämde herrar Höjer, Österberg och Styrlander.
        </note>
        <note xml:id="i-38jRwYfRTZAR7B3koysszN" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796046" xml:id="i-NqQu3eQvAitZrQJpmgxgof" next="i-TpiQkCNtph1Q69xpU2m9jQ">
          <seg xml:id="i-MyhzJquhwLDZRJS3bWui6J">
            Jag har begärt ordet för att understryka den önskan, som uttalades
            i slutet af den ärade talarens på geflebänken anförande, der han
            uttryckte den förhoppningen, att lugnare och fridfullare förhållanden
            måtte inträda mellan statens telefonväsen och det stora allmänna
            telefonbolaget här i staden i stället för den krigspolitik på
            lif och död, som drifvits fram kanske, tyvärr, delvis derför,
            att vi haft en så ovanligt dugtig generaldirektör för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KcoGes5C6T3hZc9kYGHaeG" type="date">
          Lördagen den 3 Maj. 53 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-FoFoBRWEbZey7QfA1gFwq4">
          telegrafverket. Det förefaller mig ligga i det beslut om afböjande
          Ang. inköp af af inköpet af allmänna telefonbolagets nät, som
          Riksdagen nu står 4 snstilda i begrepp att fatta, en sådan förbindelse,
          att det på detta område RE icke längre skall heta »lif och död»,
          utan »lefva och låta lefva», och stockholm med att, vare sig man
          ämnar låta detta enskilda bolag fortfarande omnejd. bestå eller
          tänker på förnyade förhandlingar om inköp af det- = (Forts) samma
          i framtiden, dock, som sagdt, krigspolitiken, hvilken utan
        </note>
        <u xml:id="i-TpiQkCNtph1Q69xpU2m9jQ" prev="i-NqQu3eQvAitZrQJpmgxgof" who="Q5796046" next="i-ETTF6PmzjgwA535X3vRTvZ">
          <seg xml:id="i-EvW9KGh6ZAyxqRKbpQyDBy">
            tvifvel delvis varit allmänheten till gagn, men också i andra
            af-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ETTF6PmzjgwA535X3vRTvZ" prev="i-TpiQkCNtph1Q69xpU2m9jQ" who="Q5796046" next="i-WB8oen18Xv27tvuqYe8Fqo">
          <seg xml:id="i-8ru9woMWzLYkkXBzmP5EJM">
            seenden allmänheten till åtskilligt ogagn och rätt mycken oro,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WB8oen18Xv27tvuqYe8Fqo" prev="i-ETTF6PmzjgwA535X3vRTvZ" who="Q5796046" next="i-E6tjyYFP1iWZLmFNYGCxEH">
          <seg xml:id="i-M5KvGaPbShr5d6BCtQUjzQ">
            måtte undvikas. Och jag kan intyga, att i det samhälle, jag till-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E6tjyYFP1iWZLmFNYGCxEH" prev="i-WB8oen18Xv27tvuqYe8Fqo" who="Q5796046" next="i-TsLvFqUqUcZCWHPPMbEmdr">
          <seg xml:id="i-4ygqpunQcnsU1JFhkcoSD4">
            hör, det gjorde ett mycket dåligt intryck och väckte stora farhågor,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TsLvFqUqUcZCWHPPMbEmdr" prev="i-E6tjyYFP1iWZLmFNYGCxEH" who="Q5796046" next="i-HqCbGd4Ff7Prk1BUu95moG">
          <seg xml:id="i-UZQnf6WfftQmoG4oMP4tUn">
            när här om året telegrafverket hotade att uppsäga samtrafiken
            med
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HqCbGd4Ff7Prk1BUu95moG" prev="i-TsLvFqUqUcZCWHPPMbEmdr" who="Q5796046" next="i-BYoR2QnrN1qQJrEzmv9Za5">
          <seg xml:id="i-Hvf2sYrbgWggx1bR6Cpuke">
            allmänna telefonbolaget, hvilket skulle haft till följd, att
            telefonabonnenterna helt plötsligt blifvit afskurna från den stora
            skaran
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-41pzVnWG23uFnnsYdQDsjL">
          af allmänna telefonbolagets abonnenter här i Stockholm, ett antal,
        </note>
        <u xml:id="i-BYoR2QnrN1qQJrEzmv9Za5" prev="i-HqCbGd4Ff7Prk1BUu95moG" who="Q5796046" next="i-8FmNR63NRXfPmCdrTkzA7Z">
          <seg xml:id="i-6tT2FHsYRceZ9kJQpkSmwW">
            hvilket, efter hvad jag hört uppgifvas, skall åtminstone i närva-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-374DSQj5cU5fgajBvPcoCK">
          rande stund uppgå till något mer än en tredjedel af samtliga
        </note>
        <u xml:id="i-8FmNR63NRXfPmCdrTkzA7Z" prev="i-BYoR2QnrN1qQJrEzmv9Za5" who="Q5796046">
          <seg xml:id="i-REyMth2J7eZn4C3R6jdhru">
            Sveriges telefonabonnenter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CjqW7TTuVv5DaDNv46JYBY" type="speaker">
          Herr Olsson i Stockholm:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-SsdQ4my1Mkr7nSZQFDxzVN" next="i-SdfNcHeDhfY4qZXiEJAiHh">
          <seg xml:id="i-Q3jL5A44EHSwuNRHdPExdj">
            Herr talman! Jag tror, att den ärade talaren på stockholmsbänken
            något underskattade betydelsen och fördelen för allmänheten af
            en konkurrens mellan de enskilda bolagen och staten. Man kan ju
            hysa olika tankar om, huruvida det är klokt, att staten sätter
            sig i besittning af ett monopol på ett kommunikationsområde, såsom
            exempelvis är fallet med posten. Men jag tror, att man icke kan
            bestrida, att om konkurrens finnes mellan staten och enskilda
            bolag på ett sådant kommunikationsområde, skall det för allmänheten
            medföra en betydlig fördel. Jag kan i detta fall erinra om ett
            exempel just från postverket. Då nemligen för ett antal år sedan
            ett enskildt bolag här i Stockholm inrättade en konkurrerande
            s. k. stadspost, visade det sig, att detta bolag kunde till betydligt
            billigare pris befordra gl mänhetens försändelser, än postverket
            gjorde. Det visade sig således för allmänheten vara en större
            fördel. om det funnes en konkurrens med enskildt bolag, än om
            staten hade monopol.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SdfNcHeDhfY4qZXiEJAiHh" who="unknown" prev="i-SsdQ4my1Mkr7nSZQFDxzVN">
          <seg xml:id="i-9haCtm5Y3uj7o7GF9WN71D">
            Jag har endast velat påpeka, att jag tror, att man uti ifrågavarande
            hänseende icke bör underskatta fördelen för allmänheten af konkurrensen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MA68fgSASLTPPmT8qVKYsn" type="speaker">
          Herr Hedin i Stockholm:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-M5yYtgBcKj53uwACNt99iJ">
          <seg xml:id="i-FMjMVQfsKwGK9yCUmiobZy">
            Herr talman! Då man här behandlat frågan icke blott med hänsyn
            till dess praktiska sida, utan äfven från principiel synpunkt,
            anhåller jag att få i allra största korthet gifva till känna,
            att jag, med instämmande i hvad herr Branting sagt, håller före,
            att departementschefen intagit den enda rigtiga ståndpunkten,
            när han syftar till statsmonapol i detta fall. Det är alldelas
            visst — det visar erfarenheten — att upplåtelsen åt enskilde af
            kommunikationsföretag går öfver till privatmonopol, som är värst
            af allt. :
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1902--ak--41/prot_1902__ak__41-053.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CAoTzqXusyrwnp7hoGLwNs">
          N:o 41. 54 Lördagen den 3 Maj. Vidare anfördes ej. Utskottets
          hemställan bifölls. Som tiden nu var långt framskriden, uppsköts
          behandlingen af de öfriga å Sr rStN istan Spplagan ärendena till
          kl. 7 e. m., då detta sammanträde enligt utfärdadt anslag skulle
          fortsättas. Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3,25 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FRtJqS5oVPhqpyqUxMuTrJ">
          In fidem Herman Palmgren.
        </note>
        <note xml:id="i-PEHyaXWZTmSkfr1B8irim1">
          Stockholm 1902. Kungl. Boktryckeriet. P. A. Norstedt &amp; Söner.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
