<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1934--fk--26</head>
        <docDate when="1934-04-21">1934-04-21</docDate>
        <docDate when="1934-04-24">1934-04-24</docDate>
        <docDate when="1934-07-01">1934-07-01</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3zng58ZqG1bsL1pQrCs556">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1934. Första kammaren. Nr 26.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-2hcG96VFJa2TSUeLH4Nsx2">
          Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-Tu8gYYXATwHvUftYc6H6mE">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-W4dskco7F1TMjaAbWQRtdn">
          Herr statsrådet Möller avlämnade Kungl. Maj:
        </note>
        <note xml:id="i-X5sWGcmif4zzUi9Rwna8dB">
          ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-TuS4G86NFUCqYZhuA238UA">
          nr 263, med anhållan om riksdagens yttrande i fråga om ytterligare
          understöd från statens sida för fullbordande av järnvägsanläggningen
          Ulricehamn— Jönköping; och
        </note>
        <note xml:id="i-DDp42qQFBmP3jdVXyFydFp">
          nr 264, med förslag till lag om förbud mot vissa sammanslutningar.
        </note>
        <note xml:id="i-MzgwjJFqCLJDLK4Gh2G5pr">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran bevillningsutskottets
          betänkanden nr 25—31.
        </note>
        <note xml:id="i-FJUrqf2vqLgTbF4rDohB79">
          Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 21, i anledning
          av väckta motioner om viss ändring av de i lagen om delning av
          jord å landet meddelade bestämmelserna rörande utbrytning av servitut
          utan sammanhang med skifte.
        </note>
        <note xml:id="i-8d2Cscm7JfsPB53YAN8TWE">
          Andra lagutskottet hade till behandling i ett sammanhang förehaft
          två inom riksdagen väckta, till lagutskott hänvisade motioner,
          nämligen nr 141 i första kammaren av herr Andersson, Nils, och
          herr Johanson, Karl August, samt nr 296 i andra kammaren av herr
          Englund m. fl.
        </note>
        <note xml:id="i-B7ndwJug88qQeyXCJ5W9Uh">
          I motionerna, vilka voro likalydande, hade hemställts, att riksdagen
          måtte besluta sådan ändring av 3 $ i 20 kapitlet lagen om delning
          av jord å landet, att innehavare av servitut erhölle samma rätt
          i fråga om utbrytning som innehavaren av den fastighet, från vilken
          servitutsrätten utginge.
        </note>
        <note xml:id="i-EjZH2LEKE3iFpuyXeP73rp">
          Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
          hemställt, att förevarande motioner, I: 141 och II:296, icke måtte
          föranleda till någon riksdagens åtgärd.
        </note>
        <note xml:id="i-DcnHTUWiqqB92mNwEAvKpp">
          Reservationer hade avgivits
        </note>
        <note xml:id="i-K2KgfZ1M5Vo9nECTYjB9cQ">
          IT) av herrar Hage, Olof Carlsson, Norman, Magnusson i Kalmar,
          Olovson i Västerås och Hansson i Trollhättan, vilka på anförda
          skäl hemställt, att riksdagen med anledning av motionerna I: 141
          samt II: 296 måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att
          Kungl. Maj:t måtte låta utreda, huruvida och på vilket sätt en
          lagstiftning av i reservationen antytt slag till skydd för innehavare
          av servitut kunde komma till stånd;
        </note>
        <note xml:id="i-Bi9BDWiwsK5Sm1WLa29LYo">
          IT) av herr Lindhagen, som på åberopade grunder hemställt, att
          riksdagen med anledning av förevarande motioner ville
        </note>
        <note xml:id="i-HvKMzAges6BoBhGS927Fkr">
          1) för sin del antaga följande ändrade lydelse av 20 kap. 3 8
          lagen om delning av jord på landet:
        </note>
        <note xml:id="i-RXx59wa7dqtajjPiYxg9ds">
          Besväras fastighet av servitut, bestående i rättighet till skogsfång
          och mulbete eller endera av dessa rättigheter, må på yrkande av
          ägaren till fastigheten eller av ägaren till den fastighet, till
          vars förmån servitutet gäller, ser-
        </note>
        <note xml:id="i-X36qfauHbBaZTMZktFGk13">
          Första kammarens protokoll 1934. Nr 26. 1
        </note>
        <note xml:id="i-MBoX3tVweMSar4ee1w7PLe">
          Om vidgad rätt till utbrytning av servitut.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-001.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-DDNBBrkbB64HXYd12VkfpB">
          2 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-4Mr7D9BCozgkT5mSiFk6Gv" xml:id="i-9a31a701a345118f-2" next="i-G8esRZ5tJwQtk741E6yP8b">
          <seg xml:id="i-4MwFZCcxK71Qfo1HGT6rA5">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) vitutet
            utan sammanhang med skifte utbrytas, där det finnes medföra nytta
            och kunna ske utan någons förfång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gafn9kaZDcB9Uaaa7Ko6RH">
          Denna lag träder i kraft den 1 juli 1934.
        </note>
        <u xml:id="i-G8esRZ5tJwQtk741E6yP8b" prev="i-9a31a701a345118f-2" who="i-4Mr7D9BCozgkT5mSiFk6Gv" next="i-WYej6bCDsGsCgu7HjzPyFj">
          <seg xml:id="i-5pe86jsmNNxKNZV748LVH5">
            2) eller, om detta ej kunde nu bifallas, hos Kungl. Maj:t begära
            betryggande åtgärder genom lag eller annorledes i syfte att ifrågavarande
            servitutsrätter ej skulle på det ena eller andra sättet äventyras;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WYej6bCDsGsCgu7HjzPyFj" prev="i-G8esRZ5tJwQtk741E6yP8b" who="i-4Mr7D9BCozgkT5mSiFk6Gv">
          <seg xml:id="i-PFD1SqhZU9bJKR7TC224a6">
            3) hos Kungl. Maj:t — såsom tillägg till en i reservationen omnämnd
            riksdagsskrivelse av år 1933 — särskilt begära undersökning, 1
            vad mån de utbrytningar av servitut utan sammanhang med skifte,
            som hittills ägt rum, tillförsäkrat den berättigade fastigheten
            fullgod gottgörelse för vad genom servitutet upplåtits.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BjqcwGHpByLZ7EKGwE9AWN">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-0" next="i-1d6d40c21590ddc3-1">
          <seg xml:id="i-WN3bXnhzNXKK5DaVBBUxiS">
            Herr talman! Jag trodde att de reservanter, som stodo först,
            skulle uppträda före mig. Därför höll jag på att försumma mig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TVVi1JeJ9MwMpGT857XET5">
            Här förekommer nu en fråga, som förr i världen, vid sekelskiftet,
            föranledde livliga debatter i andra kammaren. Nu tycks intresset
            inte vara stort, men jag måste i alla fall, trots att tiden är
            emot den sociala jordfrågans lösning såsom en rättsfråga, ta upp
            den i någon mån från grunden i anslutning till gamla positioner
            från ett för tillfället förflutet tidevarv.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4KXgc9m4HA4UBr7eawMtVg">
            Här spökar nu åter en fråga, som är, kan man säga, lika gammal
            som gatan, nämligen frågan om utbrytning av skogsfångsservitut.
            Den frågan löstes först 1931, sedan man i minst trettio år väntat
            på att det skulle bli slag i saken. Men i anslutning till den
            tendens, som för närvarande ligger i tiden, har endast de tjänande
            fastigheterna, d. v. s. de stora skogspossessionerna, tillagts
            rättighet att påkalla utbrytning av servitut, under det att de
            härskande fastigheterna — de småbrukare, för vilka servitutet
            blivit gällande — inte tillerkänts en sådan rätt annat än »om
            det finnes medföra nytta och kunna ske utan förfång». Nu har det
            förekommit en ganska omfattande debatt, varför just det s. k.
            småfolket, vars väl och ve hänger på denna lilla skogsrätt — det
            är deras hela skogsrätt — skall sättas i sådant undanskjutet rättsförhållande
            till skillnad från dem, som ha de stora skogarna och för vilka
            denna sak således inte betyder allt utan bara är en bagatell.
          </seg>
          <seg xml:id="i-3x86HHQM89j8oC9JV7ZsUu">
            Det finnes ingen annan förklaring på den saken än den, som andra
            lagutskottet år 1931 formulerade så, att detta privilegium för
            den större fastigheten vore befogat, därför att »en utbrytning
            alltid för den servitutsberättigade medförde, att den relativt
            svagare servitutsrätten utbyttes mot den starkare äganderätten».
            Det är således nu inte mera fråga om avtalets helgd, som man annars
            åberopat. Innehavaren av den tjänande fastigheten får bryta avtalet,
            inte blott därför att han anser sig ha fördel därav, utan även
            därför att den servitutsberättigade därigenom vinner fördelen
            att begåvas med en äganderätt. Det är verkligen känsligt och kärleksfullt
            i alla fall!
          </seg>
          <seg xml:id="i-HG4Esiq2eweHpVThHsqYnc">
            Denna äganderätt kan ju också den bli betungande. För servitutsrättens
            utövning betalas i de flesta fall, tror jag, en årlig ersättning.
            Den lilla fastigheten tvingas nu att betala denna ersättning kapitaliserad
            på en tidpunkt, som kanske för dess ägare är alldeles oläglig.
            Det är således ingen fördel. Men denna förmenta fördel får den
            servitutsberättigade dock inte själv begära. Det är märkvärdigt,
            att när man skall få en fördel sig tillerkänd, får man inte själv
            begära den, utan den, som ur intressesynpunkt är ens vederdeloman,
            får allena rättighet att ge en denna fördel utan att man själv
            får bedöma, om det för en själv är en fördel eller inte. Det är
            ju en fulländad brist på rättsordning. Det är ett slag mot gammal
            rättsjustice i detta land. Det är rena godtycket och ett den mäktiges
            maktmissbruk över den svage.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-002.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-P2LLH86jx2cWSBsU2PFxGM">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 3
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-1" prev="i-1d6d40c21590ddc3-0" next="i-1d6d40c21590ddc3-2">
          <seg xml:id="i-6oHkqrTByHby15Hd4EPARv">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) Hur kan
            en riksdag, byggd på allmän rösträtt, vara med om ett sådant resonemang,
            som varit omöjligt, innan den allmänna rösträtten genomfördes?
          </seg>
          <seg xml:id="i-PiMpubps3Yve1wdXTmUWA7">
            Om man således frågar sig, varför inte den servitutsberättigade
            själv får begära detta eller taga initiativ därtill, så kommer
            man tillbaka till att han beretts förmånen att vara väktare över
            avtals helgd genom att förhindras själv kunna bryta detsamma.
            Saken ligger nog så, att det är fråga om makt och icke om rättvisa.
            I detta fall är det så uppenbart, att det inte behöver närmare
            utvecklas, för vanligt folk åtminstone.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ptf8KMHQJ5WXuNS68jVXTL">
            Nu har utskottet som vanligt avstyrkt varje grundligare framfärd
            i denna liksom i andra sociala jordfrågor, som nu liksom alltid
            stå på tapeten. Däremot tillstyrkas s. k. »uppmjukningar» av den
            rättighet, som den lilla jordägaren har, och det skydd, som han
            har mot bolagsväldet. Vad menas med »uppmjukningar» i en lagstiftning?
            Det är ett hemskt ord. Det har aldrig förekommit under någon tidigare
            lagstiftningsperiod. Det är också ett utslag av den nya tiden,
            en klumpig förklädnad för dess maktfilosofi.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UFRxHB2sba2RBAFBuLZxDN">
            Jag har inte tänkt gå igenom utskottets motivering, i tro att
            de andra reservanterna skulle göra det. Jag överlämnar nu åt dem
            att i fortsättningen övertaga denna mantel, så skall jag efteråt
            försöka att hjälpa till.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RDJ7iq7ETJnLFeP8tRBWhY">
            Nu ha emellertid medreservanterna frångått den ståndpunkt, som
            åtminstone fyra av dem intogo år 1931, då de begärde likställighet
            i bägge fallen. Men de ha förmodligen ansett att det är bättre
            att ha en fågel i handen än tio i skogen, och därför skola de
            nu framlägga ett kompromissförslag. Det få de verkligen själva
            redogöra för. Det är enligt min mening dåligt, herr talman. Men
            de ha i alla fall visat sin goda vilja under press av en parlamentarism,
            som är på väg mot andra gudar än dem, för vilka den ursprungligen
            skapats. Det är också en naturlag, så däremot är ingen invändning
            att göra. Det är ett uttryck för de mänskliga institutionernas
            cirkelgång.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HoQjvtsCRNU8AFUGjgn8Lc">
            Jag har nu inte kunnat nöja mig med denna ståndpunkt, därför
            att jag tycker det är ingen idé med densamma. Man får stå på skansarna
            i det sista. Här är inte mycket begärt, bara lika rätt till utbrytning
            för bägge parterna. I likhet med vad jag var med om 1931 har i
            första punkten av reservationen 1 lagtext hemställts om likställighet.
            Sedan har dessutom framställts tvenne andra yrkanden. Det ena
            går ut på att, om yrkandet i första punkten ej kan bifallas, »riksdagen
            ville hos Kungl. Maj:t begära betryggande åtgärder genom lag eller
            annorledes i syfte att ifrågavarande servitutsrätter ej må på
            det ena eller andra sättet äventyras». På detta kan Jag inte göra
            någon hemställan om bifall, då man enligt konstitutionell praxis
            ej får framställa alternativa yrkanden. Jag yrkar alltså bifall
            till min hemställan i första punkten och rekommenderar åt någon
            annan att göra yrkande på det andra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QVwhDomLCUdg2jnw1UEe7D">
            För det tredje har föreslagits, att riksdagen ville såsom tillägg
            till riksdagens skrivelse år 1933 »särskilt begära undersökning,
            i vad mån de utbrytningar av servitut utan sammanhang med skifte,
            som hittills ägt rum, tillförsäkrat den berättigade fastigheten
            fullgod gottgörelse för vad genom servitutet upplåtits».
          </seg>
          <seg xml:id="i-7Wa9j3FLyoALAFYy6ryYFP">
            Det har i motionerna särskilt klagats över att servitut äventyras
            genom totalavverkning. Det står visserligen i lagen, att innehavarna
            då kunna få begära utbrytning, men de kunna högst sällan förebringa
            någon bevisning därom, förrän det är för sent. Och i detta fall
            tyckas även vederbörande myndigheter mer eller mindre villigt
            vara ense därom. Det ligger också i sakens natur. Därför ha de
            andra reservanterna i detta fall tillagt något mer, som jag för
            min del tycker bör bli lika svårt att styrka, nämligen att servitutsinnehavaren
            skulle få yrka utbrytning ej blott när det visats, att servitutet
            äventyras, utan även där det finnes risk för eller på anförda
            skäl kan göras troligt, att ser-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-003.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-75qoLArjbYLdxSQgv4dMVs">
          4 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-2" prev="i-1d6d40c21590ddc3-1" next="i-1d6d40c21590ddc3-3">
          <seg xml:id="i-R1M3tWVCgVrnhgZUeisGeN">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) vitutet
            kommer att äventyras. Då må stämning ske till domstol och målet
            sedan kanske gå ända till högsta domstolen. Så nog blir det ytterligare
            ett trevligt påbröd för fördelen att erhålla äganderätt till marken.
          </seg>
          <seg xml:id="i-M7ffTwtNcXKqwSvr6tCW2W">
            De servitutsberättigade klaga också, att när motparten begärt
            utbrytning enligt den nya lagen av år 1931, har detta i många
            fall skett till förfång för servitutsinnehavaren. Detta förfång
            kan ju också bestå däri, att marken avverkas, varpå utbrytning
            begäres, och då får den servitutsberättigade bara avverkad mark,
            eller också har vid utbrytningen tillagts mindre skogsmöjligheter
            till husbehovsvirke än som kontraherats genom servitutet. Det
            är ju också en sak, som man kan befara i denna tid, då administrationen
            för småbruks förseende med odlingsmark och husbehovsskog går ut
            på att ge i underkant, under det att den föregående jordpolitiken
            var lagd på att ge i överkant. Därpå ha belägg och en utförlig
            utredning lämnats dels i i min motion 1931 och dels i min motion
            1933, vilka jag åberopat här i min särskilda reservation. Det
            tillägg, som de andra reservanterna gjort, tror jag blir lika
            svårt att få igenom som det föregående och hjälper inte saken
            på något sätt annat än på papperet. Det blir litet vidlyftigare
            skriverier, men någon realitet kan inte ens med domstolarnas hjälp
            skänkas en sådan s. k. utvidgning av servitutsinnehavarens rättigheter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EPpg29U9zT1fN7T1pVAuzL">
            Men vad jag nu särskilt fäster mig vid, och som äger nära sammanhang
            just med denna sak, det är omfattningen av den odlingsmark och
            husbehovsskog, som enligt lagen om delning av jord på landet skall
            tilldelas dessa småbrukare, när sådana tilldelningar lagligen
            komma att äga rum. Vi äro då inne på skogsservitut, där det gäller
            tilldelning av mark för husbehovsskog. Där kommer då inte den
            viktigaste saken eller odlingsmarken i fråga, utan det blir en
            särskild angelägenhet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B5ZYQfc24LKkvKuiiyNMm7">
            Nu lyckades det mig att på papperet vinna en seger i riksdagen
            1933. Jag har erfarenheter och står i rapport med många, som klaga.
            Jag vet, att vad som tilldrar sig vid utbrytningar i skogarnas
            gömslen, undandrar sig kontroll. Där sker utbrytningen nu på tu
            man hand mellan den store jordägaren och lantmätaren, och då blir
            det inte tillräcklig talan för den lilla och svagare parten. Jag
            tror och vet också, utbrutna för skogsfång, så äventyras servitutsägarna
            ofta, att de få alldeles för litet. Därför väckte jag 1933 i första
            kammaren en motion om en undersökning, huruvida dessa tilldelningar
            hölle lagligen avsedda mått och skälighet och vidare om en förbättring
            av lagen så, att någon tvekan inte skulle kunna råda. Oberoende
            av min motion hade Johansson i Edsbyn i andra kammaren väckt en
            liknande motion, och de behandlades samtidigt 1933. Under diskussionen
            i andra lagutskottet befanns det, att nästan alla voro ense om
            yrkandet. Ordförandens uppmuntran gjorde kanske sitt till, men
            motiven voro olika. Somliga — det var särskilt representanterna
            för trävaruindustrien — menade, att man skulle begränsa tilldelningarna,
            och det föll till och med en och annan röst för att man skulle
            alldeles taga bort dem genom en ändring i denna riktning i lagen
            om delning av jord på landet, under det att jag ville något motsatt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EWL22fnFnaJeCmKrumGBHh">
            Utskottet tillstyrkte enhälligt de av mig och Johansson i Edsbyn
            väckta motionerna och formulerade sitt beslut så, att det någorlunda
            kunde anses syfta åt vad vi hade velat. Men jag förstod, att denna
            enhällighet i utskottet i en social jordfråga — det var första
            gången jag på de senare åren upplevat en sådan enhällighet — betingades
            av att alla hoppades, att deras vitt skilda önskemål skulle komma
            under utredning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EkhSMY8GwWxHgFLtLsaonE">
            Redan då hyste jag farhågor för att det inte skulle gå så mycket
            i den riktningen, som motionärerna påfordrat. Johansson i Edsbyn
            dog ett par dagar innan saken förekom i riksdagen och blev därför
            inte i tillfälle att utveckla
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-004.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-5PYtrDUr2Un2vFT1LBdgP6">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 5
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-3" prev="i-1d6d40c21590ddc3-2" next="i-KQVYtgw1abwHt1Q1m7UAjW">
          <seg xml:id="i-WXAy9zGNX4zN3BdHcJgYLi">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) sin talan
            i andra kammaren. Och nu ser jag, att mina farhågor av allt att
            döma besannats. Man ser hur utvecklingen står och biter sig i
            stjärten, som folk säger. År 1896 hade vi en ägostyckningslag,
            som lämnade ägostyckningen alldeles fri. I motiveringen till denna
            lag var, såsom framhålles i Norrlandskommitténs betänkande av
            1901, uttryckligen tillkännagivet, att lagens första uppgift skulle
            vara att från bolagens skogsmarker skilja den inägojord med boningar,
            som industrien inte behövde för sin näring, och låta denna del
            av bolagsområdena helt tillfalla de andra. Mot detta krav reste
            sig på den tiden lantmätarna i Norrland, särskilt i Västerbotten.
            Emellertid utstyckades då en mängd sådana här gamla bondejordbruk
            utan eller med endast obetydlig tilldelning av odlingsmark och
            husbehovsskog. Särskilt när den norrländska, provisoriska ägostyckningslagen
            1905 stod för dörren, skyndade man att såvera sig under skydd
            av den gamla ännu ej upphävda ägostyckningslagen. Denna norrländska
            ägostyckningslag utsträcktes först 1917 till Värmland. Där hade
            man då redan hunnit avstycka åtskilligt efter den gamla lagen,
            och när 1917 nalkades blev det, påstås det, från olika håll en
            rusning från skogsägarnas sida för att avstycka och ha på lager
            en del sådana där ofullständiga Jordbruk.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Av7U28mBSbY6KndtqEesrx">
            På initiativ från medlemmarna i norrlandskommittén, vars 1904
            avgivna betänkande även upptog frågan om komplettering av ofullständiga
            jordbruk, beaktade statsmakterna äntligen 1928 denna sak i den
            proposition i egnahemsfrågan, som då avgavs av regeringen på initiativ
            av jordbruksminister von Stockenström och vari förklarades, att
            kompletteringen av ofullständiga jordbruk med odlingsmark och
            husbehovsskog vore av stor vikt för riket. Alltså borde vi väl
            nu snart vara färdiga och fosterlandskärleken kunna taga så pass
            mycket mandom, att den fullföljde verket på något effektivt sätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KDz3MHQ47EJAj8r8zfv47U">
            Det kan i det fall, som jag nu omnämnde, omöjligt tänkas ske
            på annat sätt än att bakom står en expropriationslagstiftning,
            som föranleder, att man från de stora skogsägarna också kan påräkna
            frivilliga avtal för att odlingsmark och husbehovsskog tilläggas,
            naturligtvis mot ersättning. Det är bara löst kapital och inkomster,
            som vi nu för tiden frikostigt konfiskera, därför att vi äro tvungna
            till det. Men det stora jordkapitalet, det förnämsta av alla,
            får inte tagas alls utan måste avstås frivilligt, och om det någon
            gång kommer till stånd en expropriationslag, skall intet avstås
            annat än mot ersättning. Det har jag inte heller opponerat mig
            emot. Jag vill bara påpeka den skillnad, som nu förefinnes mellan
            tillgodogörandet av skogskapitalet och det lösa kapitalet för
            att för befolkningens stora lager lindra svårigheterna i kampen
            för uppehället.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7kQCoYFaPD6wjSnkCqZdJh">
            Nu har det emellertid börjat höjas allt mer röster även från
            regeringens sakkunniga, som mena, att denna fråga om att det skall
            tilläggas odlingsmark och husbehovsskog, är ganska tveksam. Frågan
            är, om man icke skall upphäva denna rätt och i varje fall icke
            gynna den särskilt. Då har också odlingsmarken ganska lätt glömts
            bort, men man har ju kvar bekymret med husbehovsskogen. Så har
            ock i detta ärende förklarats från lantmäteristyrelsen och dess
            chef, generaldirektör Malmberg, att det är en sak, som man måste
            noga besinna just nu. Därför, säger han, bör icke heller den härskande
            fastigheten eller den som skall ha rätt till husbehovsskog genom
            servitut, berättigas utbryta densamma, ty därigenom reser man
            hinder mot bildande av skogsfångst och mulbetesrätt. Frågan om
            lämpligheten av att för inskränkning eller undvikande av skogstilldelning
            medge rätt till bildande av skogsfångsservitut vid avstyckning
            måste således nu tagas upp till en allvarlig behandling inför
            statsmakterna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-R76WCQj2w13BYFdpmwWNxK">
            Tidigare har en expert, som anlitats av socialiseringsnämnden,
            jägmästaren
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-005.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-EELsiH23FirJpwCcr88qsT">
          6 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-NhGC1Y9pe3JtrKFeY6JYKP">
          Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-KQVYtgw1abwHt1Q1m7UAjW" prev="i-1d6d40c21590ddc3-3" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf">
          <seg xml:id="i-5fJrNCDCmqW1ChiYgTLvMB">
            Nils Schager, uttryckligen sagt ifrån, att det är en gammalmodig
            uppfattning, att den lille jordbrukaren skall ha något tillbehör
            i odlingsmark och skog. Det måste vi taga bort, anser han, och
            det har utvecklats i ett särskilt betänkande i nämndens utredning.
            Det ser således ut, som om vi skulle mer eller mindre komma tillbaka
            till 1896 års ägostyckningslag såsom ett önskemål. Man vill, att
            endast de odlade ägorna och husen skola ostridigt få skiljas bort.
            Det andra må bli en smaksak, men det bör kanske ske genom servitut,
            varigenom man också kommer att bereda den store jordägaren tillfälle
            att taga herradömet över den delen av skogen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DaLKEuzF18ypiTSeWq5hXV">
            Om odlingsmarken talar man, som sagt, ej, ehuru den är lika viktig.
            Nu har ju också generaldirektör Malmberg, som lutar åt den där
            övertygelsen, blivit förordnad såsom medlem av den sociala jordutredningen.
            Han skall som medlem deltaga i behandlingen av de utbrytningsfrågor,
            varom vi skrevo 1933 och däri motionärernas avsikter icke osannolikt
            nu hålla på att försiktigt avböjas och avlägsnas. Det är givet,
            att när det förordas sådana åsikter, kan man ha rättighet att
            frukta det värsta, särskilt från den ståndpunkt, som vi nu under
            flera årtionden kämpat för och som riksdagen och myndigheterna
            blivit eniga om. Jag förvånade mig också, att 1933 års utskotts
            ordförande, som är försiktig i sådana här saker, så obetingat
            gick med på motionärernas yrkande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-G7JvhrSQ2uekhA9JZgNYNa">
            Nå, om vi nu allt mer således nalkas igen den gamla ägostyckningslagen
            av 1896, får också förste lantmätaren i Västerbottens län rätt
            i sitt yttrande år 1900. Han sade då, om lagens tillämpning, att
            »styckningens ändamål är här överhuvud att frånskilja inägorna
            från skogsmarken utan att fråga efter, om någon befolkning på
            dem skall kunna existera. Ja, meningen är väl sällan eller aldrig,
            att så skall ske.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ezkz5Yk47KtyZfbq81Y19Q">
            Jag yrkar således, herr talman, på nu anförda skäl bifall till
            första och tredje punkterna i min reservation.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-NKn6bytmkATWWgKeuQeuPz">
          Herr Norman:
        </note>
        <u who="i-RrjGQ4JkvbLp6aWhwnzu9q" xml:id="i-db5c98c79f2bacd8-0" next="i-db5c98c79f2bacd8-1">
          <seg xml:id="i-L3CeLsJWDAoowtuqqeK1wJ">
            Herr talman! När andra lagutskottet har avstyrkt de föreliggande
            motionerna, har utskottet som motiv i första hand åberopat vad
            utskottet yttrade, när lagen om utbrytning av servitut antogs
            år 1931. Då Jag vid det tillfället var med om att godkänna detta
            utlåtande, har jag personligen ingenting att erinra gentemot andra
            lagutskottets motivering i det avseendet. Utöver vad utskottet
            då yttrade framhåller utskottet i år, att det torde föreligga
            en risk för att dylika servitutsupplåtelser, som det är fråga
            om här, 1 framtiden komma att förhindras, om vitsord för den ägande
            fastigheten beträffande utbrytningen även skall få äga rum beträffande
            avtalsbundna servitut. Jag kan godtaga även det skälet. På grund
            av denna min ståndpunkt har jag inom utskottet varit intresserad
            av att söka komma fram på andra vägar för att ge dem, som det
            här gäller, en 'hjälp, när situationen för dem ställer sig så,
            att de ej ha samma möjligheter som förut att utnyttja den förmån,
            som är dem tillförsäkrad i det servitut, som de ha rätt till.
            Nu säger ju lagen, att vitsord även skall tillerkännas den berättigade
            fastigheten, om servitutet äventyras. Men efter vad som framkommit
            i motionerna och under diskussionen i andra lagutskottet i denna
            fråga, förefaller det mig ligga så till, att detta om servitutets
            äventyrande kommer icke servitutsinnehavaren underfund om, förrän
            det är för sent att begära utbrytning. Under sådana förhållanden
            ha vi inom utskottet diskuterat möjligheten av att på andra vägar
            komma fram till en lagstiftning eller andra åtgärder, som kunde
            tillförsäkra dessa servitutsinnehavare deras rätt. I de utlåtanden
            över motionerna, som här äro refererade, har lantmäteristyrelsen
            bland annat pekat på den möjligheten, att man genom en ändring
            i skogsvårdslagen skulle kunna få
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-006.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-LUNGCtThefHPjDDUrokaYF">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 7
        </note>
        <u who="i-RrjGQ4JkvbLp6aWhwnzu9q" xml:id="i-db5c98c79f2bacd8-1" prev="i-db5c98c79f2bacd8-0" next="i-9tFFtVXi9vFXuF6ddNFZMo">
          <seg xml:id="i-rsYtRpAc2kQ9z7QtyeBmG">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) föreskrifter,
            som garanterade servitutsrätten, så att den kunde utnyttjas av
            servitutsägaren. Det framkastades också den tanken, att vitsordet,
            när det gäller servitutets äventyrande, skulle kunna utvidgas
            därhän, att vitsord skulle tillkomma servitutsinnehavaren, den
            berättigade fastigheten, även när det förelåg risk för att servitutet
            skulle kunna i framtiden äventyras. På grund av detta resonemang
            ha några reservanter i en hemställan framfört den meningen, att
            saken bör utredas, huruvida och på vilket sätt en lagstiftning
            på ena eller andra sättet eller på bägge de sätt, jag här antytt,
            kan komma till stånd till skydd för innehavare av särskilt skogsfångsservitut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9tFFtVXi9vFXuF6ddNFZMo" prev="i-db5c98c79f2bacd8-1" who="i-RrjGQ4JkvbLp6aWhwnzu9q">
          <seg xml:id="i-Tv9U175YEiUFSPiRHGL1Dg">
            Som en opinionsyttring om icke annat ber jag att få yrka bifall
            till denna hemställan, som föreligger i herr Hages m. fl. reservation.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HUsJQXBTGPRkPW832bqQdv">
          Herr Westman:
        </note>
        <u who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" xml:id="i-42ea8132355cf3cb-0" next="i-C7XbqpUHVWXSRAqNp1NuMA">
          <seg xml:id="i-KwJqfp2ANW6y9JwgPGng4s">
            Herr talman, mina herrar! Det framgår av utskottsutlåtandet,
            att utskottet har avstyrkt en motion, som väckts av en ledamot
            av denna kammare, herr Andersson, Nils. Till utskottsutlåtandet
            är fogad en reservation av herr Lindhagen, vari herr Lindhagen
            i första punkten tillstyrker bifall till motionen. Men vid sidan
            därav föreligger en annan reservation, framförd av herr Hage m.
            fl., vari framställes ett yrkande av helt annan innebörd. Vi ha
            ju under den debatt, som förts, fått höra, hurusom företrädarna
            för dessa båda reservationer inbördes ha bekämpat varandra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-555Y2ySfwkQwBhDYADUR5p">
            Jag skall ej inlåta mig på en utförligare utredning av det problem,
            som här är före. Jag skall be att först få säga några ord i all
            korthet om den motion, som väckts av herr Andersson, Nils, och
            som är avstyrkt av utskottet. Jag vänder mig då också mot herr
            Lindhagens reservation i punkten 1. Utskottet har i sitt utlåtande
            ganska utförligt anfört de skäl, utskottet såväl tidigare som
            nu har funnit kunna göras gällande mot ett bifall till det yrkande,
            som framställts i denna motion. Det är två skäl, i korthet sagt,
            som utskottet därvid betonat. Det ena är det, att om man tillmötesgår
            motionären, skulle följden bli den, att aldrig mer något skogsfångsservitut
            kommer att inrättas, ty det är ju klart, att om man inför ett
            sådant stadgande som det nu föreslagna, nämligen att om jag upplåter
            skogsfångsservitut på min mark, så skall den som fått denna upplåtelse,
            äga rätt att omedelbart förvandla servitutet till äganderätt av
            ett visst område av marken, vill ingen människa upplåta skogsfångsservitut.
            Vill jag avhända mig en del av min mark, vill jag naturligtvis
            själv utpeka det område, jag skall avhända mig, och inte låta
            någon förvärva äganderätt till visst område av min mark på en
            sådan omväg, som upplåtelse av servitut skulle innebära.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SjMXNU48vN272eAGTH1ZSY">
            Den andra invändningen, som är av principiell natur, är den,
            att om ett avtal redan har träffats om upplåtelse av skogsfångsservitut,
            så strider det mot principen om att avtal skall gälla, om man
            inför en lagstiftning, som plötsligt tillerkänner den servitutsberättigade
            en helt annan rätt, än han fått genom avtalet, nämligen äganderätt
            till viss del av marken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C7XbqpUHVWXSRAqNp1NuMA" prev="i-42ea8132355cf3cb-0" who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" next="i-42ea8132355cf3cb-1">
          <seg xml:id="i-4UbV1j5jjHRL32WQKy7ADP">
            Således måste jag för min del anse, att det icke är lämpligt
            att tillstyrka bifall till den föreliggande motionen "och till
            herr Lindhagens reservation i punkten 1.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" xml:id="i-42ea8132355cf3cb-1" prev="i-C7XbqpUHVWXSRAqNp1NuMA" next="i-42ea8132355cf3cb-2">
          <seg xml:id="i-FjSJtWDXgiSaqJGREMtDZY">
            Denna åsikt har ju delats av åtskilliga medlemmar av utskottet,
            som eljest tillhöra samma politiska riktning som de båda ledamöter,
            av kammaren, jag nyss nämnde, och dessa herrar ha därför, som
            vi fingo höra av den närmast föregående talaren, inom utskottet
            funderat på om man skulle på någon annan väg kunna komma fram
            till en lagstiftning, som kunde skydda servitutsinnehavarens rätt.
            De ha då tagit upp helt andra frågor än de, som berörts i motionen.
            Som herrarna se av herr Hages reservation, ha de ifrågasatt en
            utredning rörande ändring av skogsvårdslagen, en sak, som alldeles
            icke be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-007.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-QLF28ZSRNVMBtupthgmhmh">
          8 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" xml:id="i-42ea8132355cf3cb-2" prev="i-42ea8132355cf3cb-1">
          <seg xml:id="i-QQAj6wRFugjiKEs344ueJR">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) rörts i
            motionen. Vidare ha de föreslagit en ändring av en annan punkt
            i jorddelningslagen än den, som nämnes i motionen, nämligen den
            punkt, som handlar om hur det skall förfaras, därest servitutet
            äventyras. Såvitt jag kan förstå, faller det yrkande, som framställts
            i denna reservation om utredning rörande dessa frågor, helt och
            hållet utanför motionens ram. Jag kan ej finna annat än att det
            skulle vara rätt betänkligt icke bara ur formella utan även ur
            reella synpunkter, om ett bifall skulle lämnas till denna reservation.
            Dessa frågor ha icke varit föremål för någon sådan granskning
            i utskottet, som skulle ha ägt rum, därest de hade framförts i
            en motion. Dessa båda frågor ha således ej remitterats ut till
            myndigheterna för yttrande. Det är sant, att de ha berörts av
            en del myndigheter mer eller mindre sporadiskt. Man har också
            framkastat synpunkter på dessa frågor under diskussionen i utskottet,
            men någon ingående utredning av ifrågavarande problem har icke
            ägt rum i utskottet. Jag föreställer mig därför, att kammaren
            hyser den uppfattningen, att om reservanterna önska få kammaren
            att överväga, huruvida de metoder, som de förorda, kunna vara
            lämpliga, så är rätta sättet, att reservanterna till nästa års
            riksdag komma in med en motion, innehållande dessa uppslag, vilka
            då komma att underkastas ordentlig utskottsbehandling och sedan
            utredda läggas på kammarens bord.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UY7W2t9MpvdLpx9MToLuRx">
            Med anledning av vad jag anfört ber jag, herr talman, få hemställa
            om bifall till utskottets utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PLT5oLwK19PCiws2rEaFCM">
          Herr Andersson, Nils:
        </note>
        <u who="i-PPkBrVcWDXzrNGbQM8yTDH" xml:id="i-a12bfd6468491fb3-0" next="i-V1ULPyoy56dPCVRhRL6YCx">
          <seg xml:id="i-M4TtsfdxuiSveyf3iJ6Pkg">
            Herr talman! Som motionär i denna fråga måste jag naturligtvis
            ha den allra största sympati för det av herr Lindhagen framställda
            förslaget i hans reservation. De övriga reservanterna ha ju tänkt
            sig saken på ett något annat sätt, och det är klart, att om den
            vägen hade varit framkomlig, skulle man ju från motionärernas
            sida också ha kunnat vara med därom i förhoppning, att denna reservation
            skulle ha kunnat vinna en mera allmän anslutning. Nu förefaller
            det ju emellertid, som om detta reservationsyrkande ej skulle
            kunna ställas under proposition, och under sådana förhållanden
            lönar det sig ju icke att yrka bifall till det, utan jag får för
            min del ansluta mig till herr Lindhagens reservation.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4Nx2Pu5ZqzsTeaNhvGiACm">
            Jag skall därutöver tillåta mig ett par anmärkningar till utskottsutlåtandet.
            Det tjänar ju ej mycket till att ingå så utförligt på hela denna
            fråga. Den är Ju gammal, och den har upprepade gånger varit föremål
            för riksdagens behandling. Jag vill bara inskärpa, att just den
            omständigheten, att den ständigt kommer igen, ju ändå måste anses
            styrka, att det är ett starkt behov, som gör sig gällande för
            en sådan ändring av lagstiftningen, som ger större rätt för servitutsinnehavarna
            att kunna få utbrytning av sina servitut. Nu har utskottet anmärkt,
            att det skulle föreligga den faran, ifall denna vidgade rätt medgåves
            servitutsinnehavarna, att inga servitut i framtiden skulle bli
            inrättade, då man ju riskerade, att de omedelbart kunde bli utbrutna.
            Men det är icke fråga om utbrytning på annat sätt än att den skall
            kunna verkställas utan att det sker till någons förfång. Denna
            garanti står kvar även med den ändring, som här ifrågasättes.
            Kan det alltså styrkas, att utbrytningen skulle bli till förfång
            för den fastighet, varur servitutet utgår, så kommer den icke
            till stånd. Vidare har utskottet starkt betonat risken av att
            förändring icke skulle låta sig väl förenas med grundsatsen om
            den bindande verkan av ingångna avtal. Men denna avtalets helgd
            kan enligt nuvarande bestämmelser ganska lätt kränkas av den ena
            parten, av den s. k. tjänande fastighetens ägare, och har man
            icke så stora betänkligheter mot att kränka avtalets helgd på
            det sättet, bör man icke heller ha det, om servitutsinnehavaren
            vill ha utbrytning.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-008.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-He8fcFaZ2PuYxG9esgxeRG">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 9
        </note>
        <note xml:id="i-AsoqMQZnb5t1WL42WBspGh">
          Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-V1ULPyoy56dPCVRhRL6YCx" prev="i-a12bfd6468491fb3-0" who="i-PPkBrVcWDXzrNGbQM8yTDH">
          <seg xml:id="i-DQyPugVZ3hn5JEAAuPj35y">
            Det har vidare påpekats av utskottet, att redan nu utbrytning
            kan ske även på yrkande av den härskande fastighetens ägare, om
            det kan visas, att servitutet äventyras, och följaktligen skulle
            alla berättigade anspråk vara uppfyllda. Men det är klart, att
            det är ofantligt svårt att styrka, att servitutet är i fara att
            äventyras. Det är mycket svårt att bevisa. I verkligheten kan
            man ej inskrida, förrän den skada har skett, som bort förekommas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2Moio25D2DFkXeZVmEp8x2">
            Med hänsyn till de, som jag vågar säga, ganska svaga invändningar,
            som utskottet har gjort och som upprepats sedan föregående år,
            samt med hänsyn till att det gäller en mycket stor fråga för åtskilliga
            delar av landet, företrädesvis i mellersta Norrland, och då vad
            som här har påyrkats, icke kan anses efter min mening innebära
            någon särskild våda för den part, som utskottet har velat slå
            vakt om, tillåter jag mig, herr talman, att yrka bifall till herr
            Lindhagens reservation.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4iRQzhjLU523sotkNTeodm">
          Herr Norman:
        </note>
        <u who="i-RrjGQ4JkvbLp6aWhwnzu9q" xml:id="i-db5c98c79f2bacd8-2">
          <seg xml:id="i-SWKjWcXhhEAfdni7tEaLsk">
            Herr talman! När jag ställde mitt yrkande här, gjorde jag redan
            då en liten reservation, i det jag förklarade, att jag skulle
            göra det åtminstone som en opinionsyttring. Jag var ju icke blind
            för de invändningar, som sedan andra lagutskottets ärade ordförande
            gjorde beträffande den rent formella möjligheten att i detta sammanhang
            kunna komma fram till ett sådant beslut, som min hemställan innebar.
            Då jag nu blivit ytterligare övertygad om den saken, ber jag att
            få taga tillbaka det yrkande, som jag gjorde i mitt förra anförande.
            Men då jag finner, att mina önskemål uttryckas också i ett alternativt
            yrkande av herr Lindhagen, så ber jag för min del att få hemställa
            om bifall till vad herr Lindhagen i sin reservation yrkat under
            punkterna 2 och 3.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-XcdnaeHKtjtgGhKSFZpVoZ">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-5" next="i-7rRUYryTuZJUfWugXRn3BP">
          <seg xml:id="i-NVsgQ1iA3onMqphRvkPhtz">
            Herr talman! Det har inte varit någon som helst kamp mellan reservanterna
            i lagutskottet. Var och en har resonerat endast om sakens realiteter
            utan någon kamp. 1931 voro ju reservanterna Hagman, Lindhagen,
            Hage och Molander eniga med motionärerna i deras huvudyrkande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9rhXDpZY2uKS6Lk12JZNFi">
            Nu hör jag, herr talman, att ett yrkande har återtagits, därför
            att det skulle vägras proposition på detsamma. Det kan jag inte
            tänka mig, herr Norman. Jag är inte heller blind för herr Westmans
            motiv, men de äro stridande mot min rättskänsla och vår grundlag
            — enligt min uppfattning nämligen — och jag kan därför inte böja
            mig för dem och redan på förhand utgå ifrån, att även talmannen
            tänker vägra att ställa proposition på det yrkande Norman först
            framställde. Det vore att svika dem, för vilka motionen har väckts.
            Norman är kanske bättre underrättad, men jag låtsas inte känna
            till det. Men vi kunna ändå resonera om lagligheten av en sådan
            vägran om den oförmodat skulle inträffa.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LXvZiN6huXn9rMcZYJPXWv">
            Motionärerna ha yrkat »att innehavare av servitut må erhålla
            samma rätt i fråga om utbrytning som innehavaren av den fastighet,
            från vilken servitutsrätten utgår». Det är samma åsikt, som byråchefen
            Hamrin gav uttryck åt 1 den utredning, som verkställdes vid förberedandet
            av propositionen i ärendet till 1931 års riksdag. Han hade då
            emot sig en annan sakkunnig — jag tycker, att man i allmänhet
            kunde avskaffa ordet »sakkunnig» och i stället säga »meningsägare».
            Rätten för en servitutsinnehavare att bryta ut sitt servitut skulle
            ju grundas på hans vilja att bevara den förmån servitutet innebär
            — det önskemålet tillgodoses genom den vidsträcktare äganderätten
            — och alltså kan man väl i all rimlighets namn framställa yrkande
            om bifall till en sådan skrivelse som den herr Hage m. fl. föreslagit
            1 sin reservation. Ett sådant yrkande faller ju helt inom ramen
            för motionen. Jag tror inte ens, att greve
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-009.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-H333cvW9jhPsVY8e3v2tet">
          10 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-BEnWyPnmabEo6Vkuca4Fv6">
          Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-7rRUYryTuZJUfWugXRn3BP" prev="i-1d6d40c21590ddc3-5" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf">
          <seg xml:id="i-CPyfQc8vd3NqDWtX2Fjpae">
            Hugo Hamilton skulle vägrat proposition på ett sådant yrkande.
            Det är väl tidens maskinella väsende, som överskuggar oss.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VJVpMwtoHXkd6hZoVFrqmC">
            Även lagutskottets ordförande skulle inte vara så oerhört formell
            utan skulle kunna tolka ett sådant yrkandes innehåll litet mera
            vidhjärtat. Ty det gäller ju människor och inte juridik i alla
            fall, när det kommer till kritan. För övrigt har utskottet rätt
            att vidga ett yrkandes innehåll. Det skulle väl varit bättre på
            sin plats i detta fall. Förresten är hela den där konstruktionen,
            att ett reservationsyrkande inte får vidgas till innehållet, orimlig.
            Varför skola reservanter inte ha samma rätt som en majoritet inom
            utskottet. Det kan hänga på endast en röst. En majoritet har friheter,
            men en reservant är en slav under formerna. Att ett yrkande av
            en reservant i ett utskott blir likvärdigt med ett yrkande i en
            motion, vore väl en tidsenlig reform. Förslag därom har väckts,
            men avslagits.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5Bn4shLeJ8aWPeHGbD88KR">
            Nu är jag fundersam, hur jag skall göra för att få fram alla
            synpunkter och episoder 1 den föreliggande frågan. Jag vill inte
            beröva rättshistorien den upplevelsen, att det vägras proposition
            på ett sådant skrivelseförslag. Då Nils Andersson hemställt om
            bifall till mitt första yrkande, kan jag avstå från att göra det
            själv — fastän jag röstar på det förstås — för att få framställa
            ett annat yrkande och på det sättet kugga den konstitutionella
            praxis, att samma person inte får framställa alternativa yrkanden.
            Det är också en onaturlig bestämmelse. Den gäller även i stadsfullmäktige,
            men herr Tengdahl har ibland glömt bort den saken och framställt
            proposition även på av mig alternativt framställt yrkande. Vi
            kunde glömma det i riksdagen också någon gång, det vore ändå ett
            framsteg.
          </seg>
          <seg xml:id="i-K3szi5SaZREsQYzuXwst54">
            Nu skriva de andra reservanterna på följande sätt: »att riksdagen
            med anledning av motionerna I: 141 samt IT:296 måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställa, att Kungl. Maj:t måtte låta utreda,
            huruvida och på vilket sätt en lagstiftning av här antytt slag
            till skydd för innehavare av servitut måtte komma till stånd».
            Och jag har skrivit: »att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t begära
            betryggande åtgärder genom lag eller annorledes i syfte att ifrågavarande
            servitutsrätter ej må på det ena eller andra sättet äventyras».
            Klämmarna äro ju någorlunda lika, tycker jag. Mina medreservanters
            motivering kan jag däremot inte gilla. Enligt denna skulle man
            överlåta tolkningen av omfattningen av ett civilrättsligt servitutsavtal
            åt jägmästarna. Det tror jag inte lyckas. Åtminstone kommer lagrådet
            att avstyrka det förslaget, även om riksdagen antoge det, den
            uppfattningen hade också juristerna inom utskottet. Därför vill
            jag inte instämma i den motiveringen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GorDBERe3uZxnkpGaHVkAK">
            Jag får således, herr talman, formellt återta mitt första yrkande
            om bifall till första punkten, eftersom det från annat håll yrkats
            bifall till den. I stället skulle jag helst vilja yrka bifall
            till andra punkten i min reservation, men då denna är i någon
            mån ännu mera vittsvävande än de andra reservanternas yrkande,
            vet jag inte vad som kan inträffa, och därför yrkar jag bifall
            till herr Hages m. fl. yrkande, men icke till deras motivering.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-SwusggGPpU7q5KNpPZMXBJ">
          Herr Westman:
        </note>
        <u who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" xml:id="i-42ea8132355cf3cb-3" next="i-42ea8132355cf3cb-4">
          <seg xml:id="i-U1PSULSMX4U5Sjnfumtg4s">
            Herr talman! Herr Lindhagen har, som han alltid brukar göra,
            när herr talmannen söker iakttaga de grundlagsenliga regler, som
            gälla därom, vilka yrkanden som kunna bli föremål för kammarens
            beslut, uttryckt sitt missnöje med herr talmannens åtgöranden.
            Jag är övertygad om, att herr Lindhagens uttalande härom icke
            på det minsta vis rubbar den vördnad, som kammaren hyser för herr
            talmannens auktoritet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LYfCkhhCD3BoJv7haDZFmw">
            Herr Lindhagen har nu ändrat sitt yrkande på det sättet, att
            han yrkat bifall till en reservation, som han icke själv har avgivit,
            utan, som han har ansett vara så föga lämplig, att han har bekämpat
            den här i debatten och förut
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-010.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-RHSdeUqZnf4n7RTnJxfbvj">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 11
        </note>
        <u who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" xml:id="i-42ea8132355cf3cb-4" prev="i-42ea8132355cf3cb-3">
          <seg xml:id="i-42tcy64mbhoUMY3QtcTDUb">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) själv avgivit
            en egen, därifrån avvikande reservation. Herr Lindhagen yrkade
            nu bifall till klämmen i den förstnämnda reservationen men icke
            till dess motivering. Emellertid står det i klämmen: »att Kungl.
            Maj:t måtte låta utreda, huruvida och på vilket sätt en lagstiftning
            av här antytt slag till skydd för innehavare av servitut måtte
            komma till stånd». »Av här antytt slag», involverar ju motiveringen
            i klämmen, och om herr Lindhagen således yrkar bifall till klämmen,
            har herr Lindhagen, utan att själv märka det, även yrkat bifall
            till reservationens motivering.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RMwzCx1FBZBr7Mn7HwqifJ">
            Jag skall sluta med att säga några ord om en annan sak. Jag skall
            härvid icke uppträda såsom andra lagutskottets ordförande utan
            såsom ordförande i den sociala jordutredningen. Det gäller för
            mig att skydda en medlem av denna beredning mot ett obefogat angrepp
            från herr Lindhagens sida. Kungl. Maj:t har förordnat, att den
            sociala jordutredningen skulle äga rätt att vid handläggandet
            av vissa frågor åtnjuta förmånen att få tillkalla generaldirektören
            och chefen för lantmäteristyrelsen för att rådgöra med honom.
            Nu har han också å ämbetets vägnar avgivit ett utlåtande i den
            fråga, som nu ligger på kammarens bord, med anledning av att frågan
            blivit remitterad till lantmäteristyrelsen. Lantmäteristyrelsen
            har yttrat: »Vid övervägande av de olika möjligheter till uppmjukning
            av dessa bestämmelser» (jorddelningslagens bestämmelser rörande
            servitut) »som kunna stå till buds, torde sociala jordutredningen
            knappast kunna undgå att taga ståndpunkt till frågan om lämpligheten
            av att, för inskränkning eller undvikande av skogstilldelning,
            medgiva rätt till bildande av skogsfångsservitut vid avstyckning.
            Det synes därför styrelsen under alla omständigheter lämpligt,
            att resultatet av berörda utredning avvaktas, innan lagändring
            vidtages i motionens syfte.» Lantmäteristyrelsen säger således,
            att den sociala jordutredningen måste taga ståndpunkt till frågan.
            Det har den ännu inte gjort, och därför får riksdagen ställa sig
            avvaktande. Det är absolut tydligt, att lantmäteristyrelsen icke
            har tagit någon som helst ståndpunkt i sak. Herr Lindhagen skriver
            emellertid, sedan han redogjort för lantmäteristyrelsens yttrande:
            »Detta är klart språk. Lantmäteristyrelsen eller med andra ord
            gneraldirektör Malmberg lutar åt en renässans av de gamla skogsindustriella
            kraven, att småbruket helst icke skall förses med egen husbehovsskog
            utan sättas i beroende av enskilda industriers gunst och nåd.
            Därför är det just också viktigt, att någon utbrytningsrätt av
            servitut ej tillerkännes småbruka- Ten.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-YYGjXBiFKUAY96DnHa43WE">
            Vi äro här i kammaren vana vid att herr Lindhagen i våra ståndpunkter
            intolkar saker, som vi alls icke ha menat. Jag är speciellt van
            vid att herr Lindhagen misstänkliggör mig på ett sätt, som jag
            skulle kunna tycka vara upprörande, ifall jag icke vore så van
            vid det. Men när herr Lindhagen nu utan minsta grund misstänkliggör
            en tjänsteman, som på grund av sin tjänsteplikt har deltagit i
            avgörandet av ett ärende, anser jag det vara min skyldighet att
            uttala ett beklagande av att en kammarens ledamot har förfarit
            på ett sådant sätt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Ra54y8GjiPzwtZqisQEVEu">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-7" next="i-1d6d40c21590ddc3-8">
          <seg xml:id="i-3poJv1NvgcrhopT81JRQts">
            Jag gratulerar den föregående talaren till att han i de andra
            reservanternas kläm har upptäckt ett nytt krokben för att man
            skall kunna få ett ordentligt yrkande till stånd. Det står nämligen
            i klämmen insmugglat, vilket jag inte observerade: »lagstiftning
            av här antytt slag», och det skulle då inbegripa även motiveringen.
            Vid sådant förhållande, herr talman, yrkar jag bifall till andra
            punkten i min reservation i stället.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FiL7Mc9SJeTMWF8FubNtSE">
            Vad nu beträffar den föregående talarens yttrande, vet jag inte
            vad utskottets ordförande menar. Ordföranden intar ganska regelbundet
            en negativ inställning till de jordfrågor jag kämpar för, och
            då är det klart, att striden
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-011.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UZFLBRjuFzahDQToVXdUvf">
          12 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-8" prev="i-1d6d40c21590ddc3-7" next="i-1d6d40c21590ddc3-9">
          <seg xml:id="i-33wSvCtr1utgzgLPNfRpMS">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) kommer att
            stå hård därom. Är det meningen, att man inte skall ha tillåtelse
            att kämpa för en sådan åsikt? Här vädjade ordföranden till vördnaden
            för talmannens auktoritet och han vädjade till vördnaden för herr
            Malmbergs auktoritet. Det är ju också en tidsströmning. Men jag
            ber att få vädja även till vördnaden för mitt intresse för det
            folk, som lider under de ständiga negativa avgörandena ifrån riksdagens
            sida. Även den vördnaden är i någon mån på sin plats, såvitt jag
            förstår.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NMr2zz3tjkbDLVwUkAeusW">
            Vad nu angår den förtolkning, som gjordes av den siste talaren,
            av lantmäteristyrelsens skrivelse, har jag rättighet att säga,
            att Malmberg lutar åt just ett upphävande av de gamla rättigheterna,
            eftersom han uttalat sig som han gjort. Det är märkvärdigt, att
            det nu skall läggas kapson på kritikfriheten på det sättet och
            under sådana former, som den siste talaren, såvitt jag förstår
            obehörigen, begagnade.
          </seg>
          <seg xml:id="i-USH6HFiabf3F7cFVjXc2a4">
            Lantmäteristyrelsen har yttrat sig angående utbrytningen av skogsservitut,
            vilket har framställts såsom en särskild fördel. Hela lagstiftningen
            grundas också på att utbrytningar av odlingsmark och husbehovsskog
            skola ske med äganderätt. Nu har här yrkats, att en sådan utbrytning
            skulle få begäras av servitutsinnehavaren till hans eget skydd
            och inte bara av hans motpart. Då säger lantmäteristyrelsen i
            det ärendet: »En lagändring i enlighet med motionen skulle — —
            — bliva ett kraftigt hinder mot bildande av skogsfångsoch mulbetesservitut,
            enär fastighetsägarna måste antagas bliva mycket obenägna att
            upplåta dylika rättigheter.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-H4FPJmBUUQ1Nub5tDmEhFd">
            Det är ett nytt skäl, som kommit till. Det må chefen för lantmäteriet
            gärna omfatta. Det är ju flera, som tycka, att det vore bättre,
            att sådana småbruk inte få någon skog eller odlingsmark alls.
            Att rida spärr mot motionärernas förslag just på den grund, att
            servitutsbildningar kunde upphöra, tyder väl åtminstone på en
            sinnesinriktning, som man har rättighet att få påpeka utan att
            bli hanterad på det sätt, som den siste talaren behagade göra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4fbfwDXuUSGH1fEHCz4kML">
            Så står det vidare: »Frågan om den föreslagna lagstiftningens
            lämplighet beror alltså i viss mån på, om man anser en sådan utveckling
            lycklig eller icke.» Redan det uttalandet innefattar en tvekan
            om utvecklingen är lycklig. Hade han ansett den lycklig, hade
            han inte skrivit på det sättet. Det är således en ny tendens.
            Men jag har rättighet att kritisera den.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AonB14GQmD9V5jrbNTWos6">
            Frågan har, fortsätter styrelsen, »ett mycket nära sammanhang
            med den utredning, som till följd av riksdagens skrivelse den
            24 mars 1933, nr 206, genom nådigt beslut den 28 augusti 1933
            uppdragits åt sociala jordutredningen». Jag läser upp det hela
            och inte bara en bit som utskottets ordförande gjorde. De motioner,
            som föranlett den nämnda skrivelsen, avsågo just att med äganderätt
            skulle utbrytas tillräckligt med odlingsmark och skogsfång. Chefen
            för lantmäteriet menar således, att frågan om att förhindra den
            servitutsutbrytningen på ansökan av den servitutsberättigade har
            ett nära sammanhang just med 1933 års skrivelse, med andra ord
            för ett annat syfte än rättsordningen bestämt och motionärerna
            avsett. Det har jag också rättighet att påpeka, om jag skall bevaka
            småfolkets rätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DJodJyimi1sroTtqSGQYq1">
            Utredningen har till ändamål, säger styrelsen, »bland annat att
            undersöka lämpligheten av de i 19 kap. 3 8 jorddelningslagen meddelade
            bestämmelser rörande skogstilldelning vid avstyckning». Om man
            skall undersöka lämpligheten av de bestämmelser, som fastställts
            i syfte att småbrukarna skola få sina servitutsförmåner tillagda
            med äganderätt, menar han väl, att vi skola taga upp hela den
            frågan igen. Det är väl också en tendens till en omkastning 1
            viktiga grundsatser, som äntligen genom möda och strider kommit
            till.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WGNYrc3RfD3e5u8tjy4R2V">
            Så heter det slutligen: »Av dessa bestämmelser, som kunna stå
            till buds, torde sociala utredningen knappast kunna undgå att
            taga ståndpunkt till frå-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-012.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-EEtmufuDvJjAyHWu3FAQ3p">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 13
        </note>
        <note xml:id="i-QbynPQ1rcEd3unCsL2wjrW">
          Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) gan om lämpligheten
          av att, för inskränkning eller undvikande av skogstilldelning,
          medgiva rätt till bildande av skogsfångsservitut vid avstyckning.»
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-9" prev="i-1d6d40c21590ddc3-8">
          <seg xml:id="i-FFdqesp3hoNm7fP4SjdWFp">
            Att begagna uttrycket »uppmjukning» av till och med det lilla,
            som bestående lagar skänkt småbrukare, innebär en tendens, att
            taga det ifrån dem igen. Man måste ha rätt säga, att det inte
            kan gillas. Ingen av de föregående kämparna för att tillerkänna
            småbrukarna äganderätt har önskat »någon inskränkning eller något
            undvikande av skogstilldelning». Den uppfattningen har lantmäteristyrelsen
            rättighet att ha, såsom uttryck för en ny epok, eller vad det
            skall kallas. Men vi ha rättighet att skarpt säga ifrån, att en
            sådan tendens kan icke gillas. Jag gör det inte för egen skull,
            ty jag har bara obehag av det. Det är för deras skull, som valt
            mig till riksdagsman Just på de grundsatser som av mig, bland
            andra, under lång tid förfäktats.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2xNozVR7c2Dp1daa6kN9VP">
            Av denna anledning, det är ock lantmäteriets nya ståndpunkt,
            bör »resultatet av berörda utredning avvaktas, innan lagändring
            vidtages i motionernas syfte». Att lantmäteristyrelsen nu slagit
            in på en sinnesriktning, som delas av de stora skogsägarna, må
            vara dess ensak. Men man har väl rätt att få kritisera. Jag fruktar
            danaerna, även då de komma med skänker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7kRX2ZaTGjZzBZkfFsZaPR">
          Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
          att med anledning av de därunder förekomna yrkandena propositioner
          komme att framställas först särskilt beträffande varje punkt i
          den av herr Lindhagen vid förevarande utlåtande avgivna reservationen
          samt vidare särskilt angående utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Uv5Ktfx7hhk4hejfgawmVi">
          Därefter gjordes till en början propositioner, först på bifall
          till punkten 1 1 herr Lindhagens berörda reservation samt vidare
          på avslag därå, och förklarades den senare propositionen vara
          med övervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-ABvBoVym2Zu9iMZF1tLZWL">
          Vidare gjorde herr talmannen beträffande punkten 2 i samma reservation
          propositioner, först på bifall till samt vidare på avslag å ifrågavarande
          punkt; och förklarade herr talmannen sig finna den senare propositionen
          vara med övervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-8hq4aCBhqxEVzmbhcE4pCA">
          Herr Lindhagen begärde votering, i anledning varav uppsattes
          samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
          omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-5LFXmqspx1DqdXx44D1PLi">
          Den, som avslår punkten 2 i den av herr Lindhagen vid andra lagutskottets
          utlåtande nr 21 avgivna reservationen, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-4gjEzt6mErJuBJ63jLB4ta">
          Ja;
        </note>
        <note xml:id="i-5ho5XM6paB6nMjSe3fXNxi">
          Nej; Vinner Nej, bifalles nämnda punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-KhdWvvMouQoWEnaaVCmecN">
          Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-HUQPadXMFVi4Myxtoj2Dqc">
          Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
          ånyo upplästs, verkställdes omröstningen på det sätt, att efter
          särskilda uppmaningar av herr talmannen först de ledamöter, som
          ville rösta för japropositionen, och därefter de ledamöter, som
          ville rösta för nej- -propositionen, reste sig från sina platser;
          och befanns därvid, att flertalet röstade för japropositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-8SwFHS5ZKVWfWCJcQDXEH2">
          Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till samt vidare
          på avslag å punkten 3 i herr Lindhagens reservation; och förklarades
          den senare propositionen vara med övervägande ja besvarad.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-HpSU1hGDQ9ThaVBQdek9t9">
          Herr Lindhagen erhöll på begäran ordet och anförde:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-10" next="i-PY5pV2266QdNsLPz3AZWt9">
          <seg xml:id="i-U1esw1KrN46hyvmXsxskmH">
            Herr talman! Jag ber endast att få till protokollet antecknat,
            att de två propositioner, som tal-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-013.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-TUZppD57LQtNcLXtHZ71NR">
          14 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u xml:id="i-PY5pV2266QdNsLPz3AZWt9" prev="i-1d6d40c21590ddc3-10" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf">
          <seg xml:id="i-UGxMAR8xEiCr5apJMTDVms">
            Om vidgad rätt till utbrytning av servitut. (Forts.) mannen nu
            har ansett sig kunna framställa, gälla förslag, som mera falla
            utom ramen för motionen än det, som innefattas i herr Hages m.
            fl. yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KUQ4Bp8brjB7Hn2nnv7eWz">
          Härefter bifölls på gjord proposition vad utskottet i det nu
          föredragna utlåtandet hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-XXY2JVc6KP6QLkxNCbJVQT">
          AR upp- Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 79, i anledning
          av Kungl. a Törängen Maj :ts proposition angående uppställningen
          av riksstatens utgiftssida m. m. utgiftssida Jämte 1 ämnet väckta
          motioner.
        </note>
        <note xml:id="i-C5zFKkUXNFsNWCa4BFFMVe">
          m.m. I en till riksdagen avlåten, den 9 mars 1934 dagtecknad
          proposition, nr 220, hade Kungl. Maj:t, under åberopande av bilagt
          utdrag av statsrådsprotokollet över finansärenden för nämnda dag,
          begärt riksdagens yttrande angående vissa av departementschefen
          i statsrådsprotokollet förordade grunder för uppställningen av
          riksstatens utgiftssida m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Ffgt1bgR3xuCLdAmbH8cRt">
          I anledning av Kungl. Maj:ts proposition hade inom riksdagen
          väckts följande motioner, nämligen
        </note>
        <note xml:id="i-UQf2e7UWmwkhKLafh2Wgsc">
          dels de likalydande motionerna nr 327 i första kammaren av herrar
          F. Gustafson och B. von Stockenström och nr 586 i andra kammaren
          av herrar G.-. Liedberg och G. Persson i Falla, i vilka hemställts,
          att riksdagen måtte vid avgivandet av det i Kungl. Maj:ts proposition
          nr 220 angående uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m.
          begärda yttrandet uttala sig för att automobilskattemedlen och
          totalisatormedlen även i fortsättningen skulle i riksstaten redovisas
          å särskilda specialbudgeter;
        </note>
        <note xml:id="i-FT28invG95f3yvznb8pfNU">
          dels ock motionen nr 353 i första kammaren av herr C. A. Reuterskiöld,
          däri hemställts, att riksdagen ville avslå propositionen nr 220.
        </note>
        <note xml:id="i-VzaGpdUn4kVrY2Pe7XCpsV">
          Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på anförda skäl
          hemställt, att riksdagen måtte med avslag å motionen I:353 och
          med bifall till motionerna I:327 och II:586 i skrivelse till Kungl.
          Maj:t giva till känna den i utlåtandet uttalade uppfattningen
          rörande ändrade grunder för uppställningen av riksstatens utgiftssida
          m. m.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-F3QapH3oonZAFrWhSNgTpc">
          Herr Reuterskiöld:
        </note>
        <u who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" xml:id="i-cf50797b59f252fa-0" next="i-cf50797b59f252fa-1">
          <seg xml:id="i-LmrfssZZcCZq5mJYYQcM61">
            Herr talman, mina herrar! Beträffande den kungl. proposition,
            som utskottet i det föreliggande betänkandet med vissa reservationer
            i motiveringen tillstyrkt, har jag tillåtit mig att motionsvis
            framställa yrkande om avslag. Utskottet har icke lämnat mina erinringar
            alldeles obeaktade — och jag tror knappast, att det kunde ske
            — men utskottet har icke ansett, att de betänkligheter, som kunde
            grundas på konstitutionella hänsyn, vore av den betydelse i detta
            sammanhang, att de skulle förhindra den rent tekniska reform,
            som här föreslås. Jag vill stryka under, att utskottet tydligt
            uttalat att tekniska hänsyn icke få fälla utslaget, då det blir
            fråga om: den konstitutionella innebörden av en budgetbehandling.
            Jag är icke säker på att utskottet kan vidhålla den ståndpunkten
            utan det förhåller sig nog tvärtom så, att avsikten och verkligheten
            icke alltid komma att överensstämma.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AnBDivfoQDmfdBG3qrFeLF">
            Kammaren erinrar sig, att det t. ex. i fråga om den ecklesiastika
            boställsordningen var mycket stor divergens mellan avsikt och
            verklighet. I den frågan hade man en avsikt. I statsutskottet
            har man i detta fall ingen avsikt alls i de konstitutionella tingen,
            och det är litet svårt att veta på förhand, om de tekniska reformer
            man förordar, icke komma att ha någon verkan på de konstitutionella
            frågor, på vilka man icke inlåter sig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8MYqn87ivii7MSD89cehFR">
            Erfarenheten visar också, såvitt jag kan förstå, att riksdagen
            under senare årtionden varit inne på vägar, som mer och mer leda
            till betänkliga resultat.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-014.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-2xdigMGcq7i2LMGpKipbMU">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 15
        </note>
        <u who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" xml:id="i-cf50797b59f252fa-1" prev="i-cf50797b59f252fa-0" next="i-cf50797b59f252fa-2">
          <seg xml:id="i-7j6H73c6Vq4cBoS3Hz7tyH">
            Ang. uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m. (Forts.)
            Jag skall icke upptaga tiden länge med att ingående dryfta dessa
            frågor, men då jag anser, att det är nödvändigt att åtminstone
            någon gång rikta uppmärksamheten på vad det här gäller, skall
            jag be att få taga upp två spörsmål, som redan ha blivit avgjorda
            och vilkas betydelse ur konstitutionell synpunkt också förnekades,
            när de avgjordes.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Swm4yXNRWSeMCoEKNuh5E9">
            Jag erinrar först om att den stora reform, som företogs 1911
            i budgetens uppställning, sedermera följdes av åtskilliga andra
            reformer. En sådan reform, som till synes var mycket obetydlig
            och inskränkt till rent teknisk karaktär, var den, som innebar,
            att de s. k. huvudtitlarnas allmänna besparingsfonder avskaffades.
            Den regering, som föreslog den reformen i början av 1920-talet
            blev sedermera, efter vad jag tror mig veta, ganska ångerköpt.
            Jag är icke alls säker på att nuvarande regeringen har någon vidare
            känsla av vad huvudtitlarnas allmänna besparingsfonder kunde haft
            att betyda, men det är alldeles säkert, att avskaffandet av dem
            medförde konsekvenser, som man från början inte tänkte på — ja,
            tänkte på är kanske inte rätta uttrycket, ty jag tillät mig att
            rikta uppmärksamheten därpå. Konsekvensen av reformen blev, att
            hela den uppgörelse mellan Kungl. Maj:t och riksdagen, som kom
            till stånd 1840—1841 och på vilken hela vår budgetbehandling vilade
            och vilar, upphörde att gälla. Därmed återkommo vi till det konstitutionella
            tillstånd, som rådde före 1840—1841 med ovisshet på alla håll
            i fråga om Kungl. Maj:ts makt över besparingarna liksom i frågan
            vad som var besparingar. Det hjälper 1 det fallet icke med några
            tekniska utredningar, några tekniska reformer, några tekniska
            anordningar; frågan vad som är besparing konstitutionellt sett
            och vilken makt Kungl. Maj:t har över dessa besparingar är efter
            statsutskottets tanke tydligen alldeles oberoende av tekniken
            och måste besvaras efter andra grunder. Men när man, utan att
            tänka på det, till följd av den tekniska anordningen upphävde
            de konstitutionella bestämmelser, som lågo till grund för avgörandet
            av denna fråga, måste jag säga, att den tekniska reformen ändå
            hade konstitutionella konsekvenser, fastän man icke tänkte på
            eller önskade desamma.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NLSadL1yixrGWcd2nt1tLt">
            Det andra, som jag vill erinra om, är, att man för några år sedan
            tog bort beteckningen »förslagsanslag högst» och satte dessa anslag
            tillsammans med de förut obetecknade anslag, som voro bestämda
            anslag. Dessa bestämda anslag och de gamla förslagsanslagen högst
            kunna nu kallas för obetecknade anslag i staten. Vad gäller om
            dessa obetecknade anslag? Vad gäller angående möjligheterna av
            besparingar på dem och disposition av där uppkommande besparingar?
            Jag tillåter mig, herr talman, understryka, att det inte hjälper
            med de tekniska anordningar, som finnas rörande besparingarnas
            överförande i räkenskapen — månadsvis eller årsvis, mest månadsvis
            — till statsverkets kassafond. Det är en teknisk åtgärd. Frågan
            vad som finns eller inte finns i besparingsväg är därav oberoende.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YbQ1HRZKwK2jdghDSLzzkQ">
            När vi nu ha de obetecknade anslagen, som i sig innesluta de
            gamla, likaledes obetecknade fasta anslagen, är den naturliga
            följden, att förslagsanslagen högst ha övergått till bestämda
            anslag. Vi ha inte den benämningen kvar, men saken finns, och
            det kunna vi inte komma ifrån. Det är två fall, då en sådan där
            till synes tekniskt nyttig, bra och ofarlig reform har genomförts
            men med konsekvenser, som vi i denna stund inte kunna överblicka
            och inte heller ha velat överblicka.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WLmVDv9yr1QvcQKnYk3ojP">
            Nu säger utskottet, att vi bara skola fullfölja en reform, som
            länge pågått, och att »härigenom i stort sett allenast fullföljes
            det tillvägagångssätt, som riksdagen under de senaste åren i allt
            vidare utsträckning tillämpat». — Ja, det är lika sant som det
            är sagt. Men det är just därför, som jag ville åtminstone en gång
            hava uttalat, att det är ganska mycken fara å färde att fort-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-015.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-QmwskUdefe6MCUnU1SEmVf">
          16 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" xml:id="i-cf50797b59f252fa-2" prev="i-cf50797b59f252fa-1" next="i-cf50797b59f252fa-3">
          <seg xml:id="i-Hy5M8AqTanE76q5pmhm7fW">
            Ang. uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m. (Forts.)
            sätta på denna väg. Utskottet självt har en liten känsla härav,
            då det omedelbart tillägger, att utskottet icke kan dela de farhågor,
            som jag uttalat i min motion, och sedan fortsätter: »Dock vill
            utskottet betona, att vid genomförandet av den nya uppställningen
            och anslagsredovisningen i detalj försiktighet bör iakttagas särskilt
            i sådana fall, där en omläggning skulle kunna föra med sig jämkningar
            även i sakligt hänseende såsom exempelvis beträffande redovisningen
            av universitetens tillgångar och anslagsmedel.&gt; Man har gjort
            denna lilla reservation, därför att universiteten gjort vissa
            erinringar. Men jag frågar mig: på vad sätt kan denna försiktighet
            iakttagas, när man inte gjort klart för sig, vad det är för konstitutionella
            synpunkter och hänsyn, som man bör beakta?
          </seg>
          <seg xml:id="i-Mb3e7Zbmyo2EVfaStctJoz">
            Under sådana förhållanden skall jag tillåta mig att gå in på
            två spörsmål i den reformfråga, som nu föreligger. Jag skall blott
            taga upp dessa två punkter, ehuru det finns åtskilliga andra;
            men jag skall inskränka mig till dem, som äro väsentliga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VwKcZWdWiiFscTUx22Tonm">
            Den stora reform — om jag nu får beteckna den som en stor reform,
            då alla tekniska reformer äro små, och de anges här också såsom
            små — den tekniska reform, som nu närmast åsyftas, består i att
            man tar bort de extra anslagen. Ämbetsverken hade i sitt betänkande
            förklarat, att frågan om extra anslag spelade förr en roll, därför
            att det var olika konstitutionella synpunkter och hänsyn, som
            då funnos; men de finnas inte längre. Ja, jag vet verkligen inte,
            varpå ämbetsverken stödja denna sin uppfattning. Det är ett påstående,
            som departementschefen upptagit, men det är inte sant. Även om
            de gamla motsatta meningarna om betydelsen av extra anslag inte
            längre ha samma aktualitet, så finns det dock en konstitutionell,
            bestämd gräns och skillnad, som inte är betydelselös. Jag erinrar
            om att uttrycken ordinarie anslag och extra anslag äro en nyare
            uppfinning, som tillkommit i senare tid — relativt senare tid,
            när jag går ut ifrån 1809. Från början hade man den ordinarie
            staten och den extra staten. Sedermera förde man ihop dessa båda
            stater men skilde på ordinarie anslag och extra anslag i två kolumner,
            alldeles som vi ha i den nuvarande uppställningen. Dessa extra
            anslag äro ingenting annat än en fortsättning av anslagen på den
            extra staten.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SykznWye28BrhnMtxEjJue">
            I den föreliggande kungl. propositionen finns det en liten reminiscens
            härav, en reminiscens, som när den införes i den nya ordningen
            blir totalt vilseledande. På tredje huvudtiteln i den kungl. propositionens
            bilaga angående staten står det under rubriken »Sveriges representation
            i utlandet» bland annat: »1. Avlöningar och ortstillägg åt personal
            å ordinarie och extra stat m. m., förslagsanslag.» Visst kan man
            använda uttrycket extra stat om sådana stater, som Kungl. Maj:t
            fastställer. Om Kungl. Maj:t vill kalla dem för ordinarie eller
            extra, är Kungl. Maj:ts sak. Uttrycket extra stat i detta sammanhang
            hänför sig till riksdagens budgetbehandling, och nu vill man,
            sedan man förut tagit bort begreppet extra stat, även taga bort
            skillnaden mellan ordinarie och extra anslag. Det kan man ju mycket
            väl göra. Men skall detta uttryck stå kvar, frågar man sig givetvis
            ur riksdagens synpunkt: Vad menas här med den extra staten? Att
            det kan finnas och fortfarande skall finnas extraordinarie befattningshavare,
            den saken är klar. Det är inte detsamma som extra stat, om man
            betänker, att detta är ett konstitutionellt och icke ett tekniskt
            uttryck. Vad är det då, som karakteriserar de extra anslagen i
            jämförelse med de ordinarie? Jo, den gamla regeln kan mycket kort
            utkristalliseras så, att ett extra anslag är ett sådant anslag,
            som icke kommer att utgå ett följande år, om det icke för det
            året särskilt föreslås och prövas. Med andra ord: Alla dessa extra
            anslag måste varje år av riksdagen prövas. Avskaffar man de extra
            anslagen, betyder detta kort och gott,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-016.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-CTp3iWrqdGTrr3LsEfagt2">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 17
        </note>
        <u who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" xml:id="i-cf50797b59f252fa-3" prev="i-cf50797b59f252fa-2" next="i-cf50797b59f252fa-4">
          <seg xml:id="i-4R8au9uL5wtqbmGKWw7dsb">
            Ang. uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m. (Forts.)
            att dessa anslag komma att behandlas som om de vore ordinarie,
            alldeles oavsett vad de ha för syfte och ändamål. De skola då
            upptagas i staten bland övriga anslag liksom de ordinarie, om
            det inte väckes något särskilt förslag om deras avskaffande. Det
            är dock en väsentlig skillnad mellan att ett anslag upptages,
            oavsett om det inte föreligger något förslag, och om ett anslag
            upptages endast om förslag därom framlägges och bifalles. Vad
            betyder det, att man varje år skall taga under omprövning, om
            de extra anslagen behövas eller inte? Det betyder, att man varje
            år skall taga under övervägande, huruvida en besparing där kan
            göras, huruvida det är behövligt att fortfarande ha anslaget kvar.
            Men det betyder också en fråga, huruvida man inte bör låta detta
            anslag övergå till ordinarie. Grunden för upptagandet av de extra
            anslagen är att man vill experimentera: man vill pröva och se,
            hur de verka.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DZQGBbSKPSZVzBQfoUF7V1">
            Nu kan man naturligtvis taga bort denna skillnad och sedan låta
            anslagen behandlas, som om de vore ordinarie — om vi skola begagna
            den gamla terminologien. Men jag kan inte finna, att det är någon
            välsignelse med det eller någon trygghet för riksdagen. Och hur
            ställer det sig, om 109 $ regeringsformen skulle komma att tillämpas,
            vilket ju numera inte alls är uteslutet. Riksdagen avslår ett
            kungl. förslag, och det blir riksdagsupplösning 1 maj. Någon stat
            kommer icke till stånd för nästkommande budgetår från den 1 juli.
            Då säger lagen, att den gamla staten skall gälla. Det har alltid
            ansetts, att man då inte kan för det nya året behålla de extra
            anslagen för året förut. Nu skulle hädanefter de fortfarande finnas
            kvar. Då vi inte ha någon skillnad mellan ordinarie och de hittillsvarande
            extra anslagen, komma de senare att under det nya året utgöra
            besparingar, över vilka Kungl. Maj:t förfogar. Det har aldrig
            varit meningen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BNo4JFfdRjFjNwYDwn6zje">
            Om man vill ha möjlighet att skilja på anslag för olika behov,
            får man på en annan väg komma tillbaka till den, och det är, mina
            herrar, vad statsutskottet gör. Utskottet säger nämligen: »Jämväl
            å omkostnadsstaterna lära emellertid speciella medelsbehov, vilka
            icke äro av mera stadigvarande art, böra upptagas under särskilda
            poster för att därigenom utmärka den skillnad mellan utgifter
            av mera stadigvarande och av tillfällig art, vilken uppdelning
            numera torde hava i viss mån ersatt anslagens indelning i ordinarie
            och extra.» — »I viss mån ersatt» — ja, det är i själva verket
            både en sanning och en sanning med modifikation. Den har i viss
            mån ersatt skillnaden mellan ordinarie och extra anslag. Varför?
            Jo, därför att man aldrig har fullföljt den tanke, som låg bakom
            de extra anslagen, att man skulle upptaga detta spörsmål till
            avgörande: Skola vi överföra anslaget till den ordinarie staten
            eller icke? Hur länge skola vi ha det såsom extra? Ja, det är
            i praxis mycket ovisst, och i realiteten har det ställt sig så,
            att en mängd extra anslag fortfarande hållits såsom extra, fastän
            ingen människa tänkt på att ändra dem. Ur bokföringssynpunkt ha
            de övergått till ordinarie, ehuru de ur budgetsynpunkt fortfarande
            stå som extra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-PrqmCHTd6XwNxu3ioJXuyb">
            Är det inte en vida enklare väg än att kasta ut barnet med badvattnet
            att 1 stället göra en reform av riksdagens och statsutskottets
            eget arbete här och inrikta sig på att till ordinarie överföra
            sådana extra anslag, som inte längre ha en tillfällig karaktär?
            Skall man föra in dem på en bakväg, vet jag inte, vad reformen
            skall tjäna till annat än ur den där s. k. tekniska synpunkten,
            att man inte vill ha två kolumner. Det är naturligtvis mer än
            detta, som ligger bakom, men detta är nu en av de punkter, som
            jag ville betona. Jag menar, att borttagandet av de extra anslagen
            framför allt är en konstitutionell och icke en teknisk fråga.
            Att frågan tillika har teknisk betydelse, förändrar inte saken
            ett spår.
          </seg>
          <seg xml:id="i-aUW6cuu44VGQTEsW6pAq4">
            Det andra spörsmål, som jag ville beröra, är frågan om avlöningarna.
            Nu
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xnwbsq7o14Yo9eG7m1SbYB">
          Första kammarens protokoll 1934. Nr 26, 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-017.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-WWCtuwJirD7e4nziioWFe2">
          18 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" xml:id="i-cf50797b59f252fa-4" prev="i-cf50797b59f252fa-3" next="i-cf50797b59f252fa-5">
          <seg xml:id="i-FJzzczkeUbeNS4SVnFrJd1">
            Ang. uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m. (Forts.)
            är ju den genomgående tekniken här, att man för de olika verken
            och myndigheterna gör en uppdelning i två sammanfattande anslag:
            »avlöningar, förslagsanslag» och »omkostnader, förslagsanslag».
            Denna uppdelning mellan avlöningar och omkostnader, som här föreslås,
            har förut inte ägt rum. TI och för sig kan man naturligtvis inte
            ha någonting emot den, men frågan är, huruvida inte där kunna
            uppstå konstitutionella konsekvenser. Jag skall tillåta mig att
            i det sammanhanget påpeka, vad utskottet säger på sid. 14 om avlöningarna
            till ordinarie befattningshavare och befattningshavare å extra
            stat. Jag vill anmärka, att det är felaktigt att framdeles behålla
            denna beteckning, ehuru den är förklarlig och försvarlig i år,
            då vi ännu ha den. Emellertid säger utskottet på sid. 14: »att
            avlöningarna till ordinarie befattningshavare och befattningshavare
            å extra stat framdeles beräknas med utgångspunkt från högsta tillämpliga
            löneklassen inom den lönegrad, i vilken befattningshavaren enligt
            avlöningsreglementet blivit placerad». Framdeles skola således
            avlöningarna för hela denna post beräknas efter det belopp, som
            blir summan av alla de högsta löneklasserna inom de lönegrader,
            till vilka vederbörande befattningshavare hör, oavsett om han
            faktiskt befinner sig i denna löneklass eller inte. Det är ungefär
            som det var 1840—1841 och ända till den nya »diverseskåpsreformens»
            genomförande. Kammaren vet ju, att med diverseskåpsreformen menar
            man det moderna avlöningsreglementet, som har hyllor och fack,
            där man stoppar in å ena sidan vissa belopp och å andra sidan
            vissa befattningshavare, huller om buller, alldeles oavsett om
            det kan vara lämpligt i det särskilda fallet eller inte. Det förhöll
            sig så, att de avlöningar, som tidigare upptogos, voro beräknade
            och möjliga, och om de icke utgingo uppstod en besparing. Över
            denna besparing förfogade Kungl. Maj:t. Ämbetsverken ha berört
            frågan om ämbetsmännens ställning, som jag inte nu skall gå in
            på, ehuru den sammanhänger härmed. Emellertid kan man inte säga,
            att någon förändring i nyssnämnda avseende har inträffat, principiellt
            och konstitutionellt, genom de förändringar, som skett, men saken
            har fördunklats genom de tekniska reformerna. När man nu hittills
            har satt avlöningar och omkostnader för ett verk under ett gemensamt
            förslagsanslag, kan detta konstitutionellt icke betyda annat än
            att det är ett blandat anslag, ett sammansatt anslag av olika
            sådana — tekniskt må det sedan betyda vad det vill. När däri ingå
            just sådana tydliga och klara förslagsanslag som för omkostnader,
            ha de bibehållit sin karaktär. Men vilken karaktär får detta allmänna
            anslag för ett verk med hänsyn till däri ingående löner? Jo, denna
            fråga kan vara rätt så svår att besvara, och den är också efter
            nu gällande rätt ganska svår att besvara. Med den ordning, som
            nu finnes, kan man stanna vid att här föreligger en viss möjlighet
            för att Kungl. Maj:ts makt över sådana besparingar blivit begränsad.
            I samma mån som man nu skiljer dem åt och tager upp avlöningarna
            som en sammanfattande titel med uteslutande av avlöningsbeloppen,
            och därunder intar — såvitt jag fattat saken rätt, och jag skulle
            tro, att jag gjort det — även avlöningar, som inte alls avse ordinarie
            befattningar utan som varit på extra stat, blir ju följden den,
            att dessa avlöningsbelopp dels bli fasta och dels bli mera växlande
            och beroende av omständigheterna. Men förslagsanslagskaraktären
            på hela det sammanfattande anslaget kommer då att koncentreras
            på den del, som är så här växlande och tillfällig, men däremot
            icke på den andra. Följer man nu statsutskottet och tager upp
            den högsta löneklassen, blir följden, att de besparingar, som
            uppstå, konstitutionellt disponeras av Kungl. Maj:t under det
            löpande året med mycket högre belopp, än eljest vore fallet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DGwKx7k8m69aS3VhZ8AC9z">
            Till sist kan jag icke underlåta att beröra någonting, varom
            man naturligtvis kan säga: »Ja, det där är ju teori och ingenting
            annat än grå teori.» Så länge vi ha ett så gott förhållande mellan
            Kungl. Maj:t och riksdag — det är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-018.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-SPVAvPp2djtCR2N2zD7oT2">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 19
        </note>
        <note xml:id="i-TY3cktqEDvoSekRUXCD3wg">
          Ang. uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m. (Forts.)
        </note>
        <u who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" xml:id="i-cf50797b59f252fa-5" prev="i-cf50797b59f252fa-4">
          <seg xml:id="i-BHjNSAMgLsPBnpjqou665A">
            Ju i varje fall relativt gott — så är det ingen fara, utan man
            kan göra ungefär som man vill. Det spelar ingen roll. Men jag
            är inte alldeles säker på, att det tillståndet alltid kommer att
            fortfara, och jag är heller inte alldeles säker på, att ens under
            den allra närmaste tiden framåt hela vårt partiregeringssystem
            kommer att kunna stå sig. Men om partiväsendet inom riksdagen
            mer och mer faller sönder, om regeringarna så att säga komma att
            få gå sin egen väg, komma vi ändå så småningom till den punkt,
            där en regering har allehanda maktmöjligheter, som riksdagen lämnat
            ifrån sig och som riksdagen lämnade bort, därför att riksdagen
            regerade genom regeringen. Om detta upphör — ingen skall tro,
            att jag syftar på att det i Sverige skulle ske genom en revolution,
            men det kan upphöra genom omständigheternas makt — då äro vi tillbaka
            på den konstitutionellt tvistiga ståndpunkt, som vi intogo ända
            till 1840 och 1841 och som då löstes på ett ganska lyckligt sätt.
            Därför menar Jag, att när man gör reformer, måste man tänka på
            de konstitutionella synpunkterna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Aq2NCWvgXpwHVmLveJifhT">
            Till allra sist: vad är budgetens syfte? Departementschefen har
            i likhet | med sina närmaste företrädare ända sedan 1900-talets
            början eller år 1910 och litet före denna tid behärskats av den
            uppfattningen och den föreställningen, att det egentligen är en
            finansteknisk anordning. Jag behärskas nu av en annan föreställning.
            Riksdagens befattning med budgeten är till icke för budgetens
            skull utan för förhållandet mellan riksdagen och Kungl. Maj:t.
            Därför är budgetens uppgörande inom riksdagen först och sist en
            konstitutionell angelägenhet. Först i andra hand kan det bli fråga
            om att vidtaga sådana tekniska reformer, som tillika kunna tillgodose
            de finansiella och tekniska synpunkterna. Men vi ha mer och mer
            levat oss in i den tron, att budgeten ingenting annat är än en
            finansiell översikt, som vi framför allt få behandla ur teknisk
            synpunkt. Utskottet säger också mycket riktigt, att man här har
            försökt att få en fullständig översikt, framför allt över statens
            utgifter, och alla dessa budgetreformer ha åsyftat att göra denna
            översikt klarare och full- 'ständigare. Men, mina herrar, är inte
            detta en illusion? Kan verkligen vår nuvarande budget genom sin
            uppställning ge en klar överblick av vårt finansiella läge? Jag
            skall inte taga hänsyn till de kyrkliga utgifterna, eftersom många
            äro tveksamma, huruvida de äro av kyrklig eller statlig natur.
            Det är dock ett helt område. Låt mig emellertid endast tala om
            sådana utgifter som för fattigvård, folkskolor och andra skolor
            m. m. Komma dessa till synes 1 staten? Komma överhuvud taget till
            synes i staten alla de utgifter, som handhavas, beslutas och betalas
            av kommunerna på statligt uppdrag? Vi få ingen verklig överblick
            över statens verksamhet och kostnaderna för densamma, direkt och
            indirekt, utan att taga med dem, men då blir också hela denna
            tanke, att budgeten skall vara en finansiellt klar översikt —
            ja, herr talman, Jag vill inte använda något starkare uttryck
            än att jag säger, att den blir en illusion. Jag tror därför, att
            det vore önskvärt, att allt detta lappande på budgeten ur tekniska
            synpunkter upphör, tills man fått se, vad det har för konstitutionella
            konsekvenser.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5Ri8d8HU5N2cs8cWf3cjv8">
            Ehuru jag inte hyser några som helst förhoppningar, att kammaren
            nu skall avslå det föreliggande förslaget, som av statsutskottet
            är tillstyrkt, så tror jag, med hänvisning till den motivering,
            som jag nu tillåtit mig lämna, att jag har fullt fog för mitt
            yrkande om avslag på Kungl. Maj:ts och utskottets framställning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-J3uoBARcSUr2k12JvUCeFe">
          Herr Kvarnzelius:
        </note>
        <u who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs" xml:id="i-f1f8797cdbec70d2-0" next="i-93ncdTvRbkdRSUj4J2iq8U">
          <seg xml:id="i-Ry3b6seyuupQbQdQwnmUcF">
            Herr talman! Till en början var jag litet tveksam, huruvida jag
            skulle biträda det föreliggande förslaget eller inte. Men när
            Jag kom närmare in i frågan, fann jag så övervägande skäl tala
            för ett bifall
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-019.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Aa3PBASNYKxJq641a2t5Fd">
          20 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u xml:id="i-93ncdTvRbkdRSUj4J2iq8U" prev="i-f1f8797cdbec70d2-0" who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs" next="i-f1f8797cdbec70d2-1">
          <seg xml:id="i-MGBjbDodbJ4hZ2vNeCHDzG">
            Ang. uppställningen av riksstatens utgiftssida m. m. (Forts.)
            till den reform, som är föreslagen av statsrådet och chefen för
            finansdepartementet, att jag lät mina betänkligheter fara.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs" xml:id="i-f1f8797cdbec70d2-1" prev="i-93ncdTvRbkdRSUj4J2iq8U" next="i-YEciGUVZxkWo3cX3o1zmWR">
          <seg xml:id="i-4PHU7oSYuR3bLEHnt7rC9X">
            Jag vill icke uppta en strid med herr Reuterskiöld i denna fråga
            ur konstitutionell synpunkt, ty det anser jag mig inte vara kompetent
            till. Men jag anser, att om man vill se frågan ur praktisk synpunkt,
            är det så många fördelar förenade med ett bifall till Kungl. Maj:ts
            förevarande förslag, att jag för min del obetingat ansluter mig
            till denna reform, och hemställer därför om bifall till statsutskottets
            förslag. :
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VZvWuAqLnUpLegZVUHLBb1">
          Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, gjordes enligt
          därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till
          samt vidare på avslag å vad utskottet i det under behandling varande
          utlåtandet hemställt; och för- | den förra propositionen, som
          upprepades, vara med övervägande ja
        </note>
        <note xml:id="i-Kcbvgzgbowb2BAazXWTRe7">
          esvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-MAD82FFWVvTZpLQUZnpLYz">
          Ang. räntan å Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 80,
          i anledning av Kungl. Maj:ts lin från vissa i statsverkspropositionen
          under »Utgifter för kapitalökning» gjorda framställ- "order ning
          om hedsättning av räntan för lån från vissa statens utlåningsfonder
          jäm-
        </note>
        <note xml:id="i-JzZg2hZ9V1nYDMDb2ryoiD">
          | te i ämnet väckta motioner.
        </note>
        <note xml:id="i-EheUkAcJJQcMPG2dvieeTt">
          I den till riksdagen avlåtna, den 3 januari 1934 dagtecknade
          propositionen (nr 1) angående statsverkets tillstånd och behov
          under budgetåret 1934/1935 hade Kungl. Maj:t enligt det vid propositionen
          under rubriken »Utgifter för kapitalökning» fogade utdraget av
          statsrådsprotokollet över finansärenden för nämnda dag föreslagit
          riksdagen medgiva, att beträffande lån, som beviljats eller kunde
          komma att beviljas från vattenkraftslånefonden, luftfartslånefonden,
          kraftledningslånefonden, hemslöjdslånefonden, kolonisternas kreatursoch
          redskapslånefond, hantverkslånefonden, rederilånefonden, industrilånefonden
          eller statens kalkbrukslånefond, den årliga räntan finge från
          och med den 1 juli 1934 tills vidare utgå efter 4'/; procent,
          med iakttagande av de av departementschefen i statsrådsprotokollet
          förordade villkoren.
        </note>
        <note xml:id="i-8UFYu18QkbLtio5aDe7gPn">
          I enlighet med grunderna för kamrarnas remiss av statsverkspropositionen
          hade statsutskottet behandlat denna framställning i vad densamma
          anginge vattenkraftslånefonden, luftfartslånefonden, hantverkslånefonden,
          rederilånefonden och industrilånefonden.
        </note>
        <note xml:id="i-CJgQGNQc1GsJCZLYBWk51Y">
          I förevarande sammanhang hade utskottet förehaft följande motioner,
          nämligen
        </note>
        <note xml:id="i-HB2URuAykcJKiUSBc4pnEW">
          dels två likalydande motioner, väckta den ena, nr 52, inom första
          kammaren av herr E. Berling m. fl., och den andra, nr 90, inom
          andra kammaren av herr E. Svensson i Landskrona m. fl., i vilka
          hemställts, att riksdagen måtte besluta, att räntefoten å samtliga
          lån från statens bostadslånefond skulle tills vidare utgöra 4
          procent;
        </note>
        <note xml:id="i-AAoAADCGW2fqb11RgHNaoK">
          dels två likalydande motioner, väckta den ena, nr 106, inom första
          kammaren av herrar R. Berg och J. Hansson, och den andra, nr 168,
          inom andra kammaren av herr E. Hällgren m. fl., i vilka hemställts,
          att riksdagen måtte besluta: 1) att från och med den 1 juli 1934
          sänka räntan för de lån ur statens bostadslånefond, där räntan
          utginge med 5 procent till 4'/; procent; 2) i skrivelse till Kungl.
          Maj:t anhålla om utredning och förslag rörande de ytterligare
          åtgärder, exempelvis avskrivningar, som behövde vidtagas för beredande
          av lättnader för låntagare i statens bostadslånefond;
        </note>
        <note xml:id="i-y5tu9dtBpkqzfvS4fgcYy">
          dels två likalydande motioner, väckta den ena, nr 51, inom första
          kammaren av herr K. W. Bodin m. fl., och den andra, nr 352, inom
          andra kammaren av
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-020.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FdJGvs6TzdVPi3KHbFAbQx">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 21
        </note>
        <note xml:id="i-5KscAFgqKdLW6pz3Te6GDK">
          Ang. räntan å lån från vissa utlåningsfonder. (Forts.) herr ÅA.
          J. Johansson i Bro m. fl., i vilka hemställts, att riksdagen måtte
          besluta, att å lånebelopp, lyftat ur vattenkraftslånefonden, skulle
          erläggas årlig ränta med högst 4 procent;
        </note>
        <note xml:id="i-S9FuE3adfZzJX7TqafDXqL">
          dels en inom andra kammaren av herr E. Bengtsson i Kullen väckt
          motion, nr 181, däri hemställts, att riksdagen måtte besluta,
          att första stycket av punkt 2 av bestämmelserna för lån från vattenkraftslånefonden
          i kungörelsen den 19 december 1919 (nr 787) skulle hava följande
          lydelse:
        </note>
        <u xml:id="i-YEciGUVZxkWo3cX3o1zmWR" prev="i-f1f8797cdbec70d2-1" who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs">
          <seg xml:id="i-6ms5eaahW5N1b3nyXrZHw5">
            »Över inkomna låneansökningar skall utlåtande av kommerskollegium
            inhämtas från vederbörande länsstyrelse ävensom, där så prövas
            erforderligt, från statens meteorologisk-hydrografiska anstalt.»;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8kj6Uq44WxdBK6rCvasJbR">
          dels ock en inom första kammaren av herr O. A. Nordborg väckt
          motion, nr 219, däri hemställts, att den årliga räntan å lån från
          rederilånefonden skulle bestämmas till 4 procent.
        </note>
        <note xml:id="i-NkE6jgCsPEsko44jWoGFqV">
          sy kottet hade i det nu föredragna utlåtandet på åberopade grunder
          hemställt,
        </note>
        <note xml:id="i-XhT5BLSV5iQQ8ZRCvZfL5N">
          T) att riksdagen, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag, herrar
          Berlings m. fl. och Svenssons i Landskrona m. fl. motioner (I:
          52 och II: 90) samt herrar Bergs och Hanssons samt Hällgrens m.
          fl. motioner (I: 106 och IT: 168) i vad de avsåge sänkning av
          räntan å lån ur statens bostadslånefond ävensom med avslag å herrar
          Bodins m. fl., Johanssons i Bro m. fl. och Nordborgs motioner
          (I: 51 och 219 samt II: 352), måtte medgiva, att beträffande lån,
          som beviljats eller kunde komma att beviljas från statens bostadslånefond,
          vattenkraftslånefonden, luftfartslånefonden, hantverkslånefonden,
          rederilånefonden eller industrilånefonden, den årliga räntan finge
          — beträffande lån ur statens bostadslånefond, i den mån den årliga
          räntan ej redan utginge efter lägre procentsats — från och med
          den 1 juli 1934 tills vidare utgå efter 4"/; procent, med iakttagande
          av de av departementschefen i statsrådsprotokollet över finansärenden
          för den 3 januari 1934 förordade villkoren;
        </note>
        <note xml:id="i-7suWzBMxrPNvC5iFWYTyJZ">
          IT) att herrar Bergs och Hanssons samt Hällgrens m. fl. motioner
          (I: 106 och IT: 168) i vad de avsåge ytterligare lättnader för
          låntagare ur statens bostadslånefond ej måtte till någon riksdagens
          åtgärd föranleda;
        </note>
        <note xml:id="i-AuszVyNeAabsgzQtqLiCgH">
          IIT) att herr Bengtssons i Kullen motion (II: 181) ej måtte av
          riksdagen bifallas.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-8qo3KQf6NNuRvhc7v2ep1g">
          Herr Berling:
        </note>
        <u who="i-X4tTtS9wLMujhnTa9qtfFq" xml:id="i-73914d77f3f99ff4-0" next="i-73914d77f3f99ff4-1">
          <seg xml:id="i-EafQR7yofourhELajEMyeC">
            Herr talman, mina herrar! Det är i anledning av statsutskottets
            utlåtande över motionen nr 52 i första kammaren, som jag har begärt
            ordet. I denna motion föreslås, såsom framgår av densamma, en
            sänkning av räntorna å lån från statens bostadslånefond till 4
            procent i stället för 5 respektive 4?/; procent, som i de flesta
            fall nu tillämpas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GeSNwpnEFhKGmFtNZ5YdrP">
            Då bostadslånefonden på sin tid upplades, sökte statsmakterna
            animera kommunerna att vidtaga åtgärder till bostadsbristens avhjälpande
            bland annat genom bestämmelsen, att den räntesats, som komme att
            tillämpas, skulle vara lägre än den, som gällde i den allmänna
            lånemarknaden. En hel del kommuner ställde sig också såsom förmedlare
            av dessa lån och iklädde sig borgensansvar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TYxAx9sjnxDP714RbVKNrr">
            Det är ju alldeles uppenbart, att om dessa principer varit grundläggande
            för bostadslånefondens uppläggning, är det inte mer än rimligt,
            om räntan nu sänkes till en annan räntesats, än vad som är bestämt,
            4!/, å 5 procent, vilka räntesatser i nuvarande ränteläge få betraktas
            såsom toppräntor. Här är det visserligen närmast fråga om ett
            intresse för enskilda personer, för egnahemsbyggare och andra
            bostadsbyggare. Men det är givetvis även ett
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-021.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-DnBoHWiqoNBWiG8wgavDHs">
          22 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-X4tTtS9wLMujhnTa9qtfFq" xml:id="i-73914d77f3f99ff4-1" prev="i-73914d77f3f99ff4-0" next="i-MZztz4H7KxQsjZXYSfcuWD">
          <seg xml:id="i-4hep5qfGsxNz9Jn9xjsyf5">
            Ang. räntan å lån från vissa utlåningsfonder. (Forts.) intresse
            för kommunerna, ty det är väl att märka, att det är dessa som
            ha tagit på sig hela risken för denna låneverksamhet. Staten löper
            inte den ringaste risk.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SGyzdgBmK3m52Bh3hpVeBV">
            Jag kan nämna ett exempel från min egen stad, Hälsingborg, som
            för närvarande har lån i bostadslånefonden för en summa, som överstiger
            3 mil- Joner kronor. På grund av oförmåga hos en del egnahemsbyggare
            och andra att behålla sina nybyggda fastigheter har staden under
            de senaste sju åren förorsakats en förlust av sammanlagt 70,000
            kronor. Därtill kommer den omständigheten, att kommunerna få ha
            hela förvaltningsbördan för dessa lån. Om vederbörande låntagare
            få lättnader i fråga om räntan, så är det ju tydligt, att riskerna
            för dem att få gå ifrån sina hus i någon mån minskas. Därigenom
            minskas också risken för kommunerna. Det är således ett intresse
            både för kommuner och enskilda, att räntan sänkes till en rimlig
            nivå.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9cnfLnLiZCxU46SGDhvbzg">
            Nu finns det ju andra vägar att gå för kommunerna, och dessa
            vägar ha också för ett par städers vidkommande beträtts, nämligen
            att kommunerna helt enkelt taga upp lån i den fria lånemarknaden
            och inbetala sina skulder till bostadslånefonden. Med de räntesatser,
            som nu äro gällande, behöva dessa lån icke betinga en ränta, som
            uppgår ens till 4 procent. Det kan måhända sägas, att det under
            sådana förhållanden inte finns någon särskild anledning att tillmötesgå
            motionärerna. Men om riksdagen hade kunnat gå med på motionärernas
            förslag om en sänkning till 4 procent, så skulle säkerligen en
            hel del kommuner icke brytt sig om de omplaceringar av lån, som
            nu säkerligen i mycket stor utsträckning komma att göras. Huruvida
            det ur statens synpunkt är ett intresse, att kommunerna på en
            gång betala in dessa lån, därom vill jag inte yttra mig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QCWGbjfTMxYUzPqFru8vcD">
            Det är ju tydligt, att det efter statsutskottets enhälliga ståndpunktstagande
            inte tjänar något till att göra något yrkande om bifall till motionen.
            Statsutskottet har ju visat ett visst tillmötesgående mot motionärerna
            genom att föreslå en sänkning med en halv procent, och en motionär
            får ju vara tacksam för ett dylikt tillmötesgående. Det är bara
            skada, att effekten av detta kompromissförslag icke blir den som
            motionären och utskottet ha åsyftat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GepiiFHc3KEWqkQVfyQgyH">
            Jag har, herr talman, ansett mig böra göra dessa erinringar,
            innan utskottets förslag kommer att bifallas. Något yrkande har
            jag icke.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-228Fcmx4fjafX53GVUQtPq">
          Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
          utlåtande hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-SMm6MqvatP1jnUuJHbodqn">
          Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-W17BC6tnwC5HZCSUaujqVx">
          nr 81, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående nedsättning
          av räntan för egnahemslån till statens järnvägars personal vid
          Notviken och Ulriksdal jämte en i ämnet väckt motion;
        </note>
        <note xml:id="i-EL3DomA8jDN4ExKybfnZG4">
          nr 82, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående nedsättning
          av räntan å vissa egnahemslån från statens vattenfallsverk;
        </note>
        <note xml:id="i-NmnmAoB1pxUQ79jBPZPDTy">
          nr 83, i anledning av väckt motion angående ändring i sträckningen
          av statsbanan förbi Södertälje; samt
        </note>
        <note xml:id="i-BWyR7KhvJmjj5jh6dyCGgN">
          nr 84, i anledning av väckta motioner om byggande av en statsbana
          mellan
        </note>
        <note xml:id="i-PejB262bNV4ZSrhHxArfqC">
          Heby och Horndal. Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt
          bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Bkp24NxXVLcaYDVww3ggpf">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande bankoutskottets
          utlåtande nr 27, angående verkställd granskning av riksbankens
          styrelse och förvaltning.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-022.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-4WBVm5TwXKN7ubvQ8e9XPz">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 23
        </note>
        <note xml:id="i-VMTTrNUCfWtLADLPHypcz9">
          Ang. räntan å lån från vissa utlåningsfonder. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-A4os93WoAJ9iQahz9zJn28">
          För verkställande av ifrågavarande granskning hade utskottet
          tagit del av dels fullmäktiges i riksbanken allmänna och särskilda
          protokoll för tiden från och med den 10 januari 1933, intill vilken
          dag ansvarsfrihet beviljats för fullmäktiges i protokollen antecknade
          beslut och åtgärder, och till början av innevarande års riksdag,
          dels de av vederbörande revisorer avgivna berättelserna om verkställd
          granskning av riksbankens såväl huvudkontors som samtliga avdelningskontors
          i orterna förvaltning under år 1932, dels ock fullmäktiges med
          utskottets memorial nr 1 till riksdagen överlämnade berättelse
          angående riksbankens tillstånd, rörelse och förvaltning under
          år 1933 ävensom de redogörelser, som av styrelserna för riksbankens
          avdelningskontor lämnats i avseende å dessa kontors förvaltning
          under samma år.
        </note>
        <note xml:id="i-4dxqPqy8vtYhXT18MfgVDZ">
          Punkten 1. Ang. riksbankens
        </note>
        <u xml:id="i-MZztz4H7KxQsjZXYSfcuWD" prev="i-73914d77f3f99ff4-1" who="i-X4tTtS9wLMujhnTa9qtfFq" next="i-73914d77f3f99ff4-3">
          <seg xml:id="i-TsEAyZJxcPvbP2hLALWXHc">
            I denna punkt hade utskottet till en början lämnat en redogörelse
            för riksvalutapolitik. bankens valutapolitik under år 1933 ävensom
            meddelat vissa uppgifter rörande den ekonomiska utvecklingen i
            Sverige under nämnda år. Utskottet hade sedermera för egen del
            gjort vissa uttalanden i förstnämnda fråga, varefter utskottet
            anfört:
          </seg>
        </u>
        <u who="i-X4tTtS9wLMujhnTa9qtfFq" xml:id="i-73914d77f3f99ff4-3" prev="i-MZztz4H7KxQsjZXYSfcuWD">
          <seg xml:id="i-PdUT5QPa331VBqvAbtH1jf">
            »Utan att ingå på frågan om riktlinjerna för vår penningpolitik
            under den närmaste framtiden, till vilken fråga utskottet torde
            få anledning att framdeles i annat sammanhang återkomma, har utskottet
            nu endast velat, på sätt här skett, vad som förekommit beträffande
            riksbankens valutapolitik under den tid, utskottets granskning
            omfattat, för riksdagen omförmäla.»
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4sBCfovugL1LmDs7patNPA">
          Herr von Heland:
        </note>
        <u who="i-HCwEBLHjvaPyUHpWDFDcMz" xml:id="i-f35138b2e7b3aa85-0">
          <seg xml:id="i-CqsPdJmPZrkZbtgTKuYGHT">
            Herr talman! I de föregående år fastställda riktlin- Jerna för
            riksbankens penningpolitik framhölls det bland annat, att en låg
            räntenivå vore av stor betydelse för näringslivet, och vidare,
            att samarbete mellan olika finansiella institutioner vore önskvärt
            framför allt med tanke på räntepolitiken.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TRkE4G7CZvTxJdhH5mvaAq">
            Jag vill med hänsyn till dessa riktlinjer uttala mitt beklagande
            av att affärsbanker och sparbanker så länge dröjde med att följa
            den diskontosänkning, som riksbanken verkställde den 1 juni 1933.
            Detta torde visa, att man icke har tillräckliga eller icke har
            använt tillräckliga medel att förmå olika finansiella institutioner
            att följa riksdagens direktiv beträffande penningpolitiken. Jag
            vill med anledning därav framställa det önskemålet, att bankofullmäktige
            och bankoutskottet måtte taga detta spörsmål under övervägande,
            så att man i framtiden kan hoppas på att riksdagens direktiv beträffande
            de penningpolitiska åtgärderna komma att följas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ApgfdY973YTxKFqFrut3R">
          Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, lades den nu ifrågavarande
          punkten till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-2mdkMihbz1Jbqz2WheW4Sq">
          Punkten 2. Ang. riksbankens
        </note>
        <note xml:id="i-3b4sNSsdJmju5vedxEu4PE">
          Utskottet hade i förevarande punkt gjort vissa uttalanden i fråga
          om bokkursdifferensföringen av riksbankens guld och utländska
          valutor m. m., därvid utskottet konto m. m. bland annat anfört,
          att utskottet icke funnit anledning till erinran mot de principer,
          som av fullmäktige lagts till grund för beräkningen av riksbankens
          vinst för år 1933, samt att utskottet icke heller hade något att
          erinra mot att de kursskillnader, som i förhållande till de tillämpade
          bokföringskurserna uppkommit vid köp och försäljning av guld och
          valutor, upptagits å ett särskilt kursdifferenskonto, vars saldo
          i sin helhet balanserats såsom en tillgång.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-023.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-PppyMMcFDH9Eha6Kyv5d43">
          24 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-TgbtvCbvXDQ7iDYvre5XEs">
          Ang. riksbankens kursdifferenskonto m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-MyxaowQ9vp9inTcHUaPuMf">
          Enligt en vid punkten avgiven reservation hade herrar Stendahl,
          Ernfors, Forssell, Leffler och Svedman ansett, att utskottets
          yttrande bort hava den lydelse, som 1 reservationen angivits.
          I det av reservanterna föreslagna yttrandet hade bland annat uttalats,
          att utskottet förutsatte, att sådan rättelse komme att vidtagas
          i bokslutet för år 1933, att det såsom vinst åt den utländska
          rörelsen redovisade beloppet, uppgående till kr. 1,561,526:05,
          tillgodofördes kursdifferenskontot.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Fejw7PMnQe83Z4jhpSXFcv">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-0" next="i-331532cb856e9516-1">
          <seg xml:id="i-LRWcputqWvaKWzazHVtuoy">
            Herr talman! Till denna punkt är fogad en reservation utav en
            del av utskottets medlemmar. Reservanternas uppfattning är i huvudsak
            följande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-59EPmXFnNckjY795AUCvR2">
            Om man jämför 1933 års bokslut med bokslutet för 1932, så finner
            man, att dessa bokslut icke äro uppgjorda efter samma principer,
            något som ju givetvis ger anledning till att granska, i vad mån
            dessa bokslutsprinciper skilja sig från varandra och vad som kan
            bli följden av en dylik ändring av principerna för uppläggningen
            av bokslutet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-t6U7YbpWtRbjphkL2FjZW">
            I 1932 års bokslut hade riksbanksfullmäktige för avskrivningar
            avsatt cirka 6,300,000 kronor. I detta belopp ingick bl. a. hela
            vinsten på riksbankens utrikesrörelse. Denna avskrivning på 6,300,000
            kronor gottskrevs direkt kursdifferenskontot, vilket vid det tillfälle,
            då avskrivningarna verkställdes, uppgick till ungefär 25 miljoner
            kronor. När man sedan tittar på 1933 års bokslut, så finner man,
            att riksbanksfullmäktige med frångående av den princip, som tillämpades
            1932, att icke upptaga någon vinst på utrikesrörelsen, upptagit
            sådan vinst men dessutom underlåtit, i motsats till vad som skedde
            1932, att av vinsten på den egentliga bankrörelsen taga något
            belopp — jag tror det var bortåt fyra och en halv miljon, som
            togs 1932 — för att stärka kursdifferenskontot, vilket under årets
            lopp från ungefär 25 miljoner sprungit upp till över 100 miljoner.
            Det torde icke vara överdrivet, om man säger, att 1932 års bokslut
            var uppgjort efter betydligt försiktigare linjer än 1933 års bokslut
            är, och enligt reservanternas mening finns det ingen befogad anledning
            för riksbanken, när riskmomentet, genom att kursdifferenskontot
            mer än fyrdubblats, väsentligt ökats, att frångå 1932 års försiktiga
            linjer. Så mycket mindre borde fullmäktige gjort detta, som inom
            fullmäktige det icke saknades varnande röster.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BUunStabb9uREPcURxTKmp">
            Jag skall villigt medge, att varken den av reservanterna intagna
            ståndpunkten eller den ståndpunkt, som hävdats av de försiktiga
            inom riksbanksfullmäktige, är genomgående logisk, ty skulle man
            taga saken riktigt strängt, måste, såvitt jag förstår, följden
            bli den, att så länge man har med så oerhörda risker att göra,
            som riksbanken för närvarande måste ha och taga, så länge valutapolitiken
            föres så, som sker och som den åtminstone enligt min uppfattning
            måste föras, är det mycket tvivelaktigt, om det kan vara försvarbart
            att överhuvud taget använda någonting av riksbankens vinst för
            annat än konsolidering av riksbankens ställning och i första hand
            då till avskrivningar på kursdifferenskontot. Jag vågar ifrågasätta,
            huruvida det kan anses riktigt, att så länge man icke har avvecklat
            kursdifferenskontot eller åtminstone är bergsäker på att någon
            förlust på den valutapolitik, som vi måste föra, icke skall uppstå,
            överhuvud taget disponera någonting av riksbankens vinst för budgetära
            ändamål. Men å andra sidan får man ju ta en viss hänsyn till att
            tiderna äro bistra och att det möjligen kan försvaras att överföra
            en viss del av vinsten till disposition för budgetära ändamål.
            En sak är emellertid enligt reservanternas uppfattning alldeles
            ofrånkomlig, och det är, att för att man skall kunna redovisa
            en vinst på en viss del av rörelsen, skall vinsten icke endast
            vara beräknad, utan den skall vara intjänad, och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-024.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-7gb4wtu1ULEPv5UqwqWszc">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 25
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-1" prev="i-331532cb856e9516-0">
          <seg xml:id="i-9f7JEVXcMJDwBrvjvGpkq6">
            Ang. riksbankens kursdifferenskonto m. m. (Forts.) effektivt
            intjänad blir, såvitt jag förstår, icke vinsten på riksbankens
            utrikesrörelse, förrän de stora risker, riksbanken iklätt sig
            genom uppköp av guld och utländska valutor, äro avvecklade.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6Sb1NzjBkeRR1M6p1x74Jq">
            I utskottets uttalande står det, att detta kursdifferenskonto
            på 102 miljoner kronor icke är så farligt, därför att om man sålde
            guldet, skulle det bara bli en differens på 2 miljoner kronor
            eller något i den stilen. Naturligtvis kan man sälja sitt guldförråd,
            men man kan inte sälja det mot svenska kronor, utan om man skall
            sälja det, ikläder sig banken en annan risk, då man blir tvungen
            att taga ett annat värdeobjekt än guld, som är minst lika riskabelt
            som guld, och då är man icke hjälpt med att man flyttat över sin
            risk från ett objekt till ett annat. Totalresultatet, att risk
            föreligger, finns fortfarande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CeuDzAobkTLCi118e2u3eZ">
            Herr talman! Detta är huvudorsakerna till att reservanterna velat
            påpeka detta förhållande. Vi tycka icke, att detta förfaringssätt,
            som här är praktiserat — att för budgetära ändamål redovisa en
            vinst på utrikesrörelsen, innan denna vinst faktiskt är verkligen
            intjänad, d. v. s. innan riskmomentet är avvecklat — kan vara
            försvarbart, och vi ha således ansett, att den vinst, man här
            har redovisat på utrikesrörelsen, 1,561,000 kronor, icke borde
            varit upptagen som vinst i bokslutet. Det är detta, vi ha velat
            anmäla.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CpqazQPep7yGBBkBzjXSvc">
            Det är ju självklart, att jag i detta sammanhang icke kan göra
            något yr-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X6MDDiUC7vmuppvAq5RQao">
          kande.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-AfWZzHwuGc1nBbX3ba5gts">
          Herr Åkerberg:
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-0" next="i-707774e987f2d9a2-1">
          <seg xml:id="i-7bZKvyke2EktXBPvRebuh3">
            Herr talman! Då den föregående talaren icke har gjort något yrkande
            och det för övrigt är självklart, att reservanterna icke kunna
            ha något yrkande, skulle man kanske icke behöva diskutera saken
            så mycket. Jag vill i alla händelser säga beträffande detta kursdifferenskonto,
            att man kan ju ha olika meningar om huruvida det överhuvud taget
            behövde finnas, och vi kunde ju läsa en artikel i går i en av
            våra större tidningar av en av våra mera berömda nationalekonomer,
            som uttalade den meningen, att ett sådant kursdifferenskonto var
            en överflödig omgång. Själv hade jag också från början den meningen.
            Han menade, att guldet och de utländska valutorna skulle kunna
            bokföras till de pris, de hade kostat i anskaffning. Men jag tror,
            att den ärade skribenten har bortsett från bestämmelserna i banklagen
            om att bankofullmäktige äro förpliktade att föra det guld, som
            finns i riksbanken, efter ett visst pris, 2,480 kronor per kilogram.
            Nå, det är ju mera en formsak, hur man förfar i detta avseende;
            det, som går bort genom nedskrivningen av värdet, kommer ju tillbaka
            genom att hela saldot på kursdifferenskontot föres som en tillgång.
          </seg>
          <seg xml:id="i-E8hRXTHeo7Us5ZdXkzWCbD">
            Huruvida försiktigheten kräver, att man icke beräknar någon vinst
            på utrikesrörelsen, kan man ju ha delade meningar om, och den
            siste talaren insåg själv den yttersta konsekvensen av sin ståndpunkt,
            när han antydde möjligheten, att man under sådana förhållanden
            icke skulle ha rätt att beräkna någon vinst alls på riksbankens
            verksamhet. Men det är klart, att en affärsman, om han handlar
            med olika sorters varor och får vinst på den ena sorten och förlust
            på den andra, slår ihop dem. Han räknar inte t. ex., om det är
            en frukthandlare, särskild vinst på päron och särskild förlust
            på äpplen, utan han beräknar genomsnittet på det hela, och så
            vore väl rimligt, att man gjorde även i detta fall. Å andra sidan
            måste man fråga, hur länge i så fall riksbanken skall hålla på
            att icke räkna med någon vinst. Den kan ju få hålla på med nuvarande
            valutapolitik i årtionden framåt, och skulle man följa herr Stendahls
            anvisning, skulle man, så länge ovissheten beträffande värdet
            av dessa utländska valutatillgångar och detta guldförråd icke
            är hävd, icke ha rätt att med säkerhet räkna med någon vinst.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2snb6gQJQghjjWcwM2WRi5">
            Med den ståndpunkt, som reservanterna ha intagit, då de medge,
            att vinst
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GjJRmd4wA22yw27TQA9xe3">
          Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-RZQrujKdSh4XVGFSndFMxc">
          26 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-1" prev="i-707774e987f2d9a2-0" next="i-707774e987f2d9a2-3">
          <seg xml:id="i-UATUZPdomPfMj4etHBa98U">
            Ang. riksbankens kursdifferenskonto m. m. (Forts.) får räknas
            på den del av verksamheten, som icke har med utrikesrörelsen att
            göra, hamna de emellertid i en inkonsekvens. Det är icke på det
            viset, att denna vinst på utrikesrörelsen har uppstått, som herr
            Stendahl antydde, genom köp och försäljning av valutor. På den
            verksamheten har ju icke någon vinst beräknats. Den vinst, som
            har uppkommit, har utfallit i form av räntor på riksbankens placeringar
            i utländska banker. Enligt riksdagens direktiv i fjol har vår
            valutapolitik framför allt måst gå ut på att riksbanken uppköper
            utländska valutor, i synnerhet pund. Dessa valutatillgångar måste
            på något sätt placeras. En stor del har omvandlats i guld, men
            en betydande del har förvandlats i engelska skattkammarväxlar,
            som ge en ränta av ända upp till ”/, procent, och en del har placerats
            i utländska affärsväxlar. Jag kan inte se, att det finns någon
            anledning att icke betrakta dessa räntor som en vinst, när riksbanken
            enligt herr Stendahls och de övriga reservanternas uppfattning
            har rätt att räkna ränta på svenska statsobligationer som vinst.
            Jag har här riksbanksrapportens uppgift över riksbankens metalliska
            kassa och sedelutgivning. Den är visserligen för den 15 mars,
            men det torde inte ha skett stora förändringar sedan dess. Det
            fanns då i svenska statspapper placerade 201 miljoner i runt tal,
            i utrikes växlar 306 miljoner och i fordringar hos utländska banker
            eller bankirer 202 miljoner. Den ränta, som utfaller på dessa
            201 miljoner, som äro placerade i svenska statspapper, har man
            enligt reservanternas mening rätt att upptaga som vinst, men däremot
            inte räntan på de utrikes växlarna. Jag kan inte se någon konsekvens
            i detta. Riksbanken skulle ju rent affärsmässigt kunna placera
            dessa penningar, som finnas i utrikesväxlarna och i de utländska
            bankerna, i svenska statspapper, och då gåve de ju en betydligt
            större inkomst.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JkgiXpZhAEjRKpUuk2nZ9R">
            Jag har ingenting mer att anföra. Jag kan icke inse, att det
            finns någon anledning att betrakta den vinstberäkning, som riksbanksfullmäktige
            här ha gjort, som i någon mån överdrivet optimistisk. Det finns
            ju många, som ha den uppfattningen — och den tanken har t. o.
            m. framkastats i utskottet — att riksbanken genom försäljning
            av sina guldoch valutatillgångar skulle inkassera en betydligt
            större vinst. Detta skulle vara en äventyrlighet, och det skulle
            framför allt strida mot de valutapolitiska direktiv, som riksdagen
            gav 1 fjol. Den beräkning, som har gjorts, ligger på det försiktiga
            planet, och jag tycker inte, att vad reservanterna anfört är ägnat
            att rubba den uppfattningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-aCqA1GDxDKq2tfxPvPLrh">
          Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, lades den
          under behandling varande punkten till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-9mMUkAd2CW9pWaN6edgjRT">
          Punkten 3.
        </note>
        <note xml:id="i-8HAmate6x84TP2SudSCXHs">
          Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-M9KoYuJ4JL5EHH23qa417N">
          Punkten 4. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-FfunDpY7LXYP6zxnhwFNUA">
          Punkten 5.
        </note>
        <note xml:id="i-Kvq2yUTLcJYWw41jfESBf3">
          I denna punkt hade utskottet anmält, att utskottet vid granskning
          av ovannämnda protokoll och berättelser i övrigt ej funnit något
          förhållande, som påkallat särskilt yttrande från utskottets sida.
        </note>
        <note xml:id="i-DKmfUHxExfdRahk3CgC9BN">
          Vid förevarande punkt hade reservation avgivits av herrar Stendahl,
          Ernfors, Forssell, Leffler och Svedman, vilka ansett, att i utskottets
          utlåtande Jämväl bort inflyta en punkt av den lydelse, reservationen
          visade.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-026.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-nhVnAzAjb1cdMv9HZ81db">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 27
        </note>
        <note xml:id="i-Ceq24xmrPvVGNZCxLQUgsB">
          Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4zSpyD1D3TbPmPWAbhqyTX">
          Reservationen berörde ett av fullmäktige i riksbanken enligt
          protokoll den 21 december 1933 fattat beslut angående beräkningen
          av riksbankens vinst för år 1934 och slutade med följande uttalande:
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-3" prev="i-707774e987f2d9a2-1" next="i-P5f3R5LCafF1paYNR9zv1y">
          <seg xml:id="i-KaNsTTzx6wQEhUNFiLGmc6">
            »För egen del finner utskottet anmärkningsvärt, att efter det
            fullmäktige i slutet av november 1933 till finansdepartementet
            avgivit en beräkning av riksbanksvinsten för år 1934 och därvid
            icke upptagit någon inkomst å utrikesrörelsen, en månad senare
            — till synes för att tillgodose önskemål om största möjliga bidrag
            från riksbanken för täckande av budgetbehoven — uppräkning av
            riksbankens vinst skett genom tillägg av bl. a. beräknat överskott
            å den utländska rörelsen. Utan att här upptaga frågan om lämpligheten
            av att, innan kursdifferenskontot slutligt reglerats, redovisa
            vinst å nämnda
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P5f3R5LCafF1paYNR9zv1y" prev="i-707774e987f2d9a2-3" who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr">
          <seg xml:id="i-3ycpMAw3SgXd1LYjYEvsA8">
            rörelse — i vilket avseende må hänvisas till den under punkten
            2 härovan avgivna reservationen — har utskottet velat vad i detta
            ärende förekommit
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2G7NGhtqVBpRe2WKfXSLxt">
          för riksdagen omförmäla.»
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-JWQBLX6aAsNG2MMMgQtRdz">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-2" next="i-331532cb856e9516-3">
          <seg xml:id="i-GmoW4LVjMHJLTspsh9CVtt">
            Herr talman! Även under denna punkt ha en del av utskottets medlemmar
            anfört en reservation, vilken jag skall be att i korthet få redogöra
            för.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CKMx8MLUTHm5ypVFHzgXpJ">
            Enligt fullmäktiges protokoll av den 21 november 1933 gjordes
            en inkomstberäkning över hur man trodde, att riksbankens vinst
            för 1934 skulle utfalla, och man kom då till det resultatet, att
            man rapporterade till finansministern, att för år 1934 skulle
            riksbanken för budgetära ändamål kunna ställa till finansdepartementets
            förfogande 3,940,000 kronor, således ett högst väsentligt mindre
            belopp, än som ställts till förfogande 1933. Vidare är det anmärkningsvärt,
            att i denna beräkning ha fullmäktige frångått de principer, vilka
            de tilllämpade för sitt bokslut 1933, därigenom att de i denna
            förkalkyl för 1934 icke tagit upp vinst på utrikesrörelsen. Här
            har man alltså gått tillbaka till de principer, som följdes vid
            1932 års bokslut, och emot ett dylikt förfarande ha självfallet
            mina medreservanter och jag själv icke någonting att invända.
            Men när man ifrån finansdepartementet lät fullmäktige veta, att
            man icke kunde vara belåten med en sådan försiktig inkomstberäkning,
            därför att man behövde medel och inte ansåg sig nöjd med den nu
            av fullmäktige gjorda beräkningen, så räknade fullmäktige upp
            den beräknade vinsten ifrån 3,940,000 kronor till c:a 7,700,000
            kronor. Den uppräkningen göres på det sättet, att man 1 första
            hand säger, att vi inte behöva bland omkostnaderna för 1934 taga
            upp 800,000 kronor för nybyggnad av ett sedeltryckeri — ett förfaringssätt,
            mot vilket reservanterna icke ha någonting att anmärka i och för
            sig — och vi räkna med att vi för 1934 skola få en vinst på utrikesrörelsen
            på 3 miljoner kronor, d. v. s. ungefär den dubbla vinsten emot
            vad man, såvitt jag förstår, har haft på utrikesrörelsen under
            både 1932 och 1933. Mot ett dylikt förfaringssätt gälla enligt
            reservanternas uppfattning precis samma invändningar, som de,
            vilka jag tidigare har fört till tals under punkt 2.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4jFcD17xECNrkL1ZwkT15i">
            Jag skulle till bankoutskottets ärade ordförande, när han, såvitt
            jag förstod, tyckte, att om man flyttade över sitt utländska tillgodohavande
            ifrån guld eller pund till skattkammarväxlar i pund så skulle
            man gott kunna upptaga vinsten på utrikesrörelsen, vilja säga,
            att, enligt min uppfattning kan man icke göra detta, därför att,
            vare sig man har sina utländska tillgodohavanden i guld eller
            pund eller i skattkammarväxlar, så är riskmomentet detsamma, och
            det är detta riskmoment, som skulle motivera, att man skulle iakttaga
            försiktighet och icke disponera över beräknade vinster, utan endast
            redovisa verkligen intjänta vinster.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AdxLG86oXp4imKFLs6vbma">
            Sedan blev jag häpen, när utskottets ärade ordförande visst ville
            göra gällande, att det finns väl ingen anledning, varför inte
            Sveriges riksbank skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-027.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-JgdMkUF4ejCWJaetJaSKpV">
          28 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-3" prev="i-331532cb856e9516-2">
          <seg xml:id="i-CQhi1SHkjr5fGh9QQ9ZVKV">
            Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934. (Forts.) kunna
            sköta sin politik på det sättet, att den lade sig till med den
            egna statens obligationer i högst väsentlig grad. Ja, är det så,
            att det är meningen, att Sveriges riksbanks huvudsakliga tillgångar
            inom kort tid skola bli det egna landets obligationer, så äro
            vi mycket snart inne på linjer, som under åratal ha följts av
            ekonomiskt sett sekundära balkanstater och med dem jämförbara
            stater, och vi få väl ändå be till en mild försyn, att vi måtte
            bli bevarade från en dylik finanspolitik.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Xn5DQhiNAgCctmpHymWNQN">
            Herr talman, vad jag sålunda har att säga på denna punkt — utöver
            denna replik till bankoutskottets ordförande, som jag lika gärna
            kunde göra under denna punkt som under den föregående, för att
            spara både kammaren och mig själv besväret att begära ordet för
            många gånger — sammanfaller naturligtvis helt och hållet med vad
            som sagts under den föregående punkten, och jag har således här
            liksom vid föregående tillfälle ingenting annat att göra än att
            yrka, att punkten lägges till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DtCZyT8dpam5RPKTe92FMB">
          Herr Larsson, Viktor:
        </note>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-0" next="i-83cc911284382342-1">
          <seg xml:id="i-SrHCFEqnjjyUjJn9fvQFxZ">
            Herr talman! Jag anser mig böra lämna några upplysningar i anledning
            av vad reservanterna ha anfört i den föredragna punkten.
          </seg>
          <seg xml:id="i-XBJU9XFZ3qonqMVj9L5yXi">
            Reservanterna ha tydligen missuppfattat hela situationen, eftersom
            de göra gällande, att riksbanksfullmäktige, efter att först i
            november månad ha lämnat besked till finansministern, att så och
            så mycket kunde riksbanksvinster anses komma att uppgå till under
            år 1934, en månad senare — och det anmärkte herr Stendahl nu också
            — hade räknat upp denna vinst, förmodligen, enligt vad reservanterna
            synas mena, på uppmaning av finansministern, som ansett sig icke
            kunna godkänna den första uppgiften beträffande vinsten. Detta
            är ju fullständigt fel. Finansministern har icke från bankofullmäktige
            fått någon annan uppgift än den, som innefattas i beslutet av
            november 1933. Om det sedan i fullmäktiges protokoll för december
            fanns ett exempel, som chefen för riksbanken hade anfört, att
            man, under förutsättning av att förhållandena bliva ungefär desamma
            under år 1934 som de voro under 1933, kan tänka sig, att vinsten
            skulle uppgå till ett visst belopp, eller, som herr Stendahl nämnde,
            något över 7 miljoner kronor, torde väl detta icke kunna sägas
            innebära ett beslut utav fullmäktige eller att fullmäktige ha
            räknat upp vinsten, eftersom ingenting i detta protokoll kan tydas
            så, att fullmäktige vare sig ha godkänt eller förkastat detta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SFyNarr2htvk7fPXhiznwP">
            Nu kan man säga: »Varför ha ni då fört in den exemplifierade
            beräkningen i protokollet?» Ja, jag må ju säga, att det var en
            överflödsgärning, men som kammarens ärade ledamöter behagade erinra
            sig, förekom det ifrån bankoutskottets sida för några år sedan
            vissa klagomål över att det inte fördes tillräckligt tydliga och
            många protokoll hos bankofullmäktige, och då borde det väl inte
            åtminstone från det hållet behöva komma någon anmärkning på att
            det här finns ett protokoll, som måhända kan anses överflödigt.
            Saken ligger emellertid till på det sättet, att det icke har kommit
            någon annan uppgift från fullmäktige till finansdepartementet
            än den uppgift, som beslutet i november månad innefattade. Det
            är denna upplysning, som jag har ansett mig böra lämna, därför
            att det i högsta grad förvånat mig, att denna reservation verkligen
            har kunnat komma fram.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2oSPjSDzCzE5bN7SZUk84S">
            Jag kan ju, för att ytterligare ge belägg för vad jag nu sagt,
            hänvisa till chefens för finansdepartementet uttalande i årets
            statsverksproposition beträffande inkomsterna. Finansministern
            säger där, då han talar om andel i riksbankens vinst, följande:
            »Frågan om riksbankens vinst för år 1934 har enligt ett mig tillställt
            utdrag av protokoll hos fullmäktige i riksbanken den 21 november
            1933 behandlats av fullmäktige nämnda dag. Enligt fullmäktiges
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-028.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-7WUERkUXEXgiKVwmkPR1Sa">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 29
        </note>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-1" prev="i-83cc911284382342-0" next="i-83cc911284382342-2">
          <seg xml:id="i-6zN9rynTmRDYogQoqmq1e4">
            Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934. (Forts.) åsikt
            syntes den beräknade vinsten för år 1934 på riksbankens avbetalningslånefond,
            1,600,000 kronor, kunna upptagas 1 beräkningen för budgetåret
            1934/1935 såsom statsverkets inkomst från riksbanken. TI protokollet
            har vidare uttalats, bland annat, att resultatet av riksbankens
            verksamhet 1 dess helhet bleve beroende av de pris, till vilka
            bankens innehav av guld och valutor komme att försäljas eller
            bliva bokförda samt att, intill dess läget på valutamarknaden
            stabiliserats, riksbanken borde balansera hela den vinst, som
            uppstode på dess inhemska, egentliga rörelse.» Och så tillägger
            finansministern, att han anser sig »icke böra 1 detta sammanhang
            närmare ingå på den i fullmäktiges protokoll berörda frågan om
            bokföringen av riksbankens förråd av guld och främmande valutor.
            Den i protokollet uttalade uppfattningen, att uppkommande vinst
            å riksbankens rörelse — med undantag för vinsten å avbetalningslånefonden
            — bör reserveras i avvaktan på en framtida stabilisering av läget
            på valutamarknaden, kan jag icke dela.» Jag tror, att detta ger
            tillräckligt belägg för riktigheten av vad jag nyss här yttrat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4Cvm4AjZXA7MfQRZT6XEnJ">
            Då nu herr Stendahl även berörde den andra punkten i utskottsutlåtandet,
            som vi nyss behandlat, kanske jag, herr vice talman, också får
            säga några ord beträffande densamma. Herr Stendahl menade, att
            fullmäktige genom sitt meddelande till finansministern hade återgått
            till den, enligt hans uppfattning, riktiga handläggning av dessa
            ärenden, som ägde rum 1932, i det att man nu är försiktig och
            säger: »Vi kunna inte beräkna, hur mycket det blir, men så och
            så mycket anse vi i alla fall, att man kan beräkna.» Detta skulle
            då innebära ett avsteg från vad som skedde 1933.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5WKJ9Mu1dQejQLbVVdGgvo">
            Ja, herr Stendahl, det förhåller sig på det sättet, att år 1932,
            då riksbankens preliminära bokslut förelåg i december månad, förefanns
            det en vinst icke allenast på 14 miljoner kronor, som redovisades
            för statsverket och som alltså kunde uppföras 1 riksstaten, utan
            det kunde också därtill, såsom herr Stendahl tidigare nämnt, avskrivas
            i runt tal 6,400,000 kronor på kursdifferenskontot. Där hade man
            alltså utan vidare möjlighet att dels tillgodose riksstatens behov
            och dels också att göra en viss nedskrivning på kursdifferenskontot.
            Hur var det år 1933 i det avseendet? — Jag ber om ursäkt, herr
            vice talman, att jag nu går in på det också, men då herr Stendahl
            i denna punkt också gått in på dessa saker, anser jag mig för
            min del också böra få nämna något därom. — Jo, år 1933 förhöll
            det sig på det sättet, att då hade riksdagen uppfört i riksstaten
            för det löpande budgetåret icke endast dessa 14 miljoner kronor,
            som jag nu har omnämnt, utan därutöver 13 miljoner kronor, beroende
            på den omläggning i dispositionen av riksbankens vinst för riksstaten,
            som beslutades vid fjolårets riksdag. Här var det alltså fråga
            om en vinst för 1932 på 14 miljoner kronor och en vinst för 1933
            på 13 miljoner kronor. Riksdagen räknade förra året med denna
            vinst för det löpande budgetåret. Vinsten blev emellertid icke
            13 miljoner kronor, utan den blev i runt tal 10.5 miljoner. År
            1933 var alltså förhållandet helt annorlunda än det var 1932,
            och följaktligen hade man nu särskild anledning taga i övervägande,
            om man skulle avskriva på kursdifferenskontot liksom året förut,
            eller om man inte skulle avskriva. Det är sant, vad herr Stendahl
            erinrade om, att det inom fullmäktige framfördes förslag om nedskrivning.
            Ja, herr Stendahl, men detta förslag gällde frågan, huruvida fullmäktige
            skulle nedskriva kursdifferenskontot med hela vinsten eller ej,
            bortsett ifrån vinsten på avbetalningslånerörelsen. Fullmäktige
            hade alltså att väga mellan dessa båda saker, och det framgår
            ju också, att fullmäktige efter ingående överläggningar kommo
            fram till att besluta att icke göra några avskrivningar utan låta
            hela vinsten gå till budgetära ändamål. Hade man lämnat åsido
            alla hänsyn beträffande det finansiella läget och konsekvenserna
            av att det från riksbanken för det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-029.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-VwpTytTmqWpiqCJBjiaM2p">
          30 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-2" prev="i-83cc911284382342-1">
          <seg xml:id="i-2BxPu1rYFDtyLbHLSUdXKV">
            Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934. (Forts.) löpande
            budgetåret icke skulle hava kommit någonting, så hade, enligt
            min mening, beloppet måst anskaffas på annat sätt för att täcka
            hålet i budgeten, alldenstund 1933 års riksdag räknat med ett
            belopp av 13 miljoner kronor från riksbanken. Jag tror sålunda,
            att fullmäktige även beträffande denna sak kunna anses ha handlat
            riktigt. Därav följer naturligtvis icke, att dessa vinster i fortsättningen
            skola användas på samma sätt, utan frågan om deras användning
            får bli beroende på hurudan ställningen är vid det tillfälle,
            då frågan kommer upp. Jag tror, att det är riktigast att behandla
            den frågan på det sättet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9uC1Dmy37UW9xC3uto6CN5">
            Beträffande den nu föreliggande frågan synas även reservanterna
            hava funnit skäl i att taga sikte på det förhållandet, att om
            riksbanksvinsten för år 1933 inte skulle ha använts till budgetändamål,
            så hade ju, som jag nämnde, motsvarande belopp måst anskaffas
            på annat sätt, och måhända skulle då en ökning i den direkta beskattningen
            på denna grund ha måst vidtagas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WM93NKhPY1jQ1LTS61d5rY">
            Herr vice talman! Jag har naturligtvis intet yrkande att göra,
            men jag har ansett mig böra lämna dessa uppgifter på grund av
            herr Stendahls yttrande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PKT4DHu6jJqDa6zo28AeVA">
          Herr Åkerberg:
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-4" next="i-707774e987f2d9a2-5">
          <seg xml:id="i-XxmAv5vsen5CR26M1oAF8a">
            Herr talman! Kärnan i denna reservation är just det, som den
            föregående ärade talaren först sysslade med i sitt anförande.
            Strängt taget är man väl inte indiskret, om man säger, att reservanterna
            ha siktat på fullmäktige, men ytterst avsett att träffa finansministern.
            Om det finns något fel i finansministerns uppträdande i denna
            sak, borde det närmast vara konstitutionsutskottets sak att taga
            upp den frågan till behandling. Som herr Viktor Larsson redan
            påpekat, omnämner finansministern i statsverkspropositionen, att
            han icke har kunnat godtaga bankofullmäktiges första beräkningar
            beträffande riksbankens vinst. Om det är så, att detta anses utgöra
            någon otillbörlig påtryckning på bankofullmäktige från finansministerns
            sida, skulle konstitutionsutskottet vara närmast till att pröva
            den saken, medan däremot frågan, huruvida bankofullmäktige på
            ett otillbörligt sätt fallit undan för finansministerns påtryckning,
            icke ligger under bankoutskottets dechargegranskning i år, eftersom
            det, såsom herr Larsson redan påpekat, i protokollet icke finns
            något meddelande om hur bankofullmäktige ha beräknat vinsten för
            1934. Det står där bara omnämnt, att riksbankschefen meddelat,
            att om man använde samma beräkningsgrunder för 1934 som för 1933,
            skulle man komma till det och det resultatet. Jag anser, att det
            inte finns någon formell grund för att göra en anmärkning beträffande
            ett enkelt meddelande. Först för någon tid sedan har ett verkligt
            förslag inkommit från fullmäktige till bankoutskottet rörande
            beräkningen även av 1934 års vinst. Det torde sålunda bli nästa
            års bankoutskotts uppgift att taga ställning till frågan, huruvida
            1 detta sammanhang någon anmärkning kan göras.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7cXC3pJ3UHsu3nntna5nrz">
            Jag begärde egentligen ordet för ett par repliker till herr Stendahl.
            Herr Stendahl sade, att man ju inte kan röra sig med några beräknade
            vinster, utan att man måste ha verkliga, intjänta vinster för
            att kunna vara på den säkra sidan. Jag frågar, som jag redan i
            mitt förra anförande frågade: Vilka vinster kan man beteckna som
            verkligen intjänta av riksbanken? De vinster, som verkligen hava
            upptagits, äro väl sådana, som verkligen ha influtit: det är räntor
            på avbetalningslånefonden, räntor på statsobligationer och räntor
            på utländska placeringar. Däremot har givetvis icke någon vinst
            beräknats på de köp och försäljningar av valutor, som riksbanken
            bedrivit. Hurudant läget kommer att bli i en framtid, då man avvecklar
            den nuvarande valutapolitiken, är ju en framtidssak, men i viss
            mån och i stor utsträckning torde väl den svenska staten, d. v.
            s. riksbanken, vid det tillfället ha möjlighet att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-030.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-LNbn633smJHdyY3K6LeHvr">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 31
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-5" prev="i-707774e987f2d9a2-4">
          <seg xml:id="i-8Gy64MN4Nr8742tQRJx9jJ">
            Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934. (Forts.) själv
            bestämma, hur stora offer den vill påtaga sig. Vi ha väl ingen
            anledning att så många år i förväg hålla på att fondera för en
            sådan förlust, som Borske i verkligheten aldrig kommer att inställa
            sig. Det blir ju den tidens sak.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JovRBnUJsxC3injDuDx6YG">
            För övrigt vill jag säga till herr Stendahl, att jag icke uppställde
            såsom något program, att riksbanken skulle placera sitt penningförråd
            i svenska statsobligationer. Herr Stendahl tyckte, att det skulle
            vara ett tecken på förfall om riksbanken skulle göra så i större
            utsträckning. Jag vill säga, att köp och försäljning av svenska
            statsobligationer är ett av riksbankens erkända och mera verkningsfulla
            medel i penningpolitiken, och det var inte längre sedan än för
            ett år tillbaka som riksbanken av samme nationalekonom, som jag
            omnämnde i mitt förra anförande, fick mycket starka anmärkningar
            för att den sålde statsobligationer i stället för att köpa sådana.
            I vissa situationer — i den nuvarande situationen t. ex. — tycker
            jag inte, att det ligger någon oriktighet i att riksbanken köper
            statsobligationer. I andra situationer är det naturligtvis mera
            i enlighet med en klok politik att sälja statsobligationer. Jag
            vill endast konstatera, att jag icke uppställt det såsom ett program,
            att riksbanken skall köpa statsobligationer. Jag sade bara — som
            ett tankeexperiment — att riksbanken kunde ju, 1 stället för att
            köpa engelska skattkammarväxlar, köpa svenska statsobligationer,
            och jag kan inte inse, varför den 1 ena fallet skulle ha rätt
            att beräkna vinst därpå, men icke i det andra fallet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8xgZ5fgHFcww6m9eJFYPvZ">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-4" next="i-331532cb856e9516-5">
          <seg xml:id="i-A1Li73dRXCxfyjuf2m1Kbj">
            Herr vice talman! Jag skall gärna vitsorda, att herr Larssons
            uppgift, att protokollet av den 21 november 1933 är i vederbörlig
            ordning remitterat såsom ett meddelande till finansdepartementet,
            är fullständigt riktig. Jag skall lika villigt medge, att när
            vi komma till protokollet av december, så återfinnes beräkningen
            i en föredragning av riksbankschefen, och såvitt jag har läst
            rätt innantill, finns det i protokollet icke något beslut av fullmäktige
            i saken. Fullmäktige ha tegat. Men är det för mycket sagt, att
            man då har anledning antaga, när fullmäktige få en föredragning
            om hur en vinst för ett visst år skall beräknas, och fullmäktige
            icke invända något, att fullmäktige i huvudsak tycka, att detta
            är förnuftigt och bra. Fullmäktige få göra som de vilja, det angår
            inte mig, men jag menar, att den konklusionen skulle för en vanlig
            människa ligga inom det lovligas gräns.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Nz7BTtGT572txttihNUvmj">
            Sedan medges villigt att det, såvitt jag läst rätt, icke finns
            något beslut i decemberprotokollet om att detsamma skulle remitteras
            vare sig till finansministern eller finansdepartementet. Den saken
            är klar, och det är ingen, som påstått annat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5koMwoEMd83sELG2mxf4HJ">
            När utskottets ärade ordförande vidare säger, att vi här formellt
            skulle ha skjutit på fullmäktige men att vi hade siktat på finansdepartementet,
            så undrar jag, om den ärade talaren är kompetent att avgöra, vad
            vi i detta fall avsett, och om inte vi närmast själva möjligtvis
            skulle kunna få lov att avgöra vad vi avsett och få lov att bliva
            trodda på vad vi säga 1 det fallet. Vad jag för min del avsett
            därmed är icke att träffa finansministern, ty det går inte att
            träffa honom åtminstone på denna väg, enligt min uppfattning.
            Enligt mitt sätt att se är det hans fulla rätt, om han är missbelåten
            med och icke vill godtaga en beräkning från riksbanken, att säga:
            »Denna beräkning följer jag inte, utan jag lägger fram ett annat
            förslag till riksdagens prövning, och så får riksdagen avgöra!»
            Det är ingenting att säga emot det, utan det är fair play. Men
            det förefaller mig, som om det kanske vore något att anmärka emot
            fullmäktige om fullmäktige till en viss grad åtminstone skulle
            ha glömt bort, att fullmäktige äro riksdagens förtroendemän och
            att de i första hand
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-031.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-AKpMsnQDuvVZwo8xtHu9rW">
          32 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-5" prev="i-331532cb856e9516-4">
          <seg xml:id="i-BGkEEhS6ekDt7LQuv5Kbbn">
            Ang. beräkningen av riksbankens vinst för år 1934. (Forts.) äro
            satta till att bevaka riksdagens eget verk. Och det måtte väl
            vara att sikta direkt på fullmäktige för att få träff på dem.
            Vill man attackera finansministern, finns det nog andra och bättre
            vägar att gå.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HQ1e9Xw48erq719p9zaBjY">
            Beträffande herr Larssons resonemang tycker jag verkligen, att
            det var dråpligt. Herr Larsson resonerade på följande sätt: »1932
            var ett förtjusande gott år. Då kunde man ha råd att skriva av.
            Vi hade en riksbanksvinst på i runt tal 26 miljoner kronor och
            ett kursdifferenskonto, som bara var 25 miljoner kronor. 1933
            gav jämfört med 1932 ett gräsligt dåligt resultat. Vi hade bara
            en vinst på 10.5 miljoner kronor, och kursdifferenskontot hade
            åkt upp i över 100 miljoner kronor. Risken var således mer än
            fyrdubblad, vinsten var högst väsentligt sämre, men just därför
            fanns det ingen anledning 1933 att vara försiktig.» Ja, var och
            en tänker och tycker på sitt sätt; herr Larsson tycker på sitt
            sätt och jag på mitt, men de två sätten äro inte precis desamma.
          </seg>
          <seg xml:id="i-W962RFs4dFCwhUWAzhg7a5">
            Sedan skulle jag också till herr Larsson vilja säga, att det
            förefaller mig, som han skulle vilja gå in för att riksbanksfullmäktige
            skola göra sina bokslut efter riksdagens beräkningar. Är det så,
            att det systemet skall praktiseras i någon större omfattning,
            tror jag, att riksbankens solvens snart kommer att sättas på mycket
            hårda och mycket obehagliga prov.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TcyGWq2U1T9X3VPFKpiWdj">
            Till sist en replik till utskottets ordförande. Den av honom
            rekommenderade politiken förefaller mig på ett obehagligt sätt
            ha vissa jämförelsepunkter med sådana firmors, som, när de behöva
            inkomster, skriva upp sina tillgångar, underlåta att avskriva
            sina förluster, samt glömma att betala sina skulder.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-N42jH3GsQfbaeSju6BZyXc">
          Herr Larsson, Viktor:
        </note>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-3" next="i-83cc911284382342-4">
          <seg xml:id="i-TohuqnTjSfPkQapdtEMYCZ">
            Herr talman! Jag skall icke förlänga debatten mycket, men jag
            kan dock icke uraktlåta att säga ett par ord till min vän Stendahl.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ck4wJV4G6uXXqGdGnrpjjF">
            Han menade, att det var egendomligt, att fullmäktige inte 1933,
            då banken hade en lägre vinst än året förut, gjorde avskrivningar,
            när kursdifferenskontot hade gått upp så kolossalt och risken
            följaktligen var mycket större. Ja, herr Stendahl, man kan verkligen
            diskutera, om risken var större 1933, än den var år 1932. Dagskurserna
            på guld och utländska valutor hade under det gångna året gått
            upp. Det bör även observeras att vi hade lyckats att hålla en
            fast kurs på pundet åtminstone sedan juli månad förra året. Pundet
            är ju den valuta, som Sverige har största intresset av.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FCpheizjk7S3Es5BQ4ojMK">
            Men om man nu, som bland annat nationalekonomerna — åtminstone
            en av de främsta här i landet — vill göra gällande, inte skulle
            bry sig om att föra kursdifferenskonto utan räkna med de kurser,
            som gällde vid det tillfälle, då bokslutet skulle göras upp, kommer
            man fram till, om man tar med det guld, som icke är inräknat i
            den metalliska kassan och vidare valutorna, pund, dollar, franc
            m. m. och räknar dem till dagskurs, ett kursdifferenskonto av
            endast 2 miljoner kronor. Med detta resonemang kan man gå ett
            stycke längre och säga, att vi kunna taga det guld, som ligger
            inräknat i den metalliska kassan, utöver det minimum, som riksbanken
            har rätt att gå ned till, och om vi även räkna upp detta guld
            till dagskurs, komma vi att få en ganska god marginal på den andra
            sidan — således icke på förlustsidan. Fullmäktige hava emellertid
            varit försiktigare i det fallet då man ju måste räkna med förhållanden,
            som man inte vet, hurudana de komma att bli när det en gång i
            framtiden blir fråga om en stabilisering av valutan. Det är ingen,
            som 1 detta ögonblick kan avgöra, huruvida det då kan komma att
            bli vinst eller förlust för riksbanken.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NaCfQwNZJgeLEgFXXcCTvk">
            Det var väl en liten malplacerad elakhet ändå, när herr Stendahl
            talade om att jag möjligen skulle ha den uppfattningen, att riksbanksfullmäktige
            skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-032.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-EVv5poUZystcDusPPdRYVz">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 33
        </note>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-4" prev="i-83cc911284382342-3" next="i-C6Ra7NTn2wtgMya9egJDS9">
          <seg xml:id="i-REwjLMymE4K8rr4L6Jjqva">
            Ang. riksbankens kursdifferenskonto m. m. (Forts.) rätta sina
            bokslut efter riksdagens beslut. Om så skulle ske, vore det väl
            inte så förfärligt orimligt, ty riksbanken är dock ett riksdagens
            verk och fullmäktige äro riksdagens förtroendemän. Att fullmäktige
            i detta fall tagit hänsyn till vad riksdagen beslutat, tycker
            jag för min del inte kan vara oriktigt. Men därifrån och till
            att riksbanken skulle rätta sina bokslut efter riksdagens beräkningar
            är steget långt. Det är naturligtvis i allmänhet inte heller möjligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-46ZnvBADUpDcPXbHKoDuEK">
          Efter härmed slutad överläggning lades den nu ifrågavarande punkten
          till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-2GDr9JdduLwRTc5GzTCSP2">
          Punkten 6. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-CXQYeQ8QUjJdCbN1Zdu7AY">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande bankoutskottets
          utlåtande nr 28, angående verkställd granskning av riksgäldskontorets
          styrelse och förvaltning.
        </note>
        <note xml:id="i-A1YaFAu9pEgG9dsQrYjpRg">
          För den bankoutskottet åliggande granskningen av riksgäldskontorets
          styrelse och förvaltning hade utskottet tagit del av dels de allmänna
          protokoll och protokoll över låneärenden, som blivit förda hos
          fullmäktige i riksgäldskontoret från och med den 10 januari 1933,
          intill vilken dag ansvarsfrihet tillerkänts fullmäktige för deras
          i protokollen antecknade beslut och åtgärder, till och med den
          9 januari 1934, dels den av riksdagens år 1933 församlade revisorer
          avgivna berättelsen om granskning av riksgäldskontorets tillstånd
          och förvaltning för tiden 1 juli 1932—30 juni 1933, dels ock fullmäktiges
          med utskottets memorial nr 2 överlämnade, till 1934 års riksdag
          avgivna berättelse.
        </note>
        <note xml:id="i-BqdEamHCwMeWoyXrAvt9mg">
          Punkterna 1—3. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-JGVWZ7n2aG9XjpoZ1ZQvfz">
          Punkten 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Rf6T5anWuccrwRXbu3aHRd">
          I denna punkt hade utskottet anfört, att utskottet vid granskning
          av ovannämnda protokoll och berättelser i övrigt icke funnit något
          förhållande, som påkallat särskilt yttrande från utskottets sida.
        </note>
        <note xml:id="i-USmAX8X2BWQSo9qtCmZxpY">
          Enligt en vid punkten avgiven reservation hade herrar Stendahl
          och Ernfors ansett, att i utskottets utlåtande bort inflyta en
          punkt av den lydelse, som i reservationen angivits. Den av reservanterna
          föreslagna punkten rörde ett av riksgäldsfullmäktige enligt protokoll
          över låneärenden för den 2 november 1933 fattat beslut, enligt
          vilket ett belopp av 12,056,300 kronor, motsvarande det sammanlagda
          beloppet av de obligationer av 1923 års premieobligationslån,
          å vilka vinst utfallit och vilka sålunda vid utgången av lånets
          löptid icke behövde inlösas av riksgäldskontoret, skulle, såsom
          varande en å riksgäldskontorets rörelse uppkommen vinst, i riksgäldskontorets
          räkenskaper tillgodoföras ett särskilt konto, benämnt » Vinst
          vid inlösen av 1923 års premieobligationslån», samt vid början
          av budgetåret 1934/1935 tillhandahållas statsverket eng insättning
          å dess giroräkning å titeln »Riksgäldskontorets inkomstmedel».
        </note>
        <u xml:id="i-C6Ra7NTn2wtgMya9egJDS9" prev="i-83cc911284382342-4" who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" next="i-83cc911284382342-5">
          <seg xml:id="i-WYSXoW7urRasZYPEJAajU3">
            Enligt reservanternas mening borde utskottet i förevarande fråga
            hava gjort följande uttalande:
          </seg>
        </u>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-5" prev="i-C6Ra7NTn2wtgMya9egJDS9" next="i-83cc911284382342-6">
          <seg xml:id="i-LiN5Hia7ZRGTdrSnDL5K7f">
            »Någon tvekan torde icke kunna råda därom, att de verkställda
            vinstutbe-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GK9h58nYFqT3hpnFuH7YS6">
          Första kammarens protokoll 1934. Nr 26. 3
        </note>
        <note xml:id="i-7wq6BhfWEhTWBm6cJuxios">
          Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-033.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-14d4MAJ9VrTddDEruzBhmd">
          34 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-UbnnZ7kVjVhJrHrUCyEV9K" xml:id="i-83cc911284382342-6" prev="i-83cc911284382342-5">
          <seg xml:id="i-7grB9QMuuVrVAtGjfn9c9X">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) talningarna
            å 1923 års premieobligationslån jämväl innefattat amortering av
            de vinstutlottade obligationerna. Vid sådant förhållande torde
            det icke kunna göras gällande, att det sammanlagda beloppet å
            sålunda utlottade obligationer, utgörande omkring 12 miljoner
            kronor, är en tillgång, som står till förfogande för statsregleringsändamål.
            Att fullmäktige trots detta funnit sig kunna fatta beslut om att
            tillhandahålla statsverket beloppet såsom en å riksgäldskontorets
            rörelse uppkommen vinst, finner utskottet synnerligen anmärkningsvärt.
            Då beloppet ifråga självfallet icke kan göras tillgängligt på
            annat sätt än genom ny upplåning, innebär den av fullmäktige beslutade
            åtgärden, att lånemedel under missvisande beteckning skulle disponeras
            för finansiering av skattebudgeten. Den av fullmäktige sålunda
            intagna ståndpunkten synes utskottet desto mer ägnad att ingiva
            betänkligheter, som det i enlighet med denna ståndpunkt med lika
            rätt kan hävdas, att å andra statslån redan amorterade belopp
            skola kunna, efter det att motsvarande belopp gjorts likvida genom
            ny upplåning, ställas till statsverkets förfogande såsom vinstmedel.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VTawQug8LBrk4fc3eXrbSP">
            Vad i detta ärende förekommit har synts utskottet vara av den
            beskaffenhet, att utskottet icke kunnat underlåta att detsamma
            för riksdagen omförmäla.»
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HWFfZGRMjc2Gz1sZ1wnuJD">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-6" next="i-331532cb856e9516-7">
          <seg xml:id="i-MqACsasMrsyvyqZn1odUGs">
            Herr talman! Här förefaller det åtminstone mig, som om det föreligger
            en tråkig historia. VSakförhållandet är följande. På sin tid upplade
            riksgäldsfullmäktige ett premieobligationslån på 120,000,000 kronor.
            Lånet löpte på en viss fix tid. Det fanns en bestämmelse, att
            de obligationer, som utföllo med vinst, därmed skulle anses vara
            amorterade, men att sådana obligationer allt fortfarande skulle
            få deltaga i de kommande dragningarna, d. v. s. man hade möjlighet
            att vinna på samma obligation flera gånger, men hade en obligation
            utfallit med vinst, var den betald, således amorterad.
          </seg>
          <seg xml:id="i-H5jKMSJUdmR3qtjFHiATr1">
            Nu kan man ju tvista om, hur man skall göra bokföringen. Fullmäktige
            gjorde i detta fall på det sättet, att de i sin årsberättelse
            varje år anmälde, huru många obligationer, som hade utfallit med
            vinst, och år för år adderade antalet och rapporterade, att det
            och det beloppet är således amorterat på detta premieobligationslån.
            Men de bokade inte in det i sina böcker såsom en verkställd amortering.
            Vare sig det bokfördes eller inte bokfördes som en amortering,
            torde det väl ändå vara klart, att det var en verkställd amortering,
            och vare sig man bokför det på det ena eller det andra sättet,
            så ändrar det, såvitt Jag förstår, inte i och för sig sakförhållandet.
            När man sedan kom till förfallodagen, visade det sig, att ungefär
            12,000,000 kronor utav detta premieobligationslån voro amorterade,
            avbetalade, och att det återstod en skuld på cirka 108,000,000
            kronor. När nu detta lån skulle konverteras, är det väl således
            alldeles klart, att man för att konvertera de resterande 108,000,000
            kronor premieobligationer inte behövde något större belopp än
            108,000,000 kronor nya obligationer, då man konverterade till
            pari. Om man sedan samtidigt, som man lånar upp 108,000,000 kronor,
            som man behövde för att konvertera det gamla premieobligationslånet,
            lånar upp ett högre belopp, är det en upplåning för allmänna ändamål,
            som fullmäktige få göra ibland, när de behöva pengar, och detta
            kan, i och för sig, inte betyda annat än att man ökar statsskulden
            med det belopp, som överstiger de för konverteringen nödvändiga
            108,000,000 kronor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-3zgHxbghXwFx6H48Xzyv2s">
            Nu gjorde man i verkligheten på det sättet, att man släppte ut
            nya premieobligationer på, jag tror, 140,000,000 kronor. Av dessa
            140,000,000 kronor behövde man således 108,000,000 kronor för
            konvertering och hade 32,000,000 kronor över att disponera för
            andra ändamål på sätt, som riksdagen kunde besluta. Vad gör man
            nu? Jo, man går in till finansdepartementet och talar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-034.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Cqp1pXftpxvfB4czNSX6qB">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 30
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-7" prev="i-331532cb856e9516-6" next="i-331532cb856e9516-8">
          <seg xml:id="i-X1nyDAnVRGBenMzLhYzxRf">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobliqationslån. (Forts.) om,
            att vi ha inte bara konverterat detta lån, utan vid konverteringen
            av detta lån ha vi fått en vinst på 12,000,000 kronor, som härmed
            ställes till finansministerns förfogande. Tacka för att finansministern
            tyckte, att det var trevligt! Det är emellertid högst egendomligt,
            att fullmäktige ha kunnat göra något sådant, ty några år tidigare
            ha statsrevisorerna gjort anmärkning på fullmäktiges sätt att
            underlåta att i sina böcker år för år bokföra den på detta premieobligationslån
            verkställda successiva amorteringen, och det ämbetsverk, som fick
            att yttra sig över ärendet, gör en analys, som går ut på att det
            givetvis är en amortering, som här successivt verkställes, men
            det säger samtidigt, att vare sig man bokför på det ena eller
            det andra sättet, spelar det inte så stor roll, därför att det
            här lånet är snart förfallet, och därför: svampen på! Ja, om man
            hade någon annan institution att göra med än riksgäldsfullmäktige,
            kunde det kanske vara riktigt, men nu visar det sig, att denna
            underlåtenhet att bokföra en verkställd amortering riktigt, har
            lett till att man alldeles glömt bort, att man har gjort en amortering,
            och när man sedan lånar upp pengar, rapporterar man ökad skuldsättning
            såsom vinst. Jag vet inte riktigt, hur man skall beteckna ett
            sådant förfaringssätt av en institution som riksgäldsfullmäktige,
            men riktigt rätt kan det väl ändå inte vara, ty med samma fog
            skulle man, om man tillämpar den principen, kunna, när man vill
            vara snäll och presentera finansdepartementet ett stort belopp
            vinstmedel, ta reda på hur mycket vinstmedel, som finansdepartementet
            behöver, och sedan tar man och räknar tillbaka tillräckligt många
            år, hur stora amorteringar man har gjort på statsskulden för att
            komma upp till det belopp, som man gärna vill ha. Sedan släpper
            man ut ett lån på detta belopp — ny upplåning alltså — och rapporterar
            i analogi med vad som här skett till finansdepartementet: »Vi
            skola be, herr finansminister, att få presentera Eder en vinst
            på vår upplåningsrörelse på så och så många miljoner kronor.»
            Vad är ett dylikt förfarande för nonsens?
          </seg>
          <seg xml:id="i-HVeQ5GJkc1jZPHKaGpjvt6">
            Nu lönar det sig inte mycket, att jag grälar med allas vår vän
            herr 'Åkerberg om huruvida dessa 12,000,000 kronor äro ny upplåning,
            ökad upplåning eller vinstmedel. Det hjälper inte, om han säger
            nej och jag säger ja, eller tvärtom; vi lära inte kunna övertyga
            varandra. Jag skall därför släppa min ståndpunkt bara för att
            komma fram till ett visst resonemang. Jag släpper inte ståndpunkten
            i och för sig — den bibehåller jag — men jag utgår i det kommande
            resonemanget ifrån, att den sålunda av fullmäktige hävdade ståndpunkten
            vore den riktiga, och jag skall be att få draga några konsekvenser
            därav. Vi utgå ifrån, att fullmäktige ha haft rätt, stick i stäv
            mot vad jag anser, och att de haft ett vinstbelopp på 12,000,000
            kronor. TI slutet av förra året verkställde fullmäktige en konvertering
            av 1924 års dollarobligationer. För dessa dollarobligationer hade
            fullmäktige på sin tid fått ungefär 3,730 kronor per 1,000 dollar.
            Dessa obligationer konverterades på det sättet, att för nominellt
            1,000 dollar gav man ut 4,600 kronor. Det är således i runt tal
            en differens av 900 kronor per 1,000 dollar, och det var mellan
            16,000,000 och 17,000,000 dollar, som konverterades. Om man nu
            utgår ifrån denna förlust av 900 kronor per 1,000 dollar å ett
            obligationsbelopp på 16,000,000 dollar, kommer man fram till att
            bara på den transaktionen gjorde fullmäktige en ren kapitalförlust
            på cirka 14,400,000 kronor. Om man då var i den lyckliga situationen,
            att man verkligen hade en vinst å sin upplåningsrörelse på 12,000,000
            kronor, förefaller det mig, som om man i första hand borde, i
            den mån denna vinst räckte till, ha använt den för att täcka den
            kännbara förlusten på 14,400,000 kronor. Men detta har man underlåtit.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NcmTCmQdPj9WqdSjGPUJvx">
            Nu skall jag villigt medge, att man behöver inte räkna med en
            förlust på 900 kronor per 1,000 dollar, därför att de nya obligationerna
            hade en ränte-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-035.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-YaVWpKFUnzWT1h1yZdztdP">
          36 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-8" prev="i-331532cb856e9516-7">
          <seg xml:id="i-Sf8gSF7W3T4xSD6aVGHAPk">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) fot
            på 3.5 procent. De stodo i en kurs av 94 procent, och man har
            således rätt att räkna med en effektiv ränta av 3.72 procent.
            Härav 3.5 Z ränta och 0.22 4 för att täcka en del av förlusten.
            Om jag således utgår ifrån, att det är fullt försvarbart att räkna
            med en effektiv ränta på 3.72 procent, kommer jag åtminstone vid
            en flyktig beräkning till att det verkliga värdet, som fullmäktige
            fingo ge för de nya obligationerna, var 4,324 kronor per 1,000
            dollar. Om ifrån denna summa, 4,324 kronor, dras den tidigare
            av mig nämnda summan 3,730 kronor, komma vi i alla fall till en
            förlust på ungefär 600 kronor pr 1,000 dollars. Förlusten skulle
            då begränsa sig till omkring 10,000,000 kronor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6TBq1wKfXWv4EPbdP4ZyQb">
            Det är emellertid inte nog med detta, utan det finns, såvitt
            jag kan se, åtminstone några synder till av ungefär motsvarande
            art. Jag har här ett förslag till omläggning av riksgäldskontorets
            bokföring, och om man där tittar på ett konto, som heter avskrivningskonto,
            förefaller det mig, som om vid ingången av budgetåret 1932/1933
            på detta avskrivningskonto fanns ett plus på 1,200,000 kronor.
            Vid utgången av budgetåret 1932/1933 hade detta plus förvandlats
            till ett minus, ett icke täckt belopp, på 14,000,000 kronor. När
            man sedan vet, att till detta kommer förlusten vid konverteringen
            av 1924 års dollarobligationslån, äro vi under alla förhållanden
            uppe i en förlust å detta konto på åtminstone 25,000,000 kronor,
            som skall täckas av skattemedel.
          </seg>
          <seg xml:id="i-K1m8vvnwQ1vKP77UQm81aG">
            Det finns inte täckning härför. Man gör således här på det sättet,
            såvitt Jag förstår, herr talman, att man rapporterar till finansdepartementet
            ökad upplåning såsom vinst — fullständigt felaktigt i och för
            sig — men samtidigt låter man stå öppen år från år den ena posten
            efter den andra, för vars täckning skattemedel skola tagas i anspråk.
            Men detta balanseras.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UJdUvopReWa3kZqx4xDh45">
            Det ligger, såvitt jag förstår, oerhört nära till hands, som
            jag sade alldeles nyss till allas vår aktade vän, ordföranden
            i bankoutskottet, att karakterisera den penningpolitik, som för
            närvarande tycks inaugureras här, så, att man skriver upp, vad
            man tror är tillgångar, och underlåter att skriva av sina förluster
            och glömmer bort att betala sina skulder.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5gtATVuKuiyTcGwT8bjPDp">
          Herr Åkerberg:
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-6" next="i-707774e987f2d9a2-7">
          <seg xml:id="i-LswLh5ypnQfRgwXLvGsYKj">
            Herr talman! Jag erkänner, att det är icke utan en viss bävan,
            jag tar till orda i denna fråga. Jag är beredd på att herr Stendahl
            efteråt kommer att säga, att jag uppträtt som en Kreuger, som,
            när han behöver pengar, bara skriver upp sina tillgångar. Jag
            känner mig dock i det stora hela rätt trygg, därför att jag i
            detta avseende seglar i samma båt som vår främsta auktoritet på
            bokföringsområdet, nämligen riksräkenskapsverket. Det är ju riksräkenskapsverkets
            förslag, som i detta fall har kommit i tillämpning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UABxC9iWnKmLp466GpXAzR">
            För övrigt är det ju inte så mycket att diskutera om. Herr Stendahl
            krånglar till saken, tycker Jag, åtskilligt genom att kombinera
            det nya lånet med det gamla. Enligt min uppfattning har man full
            rätt att betrakta det lån, som det är fråga om, som en fullständigt
            fristående transaktion. Man kan då inte komma ifrån, att staten
            har lånat 120,000,000 kronor och betalat igen 108,000,000 kronor.
            Vanlig enkel matematik säger då, att man har en behållning på
            12,000,000 kronor. Om man sedan betecknar detta som vinst eller
            som någonting annat, kan ju komma på ett ut. Herr Stendahl har
            den teorien, att dessa 12,000,000 kronor inte uppkommit som vinst,
            utan genom att staten har amorterat av det ursprungliga skuldbeloppet.
            Ja, man kan tills vidare acceptera den teorien. Huvudsaken är
            — och det är det, jag vill komma fram till — att dessa pengar
            finnas. Dessa 12,000,000 kronor måste finnas som en behållning.
            Var de nu äro placerade eller på vilket sätt behållningen har
            uppkommit, kan komma på ett ut, om staten har lurat obligationsinnehavarna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-036.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-MeZPWk8YBbckj16XPKZZe">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 37
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-7" prev="i-707774e987f2d9a2-6">
          <seg xml:id="i-Y5wbLEWmzjgwcBtQpTXepj">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) på
            beloppet eller om skattedragarna ha fått sammanskjuta detsamma.
            Jag tycker för min del, att det är inte någon äventyrlig bokföring
            att komma till det resultatet, att det föreligger en behållning
            på 12,000,000 kronor, som man utan äventyrliga konsekvenser kan
            använda för budgetära ändamål.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QqjpM6tsKUepVXdQwfboxP">
            Nu talar herr Stendahl om åtskilliga andra saker. Han talar om
            dollarlånet och beskyller riksgäldsfullmäktige för oriktig bokföring
            eller vad man skall kalla det för, därför att de inte ha gjort
            avskrivningar. Jag måste fråga herr Stendahl, varför herr Stendahl,
            om han har den uppfattningen, inte yrkat anmärkning mot riksgäldsfullmäktige
            på den punkten. När herr Stendahl inte gjort det, finns det ingen
            anledning att blanda in den saken i det här sammanhanget.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LoUryEVcsgAQsRA1PTSXb7">
            För övrigt, om herr Stendahl anser, att det inte finns skäl för
            att taga upp det belopp, det här gäller, som en vinst eller som
            en tillgång för budgeten, borde herr Stendahl även i fråga om
            dessa 12,000,000 kronor ha framställt yrkande om att, i stället
            för att räkna detta som en tillgång för budgeten, utdebiteringen
            på skattedragarna skulle i motsvarande mån höjas.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-NwxU5mBdfh6W3VfAKF3nkw">
          Herr Lindgren:
        </note>
        <u who="i-oKf3VLCEs4dLcZaAEbVJz" xml:id="i-75698dc0604d629d-0">
          <seg xml:id="i-TyAhQKQS6r9a9JYXwB2fag">
            Såsom kammarens ledamöter behagade finna, förekommer inte mitt
            namn under det nu föreliggande utskottsutlåtandet. Jag har visserligen
            varit närvarande och deltagit i utskottets behandling av det föreliggande
            ärendet, men råkade vara borta, då utskottet formellt fattade
            beslut. Hade så inte varit förhållandet, hade jag befunnit mig
            bland reservanterna, vilkas uppfattning jag till fullo delar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5BwEb1j3yg4xsGeLajP4cP">
          Herr Trygger:
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-f1e081c59aac073e-0" next="i-f1e081c59aac073e-1">
          <seg xml:id="i-BFnrjQu6LA8rXW2BGVDEKY">
            Redan vid remissen av statsverkspropositionen har jag uttalat
            min mening med avseende på detta 1923 års premieobligationslån,
            och min uppfattning överensstämmer helt och fullt med den, som
            herr Stendahl och hans medreservant här gjort gällande. Jag får
            säga, att den motsatta ståndpunkten är för mig alldeles ofattbar.
            Jag förstår inte, hur man överhuvud taget skall kunna ha en bokföring
            i en affär, om man utgår ifrån något så — jag skall inte använda
            starka ord, jag skall bara säga — egendomligt. Man fick en illustration,
            så stark som det var möjligt, på det galna i detta förfarande,
            när man hörde ordföranden i bankoutskottet, som ju är en förståndig
            man och har stor erfarenhet i fråga om bankärenden. Han sade,
            att man skall betrakta den här saken isolerad. Man har faktiskt
            lånat 120,000,000 kronor, och nu konverterar man lånet; man löser
            in det, och då behöver man inte betala mer än omkring 108,000,000
            kronor. Alltså har man 12,000,000 kronor över. Huvudsaken är,
            sade han, att pengarna finnas. Ja, det modifierade han ögonblickligen
            därhän, att pengarna icke finnas disponibla, men de skulle finnas
            bokföringsmässigt, ifall det är riktigt, vad han här sade.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2qkfHx9LGrqSZ2qWaP87DQ">
            Men låt oss nu tänka efter, hur det ligger till med detta lån!
            Här togs upp ett lån på 120,000,000 kronor, som skulle löpa under
            10 år. Det bestämdes, att ingen ränta skulle betalas, men däremot
            skulle långivarnas ersättning för att de ställde beloppet till
            statens förfogande ligga i utlottning av vissa belopp under vart
            och ett av dessa 10 år. Hade det nu inte funnits någon annan bestämmelse,
            är det alldeles klart, att vid de 10 årens slut hade hela summan,
            som skulle betalas, varit oförminskad. Staten hade fått betala
            ut 120,000,000 kronor, och det belopp, som utlottats, utgjorde
            den ränta, som erlades till långivarna 1 gemen. Men nu var det
            i stället så, att det förekom en bestämmelse — vem som satte in
            denna bestämmelse, det vet jag inte att när en obligation föll
            ut med vinst, då upphörde obligationsinnehavarens kapitalfordran.
            Han skulle inte ha någon rättighet att få sitt kapital tillbaka,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-037.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UEtAnnRr554NfpNqjzdiHq">
          38 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-f1e081c59aac073e-1" prev="i-f1e081c59aac073e-0" next="i-f1e081c59aac073e-2">
          <seg xml:id="i-EQBPpaCLbLkCWw9rtwVgmd">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) men
            han hade alltjämt kvar sin rätt att vara med om de följande dragningarna.
            Hur ställer det sig då? Jo, själva kapitalskulden har minskats
            med beloppet för de obligationer, som utfallit med vinst. Däremot
            blir vad som motsvarar räntan, rätten att vara med om utlottningarna,
            oförändrat. En person, vars obligation utfallit med vinst, fick
            fortfarande vara med vid utlottning likaväl som de, vilka inte
            tidigare fått någon vinst på sina obligationer.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4AjDMmUKPXJeX4tUKBMACP">
            Man kan dela upp statens förpliktelse till obligationsinnehavaren
            i å ena sidan en förbindelse att betala obligationsbeloppet och
            å andra sidan en förbindelse att låta honom deltaga i dessa utlottningar.
            Då upphör kapitalfordran, när obligationen första gången faller
            ut med vinst, men däremot har obligationsinnehavaren alltjämt
            kvar rätten att deltaga med de övriga obligationsinnehavarna i
            kommande utlottningar. Även riksräkenskapsverket har ju hela tiden
            gått ut ifrån, att det under dessa förutsättningar är riktigt,
            att när en obligation faller ut med vinst, så upphör statens kapitalskuld,
            men obligationshavarens rätt att deltaga i utlottningarna är fortfarande
            orubbad.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2HMVwWUReoDZDTm5Y9aqKs">
            Men då säger man, att man kan inte genast skriva av obligationsbeloppet,
            därför att i grund och botten har ju obligationen fortfarande
            ett visst värde. Själva kapitalfordran, d. v. s. rätten att få
            beloppet tillbaka, har visserligen upphört, när obligationen har
            utfallit med vinst, men däremot är rättigheten att fortfarande
            få deltaga i utlottningarna kvar. Och den har ett värde. Att beräkna
            hur stort detta värde är, fordrar en matematisk kalkyl, som man
            inte vill ge sig in på, och därför låter man den saken tills vidare
            vara. Men riksräkenskapsverket var uppenbarligen på det klara
            med att det i detta fall verkligen ägt rum en amortering, men
            man tyckte, att det var onödigt, innan lånetiden var utgången,
            att precis fixera beloppet. För min del tror jag, att det mycket
            väl hade kunnat ske, och i detta avseende tillåter jag mig ha
            en annan mening än riksräkenskapsverket.
          </seg>
          <seg xml:id="i-L9FknsRM1b4irXYnPqumTf">
            När obligationen första gången faller ut med vinst, är skyldigheten
            att återbetala kapitalet borta, och då kan man avskriva obligationsbeloppet,
            men varför skall man inte taga hänsyn till värdet av den rätt,
            som vederbörande ha att fortfarande få deltaga i utlottningarna
            och som ger dem möjlighet att få någon ytterligare vinst? Jo,
            helt enkelt därför att denna rätt icke innebär något ökat onus
            för staten utan drabbar de övriga obligationsinnehavarna. Det
            är alldeles klart, det förstå herrarna mycket väl, att ifall den
            person, vars obligation utfallit med vinst, alldeles skiljes från
            hela affären, således, att inte bara hans fordran upphör, utan
            hans rätt att deltaga i kommande utlottningar också upphör, då
            komma de övriga obligationsinnehavarnas ställning, eftersom det
            är samma belopp, som årligen utlottas, att bli gynnsammare än
            när denne, vars obligation utfallit med vinst, fortfarande får
            vara med om utlottningarna. Det är väl alldeles uppenbart. Sålunda
            hade man mycket väl kunnat skriva av beloppet av dessa utlottade
            obligationer varje år, just därför att den rätt, som obligationsinnehavaren
            hade att fortfarande få deltaga i de följande lottdragningarna,
            tillgodosågs inte på statens, utan på de övriga obligationsinnehavarnas
            bekostnad.
          </seg>
          <seg xml:id="i-XzLSb1QNctmk13z6sBhfHZ">
            Jag kan sålunda inte komma till annat resultat än att det belopp,
            som utbetalats, då en obligation första gången utfallit med vinst,
            inneburit å ena sidan en ekvivalent för att lånet löpte utan ränta
            — vederbörande fick ingen ränta, men hade i stället fördelen att
            få vara med om utlottningarna — och å andra sidan en återbetalning
            av skuldens kapitalbelopp. Är det nu så, att man betalt av på
            en skuld, finns det väl ingen möjlighet att kunna påstå, att den
            minskning, som har skett i skulden, kan vara en vinst. Men nog
            skulle det varit en härlig sak! Tänk så trevligt för alla låntagare
            om de, så snart de betalt något på sina skulder, samtidigt skulle
            fått en inkomst på motsva-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-038.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-DzQWkB4Yzu8ckY1kz1f2Ej">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 39
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-f1e081c59aac073e-2" prev="i-f1e081c59aac073e-1">
          <seg xml:id="i-AFJxyTdHdMNjoG2LRMm15X">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) rande
            belopp! När man uppför detta som en inkomst från riksgäldskontoret,
            vilken står till finansministerns förfogande på samma sätt som
            exempelvis den inkomst, som riksgäldskontoret hade, när Skandinaviska
            banken betalade ränta på det lån den fått, är det ju faktiskt
            detta resonemang som är fört: när man amorterar en skuld kan man
            sedermera föra upp amorteringsbeloppet såsom inkomst under året.
            Det är nog inte att rekommendera för enskilda personer, som ha
            affärer, att på det sättet framvisa inkomster, ty då skulle de
            mycket lätt kunna komma 1 delo med rättvisan. Det är icke en bokföring,
            som är laglig, utan tvärt om en sådan, som är felaktig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2BRT2FH7xcKJkEUoBAuefH">
            Emellertid ha vi ju i dag ingenting annat att göra i denna sak
            än att yttra vår mening. Sedermera, när vi komma till inkomstberäkningen,
            komma vi in på frågan, huruvida man skall gå den väg, som är föreslagen
            i statsverkspropositionen, eller om man skall gå någon annan väg.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TgmpKpFHfwPD4nfN2MaunA">
            Jag har tänkt efter, om det möjligen skulle kunna vara något
            fel i denna min uppfattning, och om jag möjligen skulle sakna
            matematiskt sinne. Men jag har inte kunnat komma till något annat
            resultat än att det i stället förefaller, som om i riksgäldskontoret
            allt matematiskt sinne varit placerat hos en ledamot, nämligen
            hos vår gamle vän professor Kobb. Han har inte heller kunnat tillägna
            sig den uppfattning, som de övriga ledamöterna haft i denna fråga,
            utan ansåg för sin del, då han reserverade sig mot beslutet, att
            här har ägt rum en verklig amortering och att det följaktligen
            inte kan vara tal om någon inkomst, som vore disponibel, utan
            om eventuell ny upplåning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HTfQ3MC95WqVW8UYKQrECM">
          Herr Åkerberg:
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-8">
          <seg xml:id="i-XnCAwLSyGSn5MtWdaVXzN5">
            Herr talman! De bokföringsteoretiska spekulationer, som herr
            Trygger nu varit inne på, ha givetvis ett mycket stort intresse
            i och för sig. Jag tror däremot inte, att de ha något större intresse
            med hänsyn till den sak, som vi behandla i dag, nämligen huruvida
            dessa pengar finnas eller icke finnas. Jag tycker för övrigt,
            att herr Trygger måhända sade en smula för mycket, när han drog
            upp en jämförelse mellan detta område och det rent privatekonomiska.
            Han försökte ge ett exemepl på vådan av att gå den här föreslagna
            vägen; det skulle innebära detsamma som att en person, som tar
            ett lån och amorterar det, skulle anse att han, i samma mån som
            han verkställde amorteringarna, hade en motsvarande inkomst. Men
            här är inte frågan, huruvida man haft en inkomst eller icke, utan
            det är fråga om huruvida ett belopp har åstadkommits, som är tillgängligt
            för budgeten. Och nog kan väl en enskild person, om han tar ett
            lån och sätter in pengarna på banken, och sedan med sina löpande
            inkomster amorterar detta lån, visserligen inte påstå, att han
            haft en inkomst, men dock samlat ett kapital, som han kan använda
            till vad han vill. Så har skett också i detta fall: det har samlats
            ett kapital. Man kan ha olika teorier om detta. Den stendahlska
            teorien går ut på, att skattedragarna ha amorterat detta belopp
            på 12 miljoner kronor. Vi kunna acceptera den ståndpunkten. Då
            är frågan: är det mera oriktigt att till budgetära ändamål använda
            ett belopp, som skattedragarna i den gångna tiden sammanskjutit,
            än att uttaga det i år av skattedragarna? TI så fall skulle man
            inte heller kunna använda kassafonden för budgetändamål. Det är
            också skattemedel, som blivit över från föregående budgetregleringar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FpEhfHUUVMe1THMSeS1E4f">
            För övrigt vill jag påpeka med anledning av herr Stendahls anförande,
            att han själv gav ett finger åt uppfattningen, att här förelåg
            en vinst. Han antydde nämligen, att den riktiga vägen varit, att
            riksgäldsfullmäktige avskrivit de stora förlusterna på dollarlånet
            med dessa 12 miljoner kronor. Detta utgör väl ett erkännande av
            att dessa 12 miljoner äro tillgängliga. Om de inte finnas, kunna
            de ju inte heller användas till avskrivning.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-039.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-6F9zBCvVvXNgHE8csopZxg">
          40 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-4HgS5DRP1EGj8FbSVvsF26">
          Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.)
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-3ungxjRCgkviQ54chL36sx">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-9">
          <seg xml:id="i-WPpJWk9PEb6vQcPmVhQeua">
            Herr talman! Jag trodde att ordföranden i bankoutskottet var
            en intelligent man, med vilken man kunde resonera om en sak. För
            att underlätta resonemanget sade jag: »Nu bortser jag från min
            egen ståndpunkt och accepterar er, såsom utgångspunkt, men jag
            vidhåller naturligtvis min egen ståndpunkt.» Detta trodde, jag
            att han skulle begripa, men det är alldeles tydligt, att han inte
            gjort det. När man på detta sätt tillmötesgår honom för att få
            ett resonemang till stånd, så förklarar han, att jag skulle ha
            frånträtt min egen ståndpunkt. Är det rimligt, herr talman?
          </seg>
          <seg xml:id="i-Lxkca4oRaJYGYC89eXMY4w">
            Vidare vill jag säga herr ordföranden i bankoutskottet, att vi
            reservanter medge att de 12 miljonerna finnas. Det är alltså ingen
            strid om den saken. Men vi våga alldeles bestämt hävda, att dessa
            12 miljoner kronor äro ny, ökad upplåning och ingalunda några
            skatteeller vinstmedel. Det är möjligt, att det för herr Åkerberg
            kan smälla lika högt, om man i budgeten har med lånemedel eller
            skattemedel att göra. Men för oss reservanter är förhållandet
            det rakt motsatta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DdnA9mY1bYFDGWvN59yvuj">
          Herr Lindley:
        </note>
        <u who="i-DXnNfB4M1wvfgz73SWecrk" xml:id="i-984ea4b6f3f77f96-0" next="i-984ea4b6f3f77f96-1">
          <seg xml:id="i-Lh3FebrJUkjKUL6JBzPskS">
            Herr talman! Jag måste nog deklarera, att jag inte tillhör de
            intelligenta — jag fattar i varje fall inte de finansiella snillenas
            beräkningar i detta stycke. Jag kan inte se hela denna sak annorlunda
            än på det sättet, att staten lånat upp 120 miljoner genom ett
            premieobligationslån, varvid staten tillförsäkrat dem, som köpt
            premieobligationer, rätt att få vara med i ett lotteri med möjligheter
            till vinst. Denna vinstmöjlighet skulle då utgöra ersättningen
            för att de köpt premieobligationerna. De innehavare av premieobligationer,
            på vilka vinst utfallit, ha i detta lån berövats rätten att få
            dem inlösta, de andra obligationerna, på vilka vinst icke utfallit,
            skulle inlösas till det värde, som var åsatt dem. Vid det här
            ifrågavarande premieobligationslånet fanns det inga femtiokronorsvinster,
            utan lägst hundrakronorsvinster. Men om man utgått ifrån att det
            funnits även femtiokronorsvinster, skulle detta ha betytt, att
            de, som köpt obligationer och haft dem under alla dessa år utan
            att få någon ränta på sina pengar, men sedan sista året vunnit
            femtio kronor, därmed berövats sin rätt att få obligationerna
            inlösta. Enda förmånen har varit förhoppningen på någon högre
            vinst av obligationerna. De människor, som köpt dessa obligationer,
            ha häri blivit lidande, åtminstone de, som fått endast en femtiokronorsvinst
            och därmed också fått inlösningen av obligationen indragen. Däri
            ligger ju en ränteförlust. Dessa människor skulle ha haft anledning
            att klaga över statens premieobligationsutgivning, men man kan
            ju å andra sidan göra gällande, att de fått sin ränteersättning
            i och med att de fått vara med om dragningarna. De ha ju haft
            en möjlighet att gynnas av lyckan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4PcdWaVZkn47pUXabE9j4g">
            Nu säger man på reservanternas sida, att allteftersom vinstobligationerna
            blivit inlösta skulle dessa belopp givetvis ögonblickligen ha
            överförts som en amortering på statsskulden, och alltså skulle
            statsskulden ha reducerats med motsvarande belopp. Men detta har
            man inte gjort, utan man har ansett, att till dess dragningsperioden
            var fullständigt förbi, borde alla dessa vinster fonderas, och
            dessa samlade medel uppgå nu till detta belopp på icke mindre
            än 12 miljoner kronor. Man har utbetalat 108 miljoner i stället
            för 120 miljoner.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ld5RNvvzrPkzbjen1Jhmag">
            Enligt mitt bondförstånd tycker jag, att här finnas 12 miljoner
            kvar. Hur skall man kunna säga, att dessa försvunnit? Det enda
            man kan säga är, att dessa 12 miljoner icke använts för att minska
            statsskulden, men för övrigt lär man ingen anmärkning kunna göra
            i fråga om denna bokföring. Jag kan inte se något annat än att
            det handlats riktigt, som skett, och att dessa pengar äro att
            betrakta som en förtjänst, som staten nu har fått.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VrLwQBHW6oNGX9F3wvAHZs">
            Man påstår, att statsskulden genom detta har ökats med 12 miljoner.
            Var
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-040.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UqWCFnywPYUfkXTxiTmg4Y">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 41
        </note>
        <u who="i-DXnNfB4M1wvfgz73SWecrk" xml:id="i-984ea4b6f3f77f96-1" prev="i-984ea4b6f3f77f96-0">
          <seg xml:id="i-GJUcpy7CQVgCce2YkWYdMn">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) någonstans,
            och på vilket sätt kan en sådan ökning påvisas? Har den bokförda
            statsskulden ökats med 12 miljoner? Nej, det har den sannerligen
            inte gjort. Den skuld, som det här är fråga om, uppgick ursprungligen
            till 120 miljoner, och det står fortfarande kvar bokföringsmässigt
            samma skuld på 120 miljoner tills beloppet avskrivs. Men man har
            betalat ut endast 108 miljoner, och skillnaden kan väl då betraktas
            som en vinst. Och om man använder dessa 12 miljoner för budgetära
            ändamål, kan jag inte finna, att man därigenom begått något oegentligt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HnfP1foaZiJXKGKrSJZv3s">
            Jag måste säga i likhet med herr Trygger, när han undrade, om
            det var något fel i hans uppfattningsförmåga, att det också måste
            vara något fel med min uppfattningsförmåga, då jag inte kan förstå
            och fatta hans finansiella beräkningar. Jag är i avsaknad av det
            matematiska snille, som gjort sig gällande på den andra sidan,
            och jag kan inte förstå dessa herrars resonemang.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-QL1mX4bwKGLhv6K9vXkq8H">
          Herr Trygger:
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-f1e081c59aac073e-3" next="i-f1e081c59aac073e-4">
          <seg xml:id="i-6CpEjF2KaFzB7iRKxWF9Dj">
            Herr talman! Jag undrar, om det inte för att förstå denna fråga
            skulle vara ganska lämpligt, att man tänkte sig ett vanligt amorteringslån,
            alltså ett lån utan vinstutlottningar och sådant. Låt oss antaga
            ett amorteringslån på exempelvis 10,000 kronor, på vilket det
            skall betalas 6 procents annuitet, som det heter, därav 5 procent
            beräknas för ränta och 1 procent för amortering. Då förstår väl
            varje människa, att vad man betalar med denna 6 procents annuitet,
            innebär dels ersättning för att man fått begagna kapitalet, dels
            också samtidigt en amortering av skulden. Detta är ju fullkomligt
            klart. I fall man nu emellertid i sina böcker inte gjort anteckningar
            om båda dessa saker, så blir det ju visserligen en angenäm överraskning,
            när man upptäcker, att man ej är skyldig så mycket som man trott,
            emedan man inte tänkt på att dessa 6 procent innefattade både
            ränta och amortering, utan räknat med dem endast som ränta. Men
            när den angenäma känslan har lagt sig, kan man väl inte så gå
            upp i sin entusiasm, att man påstår, att man förtjänat dessa hopade
            amorteringar. Då skulle jag ju, om jag förlägger tusen kronor
            i min bostad och sedermera en vacker dag hittar dem, kanske sedan
            jag glömt bort hela historien, också kunna säga, att detta var
            en inkomst!
          </seg>
          <seg xml:id="i-MXhoDosAcJEuxuctYvMovg">
            På precis samma sätt är det här. Här är det icke fråga om ett
            amorteringslån i vanlig mening, men reellt är hela anordningen
            med detta premieobligationslån sådan, att dessa utlottningar genom
            de villkor, under vilka de ske, skola dels motsvara ränta och
            dels även verka så, att kapitalskulden minskas varje år med det
            sammanlagda beloppet av de obligationer, på vilka vinst första
            gången utfallit. Man skulle ju ha kunnat bokföra detta så, att
            denna sak klart framgått, men det har man inte gjort, utan man
            har låtit det anstå, och det står alltså alltjämt i böckerna en
            skuld på 120 miljoner, för att taga detta speciella fall. Så vaknar
            man upp, när man skall konvertera lånet och taga ett nytt lån,
            och märker, att man icke behöver betala mer än 108 miljoner. Detta
            är ju, som jag säger, ofantligt trevligt. Vi ha faktiskt genom
            skattemedel gjort vår ställning bättre med 12 miljoner under dessa
            år. Men inte är det någon inkomst. Det är bara det, att vi hela
            tiden glömt den amortering, som har skett. Varje år har det av
            skattemedel till detta lotteri avsatts ett visst belopp, som vi
            känna till. Nu när vi skola göra upp, få vi klart för oss — alldeles
            som den, som gjort betalningar på sitt lån men glömt, att det
            i själva verket var fråga om annuiteter, innefattande både ränta
            och amortering att vi äro skyldiga 12 miljoner kronor mindre.
            Låt oss alltså vara glada över en dylik överraskning. Men vi skola
            komma ihåg, när vi nu på nytt låna 120 miljoner kronor i stället
            för det gamla lånet och om vi använda dessa 12 miljoner kronor
            för budgetändamål, att det är lånemedel vi använda. Det är icke
            några inkomster.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-041.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-4XfPRNSHMV75e8hg1uEFri">
          42 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-f1e081c59aac073e-4" prev="i-f1e081c59aac073e-3">
          <seg xml:id="i-8RvkeeRtrJX1mCESZWT6Nz">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) 'Är
            det, som jag här säger, icke riktigt, då är jag enligt min uppfattning
            absolut inkompetent att ens tänka ekonomiskt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DJwbS1v8D8wJqqbpfT9RGK">
          Herr Lindley:
        </note>
        <u who="i-DXnNfB4M1wvfgz73SWecrk" xml:id="i-984ea4b6f3f77f96-2">
          <seg xml:id="i-LvUnzWBZpJwsrjfeXUyMMx">
            Herr talman! Det var en sak, som herr Trygger sade, som jag måste
            be att få en förklaring på. Han säger, att om staten har ett lån
            på 120 miljoner och sedermera vid konverteringen betalar ut endast
            108 miljoner, så skulle man, när man lägger upp det nya lånet,
            endast få begagna 108 mil- Joner för detta ändamål. Men det är
            ju inte staten, som köper dessa premieobligationer. Det är ju
            allmänheten. Och följaktligen har inte staten det ringaste omak
            av att den inte nu behövt betala ut mer än 108 miljoner för att
            lösa lånet på 120 miljoner.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-VZo95uZ5xjwc61PsVRXgt3">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-10">
          <seg xml:id="i-MPYPYcftw6is9xUFML4FRw">
            Herr talman! Med anledning av min bänkkamrats yttranden här i
            dag tar jag för givet, att man har rättighet att dra följande
            överraskande slutsats.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B7aJRQCPefSXvaVrHTRZD2">
            Jag tror, att herr Lindley har en stuga med vad därtill hör,
            och tar för givet, att han så småningom kommer att amortera den.
            Jag är övertygad om, efter hans anföranden här i dag, att han,
            när den är slutamorterad, kommer att för taxeringsmyndigheterna
            anmäla hela amorteringen såsom vinst för beskattning! |
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HE1LnxVVYtXNuLYikDWbGh">
          Herr Hammarskjöld:
        </note>
        <u who="i-A4jkDhz3Qhq16rRWcenUbw" xml:id="i-055b9eb832196c42-0" next="i-055b9eb832196c42-1">
          <seg xml:id="i-B4hAdYSrtVYUjRkSgAkWwH">
            Herr talman! Man torde väl kunna vara överens om att utgå därifrån,
            att staten har givit valuta för de 120 miljoner, som på sin tid
            upplånades. Man kan utgå ifrån att staten sålunda, när obligationerna
            slutligen inlöstes eller konverterades, har betalt såväl det överenskomna
            kapitalet som den avsedda räntan, och att det sålunda inte kan
            föreligga någon annan anledning till vinst än den, som föranletts
            av ändringar i det allmänna ränteläget eller dylikt. Det vore
            väl också någonting orimligt, därest i förevarande fall samma
            vinstbelopp hade fördelats i, låt oss säga, dubbla antalet vinster
            och sålunda vinster utfallit på dubbla antalet obligationer, att
            då vinsten skulle ha kunnat vara 24 miljoner i stället för 12,
            utan någon skillnad 1 statens utbetalning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FPfyPH8VZjUaBddpmeoCZU">
            Jag avvisar emellertid den förutsättningen, att staten skulle
            så att säga lura obligationsinnehavarna, ett alternativ, som utskottets
            ordförande framställde, säkerligen utan att hålla på det, såsom
            en möjlighet. Hans andra alternativ var, att den minskning i skulden,
            som visade sig vid lånets slutliga uppgörande, tillkommit genom
            inbetalningar av de skattedragande. Men av det alternativet, som
            givetvis är alldeles riktigt, drog han den slutsatsen, att eftersom
            överskottet har uppkommit genom inbetalningar av de skattedragande,
            är det också till fritt förfogande. Man får emellertid inte glömma,
            att det lär väl icke finnas någon annan anständig utväg att betala
            ett lån, vare sig ränta, amortering eller slutbetalning, än att
            göra det genom skattemedel eller motsvarande. Det anses icke som
            ett anständigt medel att betala lån med lån i det oändliga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SFTz6WRkgCfTkTG7arFqCM">
            Följaktligen är det visserligen sant, att här föreligger för
            närvarande en besparing på 12 miljoner kronor, uppkommen därigenom
            att lånet genom skattemedel under tiden amorterats. Men därav
            följer ingalunda, att överskottet skulle vara skattemedel, utan
            överskottet måste, om det skall tillgodogöras, tillgodogöras såsom
            lån. Det är här alldeles samma förhållande som med vilken annan
            amortering som helst av statsskulden. Det skulle vara precis lika
            möjligt att göra gällande, att det ena eller det andra lånet,
            som upptagits för kanske 30 eller 40 år sedan, är amorterat av
            skattemedel, och att vi, när vi ha obligationerna i vår hand,
            kunna släppa ut dem igen under
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-042.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-XtrFBFTmaXgwtuVj5t213o">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 43
        </note>
        <u who="i-A4jkDhz3Qhq16rRWcenUbw" xml:id="i-055b9eb832196c42-1" prev="i-055b9eb832196c42-0">
          <seg xml:id="i-S4M4s4tR9RWaVpuur7kkvd">
            Ang. bokföringen av 1923 års premieobligationslån. (Forts.) förklaringen,
            att det icke är fråga om något lån, utan om sparade skattemedel.
            Detta är ju något fullkomligt orimligt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FxVm9reSrnd1LvAFdHZDQZ">
            Jag delar sålunda, herr talman, i sak den ståndpunkt, som här
            företrätts av herr Trygger.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-39ETGDftKx9X67JUwNa548">
          Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter den under behandling
          varande punkten lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-Bt4JzxuuTF8ogoQpsVGkNR">
          Punkten 5. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Xex9qveJyWisfCz4Y1ae37">
          Föredrogos ånyo bankoutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-Kot17xvtLZDwWof9QHMH5Y">
          nr 29, angående verkställd granskning av riksdagsbibliotekets
          styrelse och förvaltning; samt .
        </note>
        <note xml:id="i-2ATXG6ZMbjwTnv44eum9u3">
          nr 30, i anledning av väckta motioner om inrättande av ett riksbankens
          avdelningskontor i Borås.
        </note>
        <note xml:id="i-FpVZo2HumtZBanz9ZNqc78">
          Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Te1VxhqFuva6BAAeEXupcW">
          Föredrogs ånyo bankoutskottets memorial nr 31, angående användande
          av Ang. använ-
        </note>
        <note xml:id="i-An1EVgq5tnzGnz2vf22fGf">
          riksbankens vinst för år 1933 m. m. dande av riksbankens vinst
        </note>
        <note xml:id="i-RtxnZrdqxVv1tXziGWy3AH">
          I detta memorial hade utskottet av angivna orsaker hemställt,
          att riksdagen för år 1933. måtte besluta, att av riksbankens vinst
          för år 1933 och föregående år skulle - statsverket under budgetåret
          1933/1934 överlämnas ett belopp av 13,000,000 ronor.
        </note>
        <note xml:id="i-JY2k4GwS4gGdWREUHC5dSf">
          Reservation hade anförts av herrar Stendahl, Lindgren, Ernfors,
          Leffler och "Andersson i Lindome, vilka ansett, att utskottets
          yttrande bort hava den lydelse, reservationen visade, samt att
          utskottet bort hemställa, att riksdagen måtte besluta, att av
          riksbankens vinst för år 1933 skulle till statsverket under budgetåret
          1933/1934 överlämnas ett belopp av 9,000,000 kronor.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-3YeHnPANNDMKNUuvP3BjeA">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-11">
          <seg xml:id="i-MXVDnJ99nDCjcCQbmexise">
            Herr talman! Refererande till vad jag tidigare anfört skall jag
            be att få yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-UDXboAPrLWJvhqko1c4nda">
          Herr Åkerberg:
        </note>
        <u who="i-NwFsYdDsyNBsSsUhXsXfnr" xml:id="i-707774e987f2d9a2-9">
          <seg xml:id="i-MHbRpvi4cT66HedwkyVU8g">
            Herr talman! Jag skall använda herr Stendahls ordalag: refererande
            till vad jag förut sagt skall jag be att få yrka bifall till utskottets
            hemställan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RVTsithuyEn2jbFx4t8dF2">
            Kammaren har här ett osökt tillfälle att genom sitt beslut taga
            ställning till den tvistefråga, som vi här förut haft uppe. Konsekvenserna
            bli ju vid bifall till reservationen, att skattedragarna få lov
            att satsa 4 miljoner
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QMQDz5aSdtYmFNnwJducFb">
          ronor.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-6sB1XJ3uLPV4EFy2AMgakN">
          Herr Stendahl:
        </note>
        <u who="i-DA7GTCA3CU2XWPSDGEB8tG" xml:id="i-331532cb856e9516-12">
          <seg xml:id="i-7ct3TkoyJtGxobHtR61XzR">
            Herr talman! Jag har ingenting emot metoden i herr Äkerbergs
            yrkande. De konsekvenser, som han drar av det kommande beslutet,
            torde däremot vara väsentligen förhastade och överdrivna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TJ5mkPksG47M2rfjP2wewM">
          Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjordes enligt därunder
          förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till vad utskottet
          i det nu föredragna memorialet hemställt samt vidare på antagande
          av det förslag, som innefattades i den vid memorialet avgivna
          reservationen; och förklarades den förra propositionen, vilken
          förnyades, vara med övervägande ja besvarad.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KzY3NfeTPetCqyyQMa7MB5">
          Ang. viss ändring i förordningen om moderskapsunderstöd.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-UjUdkEkiTeZfpUpKH7aS6Q">
          44 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-EatWPwEpXRUQYGyJj7ZZ2r">
          Vid förnyad föredragning av bankoutskottets memorial nr 32, angående
          ändring i stadgarna för riksdagsbiblioteket, i vad avser val av
          suppleanter i bibliotekets styrelse, bifölls vad utskottet i detta
          memorial hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-QLyzKcCggwJXc1W5Bpxnp8">
          Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 22, i anledning
          av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning angående
          ändrad lydelse av 6 8 förordningen den 26 juni 1931 (nr 281) om
          moderskapsunderstöd.
        </note>
        <note xml:id="i-H4RPrRHXy9jqB8Df3iwW3v">
          Genom en den 12 mars 1934 till riksdagen avlämnad proposition,
          nr 251, vilken hänvisats till lagutskott och behandlats av andra
          lagutskottet, hade Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att antaga
          vid propositionen fogat förslag till förordning angående ändrad
          lydelse av 6 $ förordningen den 26 juni 1931 (nr 281) om moderskapsunderstöd.
        </note>
        <note xml:id="i-GsrHGiU3axpQ55E7i1HQw8">
          Kungl. Maj:ts förevarande förslag innebar bland annat sådan ändring
          av 6 $ första stycket i förordningen, att den tidpunkt, inom vilken
          ansökan om moderskapsunderstöd i vanliga fall skulle göras, framflyttades
          från sextionde dagen före barnsbörden till tionde dagen efter
          densamma.
        </note>
        <note xml:id="i-JYcsXm3ztE5MNXWWGLQGAd">
          Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet, med förmälan,
          att utskottet vid sin granskning av förslaget ej funnit skäl till
          erinran mot detsamma, hemställt, att förevarande proposition måtte
          bifallas av riksdagen.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-KDVx2zUXVWmDr8eRkJPWtY">
          Fröken Hesselgren:
        </note>
        <u who="i-5jwrBzpJ3kKsBsRMvCWs2N" xml:id="i-9ae91486ec8b0365-0" next="i-331532cb856e9516-15">
          <seg xml:id="i-Vz119XE31xxXHTERJ5rKPJ">
            Herr talman! Jag ämnar inte här göra något yrkande, då jag själv
            undertecknat utskottets betänkande, men jag har ansett, att jag
            i samband med behandlingen av detta betänkande bör understryka
            vad som säges såväl 1 den kungl. propositionen som av socialstyrelsen
            angående denna fråga, nämligen att den bestämmelse det här gäller,
            eller att begäran om moderskapsunderstöd skall anmälas senast
            sextio dagar före barnsbörden, är en bestämmelse, som tillkommit
            för att understryka, att moderskapsunderstödet är avsett att vara
            en hygienisk hjälp, d. v. s. för att mödrarna skola få tillfälle
            att sköta sig själva och barnen på ett hygieniskt sätt. Det var
            ursprungligen meningen, att understödet för detta ändamål skulle
            kompletteras med en ordnad föroch eftervård. Nu har detta inte
            gjorts, men riksdagen har bifallit förslag, att vissa försök skulle
            få anställas på detta område. Dessa försök ha nu avslutats och
            visat utomordentligt goda resultat. Det har i en stad, där man
            ordnat sådan föroch eftervård, visat sig, att en sjukdom, som
            är mycket vanlig under havandeskapstiden, den s. k. eklampsin,
            har helt och hållet försvunnit. Det tyder sålunda på, att den
            föreslagna föroch eftervården är av betydelse, och jag har velat
            använda detta tillfälle för att till Kungl. Maj:t rikta en vädjan,
            att man inte måtte dröja alltför länge, innan också denna fråga
            upptages. Dröjer man nämligen mycket länge, kommer den allmänna
            uppfattningen om moderskapsunderstödet såsom en hygienisk hjälp
            att råka 1 fara att försvinna, i synnerhet som man nu eliminerat
            bestämmelsen om de sextio dagarna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-D2GAshnTUd7SyUYWUojjEf">
            Jag tror, herr talman, att vi leva i en sådan tid, att alla åtgärder
            man kan göra för att hjälpa mödrarna och spädbarnen äro av betydelse
            med tanke på det ytterst ringa antal barn, som verkligen föds.
            Man kan motverka den svårigheten med att se till, att de barn,
            som komma till världen, verkligen skötas på sådant sätt, att de
            bliva friska och starka.
          </seg>
          <seg xml:id="i-D82gnG5n5MTdNRAq5fhQ49">
            Detta, herr talman, har varit anledningen till att jag velat
            passa på tillfället att här understryka sambandet mellan dessa
            båda åtgärder fastän man
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-044.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-6mtUqTq3M9MeWqZyZSWo5V">
          Lördagen den 21 april. Nr 26. 45
        </note>
        <note xml:id="i-9NxNhTBRLKebWGm9tQmyau">
          Ang. viss ändring i förordningen om moderskapsunderstöd. (Forts.)
          nu strukit det formella sambandet genom att borttaga bestämmelsen
          om de 60 dagarna.
        </note>
        <u who="i-5jwrBzpJ3kKsBsRMvCWs2N" xml:id="i-331532cb856e9516-15" prev="i-9ae91486ec8b0365-0">
          <seg xml:id="i-UHn8dAwUwLc4nGsPbdioQg">
            Herr talman, jag har intet yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UJAQ2YQS5xzSViuCMr3CNp">
          Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, bifölls vad
          utskottet i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-XU1C8cYwG7YqhFQCB2RCxG">
          På framställning av herr talmannen beslöts att handläggningen
          av det återstående ärendet på föredragningslistan skulle uppskjutas
          till ett annat sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-D8LeTK92cnhut44bc43SdY">
          Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
          nr 263 och 264 blevo desamma på begäran bordlagda.
        </note>
        <note xml:id="i-B3KrQ1eSojuf9vEWdiHxPF">
          Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till riksdagens
          skrivelse, nr 202, till Konungen angående åtgärder för ungdomens
          skyddande i religiöst och sedligt hänseende m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Lv5TVStRqHCAUPYXR9u1Yx">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-JXGEnmGWEkGrYG996M3mJ">
          konstitutionsutskottets memorial nr 11, angående granskning av
          de i statsrådet förda protokoll;
        </note>
        <note xml:id="i-4nVwcdRQq5EeFwZ73LkmvN">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-UVFAWZ5GtnsfdtvZkw6psM">
          nr 85, i anledning av väckta motioner om tillfällig löneförbättring
          åt vissa militära beställningshavare;
        </note>
        <note xml:id="i-CLjDF9sdNFPs4tRao5cqzz">
          nr 86, i anledning av väckta motioner om anslag till möjliggörande
          av förtidsavgång för officerare och underofficerare;
        </note>
        <note xml:id="i-wsd9E1R2C3pv9C6ro8m8s">
          nr 87, i anledning av väckt motion om viss ändring av bestämmelserna
          rörande ekiperingshjälp till officerare och underofficerare med
          vederlikar;
        </note>
        <note xml:id="i-DUX51JAuEUBmUnJLXhRVeW">
          nr 88, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till
          ersättning åt blinda m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-2QLFzBGDqA5v3Y4ZLqrsm5">
          nr 89, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till fattigvård och barnavård för lappar;
        </note>
        <note xml:id="i-9WdRb3xjRzf89rKqzdNURJ">
          nr 90, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående rätt
          för vattenrättsingenjörerna L. E. Wedberg, S. L. C. Aspegrén och
          K. J. Elfström att för placering i löneklass få tillgodoräkna
          viss tjänstgöring;
        </note>
        <note xml:id="i-afGgVD5XMyNhYdATC6FSr">
          nr 91, i anledning av väckt motion om gottgörelse till Angarns
          sockens fattigvårdsstyrelse för viss fattigvårdskostnad;
        </note>
        <note xml:id="i-NFHGyY9vm9fwVaNV2Xurpq">
          nr 92, i anledning av väckt motion angående sänkning av arvoden
          åt riksgäldsfullmäktige m. fl. arvodestagare;
        </note>
        <note xml:id="i-DJtsTa4crBJPrnpX7BMK6v">
          nr 93, i anledning av väckta motioner om viss retroaktiv tillämpning
          av beslut rörande Linköpings stads placering i dyrortshänseende;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-5cz8yF2VMiZH1pseLM2YiJ">
          nr 94, i anledning av väckta motioner om ersättning av statsmedel
          till vissa ee för till Aktiebolaget Vinoch Spritcentralen restituerade
          skatte-
        </note>
        <note xml:id="i-DcrYwEmCoSD435vPpPXE2Y">
          elopp;
        </note>
        <note xml:id="i-2q5N3RDiYmPb61RHxKLmXF">
          första lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-6ioDRxKuxyvRjQNufGP9EV">
          nr 51, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
          lag om ändrad lydelse av 6 och 41 $$ sjömanslagen den 15 juni
          1922 (nr 270) ävensom i ämnet väckta motioner;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-045.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-1ekvwHp5iQna5eCAJpbpB">
          46 Nr 26. Lördagen den 21 april.
        </note>
        <note xml:id="i-KUbJtzCghYATZS9wFmwWqD">
          nr 52, i anledning av väckta motioner angående ändring i gällande
          föreskrifter om uppskattning av prästlöneboställes normalavkastning
          m. m.; samt
        </note>
        <note xml:id="i-AaxTf8rUksNXiX5pCNqXa4">
          nr 53, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
          lag angående ändrad lydelse av 23 $ lagen den 16 oktober 1914
          (nr 349) om tillsyn å fartyg;
        </note>
        <note xml:id="i-6KwJ3Kr63uGdnthimHMzoM">
          andra lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-FCz668Sg5QaSuQv9YFvaWN">
          nr 23, i anledning av väckta motioner angående vissa ändringar
          i lagen om fattigvården;
        </note>
        <note xml:id="i-PchyiQufHv2jmJwGzPVVAA">
          nr 24, i anledning av väckta motioner angående viss ändring i
          fattigvårdslagens bestämmelser rörande hemortsrätt; samt
        </note>
        <note xml:id="i-3SoESiR3GCkLkycaoCFYHJ">
          nr 25, i anledning av väckt motion angående viss ändring i lagen
          om fattigvården; ävensom
        </note>
        <note xml:id="i-Y7nqF5sGozs8aNAZHoRzgM">
          jordbruksutskottets memorial och utlåtande:
        </note>
        <note xml:id="i-B4oTG1icVzczFvFbCvsU1Q">
          nr 63, med överlämnande till riksdagen av förteckning över av
          domänstyrelsen under år 1933 försålda hemman och lägenheter; samt
        </note>
        <note xml:id="i-GcRtppsjTMSnauHTSJmLsd">
          nar 64, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående visst
          markbyte mellan kronan och Östersunds stad.
        </note>
        <note xml:id="i-DHL9axhow9dxkTtcVT2rvB">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 3.10 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-GfpqzSp74k2K9qo7p7244d">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-046.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Fj3iLrhwaS8z6ebE91wc8K">
          Tisdagen den 24 april. Nr 26. 47
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-K6HbAnyMdTsEQPDoLkRBKi">
          Tisdagen den 24 april.
        </note>
        <note xml:id="i-PohPsFzdFfBbULzy6EdQJh">
          Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
          av herr andre vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-ViaCK9sBKkVQt8HsaVLAej">
          Justerades protokollen för den 18 och den 20 innevarande månad.
        </note>
        <note xml:id="i-FM2NwrJWfxMgTu6VWCnpZ1">
          Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
          skrivelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-FgJcStbUdcMEiibkR8R4Sr">
          nr 179, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
          för A. V. Johansson från viss betalningsskyldighet;
        </note>
        <note xml:id="i-KRR9borGKubRvojQU2Tz6z">
          nr 180, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändring
          av flygvapnets reservbefälsorganisation jämte i hithörande ämnen
          väckt motion;
        </note>
        <note xml:id="i-JxZDQKHNWu94JdmPz4XMwG">
          nr 181, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
          av ytterligare kompensation till Vaxholms stad i anledning av
          1925 års försvarsbeslut;
        </note>
        <note xml:id="i-YXShhqg9UCBMsNpUMKH1bv">
          nr 182, i anledning av väckt motion om förhöjt beklädnadsbidrag
          till vissa underofficerare i flottan och marinen;
        </note>
        <note xml:id="i-ECuea5RkCEq9Do46kWmgA9">
          nr 196, i anledning av. Kungl. Maj:ts proposition angående förstärkning
          av andra huvudtitelns anslag till kommittéer och utredningar genom
          sakkunniga;
        </note>
        <note xml:id="i-5rsWMx9zyvyYhm4EbiQ6YZ">
          nr 197, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående efterskänkande
          av viss del av kronan tillfallet danaarv efter Annika Hansson,
          född Christoffersdotter;
        </note>
        <note xml:id="i-6xGspcEYdiCsxYd1DmBJF5">
          nr 198, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
          i vissa fall av allmänna arvsfondens rätt till arv;
        </note>
        <note xml:id="i-QP2yb38NcYqchrw1Rp4pdZ">
          nr 199, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bestridande
          av vissa kostnader för reparation av statens isbrytarfartyg »Ymer»;
        </note>
        <note xml:id="i-NaVXG9LmeZA2YcqnBkxDDx">
          nr 200, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående restitution
          till International Telephone &amp; Telegraph Corporation av viss stämpelavgift;
        </note>
        <note xml:id="i-GP82zuG3oZLTQ3gbyCNWLn">
          nr 201, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående rätt
          för ordinarie lärare vid navigationsskola att för erhållande av
          ålderstillägg tillgodoräkna sig viss tjänstgöring; samt
        </note>
        <note xml:id="i-5L91z6DDP4xdmdSjUA98TL">
          nr 203, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående uppställningen
          av riksstatens utgiftssida m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-YMCfotif6CSQXdiYcx9Bgv">
          Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
          skrivelse, nr 212, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till förordning angående ändrad lydelse
          av 6 $&amp; förordningen den 26 juni 1931 (nr 281) om moderskapsunderstöd.
        </note>
        <note xml:id="i-52x59iEYQu934gZSLfxbwU">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
          nr 263, med anhållan om riksdagens yttrande i fråga om ytterligare
          understöd från statens sida för fullbordande av järnvägsanläggningen
          Ulricehamn—Jön-
        </note>
        <note xml:id="i-AxjhZMhrz8Rnqy1t8NDpaG">
          köping.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3oZuvz6qSGCtNZ9ZBKf7xo">
          Interpellation ang. inrättande av ett riksdagens utrikesutskott
          m. m.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-PZXk7oUQninB2doC2YVXZ2">
          48 Nr 26. Tisdagen den 24 april.
        </note>
        <note xml:id="i-W4D9UskETwffLgnArhTast">
          Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
          Maj:ts proposition nr 264, med förslag till lag om förbud mot
          vissa sammanslutningar.
        </note>
        <note xml:id="i-VmUWUupfLBejhaFDGFnTV7">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran konstitutionsutskottets
          memorial nr 11, statsutskottets utlåtanden nr 85—94, första lagutskottets
          utlåtanden nr 51—53, andra lagutskottets utlåtanden nr 23—25 samt
          jordbruksutskottets memorial nr 63 och utlåtande nr 64.
        </note>
        <note xml:id="i-9K6US92qdL7ymMusKMWz5x">
          På framställning av herr andre vice talmannen beslöts att jordbruksutskottets
          memorial nr 63 och utlåtande nr 64 samt konstitutionsutskottets
          memorial nr 11 skulle i nu angiven ordning uppföras främst bland
          två gånger bordlagda ärenden på föredragningslistan för morgondagens
          sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-Wpcu6A5PDWyZRPPNo1gP1f">
          Herr Pettersson, Anton, avlämnade en av honom och herr Nilsson,
          Alexander, undertecknad motion, nr 362, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition angående anslag för beredande av understöd
          åt vissa fiskare m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-HMQvLDKpvfKhMRJLVQnaxk">
          Motionen blev på begäran bordlagd.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-N81c5uY5GTd2sngyKkGSgV">
          Herr Lindhagen erhöll på begäran ordet och yttrade:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-11" next="i-LJXfTPBQVRxJ3k426MQzi6">
          <seg xml:id="i-T2izUDKBmkEGYX6GYM2e93">
            Herr talman! Till de två interpellationer i utrikes angelägenheter,
            till vilka kammaren gav tillstånd den 14 och 23 februari 1934,
            ber jag att få tillägga följande om regeringens närmare samarbete
            med riksdagen i utrikes ärenden. Frågan är sedan gammalt aktuell.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-96tfsxLg92BGSY7E1wN8wt">
          Konstitutionsutskottets framstöt i 1934 års dechargebetänkande.
        </note>
        <u xml:id="i-LJXfTPBQVRxJ3k426MQzi6" prev="i-1d6d40c21590ddc3-11" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" next="i-1d6d40c21590ddc3-12">
          <seg xml:id="i-CrqkrAJ2E875iBjJBBTE3W">
            Konstitutionsutskottet har i sitt dechargebetänkande nr 11 punkt
            1 a vid denna riksdag för egen del satt liv i den förenämnda frågan
            med uppgivande av sina tidigare negativa inställningar.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-12" prev="i-LJXfTPBQVRxJ3k426MQzi6" next="i-XbSyLuiJxhHY8bkXPYCtPz">
          <seg xml:id="i-LjCXzj6wPSbdCm4mp912uH">
            Utskottet erinrar om 1921 års grundlagsändringar. I förarbetena
            framhölls, säger utskottet, att förenämnda samverkan vore av värde
            för landet och för regeringen. Det allmänna medvetandet om att
            riksdagen själv eller genom utsedda förtroendemän ingående kunde
            följa, vad som hände på det utrikespolitiska området, var ägnat
            att skänka landet i sin helhet tillförsikt för att intet
          </seg>
          <seg xml:id="i-R4PiBmE8aa6dp5brU7XX8V">
            av vikt företoges på detta område utan omsorgsfull prövning av
            representan-
          </seg>
          <seg xml:id="i-4p26ia5vKgfd1K8sAFEgkX">
            ter för skilda meningsyttringar. Regeringens auktoritet och handlingskraft
            utåt stärktes också därigenom, att den hade riksdagen bakom sig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TqFovyi6onv7J6s86FREDE">
            Denna av utskottet sålunda glorifierade samverkan regleras av
            riksdagens $$ 56 för det omedelbara samarbetet med riksdagen.
            Samarbetet genom utsedda förtroendemän återfinnes i stadgandena
            om en utrikesnämnd. Bägge dessa inslag i författningen äro emellertid
            som bekant bräckliga, ja, i stort sett verkningslösa för alla
            de demokratiska uppgifter, som konstitutionsutskottet nu betonat
            vara av högsta vikt för land och folk.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JVj2gnVAMfsTU6dKafptJt">
          Den direkta samverkan med riksdagen.
        </note>
        <u xml:id="i-XbSyLuiJxhHY8bkXPYCtPz" prev="i-1d6d40c21590ddc3-12" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" next="i-TkD7SBmiS6TtnGiCXjWeQ">
          <seg xml:id="i-VBpft8pBLaHozsM5otLuWk">
            Riksdagsordningens $ 56 fastslår, att ett sådant samarbete kan
            äga rum i fråga om rikets förhållande till främmande makter eller
            i annat ärende av större intresse. Det får ske endast om Konungen
            prövar det lämpligt. 'Det skall framföras genom ett muntligt meddelande
            i vardera kammaren. Konungen bestämmer, om meddelande skall lämnas
            inom lyckta dörrar. Den enda be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-048.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Udb4ygrAhPKawfFGqXWkYy">
          Tisdagen den 24 april. Nr 26. 49
        </note>
        <note xml:id="i-N6gC9LUGZqUi6xhBdELNAk">
          Interpellation ang. inrättande av ett riksdagens utrikesutskott
          m. m.
        </note>
        <u xml:id="i-TkD7SBmiS6TtnGiCXjWeQ" prev="i-XbSyLuiJxhHY8bkXPYCtPz" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" next="i-1d6d40c21590ddc3-13">
          <seg xml:id="i-DKuvK77mfTs8VcgyfrZeDY">
            ( Forts.) fogenhet riksdagen tillerkänts är, att ledamot av kammaren
            ej är »förmenad» att yttra sig. Något beslut eller annan åtgärd
            kan icke ifrågakomma.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-13" prev="i-TkD7SBmiS6TtnGiCXjWeQ" next="i-9m9oF6nXeVuyHFzW7ufXz9">
          <seg xml:id="i-J2xPZGV68SiwfqfwG2xiM">
            Samarbetet stannar således gemenligen i en gest, om det någon
            gång undantagsvis förekommer. Regeringarna finna även i de brydsammaste
            situationer vanligen ett sådant meddelande, såsom det synes, icke
            lämpligt. Kommer det någon gång till stånd sker det av nåd eller
            privat påtryckning. TI alla fall, som förekommit, har föreskrivits
            lyckta dörrar, enligt min mening utan begriplig anledning. Protokoll
            föres ej heller; vad som förekommit går till spillo för samtid
            och eftervärld. Värdet för landet och det allmänna medvetandet,
            som konstitutionsutskottet nu talar om, utebliver så gott som
            alldeles.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4JjGb2VVd4pnYZhSTkVdvE">
            I utskottets förberörda enhälliga erinran i årets dechargebetänkande
            anmärkes icke på något sätt, att utrikesministern bort anse lämpligt
            att även samspråka med riksdagen själv. Det borde utskottet konsekvent
            ha gjort. Men utskottet har alltid tidigare avstyrkt alla förslag
            att till vidgande av riksdagens inflytande skänka något värdefullt
            innehåll i förevarande nullitet i författningen. Det bör då ej
            förvåna att även regeringar, vilka måste merendels vara benägna
            till riskfri maktutövning, vända ryggen åt riksdagsordningens
            ifrågavarande karikatyr av parlamentariskt inflytande och demokratisk
            organisation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EFFMsj9nuKNDAL9pDHRKfJ">
          Samverkan genom förtroendemän.
        </note>
        <u xml:id="i-9m9oF6nXeVuyHFzW7ufXz9" prev="i-1d6d40c21590ddc3-13" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" next="i-H2S5F1B2gsU19SSXr9Avzk">
          <seg xml:id="i-7Goa25v5RyH9CDtD1p1DzE">
            Det står föga bättre till med utrikesnämnden, som representerar
            riksdagens utrikespolitiska inflytande genom förtroendemän. I
            varje annat så kallat kulturland, där parlamentet ej avskaffats,
            lär numera finnas ett ordentligt parlamentariskt utrikesutskott.
            Den svenska utrikesnämnden är en enastående konturlös, oorganiserad
            bastard mellan regeringskonselj och parlamentarisk ordning. Land
            och folk kunna väl ej vara betjänta med en institution, som ej
            får beredelsetid, ej får fatta beslut, ej får yrka något, ej står
            på något sätt i kontakt med sina kommittenter i riksdagen, ej
            får välja ordförande, ej får föra protokoll och praktiskt taget
            ej får yppa något av vad som förekommit. Inläggen även inom utrikesnämnden
            bli i brist på protokollföring tillspillogivna för samtid och
            eftervärld. :
          </seg>
          <seg xml:id="i-5GzkwmyWXdScM8njvY7LZa">
            Konstitutionsutskottets ordförande yttrade själv 1932 i första
            kammaren, att nämnden icke vore någon parlamentarisk nämnd, enär
            den vänder ryggen åt parlamentet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NCPx9CV5DvogerX32vHf2G">
            Andra lagutskottets ordförande Westman kallade nämnden vid samma
            tillfälle för en förgylld råttfälla. Något sådant skulle jag knappast
            ha vågat mig på. Även en opinion inom utrikesdepartementet betraktar
            nämnden såsom en kuriös, ointressant och förspilld inrättning
            utan auktoritet. Den höres företrädesvis blott för formens skull,
            anser mången.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6ut2mC11TzaUtVDMJSYxzY">
            En stor parlamentarisk kommitté har därför år 1931 förordat ett
            utrikesutskott. En regering har 1932 föreslagit riksdagen en sådan
            demarche och konstitutionsutskottet tillstyrkte då saken. Den
            föll på partiledares motstånd i första kammaren.
          </seg>
          <seg xml:id="i-U89RCKX59VedYPXoxHo6Xj">
            Frånsett 1932 har konstitutionsutskottet både förut och efteråt
            motsatt sig demokrati även på detta i vår tid dominerande område.
            Utskottets i 1934 års dechargebetänkande uppflammade nit är tacknämligt.
            Men det får ingen betydelse förrän det kommit till uttryck även
            i lagstiftningen. Visserligen måste även dåliga lagar respekteras,
            till dess de blivit ändrade. Men en institution, som tillskapats
            icke minst för att hålla riksdagens menige och svenska folket
            utanför upplysning, inflytande och framfärd i utrikesfrågor och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AfJZEeDVBbxGSM8fJnaKwN">
          Första kammarens protokoll 1934. Nr 26. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-049.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-KhSYAAUN3H9zgmL6fxCncz">
          50 Nr 26. Tisdagen den 24 april.
        </note>
        <u xml:id="i-H2S5F1B2gsU19SSXr9Avzk" prev="i-9m9oF6nXeVuyHFzW7ufXz9" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" next="i-1d6d40c21590ddc3-14">
          <seg xml:id="i-V1dD7Wpsy33Cjqm8MCghFd">
            Interpellation ang. inrättande av ett riksdagens wutrikesutskott
            m. m. (Forts.) | | således ej kan ingiva någon respekt, äventyrar
            icke utan visst fog att bli sedd
          </seg>
        </u>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-14" prev="i-H2S5F1B2gsU19SSXr9Avzk" next="i-1d6d40c21590ddc3-15">
          <seg xml:id="i-GQm2t4QeL8QrWqxCfdXJYt">
            över axeln.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VNXbNQxwHH9SWPLhZ8VwQk">
          Sekretessen.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-15" prev="i-1d6d40c21590ddc3-14" next="i-1d6d40c21590ddc3-16">
          <seg xml:id="i-JU9QoC2wygg7YqDAGX9P6n">
            En medverkande orsak till svenskarnas okunnighet i utrikespolitik,
            riksdagens ringa intresse och regeringarnas räddhåga är — utom
            den äldre generationens kvarsittande i den gamla neutralitetspolitiken
            — icke minst den sekretess, som även i oträngda fall vidmakthålles
            över utrikesärendena. Både 8 56 i riksdagsordningen och utrikesnämnden
            ligga insvepta i denna dimma. Det gamla kravet om den diplomatiska
            sekretessens avskaffande i mångt och mycket var en villa bara.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TD3CptaEShtxmHvVeEbzzM">
            Sekretessen lägrar sig även över tryckfrihetsförordningen och
            utrikesdepartementet. Det har meddelats mig, att inom departementet
            varje befattningshavare anses äga att ensam utan kontroll bedöma,
            om en handling i hans hand enligt tryckfrihetsförordningen är
            att anse som hemlig. Ingen främling tillåtes därför kasta en blick
            ens i verkets register över inkommande mål. Hitintills har också
            ansetts ostridigt, att verket varit i besittning av en stämpel
            med rött tryck innehållande ordet »hemlig», med vilken handlingar
            hemligstämplas. Själv har jag för några år sedan tagit del av
            en akt i departementet med flera sådana stämplar på inneliggande
            handlingar. Nu har upplysts från verket att efter anställda forskningar
            på en byrå i verket »lär finnas» en sådan stämpel, men att den
            endast använts någon enstaka gång. Om någon sådan stämpel förekommit
            på handlingar måste, säges det, den varit ditsatt av andra myndigheter,
            vilka insänt handlingarna till departementet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4e6S97JfGjNzsaQsTswVvy">
          Hemställan.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-1d6d40c21590ddc3-16" prev="i-1d6d40c21590ddc3-15" next="i-S1TaDYToohK3dXGwTpYXTM">
          <seg xml:id="i-J1JbYN2ZND5z4rgDUaxgf8">
            På grund av vad sålunda anförts, tillåter jag mig anhålla, att
            såsom tilllägg till mina två redan beviljade utrikespolitiska
            interpellationer, kammaren måtte tillåta mig att få till utrikesministern
            — i anslutning jämväl till konstitutionsutskottets i årets dechargebetänkande
            gjorda betonanden av utrikespolitikens stora vikt för riket —
            framställa följande spörsmål.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Sf29FhkbV7Lfv2tWNcyr4S">
            1. Anser ej regeringen att vår äldre generations hypnos fortfarande
            under Sveriges gamla neutralitetspolitik måste vika, särskilt
            i dessa tider, för en positiv svensk utrikespolitik?
          </seg>
          <seg xml:id="i-6UmXvGvSoicnny641TcQY7">
            2. Bör ej denna politik då begynna med att landet klargör för
            sig sin uppgift i historien under denna epok, såsom ecklesiastikministern
            nyligen betonade i Göteborg? .
          </seg>
          <seg xml:id="i-CGtAyiX4qm3boBx1So6Emz">
            3. Ställer sig det då ej naturligare för en småstat att — i stället
            för att företrädesvis bjuda stormakter förslag till små kompromisser
            i deras inbördes vanskligheter — principiellt kasta masken och
            i en värld av väld och våld börja pioniera för sanningens makt?
            |
          </seg>
          <seg xml:id="i-5kWwAha33EtQzNYt6ZPrcf">
            4. Måste en sådan inställning ej då påkalla en politik, som vill
            gå till grunden av tingen och ett övergivande av vår kolartro
            på att krig och rustningar kunna avskaffas även med bibehållande
            av deras orsaker?
          </seg>
          <seg xml:id="i-UGnLF5jmaSNYEyNhbnEQym">
            5. Stå vi med en sådan uppfattning till svars med en envis vakthållning
            om institutioner, som i sin mån medverka till att hålla land,
            folk, press och riksdag nere i obekantskap och intresselöshet
            för utrikespolitik?
          </seg>
          <seg xml:id="i-9EvXjxjHkvLXaXVz2gMAwG">
            6. Kan det därför förväntas, att regeringen, som skall styra,
            anser ett riksdagens utrikesutskott även i vårt land vara betydelsefullt
            och därför är beredd att framlägga proposition därom?
          </seg>
          <seg xml:id="i-4hH6LDccMcYi97qqZu6V6a">
            7. Bör landet likaledes kunna förvänta en demokratisk utbyggnad
            av $ 56
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1934--fk--26/prot_1934__fk__26-050.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Muk7p2vmHR9ov9fEYLXQfL">
          "Tisdagen den 24 april. Nr 26. 51
        </note>
        <note xml:id="i-NUC1ySmMpS3wNagBUhSzAT">
          Interpellation ang. inrättande av ett riksdagens utrikesutskoft
          m. yr Forts. riksdagsordningen, som handlar om direkt samarbete
          mellan regeringen samt kamrarnas plenum?
        </note>
        <u xml:id="i-S1TaDYToohK3dXGwTpYXTM" prev="i-1d6d40c21590ddc3-16" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf">
          <seg xml:id="i-JJo7xa7yfwDrm4hrvMqPfk">
            8. Kan slutligen genom regeringens författningsenliga initiativ
            motses förslag till skingring av den sekretess, som även i oträngda
            fall lägrat sig i utrikesärenden över 8 56 riksdagsordningen,
            utrikesnämnden, tryckfrihetsförordningen och utrikesdepartementet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2QCkUVG6W3YvZR1j5tEAWJ">
          På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
          finge framställas.
        </note>
        <note xml:id="i-Bwwg4mfgC5gMzMU6PWkRnT">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-LDGDokTgUkXQWScvaii8PS">
          särskilda utskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-EosAxDvZkbFohtRwRa7eNV">
          nr 1, anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag om allmänna vägar m. m., dels ock i ämnet väckta motioner;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-EnvMeRniPqC5vZrsREhcRC">
          nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
          lag angående ändrad lydelse av 24 8 lagen den 25 juni 1909 (nr
          57 s. 2) om arrende av viss jord å landet i Norrland och vissa
          delar av Svealand; ävensom
        </note>
        <note xml:id="i-Qc9qXZhnas2BrMZekcs2pm">
          första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande nr 4, i
          anledning av väckt motion, I: 29, om utredning och förslag angående
          tillverkning och avsättning av vin av svenska frukter och bär.
        </note>
        <note xml:id="i-Wvxqjb4UcynLLTE7kyzZ4q">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 4.25 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8gQPffrdnZjh6sVWGcmr8j">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
