<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1900--ak--39</head>
          <docDate when="1900-01-01">1900-01-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-75vVKRjaFaGsTLpX5ewomr">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-UAcuGY4PqMLmnmiPL784br">
            1900. Andra Kammaren. N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-5G5BN4iQiWDGSw69sZZh9q">
            Lördagen den 21 april. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-14C6HFMLj1Qffp6Xq9E3LR">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-6XZxNcB1NW5c7mRww2Wsis">
            Föredrogos de å kammarens bord hvilande motioner, och hänvisades
            dervid herr Ollas A. Ericssons i Ofvanmyra motion, n:o 177, till
            statsutskottet och herr David Bergströms motion, n:o 178, till
            lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-7BjH78W9fFJsGAe99NrPXv">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-GJNRyQ9bJp75JkyhE9H2a2">
            Till afgörande förelåg särskilda utskottets utlåtande, i anledning
            Angående af dels Kongl. Maj:ts nådiga proposition till Riksdagen
            med förslag förslag ed lag till lag angående ersättning för skada
            till följd af olycksfall i arbete För skade il och till lag om
            ändrad lydelse af 17 kap. 4 och 11 88 bandelsbalken, följd af
            olycksdels ock vissa inom Riksdagen väckta motioner. fall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-Mayp96mE3iix7sj1E6y8dN">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4WyTToR6zVqU2nFd1P3YYC">
            Till förberedande behandling hade särskilda utskottet fått emottaga:
          </note>
          <note xml:id="i-J6xChQX5xiL4cedd8Mi1LH">
            dels Kongl. Maj:ts proposition n:o 24, hvari Kongl. Maj:t, under
            åberopande af de vid propositionen fogade, i statsrådet och högsta
            domstolen förda protokoll, jemlikt 8 87 regeringsformen föreslagit
            Riksdagen att antaga propositionen bilagda förslag till:
          </note>
          <note xml:id="i-Vs7fXYszQxMZ8PpFarMzwL">
            1:0) lag angående ersättning för skada till följd af olycksfall
            i arbete; och
          </note>
          <note xml:id="i-NGd68bBsYbrF5rcxwCEKjT">
            2:0) lag om ändrad lydelse af 17 kap. 4 och 11 88 handelsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-CnjYPZDbhQdWK3Tcaif6dp">
            dels ock följande åtta särskilda inom Riksdagen väckta motioner,
            nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-Gja4wAYZpTA3CyzijP7z7e">
            n:is 31 och 35, afgifna inom Första Kammaren, den förra af herr
            E. Fränckel och den senare af herr A. G. Svedelius; samt
          </note>
          <note xml:id="i-F5KsoDWb1Rr4RaucbPQLZJ">
            följande inom Andra Kammaren afgifna motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-RjyJoxbc4c4DDQ3DN1fN5i">
            n:o 44, af herr J. Hjelmérus;
          </note>
          <note xml:id="i-NFmyWaP3qS8jX4734GzzqE">
            n:o 146, af herr D. Persson i Tällberg;
          </note>
          <note xml:id="i-Ufgv6i9JfbNZ7uq64vjW58">
            n:o 148, af herr P. Olsson i Åsak;
          </note>
          <note xml:id="i-XgU66fctbwK5bFupp6bq2C">
            Andra Kammarens Prot, 1900. N:o 39. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BFZNA74MLyVxbhLGFcpmR9">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-LYP3Gxt1gZEC3aVQrxv3mX">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-L1umJ3bheZGWWDUPMvLFZZ">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RfoJdWjruDRh7wxhZaHLg7">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QdcxKc7E2nQnNgubdzYP2Z">
            2 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <note xml:id="i-BBt9uy88Zt594ZYY8f5MPi">
            n:o 159, af herr Hj. Branting; n:o 168, af herr P. Jönsson 1
            Färeköp; samt n:o 174, af herr K. Staaff.
          </note>
          <note xml:id="i-SrNLfZ6VcnL9K46zKYohFA">
            Utskottet hemstälde:
          </note>
          <note xml:id="i-6N6rsywdPLkNaj7mzhmCpK">
            1:o) att Riksdagen, med förklarande, att Kongl. Maj:ts förslag
            till lag angående ersättning för skada till följd af olycksfall
            i arbete icke kunnat oförändradt antagas, ville i anledning af
            såväl Kongl. Maj:ts berörda proposition som de af herrar Fränckel,
            Svedelius, Olsson i Åsak, Branting och Staaff i ämnet väckta motioner,
            n:is 31, 35, 148, 159 och 170 — med afslag å herr Perssons i Tällberg
            motion, n:o 146, och herr Jönssons i Färeköp motion, n:o 168,
            — för sin del antaga ett af utskottet delvis omarbetadt förslag
            till lag angående ersättning för skada till följd af olycksfall
            i arbete;
          </note>
          <note xml:id="i-82dpq24yBay5kGtwWqzdvb">
            2:0) under förutsättning, att hvad utskottet här ofvan under
            1:0) hemstält vinner Riksdagens bifall, att Riksdagen, med förklarande,
            att Kongl. Maj:ts förslag till lag om ändrad lydelse af 17 kap.
            4 och 11 88 handelsbalken icke kunnat oförändradt antagas, ville
            för sin del antaga ett af utskottet jemväl delvis omarbetadt förslag
            till lag om ändrad lydelse af 17 kap. 4 och 11 88 handelsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-UwhJH1CTgD3kiDCGYhdsTZ">
            3:0) att herr Hjelmérus' motion, n:o 44, icke må af Riksdagen
            bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-Qj5rNm653v7r1C3d79GQAn">
            Vid utlåtandet voro fogade reservationer, af bland andra, herr
            Staaff, som hemstält, att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl.
            Maj:t, under uttalande, att frågan om lagstadgad godtgörelse till
            arbetare för olycksfall i arbetet synes Riksdagen kräfva en snar
            lösning, anhålla, det Kongl. Maj:t måtte låta utarbeta och för
            nästkommande års Riksdag framlägga förslag till lag angående ersättning
            för skada till följd af olycksfall i arbete i hufvudsaklig öfverensstämmelse
            med det i herr Fränckels motion innehållna förslaget, dock att
            beträffande ersättningarnes belopp möjligaste hänsyn bör tagas
            till de ersättningsberättigades lefnadsställning och omständigheterna
            i de särskilda fallen samt att lagen ej måtte innefatta upphäfvande
            af de genom lagen angående ' ersättning för skada i följd af jernvägs
            drift den 12 mars 1886 jernvägarnes personal och arbetare tillförsäkrade
            förmåner.
          </note>
          <note xml:id="i-AUj5rMuPkW5AqaRaUxPDrt">
            Sedan utskottets under punkten 1 gjorda hemställan blifvit uppläst,
            lemnades på begäran ordet till
          </note>
          <note xml:id="i-WvfVvB8ckDHfw3hL7MFxog" type="speaker">
            Friherre von Otter, som anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-RBtMZamNgRAGgmfvqprMW9">
            I afseende å föredragningssättet tillåter jag mig föreslå, att
            ifrågavarande betänkande måtte sålunda företagas till afgörande,
          </note>
          <u xml:id="i-4z75fA5VFLVkMMRr7X2H2J" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-8eYYiYnHz7Reg5v4Dp1B5T">
              att det måtte punktvis föredragas;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JjaGRYqa6xFzcCpiLtdYA4">
            att det under 1:0) upptagna lagförslag föredrages paragrafvis
            och 1 8 styckevis samt derefter stadgandet angående lagens trädande
            i kraft, ingressen och rubriken och slutligen utskottets hemställan;
          </note>
          <note xml:id="i-5nsn5x5QgDAJdWYbvkai9f">
            att lagtexten till 1 8 i det under 1:0) upptagna lagförslag måtte
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3mp2fvPunnrc1QbMkN6WK3">
            Lördagen den 21 April. 3 N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-HNJCX7mHhsDxb2RrEz391Z">
            uppläsas, men för de öfriga paragraferna endast derest yrkande
            derom Angående göres; samt förslag till lag att vid föredragning
            af nyssnämnda 1 $ diskussionen må röra sig 7 stode i om den kongl.
            propositionen, hithörande motioner och utskottets hemföljd af
            olyckeställan i dess helhet, hvarjemte jag hemställer ej mindre,
            fall i arbete att, för den händelse lagförslagen eller något af
            dem i vissa delar (Fort skulle komma att af den ena eller andra
            kammaren återförvisas, =" orts.) utskottet lemnas öppen rätt att
            vid ärendets förnyade behandling i afseende å de bestämmelser,
            hvilka blifvit med eller utan ändring godkända, föreslå sådana
            jemkningar, som af ifrågasatta förändringar i återförvisade delar
            kunna föranledas, än äfven att i afseende å paragrafernas nummerbeteckning
            utskottet må vidtaga sådana ändringar, hvartill kamrarnes beslut
            må gifva anledning.
          </note>
          <note xml:id="i-YA2nFcFaVJgsqsYzmVw8gt">
            Hvad friherre von Otter sålunda hemstält blef af kammaren bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-DVVbqtYCXGorQaKqBZtYB2">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-QGkbLgebNffiPQDovuLHQm">
            a , Enligt utskottets förslag skulle denna paragraf erhålla följande
            lydelse: :
          </note>
          <note xml:id="i-SvNmTbhaz15ZiTqeZXFKV6">
            Varder arbetare skadad till följd af olycksfall i arbetet, vare
            i de fall, som i 2 och 3 88 afses, arbetsgifvaren pligtig att
            utgifva ersättning enligt de i denna lag stadgade grunder.
          </note>
          <note xml:id="i-ULfCHtkLtV1kwRpswe8MMc">
            Såsom skada till följd af olycksfall i arbetet anses ej sådan
            skada, som förorsakats uppsåtligen «eller genom grof vårdslöshet
            af den skadade sjelf+ eller uppsåtligen af annan person än den,
            som haft ledning af eller uppsigt öfver arbetet, eller ock genom
            sådan öfvermägtig tilldragelse eller annan händelse, som icke
            står i samband med det utförda arbetets beskaffenhet eller med
            de förhållanden, under hvilka det bedrifvits.
          </note>
          <note xml:id="i-9AcbFJFZK2ZopLPqzS4WA9">
            Ersättningsskyldighet enligt denna lag åligge icke arbetsgifvaren,
            der ej den skadade under minst fjorton dagar före olycksfallet
            varit hos honom anstäld.
          </note>
          <note xml:id="i-LfvwAydbfqkoBqCzwLP6UA">
            Med arbetare förstås i denna lag den, som med arbetets utförande
            tager omedelbar befattning, så ock arbetsförman.
          </note>
          <note xml:id="i-91fyERYz55y9Bujs85uF5b">
            Kongl. Maj:t hade deremot för paragrafen föreslagit denna lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-CRvfTCXvfzJFGsHVMpPzk1">
            Varder arbetare skadad till följd af olycksfall i arbetet, och
            har han ej uppsåtligen eller genom grof vårdslöshet sjelf ådragit
            sig skadan, vare i de fall, som i 2 och 3 88 afses, arbetsgifvaren
            pligtig att utgifva ersättning enligt de i denna lag stadgade
            grunder.
          </note>
          <note xml:id="i-W7GMLwtDiQkauwBF8dEyt5">
            Såsom arbetare skall enligt denna lag anses jemväl arbetsförman.
          </note>
          <note xml:id="i-52FA3DyjqAGBXiHzMAoHwb">
            Sedan herr talmannen låtit uppläsa första stycket af utskottets
            förslag till paragrafens lydelse, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-TaZfKFxuHpKMN41E57qp5X" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786143" xml:id="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" next="i-uTa2a9S8vrQXPF1nqDrAM">
            <seg xml:id="i-9dS7uVHf7GHA3jA3qtrb2s">
              Herr talman, mina herrar! Mer än en gång har jag från denna plats
              bekämpat den princip, på hvilken det nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GbrR1wxKENnukEMbicNCVL">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-XqHknDmvPY73mkEHxJ9J8F">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall $&amp; arbete
          </note>
          <note xml:id="i-WDmNVqgcvi3mzRSXR2Z1MR">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MiWFoUuNWnFhSM3BBKXVpX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AgQLibTqBTWsxSTqnjEFL2">
            4 Lördagen den 23 4 ril.
          </note>
          <u xml:id="i-QmcX1uknTr17jRtZ5w4The" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-Nqy9PqHTBMqG6jegKs8KFV">
              framlagda förslaget fotats. Jag har gjort detta, icke derför,
              att jag icke ansett det såsom ett stort och betydande framsteg,
              derest en lagstiftning kunde genomföras, som vore baserad just
              på denna princip, utan endast derför, att jag haft den uppfattning,
              att åtskilllga af de praktiska olägenheter, som tillämpningen
              af denna princip måste medföra, skulle kunna undvikas och undanrödjas,
              derest man beslöte sig för att gå ett steg längre, än Kongl. Maj:t
              nu ifrågasatt, och genast från första början grundade denna lagstiftning
              på försäkringsprincipen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CyhspsvEM6MAxfj4yp8mYb" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-9T6sHjVvRTqq3Dox9XtEMp">
              Då jag detta oaktadt icke blott bidragit till förarbetena för
              det nu framlagda förslaget, utan nu också går att förklara mig
              villig att acceptera särskilda utskottets förslag, dock med vissa
              väsentliga modifikationer, så sker detta uteslutande derför, att
              jag hyser den uppfattning, att det föregående lagstiftningsarbetet
              bragt denna vigtiga fråga i det läge, att den utgångspunkt, som
              föreliggande förslag innebär, är den enda möjliga, så vida man
              nemligen vill komma ifrån de stora ordens och tomma frasernas
              tid till handlingens, hvilket, enligt mitt förmenande betingas
              icke blott af sakens natur, utan ock af Riksdagens omtanke om
              sin egen heder och värdighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dp5xaegLB1c3Y7qxnRWtmL" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-QrFiFJzxjTo9AcVFg9xLX2">
              Efter denna lilla personliga förklaring i förbigående ber jag
              att få vända mig mot förslagets motståndare. Jag finner då i första
              ledet bland dem två ärade reservanter ifrån denna kammare — representanterna
              på gefleborgsoch södermanlandslänsbänkarna — hvilka icke motsätta
              sig en statsförsäkring, så vidt den afser upprättandet och upprätthållandet
              af en riksförsäkringsanstalt eller lemnandet af bidrag på ett
              eller annat sätt af statsmedel till försäkringsväsendet, men som
              deremot bestämdt protestera mot den obligatoriska försäkringsprincipen,
              under hvad form det än vara må. Jag får bekänna, att den position,
              dessa ärade herrar intagit, synes mig vara något egendomlig. Hvad
              är det i sjelfva verket de vilja bevisa med sin argumentation?
              Ar det månne, att försäkringen äfven på frivillighetens väg kan
              vinna tillbörlig utsträckning? Nej, ingalunda. De rada blott upp
              serier af siffror till styrkande af något, som ingen vill bestrida,
              nemligen att det svenska privata olycksfallsförsäkringsväsendet
              under de senare åren vunnit en hastig och oväntadt stor utveckling.
              Men icke hafva de derigenom enligt min uppfattning på något sätt
              vederlagt den enligt mitt förmenande afgörande invändning, som
              gång på gång blifvit rigtad mot dem, nemligen att man dock icke
              genom den frivilliga försäkringen kan vinna garanti för, att just
              de svagaste existenserna, som äro mest i behof af försäkring,
              komma att deri inbegripas. Detta har blifvit sagdt många gånger.
              Det har blifvit illustreradt med siffror, och äfven den utredning,
              som framlagts, talar samma språk. Enligt aktuarien Gullbergs utredning
              — i förbigående vill jag fästa| uppmärksamheten uppå, att den
              utredning, som här föreligger, har afseende på den verkliga industrien,
              men icke på handtverket — enligt denna utredning hade vid arbetsställen
              med mindre än 10 arbetare endast 5!/, procent af arbetsgifvarne
              anlitat den privata försäkringen, under det motsvarande procenttal
              inom den större industrien gick upp till närmare 35. Detta synes
              mig vara siffror, som tala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NurL5J5GYyBtwLs2w8Ha8H" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-7c72fK3KkkYSECUzBiqsZQ">
              Jag tror för öfrigt knappast, att jag misstager mig, då jag vågar
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qn9w986nyBitSjqx8FCDpk">
            Lördagen den 21 April. 5
          </note>
          <u xml:id="i-VfE1BvsV2L9eeWHNcSWRDb" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-AhCnzcoMyVPuQdFsr6vvT2">
              antaga, att dessa ärade herrar reservanter icke betrakta sig
              annat än såsom ropandes röster i öknen, som numera ingen lärer
              vilja följa. Under 15 års tid har Sveriges regering och Riksdag
              gång på gång
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rg9JmAk72Z9bjKJXVU8GWp">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-Fp4MdHGBYS1WJUZKyc6J4b">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till
          </note>
          <u xml:id="i-Q8DFjUdYzCGUxbWfkmZBMR" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-MRY3HnvXtPXoQJRrmNNWnd">
              otvetydigt och eftertryckligt uttalat sig för den obligatoriska
              principen, följd af olycksoch hvarje gång hafva dessa uttalanden
              fått full genklang i den allfal i arbete
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-48bDQCyhr78RMg4azkPLZU" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-QkfRDtpHFpNEMmysstfyoY">
              männa opinionen utom Riksdagen. Tror man verkligen, att vi under
              sådana förhållanden skulle låta förleda oss att i en hastig vändning
              kasta denna princip öfver bord? Jag tror det icke, och jag tror
              ej heller, att de ärade reservanterna kunna föreställa sig något
              sådant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2UJt6bruWp8uAuwtds1C7J" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-Rh1zzqM19ReHYeHpXeVxR3">
              Den intransigens, om hvilken jag talat, representeras af tvenne
              Första-kammar-reservanter, herrar Benedicks och Faik. De tillbakavisa
              den obligatoriska principen såsom något socialistiskt. — Ja —
              något socialistiskt! Jag vet icke, om herr talmannen möjligtvis
              erinrar sig hvad Calchas, öfverstepresten i Sköna Helena, säger,
              eller att ett orakel utan åska är såsom en biffstek utan lök.
              9Socialistiskt skall det vara; det kan icke från det hållet hållas
              något tal eller skrifvas några rader i en arbetarefråga utan att
              det talas om socialism. Jag tycker mig rigtigt se, huru håren
              reste sig på dessa senatorers hjessor, när de nedskrefvo dessa
              ord, så väl egnade och beräknade att låta en bäfvan af helig skräck
              genomgå alla samhällsbevarande hjertan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EBGVkWcynv181fLC44BvB4" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-JLhk2eWcYhz2CavzuFUjgY">
              Den tanke, som föresväfvat dessa ärade herrar, om ock något dunkelt
              och aflögset, synes för öfrigt hafva kommit till uttryck äfven
              på annat håll: den spökar, denna tanke, till och med i högsta
              domstolens betänkande. Man kan icke finna sig till rätta med denna
              nya terminologi. Man kan icke, som man säger, civilrättsligt förklara
              och begrunda den ifrågasatta ansvarighetsprincipen. Den vill icke
              passa in i det juridiska systemet. Och man hisnar, som om långt
              nere eller långt framåt plötsligen öppnade sig utsigter öfver
              nya bimlar och en ny jord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NuEnmP1JQR4YvEJSNQErDn" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-K6J54n6MkFh4AYHzhdeQ1E">
              Men, herr talman, när mensklighetens blick någon gång plötsligen
              vidgar sig öfver dylika utsigter, då är för visso detta icke alltid
              ett tecken derpå, att man befinner sig på villovägar. Snarare
              vittnar det långt oftare derom, att rätta vägen plötsligen blifvit
              funnen, om ock den vägen fordrar nya ledare och andra fortskaffningsmedel
              än de hittills begagnade. Det gäller blott i sådana ögonblick
              att icke låta skrämma sig af lagparagrafer, utan tryggt gå sin
              väg fram öfver dem, det okända till mötes. Gör man det, skall
              man nog med tiden äfven i detta fall få en bekräftelse på sanningen
              af gamle furst Bismarcks ord, att lagparagraferna skola snart
              finna sig till rätta eller, med andra ord, att den juridiska teorien
              skall märkvärdigt snart veta lämpa sig efter de nya förhållandena.
              Och den skall det, mina herrar, i detta fall så mycket lättare,
              som den princip, hvarom här är fråga, icke blott under de senare
              åren accepterats af ett flertal moderna stater, utan ock dessförinnan
              i mer än ett århundrade erkänts och godkänts af den frånska rätten,
              liksom den förut erkänts och godkänts af den romerska och den
              gammalgermanska rätten. Åh nej, mina herrar. Oss skrämmer man
              icke med ordet socialism. Dertill äro vi här i landet alltför
              gamla socialister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QMon7s8BNBDc46rWbBC42P" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-2iFf4QqqbW7dQjTaAj28GQ">
              Det är för öfrigt egendomligt att iakttaga, hvilken underbar
              magt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LdvwreM218YJANtWV7ipV8">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-584VRJKpvcEQf1pSYPize3">
            N:o 39. 6 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-2z8F8xhDDrveX2UejctSpr" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-76XgDUo6vREwoAhxFC2w3P">
              Angående ordet stundom har öfver tanken. Jag har i denna fråga
              gång på gång förslag til lag hört eljest klart tänkande män förklara
              sig gifvet föredraga försäkrings- 4 ade pligt framför ansvarspligt,
              derför att de förmena sig icke kunna civilföljd af olycksrättsligt
              förklara och begrunda denna senare. Nå, än försäkringsfal i arbete
              Pl'gten, kan den civilrättsligt förklaras och begrundas? Är det
              möjligt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HvPsi4zU94Cb2QJ3JxbhWu" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-Ks3osgPqan8yzbjmp9bBRy">
              om öfver hufvud taget att tänka sig någon försäkringspligt utan
              att först
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FGFFA9hYQVzCKAcJg8w3Lz" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-RHfCM5Di6VVKYRZbM6qyLN">
              (Forts.) — fastslå en ansvarspligt? Enligt mitt förmenande förhåller
              det sig åt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JdmqhFLTTKtNogHEsMZxxH" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-MWq4P4Dxvau2Dc4nH4HqTW">
              minstone icke så. Jag kan icke finna annat, än att under hvarje
              försäkringspligt måste ligga en förut fastslagen ansvarspligt,
              att ansvarspligten under alla förhållanden måste utgöra sjelfva
              grundvalen för försäkringssystemet, utan hvilken detta kommer
              att helt och hållet sväfva 1 luften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JmWoFPkpuDbJU64iySjvAt" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-WX5ozUuU7BJLRytKhrDPzN">
              Kommer så en rad ärade opponenter, hvilka visserligen icke motsätta
              sig den obligatoriska principen, men som dock hafva tusen invändningar
              mot det nu framlagda förslaget, derför att det är detta förslag
              och icke något annat, derför att det är ett af Kongl. Maj:t framlagdt
              förslag vid 1900 års riksdag och icke något annat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PuqwuucP3U4i8KzueuNLPD" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-YBusBqTVGEACFtUDbXDrWR">
              Ansvarspligten — säga dessa herrar först och främst — den leder
              till domstolen, den ökar spänningen mellan sambhällsklasserna
              i stället för att minska den. Ja, det är onekligen i viss mån
              sant. Det kan icke bestridas, att denna dess fallenhet att uppväcka
              rättstvister är en af ansvarspligtens nackdelar. Men man måste
              akta sig för att här draga en alltför hastig slutledning af den
              erfarenhet man vunnit från utlandet, särskildt från Tyskland och
              de lagar, som äro byggda på dess Haftpflichtgesetz. Ty i den tyska
              Haftpflichtgesetx, hvad som der gjort, att man i första hand så
              hastigt kommer till domstol, det är, att man der tvistar om, icke
              blott huruvida ersättning skall utgå, utan ock om ersättningens
              belopp. Och det är naturligt, att arbetarne alltid skola anse
              sig kunna riskera en rättegång, der det kan hända, att de få mer,
              än arbetsgifvaren bjudit. Det är alldeles samma erfarenhet, som
              vi här i landet haft i fråga om lagen angående ansvarighet för
              skada i följd af jernvägs drift, att jernvägsarbetare, oaktadt
              jernvägsstyrelsen bjudit ganska rundliga förlikningssummor, så
              väl af egen drift som på grund af välvilliga tillskyndare ansett
              sig böra draga saken inför domstol i förhoppning att på det sättet
              få mera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VGJH7XL8txLvzodb9fPGg8" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-H4H2gR5ot4q6VpvU1R2eTT">
              Vidare få vi komma i håg, huru bevisskyldigheten är anordnad
              enligt de utländska lagarne. Enligt dem skall arbetaren bevisa,
              att arbetsgifvaren gjort sig skyldig till något vållande. Och
              det är naturligt, att arbetsgifvaren lätt skall blifva frestad
              att låta saken gå till domstol i förhoppning, att arbetaren skall
              brista i sin bevisning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E2zAXPNx2khStE4qczwzSR" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-63BGLp9isKQaCR4wU2cYtf">
              Men här är saken alldeles omkastad. Här utgår man från att arbetsgifvaren
              skall ansvara, om icke motsatsen bevisas. Det förändrar förhållandena
              helt och hållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y1GHRouR5mFjKBCtYYQfY6" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-8b3D4UgcYQ3ePLEfoZA5Ve">
              För öfrigt skola vi komma i håg — och det är en vigtig omständighet
              — att för flere stora och vigtiga kategorier af arbetsgifvare
              det onekligen är en afsevärd fördel att få grunda förhållandena
              på ansvarspligt i stället för försäkringspligt. Staten, kommunerna
              och de stora arbetsgifvarne inom industriens område — för alla
              dessa skulle det ställa sig mycket mera dyrbart och kostsamt att
              få utbetala års-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mp4TctMnkrcw8GM5sYRugP">
            Lördagen den 21 April. 7
          </note>
          <u xml:id="i-4FdHgzZ3UQhdofEFcK5fXx" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-U4D5oumCWV9GsJC2sk4HBu">
              premier för sina arbetare. För dem är det mycket billigare att
              blifva, som man säger, sina egna försäkringsgifvare och att kunna
              fritt ordna förhållandena med sina arbetare. Hvad åter beträffar
              de små arbetsgifvarne, kommer måhända ansvarspligten att kännas
              såsom en tryckande börda. Men för dem vore det då en verklig fördel
              att kunna omsätta denna ansvarspligt i försäkringspligt, och detta
              för en ganska ringa penning. Jag säger med full afsigt: en ganska
              ringa penning. Ty huru man än räknar, kan man icke ådagalägga,
              att den kommer att gå upp till så stort belopp, som hvarje omtänksam
              husfader anser sig böra utgifva för försäkring af sin egendom
              mot brandskada.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FPvAaCb2UAeGYm2RR46hR" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-MRa1xoCJA7NeTELQRnWNBo">
              För öfrigt får man icke glömma, att ju tyngre ansvarspligten
              kännes och ju mer rigorösa de bestämmelser blifva, som med den
              kombineras, desto mera ofelbart drifves man att omsätta hela systemet
              till ett försäkringssystem. Och detta är ovilkorligen en ganska
              stor fördel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AnpR7bawXw5ojPWrso7MiX" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-UMZWnEp47GcMsxmt2CtppP">
              Nu säger man: men lagen är obillig, den är orättvis, emedan den
              lägger ansvarspligtens börda på vissa kategorier och låter andra
              gå fria, inom hvilka yrkesfaran är lika stor. Jag svarar: Nå,
              än sen? Hvad har det med saken att göra? Kan det verkligen anses
              vara ådagalagdt, att lagstiftning rörande detta ämne icke erfordras
              för sågverksarbetare, derför att man låtit skogsarbetare gå fria?
              Det är två saker, som icke ha det ringaste med hvarandia att göra.
              Vill man här bevisa något, skall man bevisa, att lagförslaget
              blifvit så uppstäldt, att det utesluter vissa kategorier af arbetare,
              som bort komma med, derför att yrkesfaran för dem är Vika stor
              eller större än för andra kategorier, som medtagits. Jag erkänner
              nu villigt, att en ärad reservant å geflebänken gjort ett försök
              i denna rigtning, men jag kan icke finna, att hans resonnement
              är rigtigt. Han har stödt sitt uttalande om jordbruksoch skogsarbetareyrkenas
              farlighet på den finska statistiken, men den finska statistiken
              omfattar allt för få fall och allt för kort tid, för att man skulle
              hafva rätt att på den grunda så bestämda uttalanden, som herr
              Brodin gjort. Då vore det mycket bättre att gå till den äldre
              svenska arbetareförsäkringskomiténs betänkande, hvilket dock erbjuder
              en mycket omfattande utredning. Denna utredning visar, att under
              det att industrien i allmänhet hade att framvisa 18 olycksfall
              på 1,000 arbetare, hade jordbruksnäringen endast 10. Ännu mera
              talande och värderika uppgifter kunna hemtas från Tyskland, der,
              som bekant, både jordbruksarbetare och industriarbetare äro försäkrade.
              Der förekommo under år 1898 på 100,000 arbetare i industriens
              tjenst 4,200 olycksfall och på 100,000 arbetare inom jordbruket
              endast 900 olycksfall. Detta är ju en högst väsentlig skilnad,
              och den utvisar tydligt, att talet om jordbruksnäringens exceptionella
              farlighet är öfverdrifvet. Men härmed vill jag nu icke på något
              sätt bestrida, att icke jordbruket är förenadt med yrkesfara,
              särskildt i de fall, då maskinkraft användes, och jag vill icke
              heller bestrida, att icke jordbruket, särskildt det större, borde
              indragas under denna lagstiftning och att så förr eller senare
              kommer att ske, fastän det väl ej behöfver ske just nu. Det har
              varit af största vigt för oss, som skolat utarbeta förslag i frågan
              och nu göra det första för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EqYpN9UuyQsCJgg7JJJHYT">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-65uudvYkRsXaWbr5KrGxF3">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-GNMRZBNJaxJbnFiHpXZrTH">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Xk9qct7U2szqD9EokQjB9S">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hs2r5VdjmMyxRyUDycdtsi">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-4LCQAPQdERQ5fjbqoiXhiF">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-DMnFirohUyxv4F3cVbDNF1">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2nxuwxGBDYd5ajv3i1yVqW">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GhS5VtJ5ifyqtuEAMqjNeM">
            8 | Lördagen den”21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-KcnqdRhrMXYfogw4Gjg6Cu" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-CvgurHn3fgA1aRJiuK5mDz">
              söket, att endast taga med sådana yrken, på hvilka gemensamma
              bestämmelser kunna passa in, så att vi icke behöfva stadga en
              mängd undantagsbestämmelser. Allt sådant, som erfordrar speciallagstiftning,
              såsom i fråga om sjömän, skogsarbetare och dylikt, får komma sedermera.
              För öfrigt kan jag ej underlåta att anmärka, att, om verkligen,
              såsom man insinuerat, i uteslutandet af jordbruksarbetarne ingått
              politiska beräkningar, jag icke kan se, i hvad mån detta kan vidkomma
              skeppsbyggerinäringen, Ty hvarje näring får ju bära sin egen börda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-My2no2mpc687B1u3jWSofs" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-4Bqna661nsz7ppvHSmihrm">
              Vidare har man sagt, att fastslåendet af ansvarspligten härvidlag
              skulle kunna bli ödesdiger, i det att man derigenom skulle fastslå
              en grundsats, som man sedermera icke skulle kunna lemna och som
              skulle kunna tvinga till fortsättande på en bana, som man kanske
              sedermera skulle finna olämplig. För min del får jag erkänna,
              att jag icke kan fatta detta tal såsom något annat än antingen
              såsom ett medvetet svepskäl eller såsom en okunnighet, som knappast
              kan ursäktas. Ty såsom förut framhållits, måste hvarje försäkringspligt
              förutsätta ansvarspligt. Icke blir man väl bunden genom att först
              fastslå hvad som måste vara grunden, hvilket system man än väljer.
              Nej, just derigenom, att man börjar med ansvarspligten, får man
              fullständigt fria händer; Skulle man deremot från början slå in
              på ett annat system, då hade man verkligen fattat ett ödesdigert
              beslut och kommit in i kanaler, ur hvilka man sedermera kanske
              skulle få svårt att gräfva sig ut. Erfarenheten har visat, att
              man öfver allt börjat med ansvarspligten och att utvecklingen
              från denna början gått i de mest skilda rigtningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TjVv2Ho1LHXcRu8iC1K45n" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-62BbTrgYGLG591UR5JaUpX">
              Vidare har man naturligtvis åter uppgräft, uppfärgat och uppfifftat
              samt framfört i bataljen ett gammalt vapen från forna dagar, nemligen
              talet om "stämningen inom arbetarekretsar". Ja, mina herrar, denna
              sak känna vi väl till, som varit något med i denna fråga. När
              det först framlades ett förslag till försäkring på försäkringspligtens
              basis med ersättningar proportionella mot arbetslönerna, då hette
              det från déssa arbetarekretsar, att någonting sådant ville de
              icke vara med om, ty de fordrade först och främst lika stor ersättning
              åt alla, och vidare kunde de icke vara med om olycksfallsförsäkring,
              derför att det var en allt för obetydlig sak. Nej, hvad de intresserade
              sig för, det var invaliditetsoch ålderdomsförsäkring. Så kastade
              man om och bjöd dem detta. Då ville de icke längre vara med derom,
              och det hettes vara ett hån att erbjuda dem något dylikt. Nej,
              då svärmade de för någonting helt annat, och det var ett förslag,
              som hade blifvit uppgjordt af baron Raab och cirkulerat ute i
              bygderna. Jag är emellertid alldeles öfvertygad derom, att hade
              detta förslag kommit fram, skulle de hafva funnit, att det var
              någonting helt annat, som de ville hafva; så förhåller det sig
              med stämningen bland arbetareskarorna. De äro ett instrument,
              som erbjuder en märkvärdig resonans för dem, som veta: att stämma
              och spela på detsamma. Här hafva nu vissa ärade ledamöter användt
              sina påskferier på det sätt, att de rest omkring i bygderna och
              sport arbetarne om hvad de tänka och framför allt lärt dem hvad
              de borde tänka om förslaget. De hafva på sådant sätt fått till
              svar, att detta förslag är komplett odug-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TpZRFEojm4Rhkxz6tQA1Rx">
            Lördagen den 21 April. 9
          </note>
          <u xml:id="i-QBFZS5Fphsfb8pfwkc1eSQ" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-C4EsHjdnYRbh9feTvE5SZp">
              ligt. Men skulle vi då verkligen låta oss påverkas af något sådant?
              Vi, som arbetat på denna frågas utredning och lösning i femton
              års tid utan att ändock hafva kunnat komma till enighet och klarhet
              om hvad som är lämpligast att göra i densamma, vi skulle tillmäta
              afgörande vigt åt en opinion, som tillkommit efter en eller annan
              timmes debatt och kanske efter ett tendentiöst inledningsföredrag.
              Nej bort det. Denna utomordentliga, moderna sensibilitet i fråga
              om stämningen inom arbetarekretsar synes mig för öfrigt hänga
              i hop med den benägenhet, som sports hos vissa välvilliga naturer
              att mäta värdet af reformer på arbetarelagstiftningens område
              efter måttet af de högljudda tacksamhetsbetygelser, som den framkallar.
              Men, mina herrar, vilja vi vänta på att förvärfva tacksamhet för
              ett dylikt förslag, då skola vi få vänta i evighet och i evigheters
              evighet. Vi skola aldrig komma att förspörja några sådana tacksamhetsbetygelser,
              ty arbetarne veta blott allt för väl, att för dem är det bäst
              att visa sig oberörda och låtsa, som om det regnade, ty då kommer
              det väl, mena de, slutligen att för dem regna smörgåsar. För öfrigt,
              den spänning emellan olika samhällsklasser, som härvid gör sig
              gällande, denna strid mellan olika intressen och täflan om jordisk
              lycka, den är dock, mina herrar, den ständigt pulserande oron
              i det stora sociala urverket. och skulle den stanna ett ögonblick,
              då kunde det väl hända, att derefter rymden på en gång skulle
              återskalla af fröjdeoch tacksamhetsrop, men varen förvissade om,
              att dessa rop skulle inaugurera icke ett lycksalighetens och framåtskridandets,
              men väl ett försumpningens, stillaståendets, förruttnelsens och
              tillbakagåendets tidehvarf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6aj6c7Pe6YjJsQSQZ8cnBn" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-9j2piX6wsxz9GCyZ9i74bL">
              För min del kommer jag således att rösta för detta förslag alldeles
              utan hänsyn till hvad arbetarne och deras ledare tänka om detsamma
              och uteslutande med hänsyn till hvad jag för min del pröfvar vara
              tjenligt. Jag är också öfvertygad, att arbetarne i framtiden skola
              hålla mig räkning för att jag handlat så. Häraf följer emellertid
              ingalunda, att jag i allo skulle kunna godkänna förslaget, sådant
              det särskilda utskottet utarbetat detsamma, utan jag tror, att
              det skulle vara klokt att i detsamma vidtaga åtskilliga smärre,
              men dock icke allt för oväsentliga ändringar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-34WMGByEjZ8SoT37tWpBUj">
            Först och främst förekommer sålunda i näst sista stycket af 1
            $ en bestämmelse derom, att arbetsgifvare icke skulle vara ersättningsskyldig
            för en arbetare, innan denne varit anstäld hos honom under fjorton
            dagar, hvilken bestämmelse tillkommit med anledning af en inom
            ena kammaren väckt motion. Denna bestämmelse anser jag emellertid
            vara alldeles orimlig. Först och främst anser jag en sådan bestämmelse
            från teoretisk synpunkt origtig.
          </note>
          <u xml:id="i-G6ofT2TEEJXGLZQwHeXnbr" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-DqMnCdY5trzuoZXBcfpx7Y">
              Man säger, att densamma tillkommit för att befria arbetsgifvaren
              från ett allt för betungande ansvar, Han skulle nemligen hafva
              tid på sig att försäkra arbetarne och i sådant afseende träffa
              öfverenskommelser med försäkringsbolag. Ja, men för vinnande af
              ett sådant ändamål är bestämmelsen alldeles onödig, ty arbetsgifvaren
              kan ju förut ingå sådant försäkringsaftal, att en arbetare, som
              hos honom anställes, också blir försäkrad från det ögonblick anställningen
              börjar. Vidare har man såsom skäl för bestämmelsen anfört, att
              arbetsgifvaren
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7SG2zwXFdmGdkDTq3rbZfg">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-RAGZMEVCzVbWLwSdcm4HkW">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-HyJxj6o1wdThtSLYJWLFkY">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7rEnAQW5vyDcXJGKiRyKAt">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6dsZQrruqwm7X8sfL238dk">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-BEPpKGG3BPaUNArFjFRXb4">
            Angående förslag till lag eng. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-QrhAU6wGBJCFhbA2WWM2pR">
            m. m,
          </note>
          <note xml:id="i-KiGvFVdZsFBSkpFbSQeDQX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XTXrGmPPEbSoLJC4H1AbQm">
            10 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-276dDq9sgY59wVPLjUN7WR" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-PKtQGMScnSvdCLTRPv78YJ">
              borde hafva någon tid på sig för att bedöma en nyantagen arbetares
              sätt att handhafva arbetet och upptäcka, huruvida han till äfventyrs
              kunde lida af sjukdomar, som gjorde risken för olycksfall större,
              såsom bråck, epileptiska anfall och dylikt. Icke heller i sådant
              afseende hjelper bestämmelsen det allra minsta, ty om en arbetsgifvare
              icke redan från första dagen underkastar nyantagna arbetare läkarebesigtning,
              kan det lika väl hända, att dylika sjukdomar blifva kända först
              efter fjorton dagars förlopp. Kommen för öfrigt i håg, mina herrar,
              att den mest vägande invändning, som gjorts mot alla föregående
              förslag, är just den, att de icke omfattat den stora mängden af
              lösa arbetare. Nu hafva de lösa arbetarne kommit med; då skola
              vi väl icke taga bort dem. Jag anser således, att den ifrågavarande
              bestämmelsen i 3 mom. af 1 $ bör utgå. Detta var den första ändringen,
              som jag anser nödigt att i förslaget vidtaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mj3qYeqoGqQSMmMRxFAFmA" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-H227ZHvkcoLYhaYWu6Jj4w">
              Vidare tror jag, att det vore skäl att försöka, om icke lifräntan
              vid olycksfall, som medfört för framtiden bestående förlust af
              arbetsförmågan, kunde höjas från 300 kronor till 360 kronor i
              likhet med hvad som var fallet i det förra förslaget, som af denna
              kammare accepterades. Jag adser, att härtill finnes så mycket
              större skäl, som utskottet, under åberopande af nödvändigheten
              att höja beloppet för män, sänkt detsamma för qvinnor. Detta är
              den andra ändringen jag skulle vilja vidtaga i förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XE5yQ7PEHGg2eDsdkXZZNW" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-AfTYTkxBT5PZPUbSsoww7d">
              Vidare har utskottet, såsom utskottet förklarar på juridiska
              skäl, tagit bort bestämmelsen om rätt för underdomstol att i vissa
              fall ålägga arbetsgifvare att förskottera ersättning åt skadad
              arbetare. Jag förstår icke, hvilka juridiska skäl utskottet här
              åsyftat, då högsta domstolen, som väl i främsta rummet bort beakta
              denna sida af saken, enstämmigt förordat dessa bestämmelser. Här
              anser jag således, att en tredje ändring bör vidtagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XnqeS5SxASiENkpSQDdmN" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-7UVeqTouMHCZ82NhwhNaq5">
              Slutligen har utskottet vidtagit en egendomlig förändring i det
              kongl. förslaget. Der heter det nemligen, att ”aftal om ersättning,
              som i anledning af olycksfall skall utgifvas etc. vare mot ersättningstagaren
              utan verkan, så framt" o. 8 v.. Utskottet har nu bär strukit orden
              &gt;mot ersättningstagaren", dervid åberopande, att det endast är
              för att skydda ersättningstagaren, som hela denna bestämmelse
              kommit till. Men skyddar man dem på det sätt, utskottet vill,
              kan det hända, att, sedan en arbetare träffats af ett olycksfall
              och medan han kanske ligger nästan medvetslös, arbetsgifvaren
              kommer in och frågar, om han icke vill göra upp saken i godo.
              Jo, härpå går arbetaren in, och dermed tror han, att allting är
              klart, och så låter han preskriptionstiden gå till ända. Först
              när han sedan vill göra sin rätt gällande, kommer arbetsgifvaren
              med den förklaringen, att aftalet dem emellan icke är gällande,
              och då får arbetaren ingenting, derför att han ej framstält sina
              anspråk i rätt tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Hv4oFNf27L2XHM2YUw5KX" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-4TotdBCbA17gya3t7vaw67">
              Vidtagas dessa fyra förändringar, tror jag emellertid, att förslaget
              kan anses tillfredsställande. Är det icke också på tiden, att
              vi nu efter 15 års arbete med denna fråga verkligen göra någonting?
              Tycker icke kammaren, att vi nu kommit derhän, att regeringen
              kan ha rätt fordra, att vi nu åtminstone må kunna säga hvad vi
              vilja. Kommen
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FRcpJjFxAPrs9dXdYyK2xS">
            Lördagen den 21 April. Il
          </note>
          <u xml:id="i-NFQzPRPsx2qYH7CQjPD9Wb" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-Duef59W6rB9n1f29ruBTyo">
              i håg, att först framlade regeringen ett förslag om försäkringspligt.
              Det förkastades utan motivering af båda kamrarne. Regeringen gaf
              emellertid icke tappt, utan kom åter med ett förslag, i hvilket
              man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cn8vQLu365U1PKEBKDc6n7">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-S6KaL8hQ3AtpTkbJpnWRZv">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till
          </note>
          <u xml:id="i-QzSZoUEooM8xn4atZH6HtS" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-E7Q1TeoCMYh657marGCaJj">
              iakttagit de ändringsförslag, som inom Riksdagen blifvit framstälda.
              följd af olycks- Riksdagen förkastade äfven detta förslag utan
              att i minsta mån anfal: arbets
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HTiyBbcxRgJR9hSXXpjUnc" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-QCT36sU73odR8sJNnMy48w">
              gifva hvad Riksdagen ville.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HCESmBFZsoNxfh44TBCAwE" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-9L3ZXNsrJgVK9nKwXmSGUU">
              Regeringen framlade då ett nytt förslag, fotadt på invaliditetsprincipen.
              Men äfven detta förkastades af båda kamrarne utan att de lemnade
              den ringaste ledning för regeringen. Regeringen gaf dock heller
              icke tappt denna gång, utan kom igen med ett nytt förslag i samma
              rigtning, och då hände verkligen, att Andra Kammaren sade, att
              nu vilja vi vara med om förslaget — och godkände detsamma. Men
              det blef naturligtvis förkastadt af Första Kammaren. Det förefaller
              mig verkligen, som om en regering numera verkligen kunde undra,
              om man icke ändtligen vill säga ifrån hvad man egentligen vill,
              och om icke landet kan fordra, att det en gång blefve slut på
              detta. Ty, mina herrar, fortsätter man såsom nu, kan eljest enligt
              min åsigt hvarje man i landet stiga upp och säga: blir det icke
              slut snart på detta gyckel; låt det bli allvar en gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-79fHVxg1jm3YWxRf1nVowc" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-GGtESr8AKXJEUwkhLUYdhE">
              Jag tillhör i denna kammare en fraktion, som drifver en politik,
              hvilken kanhända icke är så alldeles vanlig. Vi hafva nemligen
              gjort till vår uppgift, äfven om det icke är inskrifvet på vårt
              program, att vårt deltagande i de politiska striderna icke afser
              några magtstrider inom partiväsendet, icke afser att runka ikull
              taburetter, icke afser att bära fram någon af oss sjelfva, utan
              går uteslutande på hänsynen till det framlagda förslagets faktiska
              innebörd. Och vare sig förslaget må vara framlagdt af den reaktionäraste
              regering eller af den radikalaste socialdemokrat, skola vi alltid
              söka att pröfva saken efter sakliga skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GzcHqx6FewpLvkGtJYZZvK" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-Fd1vEHTYgWX7aVraYtmhA4">
              Jag vet, att jag i dag talar på mitt partis vägnar, och jag tror,
              att jag kan göra det och säga, att vi såsom en man skola sluta
              oss om detta förslag och skola bära fram det. Ar det så, att Första
              Kammaren — att det blir pluralitet för förslaget här i denna kammare,
              derom är jag viss — skulle förkasta förslaget — nå välan, så gör
              det oss intet. Ty då hoppas jag, att vi skola bereda regeringen
              så pass fast mark, att regeringen kan med oss bakom sig, som man
              säger, sätta knifven på strupen på Första Kammaren med ett: "måste"
              eller, med andra ord, utsätta nämnda kammare för en moralisk pression,
              som densamma icke i längden skall kunna motstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-uTa2a9S8vrQXPF1nqDrAM" prev="i-WpqpwKSmtSLrQxhbjVf5D6" who="Q5786143">
            <seg xml:id="i-EUMB7PBAvzEytBeDwwbUpP">
              Mina herrar, jag har icke något annat yrkande att göra än om
              bifall till den nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6yzhPp9XVR1L1MLdfRBQB4">
            Herr Darin instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-3eqzaGN35vBdf6T1ox63Ky" type="speaker">
            Herr Hjelmérus:
          </note>
          <note xml:id="i-AS8i4kxxktpdYX7q5qeaQn">
            Herr grefve och talman!
          </note>
          <u xml:id="i-4NGafo8xzu9ohCW417zKdq" next="i-MiwFT5YLMJxjoEoZhhP1sK" who="Q5807410">
            <seg xml:id="i-15PfcGLsFy1g48wmWvhSn6">
              Mina herrar! Då jag först mottagit den kongl. proposition, som
              ligger till grund för detta utlåtande, syntes mig densamma vara
              af flera skäl alldeles oantaglig. Jag beslöt derför att såsom
              min motion för Riksdagen framlägga det förslag till lag angående
              försäkring för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Xb86BFtxxZd6nnLfPTkqC">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6yxWgFwuXnHp5Atd42aUrs">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UK5xkmzAQjjHtmgnReAt4V">
            N:a 39.
          </note>
          <note xml:id="i-SophzxuNVZRfB6yxVFZKuD">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfars i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-z8tuphJAHeXC5AVJVDCZu">
            (Forts. )
          </note>
          <note xml:id="i-Y7wsZQQV36GkWMLfjmAPhv">
            12 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <note xml:id="i-9JUbXgS7BL63auJByD7ZnN">
            beredarde af pension eller lifränta, som särskilda utskottet
            vid 1898 års riksdag, med anledning af Kongl. Maj:ts i detta ämne
            då aflåtna nådiga proposition, utarbetat och för Riksdagen framlagt.
          </note>
          <note xml:id="i-FA9Q98xkbeC2FidWN9J1gC">
            Utskottet har nu med åtskilliga ändringar tillstyrkt Kongl. Maj:ts
            proposition, men afstyrkt min i ämnet väckta motion utan att anföra
            några fullgiltiga skäl hvarken för det ena eller andra.
          </note>
          <note xml:id="i-E6Hu6sp2cPQnFQLGpkPkrZ">
            Vid en granskning af det nu föreliggande utlåtandet har jag ej
            kunnat underlåta att göra följande reflektioner:
          </note>
          <u xml:id="i-DeAqedtL7pqhVjEhimruP9" prev="i-4NGafo8xzu9ohCW417zKdq" who="Q5807410">
            <seg xml:id="i-PfioYVZiHPx4wgHiecfZ9g">
              Först och främst kan jag icke finna något skäl, hvarför jordbruksarbetarne
              helt enkelt skulle uteslutas ur lagen. Jordbruksarbetarne lefva
              ännu under relativt tryckta förhållanden. Och så många fördelar
              hafva blifvit beredda åt industriarbetarne, att, derest det skall
              blifva möjligt för jordbrukarne att bibehålla den arbetarestam,
              som de nu hafva till sitt förfogande, det är alldeles nödvändigt,
              att både jordbrukarve sjelfva och statsmagterna försöka åstadkomma,
              att jordbruksarbetarne få fullt upp samma förmåner som industriarbetarne.
              Detta kan man emellertid säga icke ha skett. Tvärtom är det en
              alldeles tydlig sak, att man tillagt industrien och dess folk
              förmåner, af hvilka jordbruksarbetarne icke i lika mån kommit
              i besittning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8SQ19immeMs2srxp8UsUC" prev="i-4NGafo8xzu9ohCW417zKdq" who="Q5807410">
            <seg xml:id="i-LRTDBP7TzuuAfFa5k4EfAY">
              Jag håller vidare före, att jordbruksarbetarne erhålla mindre
              löner än industriens folk, åtminstone än den större industriens.
              Jordbruksarbetarne äro säledes icke i tillfälle att bereda sig
              besparingar, at hvilka de kunna draga fördel, i händelse de drabbas
              af olycksfall i arbete. Industriens folk äro i detta afseende
              mycket gynsammare stälda. För dem är det verkligen möjligt att
              göra besparingar, som kunna sätta dem i tillfälle att åtminstone
              i någon mån bära följderna af ett inträffadt olycksfall i arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MGgTR1xpZCpmWwyuVFnzc2" prev="i-4NGafo8xzu9ohCW417zKdq" who="Q5807410">
            <seg xml:id="i-Jh7pxaBGSLvCz9EGHiBGFq">
              Jag anser äfven, att den fara, för hvilken jordbruksarbetarne
              äro utsatta under sitt arbete, är stor, ja, större, än den varit
              förut, och efter mitt förmenande större än den fara, för hvilken
              industriarbetarne äro utsatta. På industriens område vaka yrkesinuspektörer
              och andra personer öfver, att industriarbetarne må blifva skyddade
              till lif och helsa under utöfningen af sitt arbete. Så är icke
              förhållandet inom Jordbruket. Der är det helt och hållet beroende
              derpå, huruvida husbonden iakttager större eller mindre försigtighet
              i fråga om arrangementerna för jordbrukets bedrifvande. Jag vågar
              vidare framhålla, att de maskiner, som numera användes vid jordbruket,
              äro fullt lika farliga som de, hvilka användas i industriens tjenst.
              Om vi tänka oss sådana jordbruksmaskiner som ångtröskverk, hackelsemaskiner,
              cirkelsågar, skördemaskiner och stenkrossare, hvilka numera äro
              så vanligt förekommande, måste vi medgifva, att det är fullkomligt
              lika stor eller större fara att använda dessa maskiner som de
              vid industriella anläggningar förekommande. För öfrigt har det
              visat sig, att industriens folk i allmänhet äro försäkrade mot
              olycksfall i arbetet på frivillighetens väg. Men för jordbruksarbetarne
              är det nog icke så lätt att kunna förskaffa sig sådana förmåner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kkg5tUNpKtyz7qGN8FHDBR" prev="i-4NGafo8xzu9ohCW417zKdq" who="Q5807410">
            <seg xml:id="i-KKxEb7ppF39nrSfgwns6xF">
              Häraf har jag föranledts att för min del redan tidigare besluta
              mig att rösta mot den föreliggande kongl. propositionen samt nu
              äfven mot det särskilda utskottets utlåtande, så vidt det tillstyrker
              det kongl.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bc8MgaotsbqxWu8S5MhXPP">
            Lördagen den 21 April. 18 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-MiwFT5YLMJxjoEoZhhP1sK" prev="i-4NGafo8xzu9ohCW417zKdq" who="Q5807410">
            <seg xml:id="i-Kq1N8iTHYmY7mehZLnMCxr">
              förslaget. Af sådan anledning har jag derför framlagt för Riksdagen
              Angående min förutnämnda motion. Denna har emellertid det särskilda
              utskotförslag till lag tet nu icke velat acceptera, under påstående,
              att ett antagande deraf "7 börmperd icke skulle inverka på behöfligheten
              af en lag om olycksfall i arbetet. förd af olycks- Vidare säger
              man, att ett antagande af min motion skulle medföra fall i arbete
              stora utgifter, stora besvär etc. Ja, det erkänner jag villigt,
              särskildt MR. att den ställer ganska stora fordringar på statskassan,
              men jag frågar — (Orts) också hvar och en af herrarne, om icke
              de bestämmelser, jag föreslagit i min motion, också skulle medföra
              afsevärda fördelar. Det vore någonting att vinna. Ty fördelarne
              skulle sträcka sig till alla arbetare, till jordbrukets såväl
              som till industriens. Lagen skulle i många hänseenden bereda afsevärda
              förmåner och i högst väsentlig mån lätta den fattigvårdsbörda,
              som hvilar öfver samhället i dess helhet. Det skulle blifva någonting
              gjordt, om man toge min motion. Sker detta icke, utan antages
              utskottets förslag, hvad blir följden? Jo, vi representanter från
              landsbygden få vända tillbaka och säga till vårt folk: industriens
              arbetare, hvilka hafva dubbelt större förmåner, än vi förmått
              bereda eder, dem hafva Kongl. Maj:t och Riksdagen förskaffat olycksfallsförsäkring,
              men åt eder, som hafva lägre arbetslöner och äro utsatta för större
              fara i arbetet samt hafva det ogynsammare stäldt i alla afseenden,
              åt eder har det varit omöjligt att vinna försäkring. | På detta
              sätt har jag sett saken och kommer icke att se den på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wr9MGsRKnQayoxqecvZJtV">
            annat sätt. Med anledning af hvad jag nu yttrat, ber jag derför,
            herr talman, att få yrka afslag å Kongl. Maj:ts förslag och det
            särskilda utskottets betänkande samt bifall till min motion.
          </note>
          <note xml:id="i-XShviZiC6eNinwiTc2E466">
            Häruti instämde herr Wahlgren.
          </note>
          <note xml:id="i-7VMDi9qqAecs8SumQVMCjR" type="speaker">
            Herr Lundgren:
          </note>
          <u who="Q5966776" xml:id="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" next="i-MKhSG9XcvaiD8WFih5NH5e">
            <seg xml:id="i-VGHS4dXXPbjZdddQ8Bisfp">
              Herr grefve och talman! Mina herrar! Då Andra Kammaren gjort
              mig den äran att välja mig till suppleant i det särskilda utskottet,
              som fått sig förelagdt att behandla den kongl. propositionen i
              fråga, anser jag mig skyldig att redogöra, hvarför jag, ehuru
              jag haft en afvikande mening från det slut, hvartill utskottet
              kommit, ändock icke har reserverat mig mot dess betänkande. Anledningen
              är nemligen den, att, derest äfven suppleanterna skulle haft tillfälle
              eller ansetts berättigade att anföra reservation, reservanternas
              antal skulle hafva öfverstigit de ständiga ledamöternas inom utskottet
              antal, hvilket utgör 14. Och detta ansågs icke lämpligt. Detta
              är anledningen, hvarför jag icke reserverat mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5j46dVE78CWyNPSQhUrgrr" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-WBF1hxg6PN1fjkCYBVGzFp">
              Jag vill nu något redogöra för, i hvilket afseende jag är skiljaktig
              från utskottet. Jag delar deras åsigt, som anse, att något bör
              göras, för att man må komma till något resultat i denna fråga.
              Ty det är ju hvarken lämpligt eller önskvärdt, att Sverige i detta
              afseende står tillbaka långt efter många andra nationer, som visat
              sig vilja göra något uti ifrågavarande hänseende. I princip har
              jag kunnat vara ense med utskottet derom, att det lämpligaste
              sättet att vinna lösning af frågan består deruti, att man tillika
              med införande af ansvarspligt också gör det möjligt för arbetsgifvarne
              att lösa sig från denna ansvars-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PwXSeYAMjLEr1jeB61ZZes">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-MPpGkxDgvRFcuar9C6SWf">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-PPpBNRupMnNZCCr11N7yt7">
            m. Mm,
          </note>
          <note xml:id="i-4w2XwUj7o3DiejiTx1AZ8j">
            (Forts).
          </note>
          <note xml:id="i-VMeHKMYHRBEbqfyF2ZZcY1">
            14 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-H63ZRz8VjAQrb1gD8cP3rg" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-8RJXWAQfCCy4TJqrC23e3N">
              pligt genom att försäkra arbetarne uti en för ändamålet inrättad
              riksförsäkringsanstalt. På detta sätt tror jag, och säkert äfven
              de flesta af utskottets ledamöter, att man skulle kunna bereda
              tillfälle äfven för jordbruksarbetarne att få något med af de
              fördelar, som man vill förvärfva åt hela landets arbetarebefolkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5x7SFp5FC2VLJ3BEMJuH9i" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-N4vGdEmp21GTFUqHW8qd1U">
              Det är visserligen sant, att frivillighetsförsäkringsidén icke
              ännu praktiserats länge på det industriella området, men det har
              dock börjat ske i stigande omfång. Emellertid kan man nog icke
              vänta, att en fortgång på denna bana skall komma att ega rum i
              så stor skala, att man på frivillighetens väg skulle komma att
              omfatta hela arbetarebefolkningen och dermed äfven jordbruksarbetarne.
              Derför är det också nödvändigt, att man slår in på försäkringspligtlika
              väl som på ansvarspligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DFS37aLATmMTv27LmqcTCz" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-Y6DK2T4naS47uTmmJN9UkL">
              Men när man derefter kommer till frågan, huru den risk, som blir
              en följd af ansvarspligten, skall täckas genom försäkringen, börjar
              skiljaktigheten mellan mig och utskottet. Jag har ansett och anser
              fortfarande olämpligt att betunga arbetsgifvaren med hela bördan
              af försäkringen. Det är efter min mening icke rätt att på en enda
              klass af samhällets medlemmar lägga hela bördan för genomförande
              af en reform, en social reform, innefattande utsträckning af arbetarnes
              förmåner, hvilket ju i alla fall olycksfallsförsäkringen skulle
              medföra. Jag ställer mig dervidlag i främsta rummet på arbetarnes
              ståndpunkt. Det bör väl vara, vill jag säga, angeläget för dem
              att icke såsom nådeåfva taga emot en ersättning, till hvilken
              de icke förvärfvat sig rätt genom att betala åtminstone någon
              del af premierna. Jag för min del, anser, att äfven arbetaren
              bör betala någon del af desamma, förslagsvis a. Att arbetsgifvaren
              också bör betala en del, är ganska naturligt. Det ligger, så att
              säga, i sakens natur. Och det blir för honom en sporre att så
              småningom förena sitt eget intresse med anstaltens. Ty riksförsäkringsanstalten
              kommer naturligtvis, som jag föreställer mig, att operera på samma
              sätt som de euskilda försäkringsanstalterna, hvilka höja eller
              sänka premierna i mån af behof och förvärfvad erfarenhet. Om nemligen
              arbetsgifvarne i allmänhet finna premieafgifterna för betungande,
              böra de vara intresserade af att genom vidtagande af så lämpliga
              skyddsåtgärder som möjligt söka minska risken för riksförsäkringsanstaltens
              ersättningsskyldighet, hvarigenom skulle åstadkommas en nedsättning
              i premiernas storlek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqSnMfnoCg1fmXGwuC7CfZ" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-PAGhQy3q2x3AJDDRLVVH9g">
              För att jemväl staten bör betala någon del uti denna försäkringspremie
              finner jag ett skäl deruti, att denna fråga dock måste anses såsom
              en social fråga och en statens angelägenhet. Och vore den icke
              en statens angelägenhet, hade icke dessa upprepade kongl. propositioner
              i ämnet någonsin kommit under Riksdagens behandling. Den föreliggande
              frågan torde således vara en statens angelägenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hu3C9K36dWiy14913bNJMY" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-7aQzjefpgemNS1UnLoJyP9">
              Jag vill emellertid icke förlänga diskussionen, hvilken jag förutser
              blir längre, än behöfligt vore, utan inskränka mig till hvad här
              yttrats. Och då det knappast är tänkbart att inom Första Kammaren
              vinna ett resultat sådant, att ett återremitterande af ärendet
              kunde komma i fråga, derest öfver hufvud en sådan åtgärd vore
              praktisk, skall jag icke göra något yrkande i den rigtningen,
              utan i stället bemställa, att kammaren ville aflåta en skrifvelse
              till Kongl. Maj:t med begäran om
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DZR4RiWBWBZpPHNNUPQBVS">
            Lördagen den 21 April. 15 N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-XxT18LqFQMKhWbfH6F9V3h">
            utarbetande af nytt förslag på de grunder jag tagit mig friheten
            fram- Angående ställa. förslag till lag ang. ersättning 5 : 3
            ör skada till Herr Göthberg: Innan jag går att yttra mig om nu
            föreliggande öUR of choke
          </note>
          <u xml:id="i-QNGH6LK3oqgRCxUDWC2kbQ" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-HSWcvGBQMBa6Pc8FLmMqCn">
              förslag, skall jag med några ord redogöra för frågans föregående
              befall i arbete handling. Jag tror, att detta är så mycket mer
              nödvändigt, som jag EA hört af åtskilliga ledamöter af kammaren,
              att de icke hunnit så sätta (Forts) sig in i frågan, som Önskligt
              vore.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3GpngNzbRoVFVAwvBWccri">
            Såsom herrarne torde erinra sig, skref Riksdagen redan år 1884
            till Kongl. Maj:t med anhållan om utredning "i hvad mån åtgärder
            kunde finnas lämpliga för ordnandet af förhållandet mellan arbetsgifvare
            och arbetare beträftande möjliga olycksfall i arbetet, äfvensom
            för beredande af ålderdomsförsäkring åt arbetare och med dem jemförliga
            personer", samt derefter inkomma till Riksdagen med de framställningar,
            som deraf kunde föranledas. Regeringen tillsatte samma år en komité,
            som efter flera års arbete framkom med åtskilliga lagförslag,
            bland annat om obligatorisk försäkring inom vissa yrken mot olycksfall
            i arbetet. År 1890 den 12 mars aflemnade regeringen till Riksdagen
            en proposition med ledning af arbetarekomiténs förslag om försäkring
            mot olycksfall i arbetet. Detta förslag hvilade, likom komitéförslaget,
            på den grundsatsen, att inom vissa industriella yrken arbetarne
            skulle på arbetsgifvarnes bekostnad vara tvångsförsäkrade mot
            olycksfall i arbetet i en af staten upprättad riksförsäkringsanstalt,
            hos hvilka äfven frivillig försäkring mot olycksfall i arbetet
            kunde tagas. Regeringsförslaget skilde sig från komitéförslaget,
            bland annat, deri, att det senare ville, att ersättningen skulle
            utgå med en viss procent af lönen, under det att det förra förordade
            ett bestämdt belopp. Genom enskild motion sattes Riksdagen i tillfälle
            att äfven pröfva komiterades förslag. Riksdagen afslog dock begge
            förslagen, bland annat af det skäl, att den blifvande lagstiftningen
            i ämnet borde erhålla civillags natur, dels ock på grund af hvad
            som uttalades af det utskott, som behandlade frågan, att, med
            godkännande af att skadeståndet borde vara på förhand bestämdt,
            man borde följa samma väg, som beträdts genom lagen angående ansvarighet
            för skada i följd af jernvägs drift den 12 mars 1886 att ålägga
            arbetsgifvarne omedelbar ersättningsskyldighet i förhållande till
            arbetarne och således uppgifva försäkringsprincipen. Enligt Riksdagens
            önskan förelades ett senare omarbetadt förslag högsta domstolens
            pröfning, och anfördes der bland annat, "att ur privaträttsliga
            synpunkter ej kunde härledas någon skyldighet för arbetsgifvare
            att genom försäkring på förhand vidkännas utgifter, på grund af
            hvilka åt arbetare kunde vara beredd trygghet att i händelse af
            olycksfall utbekomma godtgörelse för den genom olycksfallet honom
            tillskyndade skadan, samt att obligatorisk försäkring måste verka
            i viss mån förslappande på arbetsgitvarnes benägenhet att genom
            särskilda med kostnad förenade anordningar söka förekomma olycksfall".
          </note>
          <note xml:id="i-YXCPATRQXcwohfVyEZ9zYL">
            För 1891 års Riksdag framlades å nyo förslaget dels i form af
            kongl. proposition och dels af enskild motionär. Det särskilda
            utskott, som då behandlade frågan, afstyrkte bifall till båda
            förslagen förnämligast af följande skäl: att för obligatorisk
            försäkring ej kunde
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UNaEFVDReWeH1zDnKp5WLD">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-PtYmrLvGuuN3D9ZDXf58ds">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-7XFgrEzEquomocE9yc1RYT">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-427yGywd6s9paaMmiHuGZm">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3cVQvMW7ppfdcAm5QJdxsW">
            16 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <note xml:id="i-HSPNNc9Z8xqBTA61ehu8nb">
            åberopas rättsgrunder, utan allenast lämplighetsskäl; att en
            lagbestämmelse om arbetsgifvares ersättningsskyldighet otvifvelaktigt
            skulle kraftigare än något annat medel befrämja och utveckla den
            enskilda försäkringsrörelsen m. m. Bland de fjorton reservanterna
            yttrade flere, att ett nytt förslag i ämnet borde grundas på principen
            om arbetsgifvares ansvarighet. Vid behandling i kamrarne återremitterades
            ärendet till utskottet, som hemstälde, att Riksdagen, under uttalande
            bland annat af den åsigten, att lagstiftningen i ämnet borde hvila
            på samma grunder som 1886 års lag, måtte afslå propositionen och
            motionen. Detta förslag blef emellertid icke inom någondera kammaren
            godkändt. Deremot afslogs såväl propositionen som motionen af
            begge kamrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-KFCqsfA4zuZtouMxhj7qkd">
            På grund af Riksdagens skrifvelse den 13 maj 1891 samt arbetareförsäkringskomiténs
            förslag till lag om ålderdomsförsäkring jemte de öfver detta förslag
            afgifna utlåtanden och anmärkningar, hvaraf framgick, att frågan
            om lagstiftning rörande ålderdomsförsäkringen ännu ej kunde anses
            tillräckligt utredd och att denna försäkring liksom olycksfallsförsäkringen
            möjligen borde sättas i samband med och hufvudsakligen grundas
            på invaliditetsprincipen, tillsattes å nyo en komité, som efter
            utredning af hithörande frågor ville inkomma med förslag, hvartill
            utredningen kunde gifva vid handen.
          </note>
          <note xml:id="i-hf4TqztnWPcGxwhSJ4szA">
            År 1893 inkom sagda komité med sitt utlåtande, som hufvudsakligen
            gick ut på obligatorisk försäkring af alla hos arbetsgifvare anstälda
            biträden, arbetsförmän, arbetare och med dem jemförlige arbetstagare.
            Kostnaderna för försäkringen skulle bestridas dels af arbetsgifvaren
            och dels af arbetaren. Detta förslag blef förelagdt 1895 års Riksdag,
            men afstyrktes med begäran, att Kongl. Maj:t ville taga frågan
            under förnyad ompröfning samt inkomma till Riksdagen med förnyadt
            förslag i frågan.
          </note>
          <note xml:id="i-AJCgtq17RRscwGb7kBvbFg">
            r 1898 inkom ny proposition i ämnet med, bland annat, den förändriogen,
            att arbetsgifvares skyldighet att bidraga till försäkringen borttagits
            och ersatts med motsvarande bidrag af statsmedel; att enahanda
            statsmedel skulle utgå äfven till den frivilliga försäkringen
            m. m. Dervid anfördes, att regeringen vore betänkt på att framkomma
            med ett förslag till olycksfallsförsäkring, der arbetsgifvaren
            skulle betala kostnaderna. Detta förslag blef med vissa af särskilda
            utskottet förordade ändringar i princip antaget af Andra Kammaren,
            men afslogs af Första Kammaren med stor pluralitet.
          </note>
          <u xml:id="i-EHbFhoVFHpYVsQ5tmn1Ziu" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-DQ9eDMqPnRqJ7bYg4JsrqM">
              Sådant är frågans läge för närvarande. Under hänvisning till
              den nu af mig lemnade historiken vill jag uttala mitt beklagande,
              i händelse kammaren äfven denna gång skulle slå döförat till för
              föreliggande förslag. Visserligen har jag varit af den åsigten,
              att det vore lyckligast att med ens slå in på försäkringsprincipen.
              Men då jag studerat frågans föregående behandling och sett, hurusom
              regeringen vid flera tillfällen framlagt förslag just i den rigtningen,
              men huru Riksdagen lika bestämdt afvisat dessa förslag, med förklarande,
              att det vore bättre att grunda ett sådant förslag på ansvarighetsprincipen,
              kan jag för min del icke nu vara med om att intaga en afvikande
              ställning mot detta förslag, trots det att det grundar sig på
              ansvarighetsprincipen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EZkspEeKkjA6aZzX7oZszL">
            Lördagen den 21 April. 17
          </note>
          <u xml:id="i-2KoZqfevk8p28Fwgis2iMJ" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-VZ1twYvXRaDXMzRpJezFM7">
              Det har framstälts åtskilliga anmärkningar såväl mot Kongl. Maj:ts
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Koe7EziViuk2UZC9QjCJvD">
            N:o 39. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-NEsm44JuwyA6WteJiAq3CS">
            som utskottets förslag. Bland annat har man sagt, att, om förslaget
            förslag till lag
          </note>
          <u xml:id="i-7ABkVdRLs86VXprgkzPFXu" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-9Ssi9k9EG8kUBbM1u2B4in">
              varit så beskaffadt, att arbetarne också måst deltaga i ansvaret,
              man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-De5cG1K2pjT6xQKpBgHmVL">
            ang. ersättning för skada til
          </note>
          <u xml:id="i-Jvn7jTaZddce2omj4iqjzP" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-MyweegDuD6bGFAoXKXijKJ">
              skulle kunnat gå med på förslaget; men att lägga hela bördan
              på följd af olycks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DynGUfJETvkpRygrFUS4Pn" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-VzkK4ZgBKkVShpg7pRoHgr">
              arbetsgifvarne, ansåge man orimligt. Jag hoppas, att herrarne
              följde med, då jag nämnde, af hvad skäl regeringen framlemnade
              1898 års förslag och af hvad skäl arbetsgifvarne då uteslötos
              från delaktighet i försäkringen — det skedde nemligen med den
              förutsättning, att regeringen tänkte framkomma med ett olycksfallsförsäkringsförslag,
              der arbetsgifvarne skulle svara för kostnaderna. Men för öfrigt,
              om vi värmare studera förslaget, skola vi finna, att arbetarne
              ock i sin mån komma att deltaga i ansvaret. Vi skola nemligen,
              mina herrar, betänka, att den karenstid, som i förslaget är föreslagen,
              går upp till 60 dagar. En arbetsgifvare behöfver icke svara för
              en skada, som är så lindrig, att inom 60 dagar personen är återstäld
              från skadan, och de allra flesta skador falla just inom denna
              karenstid. Omkring 95 procent af alla skador falla just inom dessa
              60 dagar. Således vill Jag påstå, att arbetarne genom att sjelfva
              bära ansvaret för dylika skador få ganska väsentligt bidraga till
              åstadkommande af sådan försäkring, som i förslaget afses.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ehWMH2ZJ99RjCSLaYUUDj" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-XC3wuu6FhVeAyRguHDMbXj">
              För det andra skall man betänka, att det af Kongl. Maj:t nu föreslagna
              beloppet är endast 300 kronor. Icke kan man väl tänka sig, att
              det beloppet skall vara tillräckligt för en arbetare med ordinär
              familj. Men regeringen har icke kunnat sätta beloppet högre, på
              grund deraf att man från arbetsgifvarehåll gjort gällande, att
              arbetsgifvare icke kunna ansvara för större summa. Nu har utskottet
              vidtagit den åtgärden, att det gjort framställning om en riksförsäkringsanstalt.
              Derigenom skulle såväl andra arbetsgifvare än de, som falla under
              det kongl. förslaget, som äfven arbetarne sjelfva kunna gå in
              i försäkringen och på det sättet höja beloppet till det tredubbla.
              Af allt detta framgår, att bidraget från arbetarnes sida, om man
              rätt ser på saken, blir ganska väsentligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PbUu7Sew86JdUei35S5pYg" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-WQb7J351YJJ6cifViB17YK">
              Det är åtskilligt, som kunde sägas till försvar för ansvarspligten.
              Jag nämnde nyss, att jag för min del mest sympatiserar för ett
              förslag, gående ut på försäkringspligt, och tror fortfarande,
              att det vore det lyckligaste. Men då frågan ligger så till, att
              det icke finnes utsigt att få igenom ett derpå bygdt förslag,
              tror jag det vore lyckligt att slå in på ansvarighetsprincipen;
              ty de förändringar, som här gjorts, äro af den beskaffenhet, att
              de enligt mitt förmenande så småningom leda saken hän mot försäkringsprincipen.
              Det är nemligen klart, att de mindre arbetsgifvarne skola mycket
              gerna gå in i riksförsäkringsanstalten och så öfverflytta på denna
              sin ansvarighet genom att betala premier för sina arbetare. De
              större arbetsgifvarne skola kanske, på grund deraf, att de hafva
              större arbetareantal, finna det med sin fördel mera förenligt
              att sjelfva bära risken. Hade man försäkringstvång, skulle detta
              icke låta sig göra. Jag anser derför, att det häri ligger en fördel
              — låt vara, att den kommer arbetsgifvarne till godo. Jag inser
              icke, hvarför man skulle hindra en arbetsgifvare att, om han det
              förmår, sjelf stå risken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7g14XEUTWEoobJM7Bs5ZYt">
            Andra Kammarens Prot. 1900. N:o 39. 2
          </note>
          <u xml:id="i-4d3kC8D2DUVpjBWPwTBMuj" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-Mx7pna7cEwX3dFn3QS9dts">
              fall i arbete
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q7UpTrA4Kt7xmBEhbhcmRf">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VsgfobqMmdQijY49fx55Aa">
            N:o 39. 18 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-Duc9i62DEL8phN8Jn4yQbp" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-DhChr2xnfGNoLuzoeDwLde">
              Angående Jag har till utskottets betänkande fogat en reservation,
              gående förslag till lag ut på i hufvudsak detsamma, som herr grefve
              Hamilton framhöll i För rada a början af diskussionen, och skall
              jag icke upptaga hvad han anförde följd af olycks- Såsom skäl
              för sitt yrkande. Jag skall i stället försöka påpeka åtfall i
              arbete skilligt annat, som jag anser nödvändiggöra, att man går
              in just på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QWPFRpxxyzgahhvw2DgMSA" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-H5ifAQASexFtPMHFoyjne5">
              örta dessa smärre förändringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MtfFAeA8v94NR3FnnyWrgQ" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-XMs1xZreeRzH1r6CF57zzA">
              (Forts.) Man har ansett, att en arbetare bör vara anstäld hos
              en arbets-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CgLMmamn59GJ89L6YTN3AU" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-TbuSkS4KyV32Mc54esiymW">
              gifvare minst 14 dagar för att kunna komma under lagens skydd.
              Men till det grefve Hamilton yttrade vill jag framhålla, att denna
              bestämmelse kan skada såväl arbetsgifvaren som arbetaren. Låt
              oss tänka oss en mindre arbetsgifvare, hvilken, som jag förut
              här förutsatt, utan tvifvel kommer att försäkra sina arbetare
              i riksförsäkringsanstalten mot olycksfall i arbetet. En eller
              annan af hans arbetare, som varit i arbete omkring en vecka, råkar
              ut för ett svårare olycksfall. Arbetsgifvaren har försäkrat äfven
              denne i riksförsäkriugsanstalten. Såväl arbetsgifvaren som arbetarne
              hafva den fulla tillförsigten, att hvilken arbetare, som träffas
              af olycksfall, skall få ersättning, ty man har icke kunnat tänka
              sig dessa 14 dagar som något egentligt hinder. Följden blir, att
              då arbetaren skall lyfta beloppet i riksförsäkringsanstalten,
              visar denna på lagen och säger: Vi kunna icke utbetala beloppet,
              ty ni har icke varit anstäld i 14 dagar. Mina berrar, blir detta
              en fördel för arbetsgifvaren? Nej, han har betalt premie för denne
              arbetare såsom för de öfrige. A andra sidan kan man icke säga,
              att det är så stor fördel för riksförsäkringsanstalten och att
              denna verkligen behöfver en sådan bestämmelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Aiq7XETYqpasCeWdvun7Hz" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-L7F4X4iU8vc1sCwW49rNZQ">
              Vidare har jag reserverat mig till förmån för något högre ersättningsbelopp,
              nemligen 360 kronor, och dervidlag har jag anslutit mig: till
              herf Fränckels motion, som är alldeles lika med de föregående
              förslag, som förevarit till behandling i Riksdagen. Jag hade ej
              ämnat reservera mig i denna del, oaktadt jag ansåg det af utskottet
              förordade beloppet nästan för lågt, men då utskottet vidtog den
              förändringen, att det inskränkte ersättningen för qvinliga arbetare
              och minderåriga arbetare under aderton år till tre fjerdedelar
              af eljest stadgade ersättningar, hvilket öfverensstämde med föregående
              förslag, i hvilket ersättningsbeloppet upptagits till 360 kronor,
              så ansåg jag, att man kunde bygga på det nu föreliggande kongl.
              förslaget, äfven om man höjde summan till 360 kronor, och det
              föreföll mig, att 360 kronor för manliga arbetare öfver aderton
              år och tre fjerdedelar deraf för qvinliga och minderåriga under
              aderton år just innebure ungefär detsamma som 300 kronor för allesamman.
              Jag anser sålunda goda skäl förefinnas för min reservation härutinnan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R9Qy2yoLAKsW62hTMiqVjP">
            Jag har ytterligare reserverat mig i fråga om tjugutredje paragrafen,
            der utskottet strukit ett par ord, som finnas 1 det kongl. förslaget
            och som enligt mitt förmenande hafva ganska stor betydelse för
            arbetaren, nemligen orden »emot ersättningstagaren». Enligt Kongl.
            Maj:ts förslag skulle ifrågavarande stadgande lyda sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-EkLxt8C3P7tkCy7EctW82X">
            »Aftal om ersättning, som i anledning af olycksfall skall utgifvas,
            eller om hänskjutande af tvist angående ersättningen till slutligt
            afgö-
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ToqMWVRdcMuoy5FYLHoNqj">
            Lördagen den 21 April. 19
          </note>
          <note xml:id="i-6mboHNZDkCT35nUQiar7Zq">
            rande af skiljemän vare emot ersättningstagaren utan verkan,
            så framt det ej skriftligen slutits» etc.
          </note>
          <u xml:id="i-L8mwhZS1zmq4FGzKea5sK3" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-VTQjV8Dc3vqaLRKCLKhHM5">
              Nu har man visserligen inom utskottet invändt, att det vore en
              origtig princip att göra aftalet utan verkan eudast emot endera
              parten, men jag tror dock, såsom jag äfven nämnt i min reservation,
              att man dervid bör taga hänsyn till den svagare parten, den parten,
              som ej är i den ställning, att han kan tramträda fullt sjelfständigt
              vid alla tillfällen. En arbetsgifvare skulle t. ex. kunna komma
              till en arbetare, som råkat ut för ett svårt olycksfall, och i
              vittnens närvaro förklara sig villig att betala arbetaren så och
              så mycket i ersättning. Han kunde kanske taga till något mera,
              än lagen stipulerar, just för att det skulle tilltala arbetaren,
              och detta utan något elakt syfte. Sedan derefter ett år gått och
              arbetaren kommit till den öfvertygelsen, att han vore säker om
              framtida ersättning, kunde arbetsgifvaren komma och säga, att
              han ej kunde betala längre, utan vore nödsakad uppsäga aftalet.
              Och om arbetaren då invände, att aftalet borde stå fast, kunde
              arbetsgifvaren med stöd af lagen säga, att aftalet för att vara
              giltigt skulle vara skriftligt, och då mera än ett år förflutit
              från olycksfallet, vore arbetarens rätt till ersättning preskriberad.
              Jag anser, att dylika eventualiteter böra förekommas, och derför
              håller jag före, att orden »emot ersättningstagaren» hafva en
              ganska stor betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-THcs5RGkBgGeooPTChZfZ6" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-8QNXmdNbym7NApuLz2yTiE">
              Det har framstälts ganska mycket klander emot förslaget, och
              jag vill ej göra mig till målsman derför, så att jag skulle säga,
              att det är oklanderligt, men deremot vill jag påstå, att det är
              åtskilligt i förslaget, som man klandrat, men som, om man noga
              tänker på saken, icke är så farligt, som man tror. Man har t.
              ex. bland annat önskat, att ersättningen skulle utgå med en viss
              procent af lönen. Den skulle då ibland kunna uppgå till högre
              belopp än 300 kronor, och deremot har jag, som jag förut nämnt,
              icke något att erinra. Men Jag tror, att i en sådan bestämmelse
              skulle ligga en fara att åstadkomma ”oupphörliga tvister emellan
              arbetsgifvare och arbetare just
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4VBJ1f1Rbu1DH5n11QDVk3" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-PfcVqEfVZGf3yKNS9rhNdj">
              angående lönens belopp, och det har blifvit mycket rigtigt påpekadt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Giq2f1uoEX9pfARqgMBtX" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-Wt55Xa2Qm3SUYcefySqPiv">
              af grefve Hamilton, att anledningen till de tvister, som i andra
              länder förekommit emellan arbetsgifvare och arbetare, med all
              säkerhet varit att till stor del söka i sådana bestämmelser om,
              att ersättningen skulle utgå i förhållande till lönens belopp.
              Å andra sidan kan det hända, att arbetsgifvaren gifver arbetaren
              en ganska ringa lön, men låter det blifva sed, att en viss procent
              af lönen hvarje år utbetalas till arbetaren såsom gratifikation.
              Arbetaren vet, att han på detta sätt får lönefyllnad och låter
              sig dermed nöja, men härigenom undandrager sig arbetsgifvaren
              en del af den ersättning, som han skall vid olycksfall utgifva.
              Afven sådant bör förekommas, och man bör ej öppna anledningar
              till tvister mellan arbetsgifvare och arbetare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pf2HSNQTGU2zjFENx54X8A" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-QXqR2FMftmY9NmKPk6myxc">
              Jag skall nu ej längre upptaga kammarens tid och vill till sist
              endast lägga kammaren på bjertat, att det vore välbetänkt, om
              denna kammare i dag gjorde något för frågans lösning. Ty önska
              vi verkligen något, bör det ej vara så svårt att ena oss. Jag
              har vid flera föregående tillfällen märkt, att då man verkligen
              önskat en sak, om man också varit af skilda meningar, underordnat
              dessa det allmänna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RjbHKSzzNqPPqWJnHsTjQU">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-K14Jctk9arjwWRr1LDcSSg">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-E7KDqVKJyFhrxjJJSgXLBi">
            förslag till lag
          </note>
          <note xml:id="i-CpVCVLSGU23YXn1mLoJ65m">
            ang. ersättning
          </note>
          <u xml:id="i-TLVVzuYrfpdcVDMuZWQWPx" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-MLdx855Utt2tqwXdRKAayF">
              för skada til
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X2s73mTrLTi7DYXkHrEWxV">
            följd af olycks-
          </note>
          <note xml:id="i-SvKZfkGHuFeBrZh2PcCEBV">
            fal $£ arbete m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NYPMtQfF9hBnqVHqD3GCTt">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YMp9MkdrSxvuBpUf5TG9Gk">
            N:o 39. 20 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-DLNVCKiNPFsJtxqizDpoyR" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-Tj5qu5FrTUe6MveZSoVU7v">
              Angående bästa och sagt, att om man endast kunde få börja, få
              fastslagen en förslag till lay princip, så kunde man sedan derpå
              söka bygga det bästa möjliga. ang. ersättning p . 6 spe 3 J för
              skada tar OCh Vid flera föregående tillfällen har det händt, att,
              då man velat följd af olycksgifva sig in på nya områden för lagstiftningen,
              såsom det nu är ifrågafall i arbete satt, man ej i första hand
              fått det bästa, man efter hand kunnat göra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CuijdKXDxAfQbR8pk7fLRc" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-JBEg5fjngsMWYzUPR9NKs5">
              De of det bättre, och det har visat sig, att detta icke varit
              så svårt, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4CmrGM1ukHFmH28t54jeqP" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-KYBBsC6wHWFK3fT47p8E9o">
              (Forts) man tänkt sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VEwfKyoM5ZARsv7CfKq64D" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-ENcytWcrk5LLxU6wSiRACD">
              Jag har äfven hört från arbetarehåll, att man der anser, att
              det vore väl, om Riksdagen någon gång kunde börja göra något i
              detta ärende. Visserligen har det äfven från sådant håll sagts,
              att det nu vore så litet bjudet, att det vore bättre tills vidare
              såsom det nu är, i förhoppning på ett bättre förslag längre fram.
              Men jag tror, att man ej bör taga hänsyn till sådana röster. Ty
              antag, att fem eller tio år hinna gå, utan att något afgörande
              beslut komme att fattas i denna fråga, skulle man från det hållet
              få höra, att om vi nu åtminstone gjort något, då hade ändock arbetarne
              fått någon ersättning och de, som under tiden råkat ut för olycksfall,
              ej fått stå utan hjelp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MKhSG9XcvaiD8WFih5NH5e" prev="i-Dipyne3bric9uTDXy4rG8F" who="Q5966776">
            <seg xml:id="i-9mpuUpaG5EUUUzvgjn2DCc">
              ) "Jag vill ej nu göra något yrkande. Jag är af samma åsigt som
              grefve Hamilton, att smärre ändringar böra göras i utskottets
              förslag, men äfven utan dessa ändringar skulle jag kunna yrka
              bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WRQxjSKY6AABxTeopdomnL" type="speaker">
            Herr, Staaff:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-KzrDy8PLWcpe1jcQyQ3Lnr">
            <seg xml:id="i-9wwvmx23PTNKBysHqgJC8j">
              Herr talman, mina herrar! I fall man kunde hysa den föreställningen,
              att den af de ärade Förstakammarledamöterna, herrar Benedicks
              och Falk, i detta ärende afgifna reservationen skulle ega någon
              större resonnans i denna kammare, skulle jag betrakta det såsom
              fullständigt lönlöst att upptaga vår tid med att diskutera ärendet.
              För min del måste jag erkänna, att denna reservation förefaller
              mig att vara af det slag, som bör tillbakavisas, men näppeligen
              behöfver vederläggas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EWJTtxBHJVf848RduQfyoW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EaxHQo7cvXC12wT8UtP8rD">
              Om man begynner med det kategoriska påståendet, att den svenske
              arbetaren sjelf mycket väl kan bära kostnaden för försäkringen,
              och slutar med att med många och långa ord och tabeller söka ingifva
              läsaren den föreställningen, att den svenske arbetsgifvaren omöjligen
              och otänkbarligen kan bära samma kostnad, då förefaller det mig,
              att man lyckats sammanföra två hvarandra så motsägande ståndpunkter,
              att de måste bringa ens egen ståndpunkt på fullständigt fall.
              Man kan ju möjligen söka vidhålla den ståndpunkten, att arbetaren
              skulle kunna bära försäkringskostnaden. Man kan möjligen också
              1 och för sig söka stödja den ståndpunkten, att arbetsgifvaren
              icke skulle kunna bära den kostnaden. Men man kan sannerligen
              ej med den ringaste erfarenhet för ögonen sammanföra dessa båda
              ståndpunkter till att säga, att arbetaren befinner sig i ett sådant
              välstånd, såsom dessa herrar uttrycka sig, att han mycket väl
              kan bära kostnaden, men att för arbetsgifvaren kostnaden blir
              alldeles för stor. När man betänker, att dessa samma herrar reservanter
              hafva i ett annat sammanhang framhållit såsom en fara, att, om
              man ger sig in på dessa principer, denna lagstiftning, man snart
              skall komma derhän, att arbetarne skola
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7ZupkSUP5K6mTm7soec1VR">
            Lördagen den 21 April. 21 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-ER5KWaWVqEtZbAYG2rt1SQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5LszLxuiQwEdCawzCTJr3v">
              fordra garanti för, snart sagdt, hvad som helst, man uppräknar
              bland Angående annat arbetslöshet, så synes det mig, att de herrarne
              deri bort hafva förslag till lag en utgångspunkt för att bedöma
              rigtigheten af sin egen ståndpunkt. - stoda ii Då vi hafva att
              göra med en samhällsklass, som befinner sig i följd af olycksett
              sådant läge, att den i långliga tider och i stora massor blir
              satt fall i arbete utom möjligheten att förtjena sitt ordentliga
              uppehälle, och detta genom Forts omständigheter, på hvilka de
              icke på något sätt äro i stånd att utöfva (Forts. något inflytande
              — omständigheter, som understundom ligga så dunkla och oförståeliga,
              att äfven de insigtsfullaste män hafva svärt att utreda, hvari
              de egentligen bestå — då så är, måste jag säga, att det förefaller
              mig ganska orimligt att tala om, att denna klass, såsom samhällsklass
              betraktad, befinner sig i välstånd. Under tider af arbetslöshet
              måste ju arbetaren — det veta vi ju alla för att kunna tillfredsställa
              ett det mest outrotliga primära existensbehof, nemligen föda,
              uppotfra det ena efter det andra af öfriga primära existensbehof.
              Så t. ex. måste han afstå från att tillfredsställa det behof,
              han kan hafva af att ega en något så när snygg gångklädsel. Jag
              utgår således derifrån, att denna reservation icke kan hafva någon
              basis i denna kammare, jag utgår derifrån, att vi allmänneligen
              här hafva den uppfattningen, att någonting bör göras i saken,
              och att hvad som bör göras, måste medföra en börda för arbetsgifvaren.
              Härefter ber jag att få något redogöra för och förklara min egen
              ställning till denna fråga. Som herrarne torde hafva funnit, bar
              jag i afgifven reservation hemstält om en skrifvelse till Kongl.
              Maj:t med ett uttalande af vissa principer för ett nytt förslag.
              Efter det jag afgaf denna reservation — hvilken var byggd på den
              uppfattningen, att, efter det i många afseenden förstörande verk,
              som jag anser utskottet hafva uträttat i afseende på den kongl.
              propositionen, det näppeligen funnes någon förhoppning om, att
              frågan på basis af den kongl. propositionen skulle kunna föras
              fram — efter detta har emellertid något inträffat, som gör, att
              jag ser saken i något ljusare dager. Det politiska parti, som
              jag har äran tillhöra, har nemligen vid en talrikt besökt öfverläggning
              visat så starka sympatier för att frågan borde föras fram och
              att man borde försöka återföra utskottets förslag till Kongl.
              Maj:ts proposition med vissa förbättringar och på detta sätt få
              fram något positivt. att jag härigenom befinner mig i ett annat
              läge, än då jag afgaf min reservation, detta så till vida, som
              jag lifligt önskar framgång åt sådana förslag, som här framburits
              af min ärade vän, grefve Hamilton. Då nu föredragningsordningen
              blifvit sådan, att ett förslag, som afser hela det föreliggande
              ärendet, torde böra framställas och afgöras i samband med utskottets
              hemställan, som föredrages först, efter det hela förslaget, förutsatt
              att 1 &amp; antages, genomgåtts, så är det gifvet, att jag har min
              rätt oförkränkt qvar att, om, sedan i 8 antagits och förslaget
              blifvit genomgånget, jag finner förslaget i sitt slutliga skick
              vara sådant, att jag icke kan vara med om detsamma, yrka bifall
              till min reservation. Men för närvarande vill jag lifligt yrka
              bifall till den framställning, som i princip framlagts här i denna
              kammare af grefve Hamilton.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HRtin9iET2ydH4sCih9kCz">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-P8uToe7rNHX6ZZYHpwaLVn">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-X24tWAvRbUKLEFUthkyjvq">
            m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-LFzGEi1ir769vxmECLWfA3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CbyXdN2yxhxvAgfGSdnuiS">
            22 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-XMUYaVbAU6U9VVeUXsrio8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RDFWGRg2nFz9JbZrfdJsxD">
              Jag har uttalat och jag vidhåller, att om jag också gifvetvis
              anser, att ett verkligt och fullständigt ordnande af denna sak
              måste ske på grundvalen af försäkringsprincipen, bör dock en nöjaktig
              början kunna åstadkommas genom ett genomförande af ersättningsprincipen.
              Denna uppfattning kan jag icke frångå. Jag kan icke ställa mig
              principielt i strid med ett förslag, bygdt på ersättningsprincipen.
              Om nu de förändringar i utskottets förslag, som grefve Hamilton
              vidtagit, skulle kunna i hufvudsak genomföras och blifva kammarens
              beslut, då måste jag säga, att det förefaller mig, att vi kommit
              så pass långt, som det gerna är möjligt under de politiska förhållanden,
              som för närvarande råda i vårt land, och med de politiska faktorer,
              som nu äro dei vårt land bestämmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C2AfZYpqXNJ8Zsu3T3eK65" who="unknown">
            <seg xml:id="i-A6Q2NKzUn29VxneHJKGNTz">
              Jag har en personlig erfarenhet om, hur origtigt det skulle vara
              att i längden uppskjuta och uppskjuta med att genomföra ett förslag
              om olycksfallslagstiftning. Till mig i min advokatverksamhet komma
              nästan hvarje år åtminstone några af dessa stackars invalider,
              som förolyckats i arbetet, och fråga, om det icke vore möjligt
              för mig att på laglig väg hjelpa dem till någon ersättning, ty
              deras arbetsgifvare bevilja dem icke mer än en liten obetydlig
              summa för de första veckorna och sedan ingenting alls. Och jag
              kan säga herrarne, att här är det icke fråga om endast de små
              arbetsgifvarne, utan äfven om ganska stora och magnifika sådana.
              Jag måste då svara dessa arbetare, att dertill finnes icke någon
              laglig möjlighet. Häröfver visa de en förundran, som gör, att
              jag måste säga och upprepa för mig sjelf, att det allt mer och
              mer börjat ingå i kroppsarbetarens egen rättsuppfattning, att
              detta är ett obilligt och orimligt tillstånd. Observera väl, mina
              herrar, att man häremot icke kan svara: ja, det är ju klart, det
              ingår ju alltid i dens rättsuppfattning, som framställer ett anspråk,
              att motsatsen skulle vara obillig och orimlig. Jag talar nu icke
              om dem, som framställa anspråk på en helt ny lagstiftning; dessa
              stora arbetarekategorier veta fullväl, att det för närvarande
              icke finnes någon sådan pligt för arbetsgifvarne. Men jag talar
              om dem, som i sin egen rättsuppfattnings naivitet — om jag så
              får uttrycka mig — hysa den meningen, att samhället icke kan vara
              så orättvist, så obilligt i sin lagstiftning, att det skulle förneka
              dem, som riskera lif och lemmar till andras nytta och till förmerande
              af andras rikedom, någon ersättning af sina arbetsgifvare, om
              de förolyckas. Det är ju gifvet, att det icke kan vara nyttigt
              att låta en sådan uppfattning slå rot och utbreda sig allt mer
              och mer utan att göra någonting för att tillmötesgå den. Och ännu
              mera gifvet får det anses vara, att det för dem, som hysa den
              meningen, att arbetarnes uppfattning i detta fall är rigtig och
              billig, är en ovilkorlig skyldighet att söka tillmötesgå densamma.
              Man kan icke neka till, att det börjar se litet mörkt ut, när
              vi tänka på, att vi nu i 15—16 år hållit på med denna sak och
              att under denna tid allt flera och flera länder ryckt upp i ledet
              af dem, hvilka göra sina arbetare rätt i detta hänseende, och
              att icke blott de stora kulturländerna, utan äfven de oss omgifvande
              grannländerna, af hvilka åtminstone vissa äro fattigare än vi
              sjelfva, åstadkommit goda och nyttiga lagstiftningar i hithörande
              ämne. Jag tror,
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4TMKUiJ4tZR5Haq6uAUd1U">
            Lördagen den 21 April. 23
          </note>
          <u xml:id="i-VkhFrXZKLePPtW5JyQ7oPU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2ydgfTY8w8x9YduogbVsXj">
              att det för närvarande knappt finnes en stat, inom den vesterländska
              kulturen åtminstone, som i detta afseende kan täfla med oss, och
              det är snart endast Ryssland, om hvilket det är ovisst, om det
              kommer före eller efter oss. I Ryssland föreligger dock ett förslag,
              som visserligen icke i alla afseenden är utmärkt och tillfredsställande,
              men i alla fall i vissa punrkter —- låt mig säga det, mina herrar
              — är sådant, att vårt regeringsförslag skulle hafva åtskilligt
              att lära af detta. Det förefaller mig då, som om det skulle vara
              för oss angeläget att icke i detta fall blifva det sista landet
              i hela Europa, och att vi borde söka komma förbi den östra grannen
              åtminstone. Det förefaller mig också, som skulle det vara bra,
              att kroppsarbetaren finge den uppfattningen, att han skyddas mer
              och bättre utaf den urgamla friheten än utaf den urgamla despotismen.
              Det är derför jag tror, att, ur alla synpunkter sedt, något bör
              göras i denna fråga, och att det bör göras snart. Kunna vi få
              ett bättre förslag utarbetadt på grundvalen at det nu föreliggande
              — bättre i de afseenden, som här antydts — vill jag alltså för
              min del skänka detsamma mitt bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wa1hPJZHsJ1Drb6py3dBLa">
            Herr Åkerlind instämde hävruti.
          </note>
          <u xml:id="i-QtQHxiVkacWx9R36ykqgug" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3U4iR36XdaGrwXzUBpB5oM">
              Herr Branting: Herr talman! Mina herrar! Det kan icke falla mig
              in att under denna diskussion söka upprepa hela den argumentation,
              som finnes nedlagd delvis i de aktstycken, motioner och propositioner,
              som denna gång blifvit i denna fråga för kammaren framlagda, och
              att således här försöka på nytt angifva i ett anförande min ständpunkt
              till den föreliggande stora frågan. Jag har ju haft tillfälle
              att uti en motion ganska vidlyftigt utveckla de principiella betänkligheter,
              som jag för min del måste hysa gent emot det framlagda förslaget,
              och jag kan omöjligen dölja för mig, att intet af de hufvudargument,
              som framförts till försvar för försäkringssystemet i motsats till
              ansvarspligten, har under diskussionens fortgång blifvit på ett
              mera tillfredsställande sätt vederlagdt. Jag kan lika litet och
              ännu mindre dölja för mig, att man icke ens har kunnat göra ett
              försök att principielt bestrida den enligt min uppfattning nästan
              allra vigtigaste synpunkt, som här uti det kongl. förslaget och
              hvad derpå blifvit bygdt är försummad, nemligen att den ersättning,
              som skall tillkomma hvarje arbetare, bör stå i rimlig proportion
              till den skada, hvilken han genom olycksfallet lidit, d. v. s.
              till arbetslönen, som han förut innehade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WE5x2eGmdY12CVm4ckqsG1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-fq7zXTRZhqQHSjy7BQXUj">
              Det har på mig gjort ett egendomligt intryck att nu, såsom ock
              vid alla föregående tillfällen, då denna fråga bland reformvänner
              diskuterats, få höra en och samma visa sjungas utaf samtliga talare,
              som förordat det nu föreliggande förslaget: ja, egentligen äro
              vi långt hellre med om försäkringsprincipen, men låtom oss nu
              taga det andra i stället, d. v. s. egentligen förkasta vi principielt
              den ståndpunkt, på hvilken det kongl. förslaget hvilar, men låtom
              oss frångå våra principer och i stället börja slå in på en väg,
              som vi sjelfva anse vara origtig. Detta betraktelsesätt kunde
              ju möjligen hafva någon smula sken af berättigande, om det hade
              för det särskilda utskottet lyckats att i någon väsentlig punkt
              förbättra det kongl. förslaget, så att derpå kunde —
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NDVJnqftH9osp7irWjXdTJ">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-JSrDSSoJSfVe5MsSHXKU8i">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-BvRSG7ewJu6di9kvgCtatW">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2x1Sfj82Sa7CjH5uh5AeFU">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TViYivC4oh1FsZyif41Uz9">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-Wg9VXye83YaRf2pwpNxjAA">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-4LA2myx29iovsqPfZC2Zqq">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VqaehdxjZNpz9GdTuj67JD">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MC67K3MMdthcBkzBnWzDBg">
            24 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-FfMuddBY43TyjdJY5dHHKF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XuRpryebBxn9FHpR1Asaw1">
              om jag så må uttrycka mig — slås en bro från den princip, hvarpå
              det är bygdt, till den andra uppfattningen. Och då skall jag göra
              ett erkännande — det enda, som jag för min del kan gifva åt det
              särskilda utskottets betraktelsesätt i denna sak — att det onekligen,
              genom att upptaga förslaget om en riksförsäkringsanstait, tagit
              ett steg framåt, som jag vill hoppas icke måtte blifva af regeringen
              eller ens af Första Kammaren desavoueradt, utan måtte komma att
              te sig såsom ett beståndande resultat utaf utskottets arbete och
              af den diskussion, som här föres, med ett ord af hela den behandling,
              frågan blifvit i år underkastad. Men i öfrigt står det dock lika
              fullt fast, att, när man här säger: "låtom oss bygga på den princip,
              som vi sjelfva anse vara mindre lyckligt funnen”, man leder oss
              till ökad splittring i stället för till försoning mellan de olika
              samhällsklasserna, liksom att ansvarspligten icke tillfredsställande
              garanterar åt arbetaren, att han verkligen får hvad han enligt
              lag borde hafva. Om man ändock skulle bygga på denna princip,
              endast derför, att det anses vara förmånligare att nu taga detta
              steg än att ytterligare uppskjuta saken, ja, då borde man i sanning
              ha synnerligen starka praktiska skäl för att verkligen kunna gå
              med härpå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8jwjpQb9SykQ2GuAPmUYch" who="unknown">
            <seg xml:id="i-N2f4G9xuXbru8pGWZZ7s47">
              Man borde nemligen då vara förvissad om, att det skulle här i
              landet gå så lätt för sig att lägga om det felaktiga, som man
              en gång börjat med, till en rättare och rigtigare grundsats. Men
              då vill jag fråga de herrar, som fört detta resonnement: vittnar
              verkligen vår utvecklingshistoria om, att det går så lätt för
              sig att rubba grundsatser och grundvalar uti ett vigtigt nytt
              system, som man börjat bygga upp, ifall man efter någon tid finner,
              att de icke: verka, hvad man från början afsett? Nej, för visso,
              det visar sig, att långa, långa tider hvarje reformkraf i den
              vägen mötes med den invändningen: Ja, ännu ha vi allt för liten
              erfarenhet. Annu kunna vi vänta litet och se till, om icke ändå,
              när den nya ordningen kommit litet bättre i gång, när maskineriet
              börjat funktionera något jemnare, det skulle kunna gå för sig
              att bibehålla denna ordning. Och framför allt, låtom oss tänka
              på, hvilka intressen af allehanda slag, som sammanvuzxit med den
              nya ordningen, med ett ord hvilka svårigheter af alla slag, som
              resa sig mot upprifvandet af en ny byggnad, som blifvit rest på
              en falsk och från början felaktig princip.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6nh1Fa821duV9cN2AWffjc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Y7NFPAcCnAjb4Lnq2ncKEE">
              Jag kan således icke för min del gilla den uppfattningen, att
              det här skulle vara en sådan fara i dröjsmål, att vi skulle vara
              nödsakade att acceptera den felaktiga princip, som sjelfva försvararne
              af det kongl. förslaget med en mun försäkrat, att de egentligen
              icke skulle vilja vara med om, att — säger jag — acceptera den
              endast för att taga något, som vi i år kunna få. ;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FGnjFSLA1crwyafDXvGuq8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HuFDvekRmHBhiiWdXi5tRw">
              Det anfördes af den talare, som inledde diskussionen, något om,
              att den enda möjliga utgångspunkten dock skulle vara detta Kongl.
              Maj:ts förslag, och jag väntade med stor spänning att få höra
              grefve Hamiltons argumentation för, att så skulle vara förhållandet.
              Men hvad är det då han säger oss för att ådagalägga, att det skulle
              vara mera omöjligt att till nästa år få fram en opinion i Riksdagen
              för ett bättre förslag än det nu föreliggande, bygdt på försäkringstvång,
              än
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y54GMXVayPadHo6ciWr5C4">
            Lördagen den 21 April. 25 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-R8wz7dNemThnrmCnfhrt5L" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7uekpxh9C1Mox13rJzqHNy">
              hvad det nu är att vinna något genom att taga detta, som alla
              be- Angående känna vara principielt felaktigt i sin grundläggning?
              Jag kan icke förslag till lag inse, att det finnes något annat
              skäl för, att detta skulle vara den fr da at enda möjliga utgångspunkten,
              än det enda argumentet, att det råkar föyd af olycksvara så, att
              en regering har frångått hvad den föregående ministern, fal i
              arbete gom hade med detta att skaffa, ansåg vara den rigtiga principen,
              och Forte nu kommer han med ett nytt förslag. Nej, på så lösa
              grunder tror COP Jag icke, att den svenska Riksdagen bör bygga
              ett verk, som dock har en så djupt, uti hela nationens lif ingripande
              betydelse, som början till en social försäkring skulle hafva.
              Jag kan icke föreställa mig, att ensamt det argument, att en regering
              har framlagt ett förslag, som den af några skäl trodde vara möjligt
              att genomföra, som den ansåg skulle kunna smidigare kryssa sig
              fram genom alla blindskär och svårigheter i Riksdagen, jag kan
              — säger jag — icke föreställa mig, att ensamt detta argument skall
              vara nog för dem, som i princip stå på annan grund än detta förslag,
              att med öfvergifvande af sin egen åsigt dock godkänna det, som
              för tillfället är framlagdt. Jag tror tvärtom, att det skulle
              vara en långt kraftigare påtryckning till att verkligen få denna
              sak in på en rätt bog, om man försökte att här i denna kammare
              samla en stark, reformvänlig opinion för att följa den rigtiga
              principen, som heter försäkringsoch icke ersättningspligt. Det
              kunde väl knappast, såsom förhållandena nu ligga, vara för regeringen
              likgiltigt, om ett sådant uttalande komme, låt vara blott från
              en stark minoritet i denna kammare, då regeringen sjelf, efter
              hvad det framgår af dess motivering, ju ingalunda är någon fanatisk
              anhängare af detta system, som man nu har försökt att bygga på.
              Den anser ju också, liksom alla menniskor, när man ansätter dem
              närmare, att den egentligen ville komma till försäkringspligt,
              fastän man nu kanhända till en början borde tala om något annat.
              Detta är nu ett af de skäl, som göra, att jag endast med den allra
              största tvekan skulle våga att gifva min röst åt någon punkt i
              det kongl. förslaget — detta, att alltså dess principiella grund
              synes mig utesluta hoppet om, att man inom en något så när nära
              framtid skulle komma öfver till den rigtiga principen uti detta
              fall. Men dertill kommer, såsom jag redan antydt, en annan och
              på sitt sätt ännu mera väsentlig svårighet för mig. Det gäller
              nemligen hela den åskådning, hvarpå så väl det kongl. förslaget
              hvilar som äfven de flesta förbättringsförsöken af detsamma, äfven
              de, som blifvit gjorda exempelvis i herr Göthbergs reservation,
              och som äro hemtade från Kongl. Maj:ts proposition år 1891 och
              herr Fränckels motion, nemligen att något höja det fixerade beloppet
              för denna olycksfallsersättning från 300 kronor till 360 kronor.
              Jag kan för min del icke finna det vara någon rimlighet, att vi
              här i Sverige ensamme i Europa skola ställa oss på den ståndpunkten,
              att vi, när vi göra en olycksfallsförsäkring för den arbetande
              klasser, dermed blott mena en försäkring af den allra minsta bråkdelen
              af den lön, hvartill en arbetare kommer upp under våra tider.
              Det ligger i sakens natur — och jag skall här icke gå närmare
              in på det, utan endast anföra det som ett, som jag.tror, odisputabelt
              faktum —
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WNYQsjV76fjmYhWPKquDJs">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-9qY4mKhVZKvWtKezsU7qVZ">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycks-
          </note>
          <note xml:id="i-QZw71bsjQPvHDYabWwUPh5">
            fall i arbete m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UzPKAfqK4XK7uuF4DYZ77P">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-W4sAgXyfqaXSWLpZ88vh4c">
            26 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-82ra8WkijpD7Dhq4YyBXcv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-C3Bhsfb2iMDKfwoTKvnkXL">
              att det är sjelfva yrket, som skall bira yrkesrisken, och yrket
              är gifvetvis i detta fall, när det gäller utgifter, representeradt
              af arbetsgifvaren. Denna yrkesrisk bör alltså bäras af arbetsgifvaren.
              Detta är den principiella ståndpunkt, hvarpå man öfverallt har
              stått. Men då ligger det en märkvärdig motsägelse i, att man —
              såsom det hette på 1880-talet — endast "på framställning af några
              arbetsgifvare" irån Kongl. Maj:ts sida kunnat stryka ett bredt
              streck öfver denna åskådning, att lifräntan bör stå i proportion
              till arbetarnes lefnadsställning. I dess ställe har man nöjt sig
              med att sätta beloppet så lågt, att det endast kan vara rimligt
              och rigtigt för sådana arbetare, hvilka icke lyckats förbättra
              sin ställning så mycket, att den kommit öfver sjelfva det yttersta
              existensminimum. Men för alla andra arbetare — särskildt när det
              gäller industriarbetaro — innebär detta icke något annat i sak,
              än att de icke få försäkras för den lön, som de uppbära, utan
              blott för det existensminimnm, som icke de, utan andra deras lägre
              stående klassbröder kunna existera på!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vx8GdWYUbSEESwMWshC3he" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BJHiquVp4eLWUFaE8GNpQq">
              Det har beräknats på 1880-talet, att — om jag minnes rätt — medellönen
              för industriens arbetare var 612 kronor. Man kan då förstå, att
              en summa som 360 kronor såsom den högsta invalidpensionen då ännu
              kunde hafva något, som talade för sig. Men vi känna alla, att
              sedan den tiden förhållandena i detta fall ha väsentligt ändrat
              sig. Det har blifvit dyrare att lefva. Detta har kräft, att arbetslönerna
              redan derför måst ökas för att hålla något så när jemna steg med
              lefnadskostnadernas stegring. Jag vill vidare visst icke förneka,
              att det derutöfver mångenstädes har lyckats arbetarne att, tack
              vare sia organisation, drifva upp lönerna. Man kan icke komma
              ifrån, att utan tvifvel medellönen för närvarande ligger ganska
              afsevärdt öfver de 612 kronor, hvartill den första arbetareförsäkringskomitén
              beräknade den. Den ligger nu säkerligen någonstädes mellan 700
              och 300 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sntjs5TDtByHfrNU9nUQED" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YK2W34j6PQMBQYx3dfqSGN">
              Samtidigt med det, att denna ökning i behofven har inträdt för
              den stora massan af vårt folk — glädjande nog, ty den innebär
              en oerhörd höjning i hela vår kultur — har Kongl. Maj:t velat
              gå baklänges från de 360 kronor, som man tänkt sig år 1891, till
              300 kronor, som man tänkt sig nu. Det är en absurditet så stor
              och vittnar efter min uppfattning på samma gång så starkt derom,
              att man icke härvidlag tänkt det ringaste på stämningar och ställningar
              inom arbetarekretsar, att jag endast kan beklaga, att Kongl. Maj:t
              kommit fram med ett sådant förslag i stället för att se sig om
              efter, huru man öfverallt i verlden har stält denna sak på den
              rätta bogen genom att sätta lifräntan i proportion till lönen.
              Så har man nu sänkt lifräntan under hvad som man år 1891 ansåg
              vara det minimala, och för att ytterligare gå på i samma rigtning,
              har, som bekant, det särskilda utskottet funnit, att dessa 300
              kronor vore för mycket för en stor grupp af arbetare, och för
              dem har utskottet föreslagit en sänkning till 3/, af beloppet.
              -— Det är för mig klart, att jag omöjligen kan med bibehållen
              klar uppfattning af, huru arbetarekretsarne bedöma dessa saker,
              gifva min röst åt ett förslag, som på det sättet i en
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NbvKvwxyVEHTJMyrJnCod5">
            Lördagen den 21 April. 27
          </note>
          <u xml:id="i-PEPAnG4zfcr7eMwWufFRg8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JJ12QDJ7MqFLjMtZbF7qbr">
              hufvudpunkt fullständigt afviker nedåt från arbetarnes fullt
              berättigade kraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9WkijpgHGicNMaM5QvqgFC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2GaCT2GzF2pUJ1yZ3Pz3k8">
              Hade man redan på grund af hvad Kongl. Maj:ts proposition i detta
              afseende innehåller kunnat vara viss om, att arbetareopinionen
              icke skulle tillmätas någon som helst betydelse i Konungens råd
              och bland dem, som deromkring hafva sin varelse, så kunde man
              ytterligare få bekräftelse derpå i det anförande, hvarmed denna
              diskussion inleddes, och hvari det i detta afseende förekom ganska
              märkliga uttalanden. Der sökte grefve Hamilton att för kammaren
              framställa, att hvad arbetarne säga och tänka om dessa saker,
              kan af kamrarne behandlas som bara bosch, ty det ena året säga
              de ett och det andra året ett annat. Han lemnade dervid en historik
              — så felaktig, att jag rent af häpnade, när jag hörde den — öfver
              huru det skulle varit stäldt med arbetareopinionen, då förut dessa
              frågor stått på dagordningen i Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-67QxurYcgRZZq62449d5DG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GcEnmr7fk4kKpJXmPTtADk">
              Det hette, att man skulle fordrat på den tiden "lika för alla”.
              Jag vet icke af, att ett sådant uttalande kommit från några arbetaregrupper,
              som åtminstone i någon större mån gjort sig gällande. Jag kan
              naturligtvis icke garantera för, att icke ett enstaka möte gjort
              eit sådant uttalande, men har en hemlig misstanke, att herr greive
              Hamilton missminner sig på det sätt, att hvad som fordrats i likhet
              varit, att man uttalat sig för att komma upp vid fullt invaliditet
              icke till 60 procent, som arbetareförsäkringskomitén föreslagit,
              utan 100 procent af lönen. Det gjordes nemligen verkligen en första
              ansats från arbetarehåll att höja hvad man ansåg väl lågt, nemligen
              dessa 60 procent, som skulle garanteras som lifränta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HdPWPPaK6K1UcD1jGPnxhq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MzMpP4H4dcGB26tLTPtdSB">
              Vidare, då invaliditetsförsäkringen var på tal, skulle icke denna
              hafva ansetts lämplig, derför att då fordrade man, att man skulle
              gå efter baron Raabs förslag. Jag tror tvärtom upprigtigt, att
              ganska få bland arbetarekretsar låtit sig föras till en så pass
              föga genomtänkt uppfattning, som i det nämnda förslaget innehålles.
              Jag tror fastmer, att man skall kunna visa från den tiden mångfaldiga
              och ganska tungt vägande intyg om en arbetareopinion, som uttalat
              sig för invaliditetsprincipen, men visserligen under framhållande
              af åtskilliga önskvärda förbättringar, som man ville söka få fram
              så långt det kunde gå för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UFMHmFkt36CRCCW9uTE2j4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EWvfkKgRJfjiQStAFccq3N">
              Icke heller tror jag, att det går för sig att tala om, att massornas
              uppfattning i detta fall endast ledes af tendentiösa inledningsföredrag.
              Och jag skulle vilja hemställa till min ärade kamrat på stockholmsbänken,
              om icke i alla fall just det han frambar angående arbetareopinionen
              måste räknas som ett tendentiöst inledningsföredrag, afsedt att
              i någon mån föra kammarens tankar i den rigtningen, att hvad arbetarne
              tänka i den saken är ganska likgiltigt. Men det förundrade mig
              rätt mycket att få höra detta framföras med så mycken emfas af
              en man, som på sin tid — då han nemligen var ifrågasatt till riksdagsman
              här i Stockholm — på ett valmöte fälde dessa ganska betecknande
              ord: "Man talar om massornas lättleddhet, men försök att leda
              dem baklänges."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QszRCp9cRZ1THV7A5rqYhG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YAfRWVQZFenAskPTdvuYy7">
              Jag skulle nu kunna måhända följa exemplet utaf min ärade vän
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V2yDftpLLgYapWYnkcBFhy">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-VERtBGJeBPvHm9f8KLTWQM">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada til följd
            af olycks-
          </note>
          <u xml:id="i-Lnt9DXVSvF1oKg4jTMgwac" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HJfeSuWMjn8EV6FPLMayGL">
              fall i arbete
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8pxXrFzBGaLTPqzBTTRUgw">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CM6xC6A7dC2Kue9iXvaop8">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-DVHpDLRnm3o1d74v5FaeuG">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycks-
          </note>
          <note xml:id="i-CwArXVCjz7oJPWERduMoKt">
            fall i arbete m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-M6NuqjzwYMRNn7RqdbinoA">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RR7YKsSHu48xuvxKCPLp5e">
            28 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-4pQTVQJyGsjaDwqMuaatC5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q5SCygiVmBvVeih14PUjsP">
              och kamrat bredvid mig, herr Staaff, som rätt mycket lemnade
              åt likgiltighetens tystnad den märkliga reservation, som är fogad
              till särskilda utskottets betänkande, men jag kan dock icke underlåta
              att något framhålla här i kammaren det ytterst karakteristiska
              i de resonnement, som föras af dem, hvilka icke vilja göra någonting,
              af dem, som representera det rena arbetsgifvareintresset i detta
              ords mest kapitalistiska, mest dåliga mening. Visserligen kan
              det sägas, att redan sådana ansatser som dem, de här framhäft
              i resumén, att en social hjelp åt arbetets invalider, en sådan,
              som är genomförd nästan i hela den civiliserade verlden, skulle
              hafva till följd, att folkökningen skulle motverkas och prostitutionens
              utveckling främjas, att dessa satser redan de döma sina upphofsmän
              till en ganska låg intellektuel rangklass, för att icke säga något
              om den moraliska sidan af saken, hvilket naturligtvis icke kan
              falla mig in. Men jag kan icke underlåta att framhålla, att det
              är dock en ren parodi på beräkningar, som dessa herrar från Första
              Kammaren lemnat såsom stöd för hela sin åskådning. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RvtSspf8hqoQ1jnHyNg5PZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7vs7wsKPY5ufNiAT3rZ757">
              De hafva jemfört antalet skadade år för år och sett, huru der
              i Tyskland skett ständigt en stegring, men icke tänkt på, att
              samtidigt under årens lopp genom en rad af speciallagar området
              för olycksfallsförsäkringen ökats. Det är en liten synpunkt, som
              deras absoluta tal icke fäst sig vid. De antaga fastmer, att denna
              stegring, som tillkommit väsentligen derför, att antalet af de
              millioner arbetare, bland hvilka dessa olycksfall fördelas, ökats
              år för år, skall fortgå och fortgå till tidernas ända! Man har
              å sid. 124 gjort så, att man beräknat ett visst medelvärde af
              stegringen i antalet olycksfall på 10 år. Detta medelvärde uppgår
              enligt denna underliga beräkning till 71,860. Sedan har man för
              hvart 10:de år lugnt adderat på och förklarat, att slutsumman
              växer med 71,860. Sedan fordras det icke så synnerligen stor matematisk
              konst att räkna ut, huru mycket det gör, då man lägger till denna
              konstanta siffra. Men att man på det sättet menar sig kunna komma
              till Riksdagen och påvisa någonting angående olycksfallsförsäkringen,
              det förefaller ganska häpnadsväckande. Det skulle verkligen vara
              ett ganska lämpligt problem för de lägre skolklasserna att efter
              denna metod beräkna, efter hvilken tid antalet skadade skulle
              blifva lika med antalet anstälda personer i de olika näringarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PaTsK4dcHhMW71sFzhxPB7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5XgK3qiywv51NZPJJ4VDD8">
              På samma sätt förhåller det sig med de beräkningar, som &amp; sid.
              118 af samma personer framförts, der det står, att antalet af
              samtliga under året utbetalda ersättningsbelopp utgjorde enligt
              tyska riks-. försäkringsembetets uppgifter år 1892 177,000, men
              för 1896 hafva de fått siffran 374,000. Ja visst, derför att i
              dessa på senare åren ingå både alla de gamla invalider, som lefva
              qvar, och de under året nytillkomna. Men öfver en så enkel sak
              har det icke kunnat gå upp något ljus för dessa reservanter, utan
              de hafva tänkt sig denna stegring in infinitum. Ingen tanke på,
              att den punkt skulle inträda, då ett jemvigtsläge uppstode, har
              runnit upp i dessa reservanters hufvud. Så hafva de lyckats komma
              till den uppfattning, att denna försäkring skulle betinga icke
              enligt regeringens förslag en kostnad af något öfver 2 millioner
              kronor, utan snart nog nå upp till 25 millioner kronor.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QYf1q9bG8aT93dx5fdq4Qp">
            Lördagen den 21 April 29
          </note>
          <u xml:id="i-RFjq5Rnvs9wpDVgjuMsHTR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UX66TxR5a5Yc5krM3pMr5m">
              Det blir kalkyler, som endast behöfva nagelfästas i protokollet,
              för att man skall kunna dermed vara färdig. Men jag vill lemna
              detta. Tyvärr måste, som jag redan sagt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8dhk8AHVAimZHzZywQ3JrM">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-4aH3xPFteuHUPeaETJrJ9J">
            Angående förslag till lag ang. ersättning &gt; för skada till
          </note>
          <u xml:id="i-PqseXFyWVDzrPxyntFsH7n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BHSQoAnk5RUg5YFxogJr3K">
              särskilda utskottets förslag, sådant det förhåller sig till Kongl.
              Maj:ts föra af olycksförslag, om jag frånser riksförsäkringsanstalten,
              betraktas som en rad fal i arbete
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9qgbCnjyofRas7k69LC1c" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FnSzQPQSVAXR36FMoesk29">
              af försämringar. Det har ock af ett par talare från det liberala
              samlingspartiet framhållits, att de för sin del ej kunna vara
              med om annat än förbättringar af det kongl. förslaget. Ja, då
              vill jag i alla fall hemställa, att herrarne tänka sig den situation,
              att detta förslag med vissa — Jag erkänner gerna, ganska vigtiga
              -— förbättringar skulle vinna majoritet bär i kammaren, och sedan
              Första Kammaren, hvars ställning till hela denna sak torde vara
              något så när bekant, toge särskilda utskottets förslag — jag hemställer,
              huruvida någon verkligen då tror, att detta, som herrarne här
              anse sig bjuda såsom den största möjliga eftergift för att få
              något nu, skall blifva det slutliga budet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Armr8i9UQ6ukqhxvr2CGbL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X2fd2NG1xmdhdNMGe4QVvR">
              nej, det blir nog så, att i bästa fall en sammanjemkning kommer
              till stånd; och det blefve då ett afslag ytterligare på hvad i
              dag förklarats vara det minsta möjliga, som genom ett sådant slutligt
              beslut af Riksdagen skulle framgå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-APn86Auc5J7B3CHVv8tYQL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BasHZPa73Jube7sXQRWJnM">
              Detta för den händelse, väl att märka, att Första Kammaren vill
              göra någonting. Men för den händelse återigen, som väl är den
              sannolikaste, att Första Kammaren fortfarande anser, att vådan
              af uppskof icke är så stor, derför att arbetarerörelsen icke ännu
              är tillräckligt stark, 1 sådant fall blir resultatet, att Andra
              Kammarens framstegsvänner hafva utan gagn för saken bundit sig
              sjelfva till ett minimum, som de icke skulle egentiigen önskat,
              till en principielt origtig utgångspunkt och till ett lägre belopp
              för arbetarne, än de skulle ha velat gifva dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bd6UmgK8kLt83gWs247st8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PeSn2xjxqTbCNeQ4z7gWAj">
              Under sådana förhållanden synes det mig, att det enda, som bör
              komma 1 fråga, såsom saken nu ligger, är ett bifall till herr
              Staaffs reservation. Nu är visserligen i hans eget här nyss hållna
              yttrande framhållet, att han delvis ser med ljusare syn på tingen
              nu, än när han skref denna. Jag för min del har deremot icke kunnat
              finna, att anledning föreligger att se med så synnerligt mycket
              ljusare syn på dessa ting i dag än för några dagar sedan. Derftör
              kan jag ej annat än anse, att kammaren skulle göra arbetets och
              arbetarnes sak, det sociala framstegets sak, den bästa tjensten
              genom att så kraftigt och enigt som möjligt samla sig kring denna
              reservation. Den begär ett nytt regeringsförslag till nästa år,
              hvilket ingalunda bör vara omöjligt att åstadkomma, när man i
              det väsentliga har att hålla sig till det redan 1891 uppgjorda
              förslaget. Den begär i mycket försigtiga och moderata ordalag,
              som jag gerna skulle se skärpta, men som dock äro tillräckligt
              tydliga, att beträffande ersättningarnes belopp möjligaste hänsyn
              bör tagas till de ersättningsberättigades lefnadsställning och
              omständigheterna i de särskilda fallen. Den går således på denna
              punkt arbetarnes bestämda opinion till mötes, och jag kan ej finna
              annat, äntatt det vore bättre, om Andra Kammaren uttalade sig
              för en lösning af frågan efter sunda principer nästa år, än att
              man nu kastade sig in på ett förslag, som egentligen ingen vill
              hafva, utan alla, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GDku6RxuXu27XM9EsuwREJ">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Aq8kvF2bjv5UN5a8G3TJbZ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bkm6DNKn1ZCwR2417dCQrY">
            N:o 39. 30 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-4nHM4U2KWyjd4VtFFWFFzq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LNhjn9epQmKfhiYQ3Cibtt">
              Angående tagit det, taga blott som en nödfallsutväg och derför
              att en regering
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JBHfkbkS28oqS8AwaqonBa">
            förslag till lag händelsevis kommit fram dermed. ang. ersättning
          </note>
          <note xml:id="i-JGobtQEX5NXae8KtFyw8KA">
            för skada till . oa oo följd af olycks- Herrar Fredholm, Kvarngelius
            och Olofsson i Digernäs instämde fall i arbete häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-YS1VWRfdTbaSukoKspNN7S">
            Mm. M.
          </note>
          <note xml:id="i-VHbwz3WCDxdnLhUqXmtjQF">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Cth6vdUx8UWqMvq4pKU4XN" type="speaker">
            Chefen för civildepartementet herr statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-Mf5Nk45NZQeVeZAxgwn3vy">
            Särskilda utskottet har vidtagit åtskilliga ändringar i det kongl.
            förslaget. Hvad nu dessa ändringar angå, kan jag, i likhet med
            den talare, som inledde diskussionen i dag, icke finna annat,
            än att ändringen i tredje stycket af 8 1, hvarigenom stadgats
            skyldighet för arbetare att hafva varit anstäld minst 14 dagar
            i arbetet för att erhålla ersättning, vidare borttagandet af utbetalandet
            af förskottsersättning och slutligen ändringen i 19 8 af det kongl.
            förslaget äro försämringar, hvilka jag derför hoppas icke måtte
            blifva af denna kammare antagna. — Utskottet har deremot vidtagit
            en annan högst väsentlig ändring eller, rättare sagdt, fogat ett
            tillägg till den kongl. propositionen genom att upptaga institutionen
            af en riksförsäkringsanstalt. Regeringen har icke upptagit denna
            dels på grund af att förslag derom förut fallit, dels emedan man
            på grund af erfarenheten ifrån Danmark och Finland trott, att
            införandet af en sådan anstalt icke skulle vara absolut nödvändigt
            vid genomförandet af ersättningspligten. Men jag medgifver till
            fullo, att en sådan institution är i hög grad önsklig både ur
            arbetareoch arbetsgifvaresynpunkt. Hvad kostnaderna beträffar,
            torde man ej behöfva hysa några farhågor, äfven om de, såsom antagligt
            är, komme att öfverstiga de 41,000 kronor om året, hvartill denna
            anstalt så länge sedan som 1891 beräknades. I följd af de år efter
            år skeende afsättningarna är arbetareförsäkringsfonden uppe på
            ett belopp, som, om räntorna och de afsättningar å&amp; 1,400,000
            kronor om året, som egt rum för 1899 och 1900, medräknas, uppgår
            till mer än 7,300,000 kronor (jag har vid denna beräkning blott
            haft tillgång till 1898 års kapitalkonto); årliga räntan har i
            detta redovisats med 134,000 kronor. Man behöfver sålunda icke
            befara, att statsutgiften blefve betungande, när man har denna
            fond och dess afkastning att anlita. Jag är sålunda beredd att
            förklara, att regeringen accepterar förslaget om en riksförsäkringsanstalt.
            Af tillvaron af denna anstalt beröres icke frågan om ersättningspligt
            eller försäkringstvång; ersättningspligtens princip blir orubbad
            ändå.
          </note>
          <u xml:id="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" next="i-7X8aGD2KQkPMsMrPjfHZr4" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-L9RFaMHwgGMuvWejy7J7qx">
              Hvad den mycket omdebatterade frågan, ersättningspligt eller
              försäkringstvång, angår, ber jag att få yttra mig något derom.
              Den siste talaren upprepade, att den grundsats, hvarpå civilministern
              och Justitieministern byggt det kongl. förslaget, skulle vara
              från början alldeles felaktig. Denna grundsats, säger han i sin
              motion, skulle vara öfvergifven i den utländska lagstiftningen
              och icke omfattas med sympati i detta land. När 1871 års tyska
              Haftpflichtgesetz hade måst öfvergifvas, och genom denna omständighet
              skulle förkastligheten af principen om ersättningspligt vara till
              komplett evidens bevisad. Men om man följer utvecklingsgången
              af dessa frågor i utlandet under de tio sista åren — ett decennium,
              under hvilket man i alla länder
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D22Y4ANv3HNRLquXw9kHjf">
            Lördagen den 21 April. 31 N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-ECU7P1Z1Dj6bZP4ENTQCAZ">
            med största uppmärksamhet ufidersökt frågan om ersättning för
            olycks- Angående fall i arbete och sökt bringa den till en lösning
            — skall man finna, förslag tl (a att ingalunda den omständigheten,
            att Tyskland och efter Tyskland f. skada til Österrike med ötvergifvande
            af den i 1871 års lag följda grundsats följd af olycksgått in
            på försäkringstvång, varit bestämmande för andra länder. Vi fall:
            arbete veta ju, hvarför Tyskland öfvergaf års 1871 Haftpflichtgesetz.
            Det Fo rv var derför, att lagen, oafsedt att den hade andra fel,
            var byggd på (Börts) det grundfelet, att bevisningsskyldigheten
            ålåg arbetaren och icke arbetsgifvaren. Detta drog med sig en
            mängd tvister för arbetarne, för att de skulle få ut sin rätt,
            och derat föddes ett grundadt missnöje med lagen, som föranledde
            tyska regeringen att öfvergifva den och öfvergå till den andra
            grundsatsen. I andra länder, der denna fråga debatterats vid de
            stora sociala kongresser, som hållits i Milano och Bryssel, den
            sista 1897, hafva meningarna brutit sig mot hvarandra, och ingendera
            principen har blifvit den segrande.
          </note>
          <u xml:id="i-NeYMmVT7kS2VFKuPiyb5Gh" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-UsNKhMGbGmdNsEkY3PUaeU">
              Se vi sedan på olika länders lagstifning, hafva visserligen de,
              som yrka på försäkringstvång, att på sin kreditsida åberopa Norge,
              Italien och Schweiz. Men i Italien är, som kammarens ledamöter
              veta, icke principen om försäkringstvång fullt genomförd. Och
              hvad Schweiz angår, så ligger der visserligen ett lagförslag före,
              som jag tror antagits af förbundsrådet och som är bygdt på försäkringstvång
              i den mest vidsträckta omfattning. Men vi veta också, att just
              beträffande öfvergången från ansvarsfrihet till försäkringstvång
              det inom Schweiz uppstått så stora betänkligheter mot detta ytterligt
              långt gående schweiziska lagförslag, att man lyckats åvägabringa
              för frågans dragande under folkomröstning (referendum) icke blott
              de 30,000 röster, som fordras för vidtagande af en sådan åtgärd,
              utan, efter hvad jag sett i någon tidning, ett vida större antal.
              Folkomröstning kommer att verkställas i år; och det är således
              oafgjordt, huruvida Schweiz kommer att öfvergifva ansvarspligten
              och gå öfver till försäkringstvång. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CNYozwj9ACpiY8bpQPkZR3" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-8idpfS48JyfaYb3qFemTP8">
              Huru är det då i andra länder? Hvilka hafva i sin nyare lagstiftning
              efter noggranna undersökningar bestämt sig för ansvarspligt? Låt
              oss först se på Finland. Om Finland kan man visserligen säga,
              att det icke kan helt och hållet räknas med; ty dess lagstiftning
              utgör en kompromiss mellan hvad dess stora arbetarförsäkringskomité
              från början af 1890-talet ville och hvad det sedermera för landtdagen
              framlagda lagförslaget åsyftade, en kompromiss mellan dessa båda,
              bestående i, att för mindre skador stadgas ansvarspligt och för
              fullständig invaliditet och död försäkringstvång. Men vi bafva
              Danmark; den danska lagen är i sin realitet byggd på ansvarspligt.
              Vidare hafva vi två så stora kulturländer som Frankrike och Evgland.
              Hvad Frankrike angår, säges dess lag vara en kompromiss. Ja, det
              fördes nog långvariga förhandlingar mellan de båda representantförsamlingarne;
              men dessa slutade med ansvarspligtens seger. Så hafva vi England.
              Den reservant, med hvars beräkningar den siste talaren sysselsatte
              sig, herr Benedicks, berättar i sin märkvärdiga reservation —
              der han ju särskildt i fråga om siffror visat mindre exakthet
              än i mitt tycke en rent af fenomenal fantasirikedom — att 177
              ledamöter af engelska parla-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5S2Kwwhb8Vv6UpWqkoFDGf">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-4E33jSk3kdLQ1AQiQpgu6G">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-KE1aMiHVMf98fjsmnW3L3T">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5f6AiqY7dDv6Kc2XYR7qrV">
            32 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-BzKbfLn5PJjo3RWomukzZp" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-TSJ19a7JGRYWF1r9S6uZSi">
              mentet hafva förenat sig om att petitionera om upphäfvande af
              den 1897 antagna lagen om ansvarspligt, Workmens compensation
              act, på grund af att missnöjet med lagen är så stort. Jag har
              sökt göra mig underrättad, huru härmed förhåller sig. Utrikesministern
              har på min anhållan begärt upplysning från Kongl. Maj:ts minister
              i London, och han har svarat, att han icke derom hade någon kännedom,
              men att det vore märkvärdigt, om så skulle vara förhållandet.
              År en engelsman missnöjd, så skrifver han ett bref till Times
              och uttalar sitt missnöje, och han, ministern, hade med tillhjelp
              af den index, som finnes i Times för hvarje årgång, gätt igenom
              artiklarna i Times från det lagen trädt i kraft och funnit ytterst
              få, som uttryckt missnöje med densamma. Men det har kommit till
              en omständighet, som har den starkaste aktualitet, och som jag
              derför vill omnämna för kammaren. Icke längre sedan än den 21
              mars i år förekom i engelska underhuset en enskild motion af en
              parlarnentsledamot, hvari han föreslog, att 1897 års lag måtte
              u'sträckas att gälla äfven jordbruket. Han motiverade detta dermed,
              att det hade varit många farhågor, när 1897 års lag antogs. Man
              var rädd, att den skulle blifva för betungande för arbetsgifvaren
              — han talade ur arbetsgifvarens synpunkt. — Erfarenheten hade
              nu visat, att så alls icke varit förhållandet. Erfarenheten hade
              visat, sade han, att kostnaden för arbetsgifvaren blifvit så liten,
              att för en jordbruksarbetare med en lön af 100 £, d. v. s. 1.300
              kronor om året, ej skulle behöfva erläggas mera än 3 sh. 6 d.
              i årlig afgift. Detta gjorde, att han ansåg, att det icke var
              någon fara för, att kostnaderna skulle blitva för stora, och föreslog
              derför och då lagen hade så stora förtjenster för öfrigt, att
              lagen skulle utsträckas till jordbruket. The Home secretary, Englands
              inrikesminister, upptog detta förslag med nöje. Han hade 1897
              framlagt förslaget som ett experiment. Resultatet hade blifvit
              sådant, att han med tillfredsställelse kunde se derpå. Och från
              alla båll i huset hördes uttalanden i samma rigtning både från
              arbetare och arbetsgifvare, både från städernas och landtdistriktens
              representanter. Resultatet blef, att samma dag — jag har urklippet
              ur Times här, om någon önskar se det — gick denna enskilda bill
              vid andra läsningen igenom. Efter hvad som meddelats af grefve
              Lewenhaupt, är det utsigt till, att den kommer att antagas i tredje
              läsningen. Blir den äfven antagen af öfverhuset, så är lagen utsträckt
              till jordbruket. Detta är bevis på, att ett land, som antagit
              en lag om ansvarspligt, är belåtet dermed.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GUEqvTxaUobRYfaVT8ycx5" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-PkYrf4BRESS9JVJR18ZBCN">
              Kan man efter detta säga, att ansvarspligten är i den utländska
              lagstiftningen en öfvergifven ståndpunkt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5mKGfn6CZcnbtUbnRrbWC" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-PEm7vTPstwq4DMKNYuJaGC">
              Kan man då säga, att ansvarspligten icke har sympatier här i
              landet? Herr Göthberg har lemnat en fullständig redogörelse för
              frågans historia här vid riksdagen. Af denna, som jag icke ämnar
              upprepa, framgick, såsom kammarens ledamöter hörde, att 1890 års
              särskilda utskott uttalade sig för ansvarspligt. 1891 års särskilda
              utskott, som fick två gånger behandla frågan, emedan den återremitterades,
              uttalade sig första gången i mera vaga ordalag, men alltid för
              ansvarspligt och mot försäkringstvång; och när ärendet efter långvariga
              dis-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2PkiLrUMQB1J5VyiZdhnsH">
            Lördagen den 21 April. 33 N:z 39
          </note>
          <u xml:id="i-LXQb23cXjZMuP25fEBrQpb" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-3A5PRhvHau6i8PRatQXtVM">
              kussioner i båda kamrarne återremitterats till utskottet och
              utskottet Angående inkom med nytt yttrande, hade utskottets pluralitet
              enat sig om att förslag til la8 bestämdt föreslå ansvarspligt.
              Detta blef visserligen sedermera icke för skada till Riksdagens
              beslut; ty Riksdagen afslog förslaget sans phrase. Men de följd
              af olycksaf kammarens ledamöter, som voro närvarande 1891, torde
              erinra sig, fall i arbet att under diskussionen uttalades af flere
              af kammarens framstående (Forts) män sympati för ansvarspligten.
              Bland dessa vill jag utom Herslov, - som nu är borta, nämna herrar
              Arhusiander, Nils Olsson i Ättersta och Ivar Månsson, som då uttalade
              sig för ansvarspligt. Med hvad jag nu sagt har jag endast velat
              framhålla, att när Kongl. Maj:t sett, att lagförslag, byggda på
              försäkringspligt, tvenne gånger af Riksdagen aislagits, när Kongl.
              Maj:t vidare haft att se på resultatet af frågans utvecklingsgång
              i utlandet, och när Kongl. Maj:t haft att se på de uttalanden,
              som här i landet gjorts inom de särskilda utskott, som haft att
              behandla frågan, och det sätt, hvarpå lagförslag, byggda på ansvarspligt,
              mottagits af landets högsta granskande myndighet i Jagfrågor.
              högsta domstolen — när Kongl. Maj:t sett detta, synes det mig,
              att Kongl. Maj:t nu haft fullgiltiga skäl att söka bringa frågan
              fram på den väg, hvarpå den nu föreliggande kongl. propositionen
              slagit in. Skälen för ansvarspligt äro ju framhållna i den kongl.
              propositionen. Det är endast två omständigheter, på hvilka jag
              ber att nu få fästa uppmärksamheten. Den ena är, att under det
              försäkringstvånget för vår civillagstiftning är en fullkomlig
              nyhet, så har åter ansvarspligten redan gjort sitt intåg i vår
              sociala lagstiftning genom 1886 års lag om ersättning för skada
              i följd af jernvägsdrift. Man fortgår sålunda, derest man ansluter
              sig till principen om ansvarspligt, på en redan beträdd väg och
              rör sig då redan från början på en fast och säker mark. En annan
              omständighet är, att — såsom mig synes — man kan fullkomligt privaträttsligt
              komma till skyldigheten för en arbetsgifvare, som i ett farligt
              yrke använder en arbetare, att ersätta honom för den skada han
              uti arbetet lider, men med detta bör också — synes det mig — följa
              möjligheten för arbetsgifvaren, att, om ban vidtager särskilda
              åtgärder för att skydda arbetarne för olycksfall, han också derigenom
              skall kunna minska den ansvarspligt eller den ersättning för olycksfall,
              som kan komma att åläggas honom. Det är detta, som man genom försäkringstvånget
              kastar bort, och dock är detta enligt mitt tycke en mycket vigtig
              grundsats. Ty hvad innebär försäkringstvånget? Det innebär, att
              arbetsgifvaren skall svara icke blott för sina egna arbetare och
              de skador, som de genom bristfälliga anordningar kunna ådraga
              sig, utan äfven för alla sådana skador, som drabba alla andra
              arbetare hos alla andra arbetsgifvare i det yrke, hvarom fråga
              är. Utom att det synes mig, att man icke på något sätt privaträttsligt
              kan komma till försäkringstvånget, så har alltså denna sak — om
              man nu alldeles bortser från teorien — en mycket stor praktisk
              betydelse för arbetarne sjelfva. Den fråga, som härvidlag är den
              första, den essentiella, är icke frågan om ersättning åt arbetare
              för möjligen lidet olycksfall, utan hufvudsaken är väl att söka
              förekomma olycksfall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SWvBXAsL1jumfKQZqxUH1s">
            Andra Kammarens Prot, 1900. N:o 39. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FVmUidx115qJeCr2thzWQ7">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-CeBvPTyzpLJLJhh1Bc7UCg">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-CRqmYEG3Zct6y2mKKWcCGR">
            34 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-Hd4QQDW315xA7nVpAwzE1h" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-MuCp3aoMHNQHZtR3fzDYjJ">
              Det är denna omständighet, som jag har sett framhållas med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H1ivoQdfXDN6KPT9XoepeK">
            förslag til lag särskild styrka i den finska arbetareförsäkringskomiténs
            betänkande, ang. ersättning och som äfven utvecklas af den efter
            min tro kanske störste kännaren
          </note>
          <note xml:id="i-UkqmeQRSsX9MEEgSVRb2Qt">
            för skada till följd af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-5rJav1cxnH2qpqwCEJMtnJ">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GsJD1RwqeQAvn7ygXnrtMN" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-6HrJGcaehq6GvEofCGtBN7">
              inom de nordiska länderna af arbetareförsäkringsväsendet, nemligen
              Danmarks nuvarande inrikesminister, i de skrifter han utgifvit
              i frågan. Det är äfven denna omständighet, att det är vigtigt,
              att arbetsgifvarne hafva ett eget intresse att en hvar så ordna
              förhållandena inom sin fabrik, att de i möjligaste mån förebygga
              olycksfall, som föranledt, att det från de engelska arbetarnes
              sida yrkats, att det skulle stadgas rent af förbud för arbetsgifvarne
              att i försäkringsanstalt försäkra hela risken, utan att de borde
              åläggas att sjelfva behålla något, så att de hade intresse af
              att sjelfva skydda sina arbetare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TjCfEaGz8n8VFz6Z5sWQuE" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-TX3w7tVGZchYiTFHRJvfSn">
              Man har också anmärkt, att ansvarspligten skulle vara underlägsen
              försäkringstvånget i det afseendet, att antalet rättegångar skulle
              ökas. Men rättegångar uppstå, hvilketdera systemet man väljer.
              Det är omöjligt att skrifva dessa lagar så, att icke rättegångar
              uppstå. Men icke må kammarens ärade ledamöter tro, att antalet
              rättegångar blir mindre under systemet med försäkringstvång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-14bHwNQuTR4PuNP8eMKdzr" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-T4XjYnRkQWJXTUhAvbEs26">
              Tag blott fram en redogörelse från tyska försäkringsverket och
              se, huru många rättegångar der förekomma under systemet med försäkringstvång;
              skilnaden är, synes det mig, endast den, att i det ena fallet
              föras processerna mellan arbetarne och arbetsgifvarne, i det andra
              fallet mellan arbetarne och försäkringsanstalten, ty i intetdera
              fallet är arbetarnes ersättningsrätt oomtvistlig, den kan bestridas
              i hvilketdera fallet som helst. Emellertid förefaller det mig,
              som om Kongl. Maj:ts nu föreliggande förslag skulle innebära garanti
              för att antalet rättegångar skulle blifva det minsta möjliga.
              Detta förslag är nemligen — och i det fallet öfverensstämmer det
              med lagar, baserade på försäkringstvång -— bygdt på den principen,
              att det är arbetsgifvaren och icke arbetaren, som bevisningsskyldigheten
              åligger, men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GW2NLuyyKFbkJ3ihcCJFSi">
            vidare tillämpas i detta svenska förslag den gruudsatsen — hvilken
            klandrades af den näst föregående talaren — att den till arbetarne
          </note>
          <u xml:id="i-JWQCR9AJtRZhLvNQsZbG2q" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-N8q84DMdXWrWuq4KZgh3TL">
              utgående ersättningen icke är så att säga rörlig i förhållande
              till lönen, utan fixerad, så att den utgör en visserligen liten,
              men till sitt belopp bestämd ersättning, hvilket måste förebygga
              en mångfald af rättegångar och synes mig vara en afgjord förtjenst
              hos det kongl. förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-hkVxdoxaf2SnsqV1ZYRW6" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-KysmeZuwjkUaEhSnMftMvg">
              Enligt min uppfattning har alltså regeringen haft fulla skäl
              att lägga fram ett förslag, bygdt på ansvarspligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GYmvWsunaAE4p3x3diU86A" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-RCN3Q9Upo7EMCCi8TSMM2x">
              Hvad nu angår den reservation, som afgifvits af herrar Benedicks
              och Falk, och som går ut på att man ingenting bör göra i detta
              afseende, så tror jag nog, att den skall förklinga ohörd i denna
              kammare, och det synes mig vara omöjligt att längre kunna ställa
              sig på den ståndpunkten. I det fallet hänvisar jag till herr Staaffs
              yttrande. Man gör alldeles bestämdt orätt mot arbetaren, om man
              förhåller honom ersättning för den skada han lider uti ett farligt
              yrke. Det är, synes det mig, att gå stick i stäf mot både rättvisa
              och billighet. Det är äfven att gå stick i stäf mot hela den moderna
              utvecklingen i den civiliserade verlden, och vi kunna verkligen
              icke, mina herrar, bygga en kinesisk mur omkring oss och inbilla
              oss, att icke dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3hu8ijX4HahQAesk7sBfNk">
            Lördagen den 21 April. 35 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-XoYToaZrCUfAHkVZaU5faD" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-C8AZse7R96PMgJw7XGJrui">
              idéer tränga in äfven till oss. När, såsom herr Staaff påpekade,
              alla Angående länderna omkring oss, Danmark, Norge, Finland, redan
              hafva erkänt förslag til lag denna arbetarnes rätt till ersättning,
              så tror jag icke, mina herrar, &gt; sa al att det går för Sverige
              att dröja att följa deras exempel. följd af olycks- Då jag har
              omnämnt den näst föregående talaren, så vill jag ett fall i arbete
              ögonblick beröra den anmärkning han framstälde, samma anmärkning,
              m. Mm. som han i sin motion framstält med mycken skärpa, nemligen
              att (Forts) denna ersättning är fixerad, och att den är alldeles
              för ringa. Hvarför den är fixerad, har jag redan angifvit, det
              är framför allt af praktiska skäl, för undvikande af rättegångar.
              Beträffande anledningen till dess ringa belopp hänvisar jag till
              motiveringen i Kongl. Maj:ts förslag, hvilken blifvit af det särskilda
              utskottet i allo accepteradt. Jag inser naturligtvis till fullo
              och kan icke annat än medge, att det ur arbetarnes synpunkt vore
              önskligt, om dessa ersättningsbelopp höjdes. Men Kongl. Maj:ts
              regering har icke kunnat fästa sig endast vid dem, som skola ha
              betaldt, nemligen arbetarne, utan måste äfven taga hänsyn till
              arbetsgifvarne, som skola betala, och jag tror icke, att man kan
              lägga tyngre börda på dem, särskildt hvad de mindre industriidkarne
              beträffar, än hvad Kongl. Maj:ts förslag i det fallet innebär.
              En reservant dröjer vid tanken på enskild försäkring och hänvisar
              till det vackra resultat, som i detta afseende vunnits. Som jag
              tror, utvisar Gullbergs bok, att 70 procent af arbetarne äro försäkrade
              i enskilda försäkringsanstalter, eller annorledes betryggade mot
              följderna af olycksfall, och detta kan ju sägas vara ett mycket
              godt resultat. Men först och främst återstå i alla fall 80 procent,
              som äro oförsäkrade, och det är ju beklagligt för dessa, att de
              äro utan all rättighet till ersättning i händelse af olycksfall.
              Och vidare är det belopp, för hvilket de på frivillig väg blifvit
              försäkrade, i regeln ganska litet. Jag tror, att man får anse
              det i genomsnitt uppgå till ett kapital på en gång af 1,000 kronor,
              och det är ju betydligt lägre än hvad Kongl. Maj:ts förslag innebär.
              Det är nu — såsom redan här har framhållits — i 16 år, eller allt
              sedan år 1884, som svenska Riksdagen och regeringen varit sysselsatta
              med dessa s. k. sociala frågor. Hvad hafva vi då ernått under
              dessa år? Vid 1889 års riksdag fingo vi lagen om skydd mot yrkesfara,
              vid 1891 års riksdag sjukkasselagstiftningen. Och vi torde väl
              kunna vara ense med det särskilda utskottet om att detta icke
              är mycket. Båda dessa lagar antogos emellertid genast vid första
              framläggandet, i det ena fallet visserligen med ganska stora förändringar,
              men dock, som sagdt, första gången, då frågorna voro före. Detta
              för mig i minnet ett yttrande af en medlen af den nuvarande norska
              regeringen, som, när vi en gång kommo att tala om de båda ländernas
              arbete på den sociala lagstiftningens område, yttrade, att det
              med dylika lagar förhöll sig så, att om de icke toges första gången,
              toges med fullt medvetande, att det blott vore ett försök, så
              visade erfarenheten, huru det sedermera möter den största svårighet
              att komma from sounds to things. Ty, sade han, dessa sociala lagar
              äro så svåra, åsigterna om deras lösning så olika allt efter de
              olika
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X6xp517DcAnmqW8v5y9qrv">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-VPYPTfxWwb4dF32YWCgr77">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-X2Q2xkLMGtvE5JFCFAJXQd">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-M5CXUaXCdvjjvYsfKNRA4P">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2qXu9o5vc3XtEQfHZGg2V3">
            36 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-KdNqJs1WhhsbGtAyJYv22W" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-PtT6hc47BL4C58traWYkrb">
              representanternas olika syn på tingen, att dröjer man att taga
              ett dylikt lagförslag med tanke på att man bör söka få fram det
              i förbättrad form och derför börjar kritisera det, så inträffar
              det, att man under det ständiga letandet efter det absolut bästa,
              förenadt med den tysta eller öppet uttalade önskan hos vissa representanter,
              att icke något som helst måtte blifva gjordt, aldrig kommer ur
              fläcken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5HSpf9CbvLfFgnS67VhmYg" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Up6pr6qtv7YbgQpcXMRXvB">
              Detsamma visar erfarenheten hos oss. Vi hafva ju våra stora lagförslag
              om invaliditetsoch ålderdomsförsäkring. Dessa förslag föllo båda
              gångerna, då de voro före, och hvila nu alldeles. Gå vi till den
              fråga, som nu föreligger — och det var dock den, som år 1884 sattes
              främts på programmet — så befinna vi oss nu på samma ståndpunkt,
              vi ha icke kommit ur fäcken. Och det betänkligaste med dessa ständigt
              misslyckade försök att åstadkomma något är, att de slappa intresset
              för saken, representationen tröttnar, och det slutar med att man
              lemnar åt dem, som i likhet med herr Benedicks och herr Falk,
              icke vilja göra någonting alls, att stå qvar som segrare på stridsfältet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E75ab2cEcypPSkmAZsNnck" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-9MW7CRXbGfpqqEfVxC9CHF">
              Men skulle så vara, att äfven denna gång Riksdagen icke ville
              göra någonting, så vill jag anhålla, att den måtte säga detta
              rent ut. Regeringen har, synes det mig, gjort så mycket som på
              den ankommer. Regeringen har ett lefvande intresse för frågan
              och är lifligt öfvertygad om att något bör göras, och den har
              derför lagt fram förslag efter förslag. Att dessa förslag ha fallit,
              har ingalunda berott på att regeringen begärt för litet för arbetarne,
              utan på motståndet från andra håll. Om nu regeringen gjort sin
              pligt härvidlag, men Riksdagen icke vill göra någonting, så må
              då Riksdagen tydligt säga ifrån detta, så att både regeringen
              och landet må veta, hvar de hafva representationen i detta fall,
              och jag instämmer med grefve Hamilton deruti, att det synes mig
              rent af vara påkalladt af hänsyn till Riksdagens värdighet att
              i detta afseende gifva ett klart besked.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-268FuN9FENYWboj1K6PFwb" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-CBn5s7yYfhY1nBz11h16Bf">
              Jag hoppas likväl, att denna kammare icke hyser den uppfattningen,
              att ingenting bör göras, och derför vågar jag ställa en uppmaning
              till alla dem, som i likhet med Kongl. Maj:ts regering äro på
              det varmaste intresserade för att vi skola bringa frågan framåt,
              att de icke allt för ängsligt måtte fasthålla en hvar vid den
              uppfattning, som han anser vara den absolut bästa, och, om de
              icke kunna få den, förkasta alltsammans, utan i stället samla
              sig omkring utskottets förslag, om än med de ändringar, som de
              kunna anse vara nödiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YZFEaQhVpRKkJWZd3nJLbJ" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-Ez9eb4iXyWB1zub1JdpvMH">
              Jag upprepar ännu en gång hvad här förut yttrats och hvilket
              jag sjelf vid ett föregående tillfälle citerat. Hufvudsaken i
              denna fråga är att vi en gång börja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7X8aGD2KQkPMsMrPjfHZr4" prev="i-Egg7LZu2KP3gJuxCKmfmjD" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JTy1Fh88CmvAiqiyhGcVoM">
              Vi kunna icke föreställa oss, att vi äro så mycket lyckligare
              lottade än andra länder, att vi genast kunna få fullfärdiga förslag,
              utan vi måste, liksom man gjort i andra länder, börja småningom
              och sedan låta saken utvecklas af sin egen natur. TI det fallet
              torde det derför vara bäst att följa utlandets exempel, förutsatt
              nemligen att vi verkligen vilja göra någonting, och det hoppas
              jag, att denna kammare måtte vilja, så att det icke måtte bero
              på Andra Kammaren,
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X7JJ1xWkuuhdGuZErCUPZX">
            Lördagen den 21 April 37
          </note>
          <note xml:id="i-K2EvPhvf95HscTgjocv4Rg">
            om ännu en gång frågan om beredande af olycksfallsersättning
            åt Sveriges arbetare skulle falla.
          </note>
          <note xml:id="i-UscNF4AtRn8s26BA7tNaJH">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-SwsJfUCwgixemv8s7qLtxv">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada til
          </note>
          <note xml:id="i-NYBFDntVrtAF6T1FjUYbPX" type="speaker">
            Herr Persson i Tällberg:
          </note>
          <note xml:id="i-CdhUBx9dhnLV6d4W5AgP27">
            Som herrarne finna af den kongl. följd af olyckspropositionen,
            har föredragande departemenschefen yttrat, att "då vid fall i
            arbete
          </note>
          <u xml:id="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" next="i-KPxPE93VafENpyvWxWUSVe" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-AKQdYN4bLLEakyNMNrCbYA">
              bestämmandet, på hvilka slag af verksamhet den nya lagstiftningen
              skulle ega tillämpning, såsom en af de vigtigaste synpunkterna
              framhållits den farlighet, som kunde anses vara i allmänhet förenad
              med hvarje särskild verksamhetsart". Jag tror, att den princip,
              som här blifvit af Kongl. Maj:t uttalad, är fullkomligt rigtig.
              Och det är på denna grund som jag blef ytterst förvånad, då jag
              fann, att Kongl. Maj:t icke i förslaget medtagit skogshandteringen.
              Vi finna i Kongl. Maj:ts proposition en mycket kort förklaring,
              hvarför Kongl. Maj:t ansett sig icke kunna medtaga skogshandteringen,
              och denna förklaring lyder så: "Beträffande skogshandteringen
              torde vara tillräckligt att erinra derom, att densamma ofta bedrifvits
              genom så beskaffade ackordsarbeten, att det är synnerligen tvifvelaktigt,
              hvilken person rätteligen är att betrakta såsom arbetsgifvare,
              samt under sådana naturliga förhållanden, att en tillämpning af
              nödiga föreskrifter angående anmälan och undersökning om inträffade
              olycksfall blefve så godt som omöjlig." Och af detta särskilda
              utskottets konstiga, för att icke säga kostliga, utlåtande finna
              vi, att utskottet delat denna Korgl. Maj:ts uppfattning. Men utskottet
              har till stöd för denna sin uppfattning anfört en omständighet,
              som jag anser vara af sådan beskaffenhet, att, om utskottet kommit
              under fund med sitt misstag i detta fall, utskottet — i fall man
              här verkligen kan tala om något utskott — icke skulle hafva haft
              så mycket emot ett bifall till min motion. Utskottet säger: också
              har motionären ansett sig böra föreslå, att egaren af skogen skulle
              vara den ansvarige arbetsgitvaren. Detta vore att frångå den grundsats,
              som eljest fått sitt uttryck i lagförslaget, och det torde icke
              vara med rättvisa och billighet förenligt att vid en lagstiftning
              af ifrågavarande art göra den ansvarig, som icke sjelf valt de
              arbetare, om hvilka det är fråga, och som hvarken kan eller ens
              är berättigad utötva den kontroll öfver arbetets ledning och utförande,
              som väl måste förutsättas vara arbetsgifvarens pligt att utöfva
              för att öfver hufvud något ansvar skall kunna åläggas."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SSRdHJhjBEmv3tZTCBdcPi" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-A1ZnH79e4M3cjAy1ekp8sR">
              Det är denna sista passus i utskottets utlåtande, som jag finner
              vara fullkomligt vilseledande. Jag vågar påstå, att det knappt
              finnes något arbete, der arbetarne stå så under egarens kontroll
              som i skogsarbetet, låt vara att man nu tänker sig, att det är
              timmerhuggaren, som ingått kontrakt med timmerköraren, och timmerköraren
              uppgjort kontrakt med skogsegaren. Men om också denne timmerkörare
              uppgjort särskildt kontrakt med huggaren, så är det i alla fall
              skogsegaren, som utöfvar den egentliga kontrollen öfver det arbete,
              som de hafva att utföra. Det är skogsegaren, som bestämmer, huru
              hög hvarje stubbe skall vara, som bestämmer om trädens apterande
              o. s. v.; det är icke timmerköraren som får bestämma detta, utan
              det är skogsegaren som gör det, och det är derför denne som utöfvar
              kontrollen öfver arbetarne, så att jag tror icke, att man derutinnan
              kan finna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DLBxeUx8kwCGmB49sqmz5N">
            ”m m.
          </note>
          <note xml:id="i-SKy4Dyeq6NSsqbFX3uv7GX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W13xVGn5dKUavDtG9Qyydz">
            N:o 39,
          </note>
          <note xml:id="i-4GGzzcW7HJeMk2A8nBRiQU">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada til fFöVd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-CAdRnKeEgSzD1Sg1PSV7qd">
            m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-BMRHDMBqq34WvGgzcs8oDW">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Y25akZ1t4pehzkSYZzHNZf">
            38 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-L4yxfbdhsPAs8Bun8mZNvb" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-apXdjFWNjZg7MgiVMeYe7">
              någon anledning att icke bifalla min motion. Och att skogsarbetarne
              äro utsatta för stora faror torde vara bekant äfven för dem, som
              icke hafva så klart för sig, huru skogshandtering bedrifves; ty
              derom vittna nog de olyckshändelser, som hvarje år inträffa vid
              detta arbetes utförande. Nu kan man visserligen säga, att vill
              man framgång åt det föreliggande förslaget, så må man taga det
              sådant det är och sedermera komma med de ändringar och tillägg,
              som man kan finna vara nödiga och nyttiga. Men vi hafva erfarenhet
              af huru svårt det är att efteråt vidtaga ändringar i en lag. Man
              kommer då alltid att invända: lagen är så ny, den har så nyss
              börjat tillämpas, att man icke vunnit någon erfarenhet, huru lagen
              kommer att verka, och så måste man vänta, till dess slutligen
              någon kommer med det skälet, att då det gått som hittills så länge,
              så kan det gå så äfven hädanefter. Man kommer också att med fog
              framhålla, att denna fråga, huruvida skogshandteringen skall medtagas
              eller icke, blifvit pröfvad af regeringen år 1900, att den blifvit
              pröfvad af det särskilda utskottet och af Riksdagen och att samtliga
              vederbörande icke kunde gå med på att skogshandteringen skulle
              tagas med i denna lag. Det är helt naturligt, att man kommer att
              göra en del sådana invändningar. Då jag emellertid icke tror,
              att några oöfverstigliga hinder föreligga, utan att man kan taga
              med dessa skogsarbetare nu, kan jag icke finna något skäl, hvarför
              min motion icke skulle bifallas. Det kan hända beträffande skogshandteringen
              som beträffande så många andra saker, att lagen behöfver ändras
              och rättas efter den erfarenhet man får under tillämpningen. Men
              det är något helt annat än att söka få in nya kategorier af arbetare
              under lagens verkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q5ZyMk8QCM9HtqGbr9T6Tx" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-CX4wUCqH63hiZZ2fRyisf6">
              Det finnes ett par reservanter, som omnämnt hvad som innebålles
              i min motion. Men då jag icke är öfvertygad, huruvida dessa reservanter
              äro mera arbetarevänliga än utskottet — jag har anledning att
              tro, att så icke är förhållandet — och då jag till och med har
              anledning tro att, om utskottet tillstyrkt bifall till min motion,
              dessa båda högt ärade reservanter skulle tagit detta som skäl
              att afstyrka bifall till utskottets förslag, så kan jag naturligtvis
              icke åberopa hvad dessa herrar möjligen sagt till förmån för min
              motion. Man kan också säga, att om vi nu skulle taga utskottets
              förslag och lemna skogshandteringen åt sitt öde, så vederfores
              derigenom dessa skogsarbetare icke någon orättvisa: de finge det
              ju icke sämre än de haft
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VZBXqm1YyHn4mgn9VBc8XV" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-D79ZKuzm5GMAVP8Fk7KuzF">
              et förut. Denna invändning kan man delvis gilla, det ligger en
              sanning deri, men det är en sanning med modifikation. Herr statsrådet
              och chefen för civildepartementet sade, att vi begå en orättvisa
              mot våra arbetare, om det icke gifves dem ersättning för den skada,
              som de under arbetet råkat ut för. Jag tror, att detta är rätt,
              och jag vill taga fasta på det yttrandet. Jag tror derför, att
              vi begå en orättvisa mot skogsarbetarne, om vi icke taga dem med
              i detta lagförslag. De stå med skäl undrande och spörjande — och
              jag kan nämna, att detta är en stor kår — hvarför icke de kommit
              med, som äro utsatta för ett sådant drygt och farligt arbete.
              På den invändningen, att dem icke vederfares någon orättvisa,
              emedan de icke få det sämre
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WGJhekeZP2wSm3iEYamNuH">
            Lördagen den 21 April. 39 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-GHjMYSpy8H8Ry8GSnZGhtP" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-WDAwvkNTAS8KedzPsNPuGJ">
              än förut, skall jag tillåta mig att svara genom att belysa saken
              med Angående ett exempel. Om vi antoge, att Riksdagen beslöt,
              att man skulle förslag mr lag höja arfvodet för landsortsrepresentanterna
              till 20 kronor om dagen, &gt; skada till men fortfarande bibehålla
              stadsrepresentanternas arfvode vid 10 kronor, följd af olycksså
              tror jag, att stadsrepresentanterna skulle komma att säga, att
              det fall i arbete tillfogats dem en orättvisa, oaktadt de fått
              behålla det arfvode, som de Forts. förut haft. På samma sätt tror
              jag, ja, jag vet det, att våra skogs- (Eorte.) arbetare skulle
              komma att säga. Det är derför jag, när 2 8 före-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-injSC9NgL6m4bZLJbbQRJ" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-APwzf6AnCxqofj3iXMzJ4C">
              kommer till behandling, kommer att yrka bifall till min motion.
              Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EuciyaDZGHQBTUkxJ1HSeE" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-5PZzXkPrL32Wi4RdAU7nbG">
              anser mig icke böra framställa detta yrkande nu, eftersom denna
              paragraf
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KpCWBsJnLZfFrHM131iAPs" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-ABNnobw8AgYUcnGm3Jg3rn">
              icke är föredragen, utan har endast sagt detta som en motivering
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kt6ZuUP34hJm8yAtWRg1uK" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-9uiYBrS9JQtmamHd1fzLJa">
              det yrkande jag då kommer att framställa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4LvKx3C73cj7Ya3VpAGaT5" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-Lb53kFyw9WwmKvLqR5GVMi">
              Beträffande nu sjelfva frågan, skall jag yttra mig kort. Jag
              vill då först som sist säga, att jag djupt beklagar, att det förslag
              till arbetareförsäkring, som här förelåg vid 1898 års riksdag,
              föll. Men då jag tror, att ett bifall till det nu föreliggande
              förslaget skulle vara ett steg i den rätta rigtningen, så kan
              jag icke anse mig berättigad att motsätta mig detta förslag. Jag
              kan icke heller motsätta mig förslaget af det skäl, som af en
              del talare — åtminstone af en — framhållits, nemligen att det
              skulle hvila på origtig princip. Det kan ju hända, att det kommer
              att visa sig, att så är förhållandet; derom vågar jag icke yttra
              mig. Och jag kan alldeles icke motsätta mig förslaget derför,
              att ersättningsbeloppen skulle vara för små. Som herrarne veta,
              representerar jag icke något specielt arbetarcentrum, men jag
              representerar en stor skara arbetare, som äro spridda i olika
              delar af vårt land. Dessa arbetare skulle i händelse af ett olycksfall
              känna sig ytterst belätna med att erhålla en lifränta på t. ex.
              300 kronor, som skulle blifva dem ett godt stöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JcPEtxzaM57WAsAEvuyMF3" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-MMEXQRTEQMUp2bQHpQST78">
              Ty de arbetare, som jag representerar, hafva en annan uppfattning
              af denna fråga än de arbetare, som en del andra speciella arbetarerepresentanter
              också utan tvifvel anse sig representera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ohFUEtBdVAnetxNAyLB1s" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-8DLN1tW65AH6iVnzYkF8HG">
              De arbetare jag representerar hafva fått sina åsigter och sin
              öfvertygelse på grund af den erfarenhet, som de ha vunnit under
              kampen för tillvaron, under sträfvande för sitt dagliga bröd,
              medan en del andra arbetare, enligt hvad jag tror, ha åsigter,
              som trumfats i dem från talaretribunen. Det är derför som dessa
              arbetare också mäta penningen med något olika måttstock.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KPxPE93VafENpyvWxWUSVe" prev="i-6rexaBqFQCH2rfxcWxME6M" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-54S4G4KadnafKYkvGTqG2U">
              Jag har, som sagdt, herr talman, intet yrkande att göra nu, utan
              jag har endast velat säga dessa ord såsom motiv till hvad jag
              sedan kommer att yrka.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-155S7dkWVF5o14J1NgmcqQ" type="speaker">
            Herr Sjövall:
          </note>
          <u who="Q6179276" xml:id="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" next="i-LwfyqLfoqo8QhcKHWdgBAZ">
            <seg xml:id="i-DRczAcVvH5RTFa3WhaBfFD">
              Herr grefve och talman! Det är sannerligen icke godt att beta
              Kongl. Maj:t, och man måste gifva den talare rätt, som öppnade
              debatten i denna kammare, då han pointerade, hurusom Kongl. Maj:t
              outtröttligt varit verksam för att åstadkomma något på den sociala
              lagstiftningens väg till arbetarnes bästa. Kongl. Maj:t har —
              för att nu särskildt fästa sig vid den fråga vi för tillfället
              debattera — först förfäktat den obligatoriska försäkringens princip
              och två gånger, icke af en kammare, utan af Riksdagen i sin helhet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4WCShzSGKmiZwqceFVjfmT">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-2iJo2hjCsTs485KP1MHefW">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-Sh5Ew1MrCpH2sUrhJmKqtV">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-X1StExGmDzgEdi92eT4zh8">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TKUUwfi7WX6r4j9TuHVmmb">
            40 Lördagen den 21 April
          </note>
          <u xml:id="i-GFPg13XyL1von4bkbowEh8" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-HxkeGUiry261jyzmzBJsjf">
              fått det beskedet, att den ej vill veta af denna princip. Nu
              fotar Kongl. Maj:t, i öfverensstämmelse med Riksdagens uttalade
              önskan, sitt förslag till denna Riksdag på ansvarspligtens princip,
              och Riksdagen har alltså nu att gifva besked om den vill gå med
              på denna, eller om den öfver hufvud ingenting alls vill härutinnan,
              ty några andra principer att bygga sådana förslag som det ifrågavarande
              på hafva mig veterligt icke framkommit hvarken i vårt land eller
              i utlandet. Utan att fria till någons ynnest anser jag det derför
              icke ovigtigt, att under denna debatt också den sanningen framhäfves,
              att hvem än ansvaret må drabba derför, att ingenting ännu blifvit
              gjordt i lagstiftningsväg för arbetarnes skydd i arbetet och på
              ålderdomen, icke är det Kongl. Maj:t, och jag anser det derför
              vara hvarje representants. pligt att hemma i sin valkrets, när
              det blir fråga om referat af hvad vid denna riksdag sig tilldragit,
              klargöra för der möjligen varande arbetareföreningar, att förhållandet
              verkligen är sådant. Intet klander kan drabba Kongl. Maj:t, ty
              han har gjort hvad göras kan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4LCL4AxaaX1omLjiLigqy" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-DLeB98hN2nCqT3GQLpHmHi">
              Under de år, som jag fått deltaga i behandlingen af de förslag,
              som tid efter annan af regeringen framlagts för Riksdagen för
              att genom partiella reformer steg för steg lösa den s. k. arbetarefrågan,
              har jag ej kunnat undgå act lägga märke till hurusom, hvarje gång
              försök gjorts att på lagstiftningens väg åstadkomma något till
              arbetarnes fromma, mägtiga krafter hafva satts i rörelse för att
              omintetgöra dem. Så har också nu skett. Mot förslaget att genom
              lag fastslå arbetarnes rätt till skadestånd vid olycksfall utan
              någon deras egen uppoffring hafva genom broschyrer, tidningsuppsatser
              och föredrag verkat hemliga och uppenbara krafter hufvudsakligen
              af trenne kategorier, först de enskilda olyckefallsförsäkringsbolagen
              och de i dem intresserade, så arbetsgifvarne, mest de små, men
              äfven några stora, och slutligen ledarne och organisatörerna af
              den moderna arbetarerörelsen i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EKNwscYVSH3wad8rQgfDzQ" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-9L11CGUZgsSh2jkjPzaJV7">
              De enskilda försäkringsanstalterna förklara genom sina målsmän,
              att hvarje verklig försäkringsman med skräck tänker på huru frartiden
              skall gestalta sig. De inse tydligt, att en riksförsäkringsanstalt
              — som de hånfullt kalla "riksolycksanstalt" — hvilken i sin stat
              skulle beräkna hvarken organisationseller förvaltningskostnader
              eller vinstmedel, skulle blifva en i högsta grad farlig konkurrent,
              och derför plädera de vältaligt för bibehållandet af det nuvarande
              systemet, men uppmuntradt af statsunderstöd. Utsigterna till vinst
              på affären äro tydligen den egentliga driffjedern för de enskilda
              olycksfallsförsäkringsbolagens verksamhet, och såsom denna verksamhet
              nu bedrifves, lemnar den också en vinst, som med fog kan betecknas
              såsom oskälig. År nu arbetarevännernas mål obligatorisk försäkring
              och en försäkring för alla, och vilja de genom ansvarspligten
              bana sig väg till försäkringspligten genom att så småningom drifva
              arbetsgifvarne till att i öfverensstämmelse med deras egen fördel
              försäkra sina arbetare, ä det rent af nödvändigt att genom upprättandet
              af en riksförsäkringsanstalt göra försäkringspremierna så billiga
              som görligt är. Om derför någon i denna kammare skulle ställa
              sig tveksam i fråga om antagandet af detta lagförslag, emedan
              det, enligt hans förmenande, skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2ikmPoz5kjn8DjAns9VZN6">
            Lördagen den 21 April. 41 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-B4mTu77MtNrMHc6LUZdhF" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-EzEfv1gdkFVQ6S1zGPP4kb">
              inkräkta på eller kanske omöjliggöra de enskilda olycksfallsförsäkrings-
              Angående bolagens verksamhet, ber jag honom betänka, att dessa
              bolag i de förslag aren broschyrer de utgifvit och i de tidningsartiklar
              de skrifvit öppet gifvit fr skade El till känna, att det egentligen
              är ståndsförsäkringen, som bidrager till förd af olycksåstadkommandet
              af den billiga arbetareförsäkring, som de nu kunna Jall i arbete
              erbjuda. Komme sålunda en riksförsäkringsanstalt, som ju endast
              skulle (Forts.) upptaga kroppsarbetare, till stånd, lemnades ju
              de enskilda olycks- ” fallsförsäkringsbolagen i sin okränkta rätt
              att bibehålla just den försäkring, som de säga vara deras förnämsta
              inkomstkälla, och från hvilken de hemta sin största vinst, nemligen
              ståndsförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ACkXzheff3HGGBTEgwvbP" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-FtoWLAQ9d9QMRoTdFg2aAt">
              Hvad så arbetsgifvarne beträffar, så var det att förutse, att
              många bland dem icke villigt skulle påtaga sig den nya bördan,
              och att särskildt de mindre arbetsgifvarne skulle finna den olidlig.
              Mig synes emellertid numera obestridligt, att yrkesfaran är något
              som yrkesidkarea skall betala och att den är en faktor, som han
              har att räkna med vid prissättningen å sin vara och som det derför
              måste vara af vigt för honom att genom fixa försäkringsbelopp
              kunna på öret beräkna. Alven ur denna synpunkt är det af nöden,
              att en riksförsäkringsanstalt kommer till stånd, hvarigenom för
              den mindre arbetsgifvaren öppnas den enda för honom möjliga vägen
              att bära denna nya omkostnad på sin handtering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2DqPa3mn5FgSzw6c95M9uE" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-DaWjaZ7WvMNJsDYBA76cFQ">
              Hvad så till sist den moderna arbetarerörelsens ledare beträffar,
              så hafva dessa upprepade gånger förklarat, att en lag i detta
              fall, som grundas på ansvarspligt, är oantaglig. De skäl, som
              härför af dem förebragts, äro visserligen tungt vägande, men deras
              betydenhet minskas enligt min mening just genom den af utskottet
              föreslagna riksförsäkringsanstalten. Ty genom dennas verksamhet
              förebygges, så vidt möjligt, rättegångar, och staten ställer sig
              ju genom den beredvillig att garantera ett understöd, hvars egentliga
              värde icke kan komma att ligga i dess storlek, utan i dess trygghet.
              Utsträckning af godtgörelse för olycksfall i arbetet möjliggöres
              derigenom äfven för mindre handtverkare och jordbrukare och behöfver
              sålunda icke begränsas uteslutande till storindustrien och de
              större arbetsgitvarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JfL1TsMzwifPNDypXqszeJ" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-7Ts6kCciJrkKbRXpxDpZpU">
              Såsom erfarenheten redan lärt oss, komma arbetarne sjelfva att
              framgent fordra olycksfallsförsäkring af sina arbetsgifvare, och
              på så sätt kommer ju nog lagens räckvidd så småningom att ökas
              och ersättningarnas storlek nog också att efter hand regleras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LwfyqLfoqo8QhcKHWdgBAZ" prev="i-UH8Na7hcXEsnXMygjeyPgb" who="Q6179276">
            <seg xml:id="i-7SajPvazMGC2NrrZkueyNL">
              Då det alltså nu är fråga om att i lag fastslå principen om arbetarens
              rätt till ersättning vid olycksfall i arbetet, får man väl icke,
              då man vet att arbetarens arbetskraft är hans enda kapital och
              att yrkesfaran är konstant, draga i betänkande att för vinnandet
              af ett sådant mål uppoffra en del af sina enskilda betänkligheter.
              Visserligen är det sant, att det nu föreliggande förslaget är
              en omväg till det mål vi söka nå; men det är dock en väg dit,
              och det är väl då bättre att nu beslutamt taga första steget på
              den vägen, så gå nog de andra sedan lättare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PTfZWmmLXvspsS45vPMYbT">
            På de af mig pu anförda skäl yrkar jag, herr talman, bifall till
            &amp; 1 i utskottets förslag med den modifikation i samma, som betingas
            af herr Göthbergs reservation.
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LUqLa7aC4vRS6DMa8XVJoC">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-A8ZUuNZBiCnhZigRfRpJXP">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-X5oh4NzJBirNfPuibrGAYU">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LWF7576BWeQPd3GTNectvU">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-J4ENVFd2UsQAkpSMne1KNK">
            42 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <note xml:id="i-HMw6xGuAqUJaNWMPsLTXHU" type="speaker">
            Friherre von Otter:
          </note>
          <u who="Q52969" xml:id="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" next="i-NWXnNoYSpWU1UKGUNetUcD">
            <seg xml:id="i-PnnqLJWF7c1RwmmqE4J9SF">
              Herr grefve och talman, mina herrar! Då jag ber att något få
              beröra historiken af denna frågas behandling, är det endast för
              att konstatera hvad som redan förut i dag har blifvit sagdt, nemligen
              att det är 16 år sedan Riksdagen hos Kongl. Maj:t begärde ett
              förslag till lag för olycksfallsförsäkring, att det är 10 år sedan
              Kongl. Maj:t första gången framlade ett sådant förslag, och att
              det är 9 år sedan Kongl. Maj:t för andra gången framlade ett dylikt
              förslag, utan att Riksdagen har funnit sig kunna godkänna detsamma.
              När så är fallet och då, såsom särskildt herr Staaff förut i dag
              här erinrat om, hela den civiliserade verlden eller åtminstone
              Europa har vidtagit den åtgärden för att bereda sina arbetare
              trygghet i händelse af olycksfall — är det då, frågar jag, Sverige
              värdigt att nu stanna efter de öfriga staterna? Sverige har ju
              i alla fall på det humanitära området i långliga tider gått före
              alla andra länder. Är det oss då värdigt, att vi nu skulle stanna
              efter? Jag har icke hört någon i denna kammare uppträda emot att
              något skall göras, men hvad som gör utgången tvifvelaktig är,
              att man stannat i valet mellan en lag som stadgar försäkringstvång
              och en som stadgar ersättningspligt. Nu har emellertid af den
              förste ärade talaren i dag tydligt och klart framhållits, att
              ersättningspligt ligger till grund äfven för försäkringstvång.
              Det fins icke något försäkringstvång utan ersättningspligt; ersättningspligt
              kan det deremot finnas utan försäkringstvång. När så är och man
              ju i allmänhet hos oss valt den kloka vägen att nalkas det mål
              man sträfvar efter varsamt och sakta, synes det mig vara en klok
              väg, som regeringen nu har beträdt, då den för denna Riksdag framlagt
              ett förslag grundadt på ersättningspligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHn5qrwMtmVqkb24NtUfXx">
            De skäl, som kunna anföras för den ena eller den andra sidan
            af denna ansvarspligt, äro så klart framhållna i departementschefens
            anförande till statsrådsprotokollet, som finnes intaget i utskottets
            utlåtande, och vidare af departementschefen häri dag ytterligare
            utvecklade, att jag ej längre vill uppehålla mig dervid.
          </note>
          <u xml:id="i-NqtSdcQtPXLYeM9hcxmyXv" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-YSyDXWPsNgvytoiFTseDFX">
              Jag ber dock att få framhålla en synpunkt, som jag ej sett någon
              egentligen fästa sig vid, men som för mig har en ganska stor betydelse.
              Jag anser mig nemligen i den svenska nationalkarakteren finna
              såsom ett utmärkande drag, att svensken är en fiende till tvång,
              men att han tillhör ett af de pligtskyldigaste af jordens folk.
              Svensken tycker ej om tvång, men när det är fråga om att uppfylla
              hvad han anser vara en pligt, gör han det enligt min uppfattning
              gerna. Försäkringstvånget ålägger oss att betala lika mycket antingen
              vårt yrke är sådant eller sådant; sålunda måste jag betala lika
              mycket, antingen jag har små eller stora risker. Ersättningspligten
              åter, sådan den föreligger i detta förslag, åligger visserligen
              arbetsgifvaren, men han kan öfverflytta densamma på en försäkringsanstalt,
              som enligt utskottets förslag är så organiserad, att den premie
              som arbetsgifvaren skall betala blir ett minimum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VR2FR2ny4kW6Ns2fAbkUb3" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-8hxt3DkCmiLwFwcoKQihD7">
              Emot försäkringsanstalten har nu uttalats den farhågan, att fondbildningen
              derstädes skulle blifva så stor, att man derför skulle tveka att
              inslå på den vägen. Detta är rigtigt ifråga om försäkringstvånget,
              men det är icke — åtminstone icke i tillnärmelsevis samma
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C9Jc9snDM14wvF3SUdKh66">
            Lördagen den 21 April, 43 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-Pu6FPHDGtWh5CVdvqf4jVF" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-9C7LTnHusk8AqGrUdVW7Jf">
              omfång rigtigt i fråga om ersättningspligten, derför att man
              måste Angående förutsätta, att en stor del af just våra största
              arbetsgifvare icke skola förskag ti fa anlita försäkringsanstalten.
              De taga försäkringen i sina egna händer, för lada fd liksom staten,
              som eger en massa byggnader, icke försäkrar dem, utan följd af
              olycksstår risken sjelf. Afven de fartygsrederier, som ha många
              fartyg, stå fal! t arbete sjelfva sin risk och försäkra icke.
              Alla mindre bolag deremot låta Forts försäkra. Detta kommer sig
              af den helt naturliga orsaken, att i de (Forts) stora bolagen
              ersätter det ena det andra, och de äro i alla fall kapi-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F4CoXS66fdfaid4Bkt4SuU" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-CVzudJyDpk78otzpe9zfCK">
              talstarka. Om åter en stor olycka träffade en mindre arbetsgifvares
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SMHs4RW8pyeJCHz4Pvryci" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-Ha8bdgLuUmHuHEwN4F3uFt">
              arbetare, skulle det kunna hända, att han för sitt lif vore ruinerad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ycL9sQcGtJh1PU8sZkdEL" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-8wLnjbKWtKukntejsuBHt2">
              genom den ersättning han finge utbetala. Denna fara blir han
              befriad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HwxiTFePxJCoHYa6xQhxN1" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-Cnz6ft19tBobVXyjD8KTCk">
              från derigenom, att en försäkringsanstalt finnes, på hvilken
              han kan öfverflytta sin ersättningsskyldighet. Dervid vill jag
              ou betona hvad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5jxTQfEcuiDe9XnEZXMLk7" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-63TEwV6mqNPmrWFA89f8pE">
              som måhända återkommer längre fram, när vi komma till sjelfva
              pa-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2LZyxC9q7sxuqr9JSRMDna" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-MkXi42u6eGxAp3b6nfGtZo">
              ragrafen, att såsom utskottet uppfattat saken, skulle försäkringsanstal-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XVZXWkqhF8pTJELZ2cQNEg" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-K4X1sE6UFp1RaG4qKUFWT3">
              ten svara ej blott för sjelfva risken, utan äfven för de med
              försäk-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WpFVoA7o5iKERSVvuKmWq2">
            ringen förenade kostnaderna, d. v. s. läkarearfvode etc. etc.
            för de
          </note>
          <u xml:id="i-WR5uG9bJ48LbHwEepbioJN" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-9ViLK6CTGMVQ1ngcSeG4zy">
              sjuke. Alltnog genom denna anstalt tror jag, att ersättningspligten
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4E7ytRfRxwvEcBFpDdCcs8" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-Dxvy9kciWZ7Gvyn4uakAtp">
              för arbetsgifvarne ej skall befinnas blifva så tryckande, som
              mången föreställer sig. Med det sagda anser jag mig kunna sluta
              denna all-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-771ipZQiGESPCa7et9GSsr" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-WogxS6ckjxTi5oJEtm8aDa">
              männa betraktelse öfver det förevarande lagförslaget. Men jag
              vill
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-89juvYbMkHqte4ri4bBVAE">
            dervid, med hänsyn till gången af detta lagstiftningsarbete,
            tillika
          </note>
          <u xml:id="i-6qvtAsrxu1oGBMRJKfQMM5" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-FSM9wPvVjWBYvboEpWLG6Z">
              uttala, att enligt min mening denna kammare icke kan säga nej
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GZpmPJAAtMxVbqTLdThrEb" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-2YbrxoMz9LXBP62DoEvVZk">
              det nu föredragna stycket i 8 1 utan att derigenom ställa sig
              på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Embt6hxeLQoXkczxzES1Ky" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-2ruZVzqLhXCcehsXuumVHG">
              samma ståndpunkt som de två första kammarreservauterna inom ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NgZmWRgYsWeCLkCvd3uFY6" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-R1fkkf8nSD3Z8MuoiXvaw">
              skottet, hvilka här i dag flera gånger åberopats. Deras mening
              i frå-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4R5WJpoag61DqDkGDK13wv">
            gan återfinnes på sid. 122 i utskottsbetänkandet och lyder sålunda:
          </note>
          <u xml:id="i-URwEvgzn4MtdSUBngavPGa" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-Th5jXnAJgTyTM1pwrhivj3">
              «Vi hoppas tvärtom, att Sverige skall sätta en heder i att intaga
              en undantagsställning från andra länder genom att framgent såsom
              hit-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6FbyAmGfsD7TU7EGWE6eHA" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-DAq9z1GKMkSnpYeduBWwJd">
              tills hålla sig på afstånd från sådan lagstiftning." Kommer nu
              ett
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TijE2bpiTNLH7Xwz3DYUZY">
            afslag på första stycket af denna första $ utan angifvande af
            hvad
          </note>
          <u xml:id="i-XFBaSmVAkkBTok6vQzHvDt" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-VHFDS3gW15DNL3Ysr8gpww">
              man vill, måste detta enligt mitt förmenande innebära, att vi
              här i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GgPA6r3Fi5P2dJJtw2spiZ">
            Andra Kammaren skulle göra oss solidariska med dessa representanter,
          </note>
          <u xml:id="i-8PwcnzvSjgQXL3h4bzKhPM" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-Qn9u7wxP2r4A91FqntRGTL">
              hvilket jag tror att denna kammare icke vill vara med om. Jag
              vill
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PefqmJAzHVYGxGwkGdmjMi">
            nu öfvergå till bemötande af de anmärkningar, som gjorts mot
            ut-
          </note>
          <u xml:id="i-BrjorEDWAGd8NuVRJycziN" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-M5EAgcc5pHfP7eBnHRjQmb">
              skottets förslag. Jag ber då att i afseende på de ändringsförslag,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-87uVZdcUTheKnZUiyavnaX" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-6syAZ4iDDCMa5JciWsUUEP">
              som grefve Hamilton här uttalat sig om — det var fyra ändringsför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5fa9PXVPNf8iovyyorhdJa" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-H8Qfp7UZN1coikrC27QJKS">
              slag som han önskade — få säga, att jag inom utskottet biträdt
              de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4fV35Rncp8p2K5XMg3QYxY" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-YMY5aA9JgrxA2N1UgXNaaz">
              tre, men varit mot det fjerde. Den ändring han önskar, men som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MKDv9xn9j2Qca1AyUjDk8S" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-KXPi6z2ZDi97unTbvtSTan">
              jag ansett mig icke kunna vara med om, är frågan om höjning af
              de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QtpLbwUabpNULJggCRbp5d" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-5HRe6ofY8xmESW3SZtYPmx">
              i 8 4 omförmälda lifräntorna. Jag har nemligen gått ut från den
              uppfattningen, att den lag, hvarom här är fråga, egentligen afser
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5FT6cLmLtgKkHKqVVptJzC" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-Q9VV4yCzjeu7ZcC18dfXvC">
              fylia ett alldeles särskildt rum, nemligen att ersätta den skada,
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S72c3aezEfEJH4hsoVSL2J" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-37zVd9VFUydU2dQv9AFJ6e">
              på grund af olycksfall i särskildt farliga yrken kan komma att
              drabba
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NhHHZJprE9yWpFScuBiDFS" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-LGFHqEpiYn5xr3DnDjVJvb">
              en arbetare. Denna lag — det är i departementschefens yttrande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3neqBr8bgtHtX7Qr377yrc" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-FXnFEdnD3LuGpumGarXnHQ">
              till statsrådsprotokollet antydt — skulle kommit till stånd äfven
              i det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ctb6pi5eiKeV3bU5JgyiX">
            fall, att invaliditetsoch ålderdomsförsäkringslagen antagits.
            Denna sistnämnda lag fyller icke den förevarande lagens ändamål,
            utan den
          </note>
          <u xml:id="i-A92D4MUrWyvcnn2cWVbJgE" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-FF63oaPp2dTWKKBnjLAzfi">
              fyller den breda basen dernere genom att reglera den ersättning,
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9ET1UQ3Zd9zz5RgPMUdoQ1">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-DQC4LCMXdcekCTrwiv8dA5">
            Angående Jörslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycks-
          </note>
          <u xml:id="i-3JQ7inBRFcVuvhf5fUFy21" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-CVFxokadcvvVXJpKjK4CiW">
              fall i arbete
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-79Sw2dvuJPSfqVv9wucPQX">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XvKYUmYabkStncs1fC9Zx3">
            44 Lördagen den 21 April,
          </note>
          <u xml:id="i-YTPEKeiQDfFvhBF3JDpMrH" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-6DaowJXX3NQgTSs9JfbQKX">
              i följd af invaliditet i allmänhet skulle utgå. Denna lag åter
              fyller den lucka, som uppstår derigenom, att vissa yrken äro förenade
              med större fara för olycksfall än andra. Derför har jag svårt
              för att i det angifna fallet ställa mig på den förste talarens
              ståndpunkt. Hvad åter beträffar de öfriga tre punkterna, i hvilka
              han önskade ändring i Kongl. Majt:s förslag, så kan jag gerna
              förena mig med honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NWXnNoYSpWU1UKGUNetUcD" prev="i-AVw4wquJJ8YcXFxNPz5etq" who="Q52969">
            <seg xml:id="i-BxSfhZsTvdF156GsAhyFjc">
              För öfrigt har jag inom utskottet ansett, att, då denna fråga
              är alldeles ny, man icke från början får begära för mycket. Man
              måste, såsom jag förut sagt, gå långsamt till väga för att söka
              gå så säkert som möjligt. Jag har derför inom utskottet sökt att
              understödja alla sådana förslag, som gingo ut på att med säkerhet
              förbättra lagen utan att derigenom uppstäldes något, som lagens
              motståndare kunde anse såsom hinder för dess antagande, ty jag
              anser att Riksdagens värdighet fordrar, att nu verkligen någonting
              i saken åtgöres.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YMD7hiy93FBWjRfPQ7KCYo">
            På grund af hvad jag nu yttrat faller det af sig sjelft, att
            jag yrkar bifall till det nu föredragna stycket af 8 1 i utskottets
            förslag
          </note>
          <note xml:id="i-L9pGeB6tFCbgRUsM7NPByf" type="speaker">
            Herr Brodin:
          </note>
          <u who="Q5587066" xml:id="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" next="i-Nm4vhdmCG1dCe9e5hCaCnw">
            <seg xml:id="i-5LqTNRrK3EdYkkU53QUiwi">
              Herr talman, mina herrar! Då inledaren af detta ämne, grefve
              Hamilton, nämnt mitt namn i sammanhang med sitt föredrag, skall
              jag med anledning deraf be att få yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XXTiB7HNoYoFbwvTDcyErK" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-QjJ5MRPnb51oFxDC14N9yA">
              Han påstod, att jag såsom reservant vore motståndere till obligatorisk
              försäkring eller ersättningspligt. Jag skall be att få säga, att
              han dervidlag helt och hållet misstagit sig. Då 1898 års arbetareförsäkringsförslag
              förelåg, var jag en af dem, som i kammaren talade och röstade
              för förslaget, och jag hade i utskottet gjort mitt bästa för att
              det skulle bli så antagligt som möjligt. Jag har dessutom såsom
              arbetsgifvare under många år låtit olycksfallsförsäkra mina arbetare
              och derför fått utbetala åtskilliga tusentals kronor. Detta må
              vara bevis nog för att jag icke är mot saken i fråga. Men om jag
              icke har auktoritetstro för ett lagförslag, som hufvudsakligen
              tyckes vara grundadt på kammarstudier, må det ursäktas mig. Jag
              anser, att ett lagförslag, som omfattar praktiska saker, bör kritiseras
              ur praktisk synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VPRHF8GdyKPYKU77kCXm1S" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-M8Ur3GC2NfWcbfFiwWEb2s">
              Om jag nu öfvergår till sjelfva saken, så föreligger ju här ett
              lagförslag, som är afsedt att tillförsäkra arbetare ersättning
              för olycksfall i arbetet. Då det icke ansetts möjligt att, såsom
              rättvisast hade varit, utsträcka detta lagförslag till att omfatta
              alla arbetare, har man inskränkt sig till att upptaga några vissa
              kategorier. Vederbörande ha då valt industriarbetarne. Men af
              den af herr Hjalmar Gullberg för 1897 utarbetade statistik angående
              olycksfall i arbetet framgår, att af dessa arbetare voro redan
              på frivillighetens väg 709/) tillförsäkrade ersättning vid olycksfall,
              i det att arbetsgifvarne antingen direkt låtit olycksfallförsäkra
              dem, eller också genom kassor tillförsäkrat dem understöd i händelse
              af olycksfall. Lagen skulle härigenom således komma att verka
              som en skatt på de arbetsgifvare, som visat sig villiga att olycksfallsförsäkra
              sina arbetare eller eljest sörjt för dem i sagda syfte, under
              det att åter andra arbetsgifvare, som icke visat sig villiga att
              härutinan göra något för sina arbetare, skulle af densamma blifva
              alldeles oberörda.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UFFCtXx55S33AaGD3vEFJm">
            Lördagen den 21 April, 45 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-Qkrmhs6wNMUMGLCvod74BE" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-FjUEEozFKju3kBNyz96gLj">
              Jag kan icke finna, att, när man talar om att stifta en lag för
              Angående arbetarnes bästa, detta är konseqvent och rigtigt, utan
              det synes mig förslag tll lag . a : Z ang. ersättning i stället
              vara motsatsen. Öm man icke kunnat taga alla arbetarne +; skada
              til med, hade man åtminstone bort taga dem, som äro utsatta för
              den öd af olycksstörsta yrkesfaran. Men så är icke heller förhållandet,
              ty bland fall i arbete dessa kategorier af arbetare är det från
              0,95 per 1,000 ända till 87 örten per 1,000, som råka ut för olycksfall.
              (Hort8;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AM3LGzDSebKL8pDPSYzsJE" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-3mSgs3dLa9rQi7Vvu5pGLm">
              Ioledaren kritiserade, att jag i min motion hänvisat till den
              finska statistiken. Men då det icke finnes någon svensk statistik
              på detta område, medan man under åtskilliga år haft en dylik statistik
              i Finland, ansåg jag, att man borde kuuna begagna sig af de uppgifter,
              som der funnos. Det visar sig vid granskning af denna statistik,
              att i fråga om jordbruksoch skoghandteringsarbetare är freqvensen
              af olycksfall mer än 509/, större än i de yrken, som lagen skulle
              omfatta. Det syntes mig då vara orätt mot arbetarne, att de kategorier,
              som äro mest utsatta för olycksfall, icke skulle beröras af lagens
              föreskrifter angående ersättning. Jag har icke ändrat åsigt i
              detta fall och jag anser derför, att det vore bäst att låta saken
              utveckla sig på frivillighetens väg, om vi icke nu kunna ena oss
              om att taga med alla arbetare eller åtminstone dem, som en verkstäld
              utredning visar vara mest utsatta för olyckor. Jag ber att få
              erinra om att år 1882 stiftades det första olycksfallsförsäkringsbolaget
              här i Sverige, och för närvarande äro i olycksfallförsäkringsbolag
              på frivillighetens väg cirka 120,000 arbetare kollektivt försäkrade,
              och dessa arbetare tillhöra hufvudsakligen de yrken, som lagen
              afser. Dessutom ficnas flera enskilda kassor och dylikt, så att
              det torde nu vara öfver 180,000 arbetare, som äro försäkrade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4iDr49SHwV99AHg2JQwWmD">
            Om man ser efter, huru lagen föreskrifver att arbetarne skola
            vara försäkrade, finner man, att 1 &amp; säger, att de skola vara
            försäkrade för olycksfall i arbetet. Enligt motiveringen ser man,
            att såsom «arbete" räknas arbete i arbetsgifvarens yrke såsom
            arbetsgifvare. 182 uppräknas de olika yrken, der ersättningsskyldighet
            inträder för skada till följd af olycksfall) som uppstått under
            utöfvande af arbetsgifvarens yrke, och man märker der, att undantag
            göres för jordbruksyrket och dess binäringar. «Såsom framgår af
            den motivering, som föredragande statsrådet afgifvit, skulle,
            i den händelse en bruksarbetare t. ex. blefve af sin arbetsgifvare
            kommenderad till att bidraga vid skördens inbergande eller ock
            vid något annat arbete af annan beskaffenhet än det, som han egentligen
            är anstäld för, här bruksrörelse, arbetsgifvarens ersättningspligt
            icke omfatta den delen af arbetet, som han då utförde, utan endast
            det fackmessiga bruksarbetet.
          </note>
          <u xml:id="i-Gbs6XdGLDFjDhyeD2YWEjL" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-GKb92uKb1aJFkxvguZJCF1">
              Det förefaller mig, som om här skulle föreligga en orättvisa,
              ty om en arbetsgifvare till annat arbete kommenderar personer,
              som af honom äro engagerade för något särskildt göromål, tyckes
              det, att hans skyldighet att ersätta olycksfall äfven då skulle
              qvarstå, och att intet undantag då borde göras. Undantaget är
              emellertid gjordt, så att jordbruket och dess binäringar icke
              skola vara med. Det är just genom detta undantag, som det uppstår
              inkonseqvenser, när man börjar att
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tfoi7baYZDM9zFimHQs1qK">
            N:o 39. 46 Lördagen den 21 April
          </note>
          <u xml:id="i-5jnomn9ikGbQHdjNGw5Wnj" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-2sZ1zVP7ZS1x14x26d1CFP">
              Angående granska förslaget i dess detaljer, och det är äfven
              det, som gör, att Företag, el bag förslaget blir ohållbart. för
              skada: till Inledaren på förmiddagen anförde bland annat, att
              om man kunde följd af olycks- Däxana några arbetare, som borde
              vara försäkrade och icke skulle fall i arbete blifva det enligt
              den föreslagna lagen, ville han icke heller vara med om den. Jag
              ber då att här få framdraga ett par exempel. Om en person köper
              en liten skogslott eller ett parti sågtimmer af en egendomsegare
              och dervid gör det förbehållet, att han å egendomen skall få sätta
              upp en lokomobil och cirkelsåg för sågning af timret, så bedrifver
              han en yrkesmessig sågverksrörelse och är på grund deraf ansvarig
              gent emot sina arbetare, i fall en olycka träffar dem. Men den
              egendomsegare, som sålt skogslotten eller timret, har kanske å
              egendomen en stor såg, der han bedrifver sågverksrörelse, och
              han skulle då ej hafva någon ersättningsskyldighet i händelse
              af olycksfall för någon af arbetarne, emedan den sågverksrörelse,
              som ban hade, endast vore en binäring till jordbruket och derför
              icke kunde hänföras till de yrken, hvarom lagen handlar. Det förhållandet
              skulle alltså inträda, att af samma slags arbetare, hvilka arbeta
              alldeles bredvid hvarandra, några vore tillförsäkrade ersättning
              för olycksfall, medan de öfriga icke finge någon sådan. Samma
              förhållande eger rum, om t. ex. ett litet mejeri, som kanske ett
              aktiebolag rår om, låter taga upp is. Då äro de arbetare, som
              syssla dermed, tillförsäkrade ersättning i händelse af olycksfall;
              och likaledes, om en person, som säljer is i en stad, tager upp
              sitt islager på t. ex. en vecka eller kanske blott några dagar,
              så är arbetsgifvaren skyldig att gifva ersättning åt de arbetare,
              som han användt vid detta arbete, i det fall att de råka ut för
              någon olyckshändelse, t. ex. drunkna eller skada sig, men om ett
              större mejeri på en egendom eller ett andelsmejeri — i båda fallen
              anses då mejeriet som en binäring till jordbruket — sysselsätter
              arbetare med samma göromål, isupptagning, fastän i större omfattning,
              få arbetarne icke någon ersättning i händelse af olycksfall. Kan
              man verkligen från arbetaresynpunkt anse, att detta är rättvist
              och billigt? Denna ersättningspligt skulle gälla olycksfall i
              sjelfva arbetet, men jag tror, att arbetarne skulle helst se att
              de vore tillförsäkrade ersättning under alla omständigheter, äfven
              om de sjelfva skulle lemna något bidrag. För att arbetsgifvarnes
              ersättningsskyldighet skulle blifva effektivare, afser lagen,
              att arbetarne icke behöfva bevisa, att de gjort sig illa under
              sjelfva arbetet, utan det skulle anses som ett faktum, och det
              skulle vara arbetsgifvaren, som borde bevisa, att det icke skett
              i arbetet, utan under andra förhållanden. Men detta blir nog mycket
              svårt och är dessutom något nytt för den svenska lagen, ty eljest
              brukar bevisföringen åligga käranden. TI särskilda utskottet bar
              framställning gjorts till de jurister, som der voro närvarande,
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3eg6KRC1ct6zVwWZWMB67j">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7XRec4jvYJLyhAzeuEUG63" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-F76MGkdmqBnBt7mZr9BL8">
              innebära i den gällande rätten, men de stannade i olika uppfattning
              angående denna sak. Större klarhet härvidlag får man af den utredning,
              som härom dagen stod i Stockholms Dagblad och hvars författare
              antagligen är någon jurist. Jag har här ett tidningsurklipp af
              densamma, hvilket jag ber att få läsa upp:
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SshVxday7uQMtRffz5RQiU">
            Lördagen den 21 April. 47 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-17vz2n47vmoKHLQBAGYwYZ" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-YC7a1jpwc6Cwsk1Ljdyiks">
              «I det svenska lagförslaget är hela denna grund till missförhållan-
              — Angående: den och svårigheter bortfallen i och med den enkla
              rättsregeln, att förslag till lag arbetsgifvaren svarar icke blott
              för eget eller annans vållande, utan för er för sjelfva skadan,
              oberoende af att annans vållande är bevisadt. Så följa af olyckssnart
              skadan är konstaterad, behöfver domstolen, för ersättningens fall
              i arbete tilldömande, icke af ersättningssökanden kräfva någon
              bevisning om Fo - skadans upphof eller grund, utan dömer på grund
              af ett faktum. (ROPS) Arbetsgifvare såväl som arbetare hafva således
              häruti ingen anledning till rättstvist och äro å båda sidor bäst
              tjenta med uppgörelse i godo.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HbpGXnC7sZDS1NaWKr19m" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-Ni9XKN8wuTio8KHV2iTTSa">
              Det är sant, att om skadan anses vållad af den skadades eget
              ”uppsåt” eller hans ”grofva vårdslöshet, kan ersättning honom
              fråndömas. Men det tillkommer då arbetsgifvaren att för sådant
              påstående förebringa en bevisning, som visserligen ej är lätt."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JjWZz933VDbotiHVgRf1h6" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-FZa1s2nogoC58rsjEzjJaN">
              Ja, detta är förklaringen arbetsgifvarne hafva angående denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7haUr9q8AzYN5RQECWBUVb" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-WeapLSK8gK8H6urZu8p4oS">
              bevisföring, och jag hemställer till herrarne, huruvida man kan
              anse, att detta är så alldeles rättvist. Enligt lagförslaget hafva
              arbetarne endast rättigheter och arbetsgifvaren skyldigheter.
              Men jag har alltid haft den åsigten, att den, som har rättigheter,
              också skall hafva skyldigheter. På grund af föreskrifterna, att
              olycksfallet måste ha egt rum under arbetet för att ersättning
              skall utbetalas, kommer naturligtvis en mängd tvistemål att uppstå,
              hvilka skola föranleda processer. Vidare förekomma äfven i 8 2
              åtskilliga bestämmelser, som nog komma att leda till tvister.
              Så t. ex., hvad menas med fabriksrörelse? Det fins ingen definition
              på det, och hvad den ena domstolen anser vara fabriksrörelse,
              kan af en annan domstol anses icke vara det. Och hvad menas med
              binäring till jordbruket? Summa summarum blir, att på grund af
              dessa bestämmelser och de undantag för arbetsgifvares ersättningsskyldighet
              vid olycksfall, som blir en följd af $$:nas 1 och 2 innehåll,
              hvarigenom arbetarne icke äro försäkrade under alla förhållanden
              och undantag göres för jordbruket och dess binäringar, kommer
              det att blifva en massa tvistemål och processer, hvilket i sin
              ordning skall menligt inverka på förhållandet mellan arbetare
              och arbetsgifvare och äfven i öfrigt. Det förefaller mig, som
              om det vore bättre, att lagen utsträcktes så till vida, att arbetsgifvaren
              ansvarar för den skada, som drabbar arbetaren på grund af yrkesfaran,
              hvilken ju är en del af den fara, som en arbetare är utsatt för,
              samt, då det är Önskligt, att arbetarne äro försäkrade för hvarje
              annan fara än blott yrkesfaran, arbetaren sjelf deltager i kostnaden
              för denna försäkring, hvarjemte äfven staten bör lemna bidrag
              dertill, då den ålägger arbetsgifvarne dessa skyldigheter. Man
              kan nästan säga, att de flesta olycksfall i arbete äro beroende
              på arbetarnes egen större eller mindre vårdslöshet. Om man uppskattar
              den andel i försäkringskostnaden, som arbetsgifvarne böra erlägga
              för det ansvar de hafva för yrkesfaran, till en tredjedel, kan
              man sedan låta arbetaren och staten biträda med hvar sin tredjedel.
              På det sättet skulle arbetarne vara försäkrade under alla förhållanden,
              och alla de anledningar till processer, som jag förut påpekat,
              skulle bortfalla. Det skulle med ett ord blifva enklare och bättre.
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LkNrpzPv9aVNk5LciczgJz">
            N:o 39. 48 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-3SBmPcgdoiUJxrb4bSA6Ch" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-KeVajk7WNU5eGkQgdes6Ly">
              Angående Men hvilka äro arbetsgifvare? Det är också en fråga,
              som mången Srelag tål 109 gång kommer att blifva svår attafgöra.
              Om t.ex. en person, hvilken för för skada till UPP ett hus, ackorderar
              bort arbetet delvis, så att arbetet med grunföljd af olycksden
              lemnas åt flere arbetare gemensamt, murningen åt murare o. s.
              V.,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E6x7JWf5SDLhriucTtYPqL" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-5Q7icVwPwwhiMCyBdne8d6">
              fall i arbete blir han icke arbetsgifvare. Jag tror, att det
              derför många gånger
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Gvkni3sx3RXUyzqmZQ8kp" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-RDnisMy6jvjnsUDaeNH4SS">
              (Forts) skall uppstå tvistigheter i fråga om hvem som är arbetsgifvare,
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J693dpTqfb5DwXyMCKgZUb" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-usvvCspnkSr8qEmfUb9Ah">
              7” denne kan ju för öfrigt undandraga sig all ersättningsskyldighet
              genom att fördela arbetet, såsom nyss påvisades.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CRSRovuwt521dNcnzawakX" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-2bqSB2bsYC2GAyTd9bBchX">
              När man pålägger arbetsgifvarne en sådan skatt, som det här är
              fråga om, så hade vid förslagets uppgörande bort utrönas, huru
              deras förmåga är att bära en sådan skatt. Af den statistik, som
              upprättats af herr Gullberg, framgår, att af de 8,578 arbetsgifvare,
              som statistiken omfattar, ha 5,190 i medeltal icke mer än 31/,
              arbetare hvar. En arbetsgifvare, som har ett sådant fåtal arbetare,
              är Ju icke annat än en arbetare sjelf, som har en viss tendens
              att bli arbetsgifvare, och han är icke i bättre ställning än arbetarne,
              ty om han kan få någon förtjenst af arbetet, måste han använda
              den för att skaffa sig verktyg och materiel och för utvidgandet
              af sin rörelse, och innan detta skett, kan han mången gång vara
              i sämre ställning än de arbetare, som han engagerat. Nu hafva
              dessa arbetsgifvare ålagts en ersättningspligt, som enligt de
              af professor Lindstedt verkstälda beräkningar vid full invaliditet
              hos en 27 års arbetare kapitaliserad representerar ett belopp
              af 6,000 kronor. Om nu hos en sådan arbetsgifvare en arbetare
              blir full invalid — huru tro herrarne då att arbetsgifvaren skall
              kunna gå ut med ersättningsbeloppet eller arbetaren få sin rätt?
              Jag för min del tror icke, att det kommer att gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P7db7WAAtRJDh6qhuYEHSZ" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-HVvjHK8SXTrXwvis2NL4Q7">
              Af de öfriga arbetsgifvarne hafva 2,218 i medeltal hos sig anstälde
              ej fullt 22 arbetare. Och blott återstoden, omkring 1,000 arbetsgifvare,
              sysselsätta hvardera mera än 22 arbetare. Dessa sistnämnda kunna
              anses ha förmåga att uppfylla lagens föreskrifter, men för de
              mindre arbetsgifvarne skulle det vara ruin, om ett olycksfall
              inträffade bland deras arbetare. Och af dessa mindre arbetsgifvare
              skulle, åtminstone på landet, en stor del knappast få kännedom
              om lagens föreskrifter eller tänka på att försäkra sina arbetare,
              förr än ett olycksfall inträffar — och då äro de ruinerade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CZumfkD6suXwSBdHuftXWY" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-Rh5MVj5miKK35pfDeHoXwU">
              Jag anser sålunda, att om något skall göras för arbetarne i det
              syfte, som här afses, så skall förslaget omfatta hela massan af
              arbetare. Den förste ärade talaren sade, att om icke detta förslag
              antogs, så vore det ett gyckel af Riksdagen och ett handlingssätt,
              som ej vore Riksdagen värdigt. Jag skulle emellertid, mina herrar,
              vilja vända om detta påstående. Mig synes det, att när det är
              fråga om att göra något för arbetarne, enligt hvad Riksdagen lofvat
              och afsatt millioner till, så vore det ett gyckel att antaga detta
              lagförslag och säga till arbetarne: se, här ha ni nu för allt
              hvad vi ha lofvat eder. Det är Ju visadt, att inom de industrigrenar,
              som skulle af denna lag beröras, så mycket redan är gjordt på
              frivillighetens väg, att blott 30 procent af arbetarne inom dessa
              yrken äro oförsäkrade — låt sedan vara, att detta lagförslag uppstält
              något högre försäkringsvärde, än vanligen skett vid den frivilliga
              försäkringen, ty der gäller det i regel 1,000
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AC3F1BsbNA4staET8fh4ew">
            Lördagen den 21 April. 49 N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-EYeZoPpSz9R3kJzENNLzy1">
            kronors lifförsäkring, medan 2,000 kronor utbetalas vid full
            invaliditet. — Angående
          </note>
          <u xml:id="i-6baJ33DgwDDTiS7oWDru5j" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-NLyW2rexSe7Vn8uY46nRhU">
              Det är dock blott ett fåtal arbetare, som öfver hufvud äro anstälda
              förslag ti? 19
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ji2vVMkY3dJdVGRi7s58A" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-9VjXZJu4NyJc83ZLy79NS8">
              i dessa industrigrenar; och då sedan det egentligen är blott
              30 procent för skada Bill
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VPECSyb1QsX9YSiZq5aMfJ">
            af dessa, för hvilka lagen skulle skaffa ersättning vid olycksfall,
            synes följd af olycks-
          </note>
          <u xml:id="i-HSXbSbBsYXdRoAqKVfgxsw" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-JuaqvnrnHnzE3oK8CsqyBQ">
              det mig vara ett gyckel mot arbetarne att tänka sig, det denna
              fråga fall i arbete
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A9SRSCUrRzpBQE3bL4Vev2">
            skulle kunna anses förd till ett lyckligt slut genom antagande
            af detta (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Nm4vhdmCG1dCe9e5hCaCnw" prev="i-PKWdkkGrooRDoFCbDwCWsL" who="Q5587066">
            <seg xml:id="i-SqgrLmfxZZnUBh92pt2Taw">
              lagförslag. 7 Med anledning af hvad jag nu tagit mig friheten
              anföra, ber jag,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DsAMuVjT3M3eSJTuZvTxn7">
            herr talman, att få yrka afslag å såväl Kongl. Maj:ts proposition
            som
          </note>
          <note xml:id="i-CLUdgJZQxB9rUuPHdUVKNa">
            utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-LgYA7bB3GsUMroGqx6KTdC" type="speaker">
            Herr Olofsson i Åvik:
          </note>
          <u who="Q6025646" xml:id="i-346EfFGFsxB2WqavT9ycsF" next="i-J7Pc7SvTQfPHAejURQi6UC">
            <seg xml:id="i-E9XC51zUE3TSnnBtqpaZUf">
              Herr talman! Då jag inom denna kammare representerar en valkrets,
              hvarinom det finnes ganska betydande arbetarekårer, som vänta
              sig — och äfven, förmodar jag, skola få — ganska stora fördelar
              af det föreliggande lagförslaget, anser jag mig skyldig att med
              några ord angifva min ställning till denna fråga. Jag vill då
              icke hemlighålla, att jag har ganska många och rätt stora betänkligheter
              mot det föreliggande förslaget. Allra starkast är af dessa betänkligheter
              den, att det synes mig, som vore garantierna för arbetaren att
              utfå den försäkringssumma, hvarom här är fråga, ganska knapphändiga.
              Men då för närvarande ringa utsigt förefinnes, att något annat
              förslag skulle kunna inom den närmaste tiden framkomma eller gå
              igenom, och då dessutom vid ett vägande mot hvarandra af förslagets
              fördelar och olägenheter jag kommer till det resultat, att fördelarne
              ej allenast uppväga olägenheterna, utan lemna ett betydligt plus
              till förmån tör dem, det här gäller, nemligen arbetarne, så kan
              det ej falla mig in att här ingå i något slags kritik af det ena
              eller andra förslaget. Jag tror nemligen, att sådant icke länder
              till något resultat och att vi redan hört tillräckligt i den vägen;
              utan har jag blott velat med dessa ord ange min ståndpunkt till
              frågan i dess helhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KbCXTEWnov2FFPo8TnioYb" prev="i-346EfFGFsxB2WqavT9ycsF" who="Q6025646">
            <seg xml:id="i-ALg6jdvTGhEUhAPGSyL8Aj">
              En ärad motionär å östgötabänken förklarade här vid diskussionens
              början, att han ej kunde vara med om något förslag i ämnet, som
              ej öfverensstämde med hans motion, detta af det skäl, att enligt
              utskottets förslag jordbruksarbetarne ej skulle komma med, hvilket
              vore en stor orättvisa mot dessa. Jag ber då att få nämna, att
              jag är mycket intresserad af arbetarefrågor i allmänhet och särskildt
              af dem, som angå jordbruksarbetarne, då jag ju sjelf har jordbruket
              till yrke; men jag kan ej gå in på, att något försök nu göres
              att få in jordbruksarbetarne bland de arbetarekategorier, som
              skulle komma under förslaget, ty detta vore detsamma som att störta
              hela förslaget. Den ärade motionären sade, att om han kom hem
              till landet och förklarade för jordbruksarbetarne, att han varit
              med om att stifta en lag till förmån för andra arbetsklasser med
              vida bättre löneförhållanden och kanske mindre utsatta för risken
              af olycksfall än jordbruksarbetarne, så skulle dessa taga emot
              honom mycket illa. Jag tror nog, att så skulle blifva förhållandet,
              om han framstälde saken ur den synpunkten. Men om han i stället
              säger till dessa jordbruksarbetare: jag har varit med om att drifva
              igenom en lag, som icke för tillfället direkt gagnar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PK7dvUFW2eGZoVsbSFzCGt">
            Andra Kammarens Prot. 1900. N:o 39. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UEf5UHDQgSKz6Vw8bcnr3b">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-5jrXdJTmyTDdq2bVAQo2rp">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olycks-
          </note>
          <u xml:id="i-AS2dK22RozzhQPkPqvckN1" prev="i-346EfFGFsxB2WqavT9ycsF" who="Q6025646">
            <seg xml:id="i-XazmHjxPVn4pz7h1Q1CkYB">
              fall i arbete
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X1XU4yAaw2TqpXaxQYnenX">
            mm. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VRk23eJPnVvguLZbfkbSZA">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Gm2FnqduCLXixd3MXgr68D">
            50 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-XhV3jFk2oBGmeojP6Gim8a" prev="i-346EfFGFsxB2WqavT9ycsF" who="Q6025646">
            <seg xml:id="i-EeULXu9GbowsrrQhUCv36f">
              eder, men är till stort gagn för en hel del af edra kamrater
              i andra yrken ; och just genom dess antagande är det för eder
              stor utsigt att inom närmaste framtiden nå samma fördelar — ja,
              då är jag öfvertygad, att jordbruksarbetarne skulle svara, att
              det var klokt handladt. Och sådan är just min uppfattning af saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LE9sgGsgPwzSfDJubCW1ur" prev="i-346EfFGFsxB2WqavT9ycsF" who="Q6025646">
            <seg xml:id="i-2FBWGYjNYzDk5FPbPhRc57">
              Jag skall be att få belysa denna min åsigt med ett exempel. Om
              jag t. ex. ser två personer i sjönöd — bör jag då stå och reflektera,
              huruvida det är skäl att rädda den ene, om jag ej kan rädda båda
              på samma gång? Ar det icke klokast, att jag först räddar den ene
              och sedan söker, om möjligt, rädda den andre i stället för att
              låta dem båda gå till bottnen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J7Pc7SvTQfPHAejURQi6UC" prev="i-346EfFGFsxB2WqavT9ycsF" who="Q6025646">
            <seg xml:id="i-4KrMfMLTw4eah35fpdsXpD">
              Herr talman! Jag har ej något yrkande att göra; men jag ber att
              få lägga kammaren på hjertat ett gammalt ordstäf, som nog har
              stor betydelse i allmänhet och icke minst i detta fall, nemligen
              att man icke bör uppskjuta till morgondagen hvad man” kan göra
              i dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6zNCHarSN1C1Zf7gW5Y1mp" type="speaker">
            Herr Jönsson i Färeköp:
          </note>
          <u who="Q5896093" xml:id="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" next="i-M7oYiqf3jHri17Xn4K1XEy">
            <seg xml:id="i-49ov2oxQCjA4TrPKvSPaKk">
              Herr talman, mina herrar! Om jag än skulle kunna tycka, att den
              ersättningspligt, hvarom här är fråga, ej borde läggas ensamt
              på arbetsgifvarne eller att den ifrågasatta ersättningen kunde
              beredas genom endast frivillig försäkring i en riksförsäkringsanstalt,
              så kan jag dock icke motsätta mig utskottets förslag i hufvudsak,
              utan anser mig, med hänsyn till frågans stora vigt och de berättigade
              krafven på dess snara lösning, böra i allmänhet godtaga detsamma.
              Med den utsträckning och utvidgning, som storindustrien på senaste
              tid tagit, tror jag också, att denna storindustrii allmänhet kan
              bära de bördor, som här ifrågasättas, men annat är förbållandet
              med småindustrien. Och det är detta, jag velat fästa uppmärksamheten
              på genom min motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BepjSWCqNpvHKNY75tYUJ" prev="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" who="Q5896093">
            <seg xml:id="i-TNVW1kgcix999th3QVok2K">
              Utskottet säger nu på sid. 49 i betänkandet, att det anser, att
              den af mig påpekade småindustrien "helt visst" icke är försäkringspligtig.
              Men jag vidhåller, att denna småindustri helt säkert kommer med
              under lagens stadganden; och min åsigt i det afseendet har vunnit
              understöd af en ledamot af utskottet, borgmästaren Lundberg i
              Första Kammaren. Och han instämmer likaledes i min åsigt, att
              småindustrien icke kan bära denna börda eller bör likställas med
              storindustrien. Här finnes ju inom småindustrien exempelvis en
              del egare af smärre afsöndrade lägenheter utmed vattendrag, som
              i dessa vattendrag upprättat mindre sågverk eller mindre snickerier
              och stärkelsefabriker. Eller ock kan det hända, att en person
              blott arrenderat en sådan lägenhet utmed ett vattendrag för att
              drifva dylik rörelse. Desse små industriidkare äro då i alla afseenden
              närmast att likställa med arbetare; och det vore väl då ej klokt
              att stifta en lag sådan, att de skulle indragas i den massa processer,
              som naturligtvis bli en följd här vid lag. Visserligen finnas
              de i taxeringslängderna uppförda som näringsidkare, skattande
              för inkomst af fastighet eller annan inkomst, och möjligen finnas
              de ätven upptagna i firmaregistret, men de äro dock närmast att
              likställa med arbetare; och skulle de föras in under lagens bestämmelser,
              är jag viss, att de skulle protestera i det längsta. Och då utskottet
              nu i sin motivering sagt, att desse
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-48RsxjvqtDNfPuPsEz9Bhc">
            Lördagen den 21 April. 51
          </note>
          <u xml:id="i-Dd6fQWDfS49tZYpKxf6eeM" prev="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" who="Q5896093">
            <seg xml:id="i-WeG71sJwwvPaHb7bfcryyJ">
              små näringsidkare ej hörde under lagen, skulle detta naturligtvis
              vara en anledning att fullfölja de uppkommande processerna ända
              till högsta domstolen, hvars votum först blefve afgörande. Och
              tvister komme att uppstå ej blott derom, huruvida dessa smärre
              industriidkare öfver hufvud vore försäkringspligtige utan äfven
              derom, huruvida de skulle vara skyldige att försäkra alla sina
              arbetare eller blott dem, en eller två, som ansåges vara mera
              stadigvarande arbetare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HMFnjWcywWDrRhnEVSDU1q" prev="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" who="Q5896093">
            <seg xml:id="i-Svf45SEiGaLWBDQ8toVid1">
              Jag har sökt att bestämma en norm, efter hvilken sådana arbetsgifvare
              skulle befrias, men jag är icke säker på, att jag lyckats häri.
              Jag skulle helst hafva velat komma derhän, att man i förslaget
              uppdragit gränslinien för den ekonomiska bärigheten, men då jag
              fann detta vara allt för svårt, stannade jag vid att yrka på,
              att de industrier, som icke ega ett större antal arbetare än fem
              anstälda, skulla vara fria. En industri med endast fyra arbetare
              skulle således vara fri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G8yG9KxV9589YhpAhU5mKe" prev="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" who="Q5896093">
            <seg xml:id="i-NjyHmQVhzeJLdQp6NQCaHF">
              Det är ganska säkert, att dessa arbetsgifvare, som äro likstälda
              med arbetare, skulle vara lika angelägna som andra arbetsgifvare
              att försäkra i riksförsäkringsanstalten, om denna komme till stånd,
              och att en sådan ifrågasatts, anser jag vara den största förtjensten
              i utskottets förslag. För öfrigt, om en sådan riksförsäkringsanstalt
              komme till stånd, är det också säkert, att både dessa småindustrier
              och äfven många jordbrukare skulle låta försäkra sina arbetare
              deri, i synnerhet sådana jordbrukare, som hafva binäringar till
              sina jordbruk, hvilka drifvas på sådant sätt, att de kunna anses
              vara lika farliga yrken som de, hvilka äro uppräknade under 2
              8. Jag tänker då, såsom förut är nämndt, t. ex. på tröskverk och
              hackelseverk, som drifvas med vattenkraft, med flere andra lika
              farliga inrättningar, som användas vid jordbruket och dess binäringar.
              Jag anser, att det skulle vara en god sak, om de jordbrukare,
              som använda dylika inrättningar, egde rättighet att frivilligt
              försäkra sina arbetare uti försäkringsanstalten och derigenom
              undgå alla dessa rättegångar, som eljest skulle komma att uppstå.
              Jag skulle också hafva önskat, att det blifvit något tydligare
              uttaladt, att arbetare af alla näringar och yrken måtte hafva
              rättighet att blifva försäkrade i en sådan försäkringsanstalt,
              men då utskottet funnit detta vara klart och gifvet ändå, vill
              jag icke göra någon anmärkning deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LAURm8dPYxEhtqPGKrXJH4" prev="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" who="Q5896093">
            <seg xml:id="i-7pL3Qk56dBK6tutGuXiFjH">
              Men jag har här velat förklara, att jag fortfarande hyser samma
              åsigter, som jag uttalat uti min motion, nemligen att dessa småindustrier
              måtte vara befriade ifrån försäkringspligten och ega rätt att
              frivilligt försäkra sina arbetare i riksförsäkringsanstalten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M7oYiqf3jHri17Xn4K1XEy" prev="i-JmawHVsN87HUMg3ZB8tY8Z" who="Q5896093">
            <seg xml:id="i-FTJTNM3QrqvFae4Rsk7Ngn">
              Jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L2FTFCFahJpfgsoVbFtSGa" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" next="i-HV6AHUfUg8Uu5BtLuTbr3W">
            <seg xml:id="i-6YrKiw7EisKpWNrYPHGyLc">
              Herr grefve och talman, mina herrar! För en stund sedan vände
              sig en af mina ärade vänner här i kammaren till mig och sade:
              "du får lof att uppträda, emedan — det var åtminstone tanken i
              hans yttrande — det är nödvändigt, att Andra Kammaren håller upp
              språklådan, tills Första Kammaren fattat sitt beslut.= Detta fann
              jag vara ett mycket godt skäl, och jag anmälde mig hos talmannen
              för att erhålla ordet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PWm8i8HysV3GNsW1gGEbru" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-EVhDu7uB3HukFe97uLbkSm">
              Detta var dock icke det uteslutande motivet. Jag hade nemligen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9MCpR75ohQRj8gAjPiJqBJ">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-3fWM6CazKMxwpxmBfd7nGg">
            Angående förslag til lag ang. ersättning för skada till
          </note>
          <note xml:id="i-MC4kcjvUvqac7J5HmVNGn6">
            följd af olycks-
          </note>
          <note xml:id="i-TMaaPeF5QxC8L1EZpuAd6t">
            fall i arbete m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Tyum5bWJw7EfREeP2QS5Q">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GW5Nd4uKtPFPhXqxWfCXVr">
            N:o 39. 52 Lördagen den 21 April,
          </note>
          <u xml:id="i-32XoW9pS1rxPb6bT6YUfKC" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-MBFpGB9s5VCUwWTGy2jrzz">
              Angående tänkt yttra mig i alla fall för att i yttersta korthet
              ange min ställförslag till lag ning i denna vigtiga fråga, en
              bland de vigtigaste, som under denna ang. ersättning iksd förek
              it. för skada till riksdag torekommi . M . . . följd af olycks-
              Som herrarne veta, anses jag höra till den s. k. vensterintrassigenfall
              i arbete sen i kammaren, något, som icke är rigtigt rekommendabelt
              bland (Forte) s. k. hyggligt folk. Men det är kanske på den grund,
              som jag — om 7 Jag också icke intager en fullständigt intrassigent
              ståndpunkt med afseende på det föreliggande förslaget — likväl
              icke ställer mig så synnerligen välvillig deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GJahA9hDN9wS6k39DuLHFK" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-2gDj7JiyVV8oPgZhXSvHjk">
              Jag får bekänna, att jag hyser stora betänkligheter både emot
              Kongl. Maj:ts och utskottets förslag, mera dock emot det senare
              än emot det förra. Jag anser nemligen, att Kongl. Maj:ts förslag
              blifvit på ett högst väsentligt sätt försämradt inom utskottet,
              om jag också måste erkänna, att detsamma erhållit en förbättring
              genom bestämmelsen om riksförsäkringsanstalten, hvilken jag dock
              icke är synnerligen böjd att öfverskatta, emedan denna anstalt
              enligt utskottets förslag kommer att tjenstgöra endast fakultativt.
              Å andra sidan har särskilda utskottet infört en mängd försämringar,
              som påpekats, dels af herr Staaff uti hans reservation och dels
              utaf grefve Hamilton i hans inledande föredrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RnxsLD3HDrk6fiVU62hWGW" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-76VrqBed8J9H4Xed1Q5orX">
              Det är emellertid flere hufvudanmärkningar, som jag har att framställa
              mot både Kongl. Maj:ts och utskottets förslag, och som gör, att
              jag tills vidare intar en något afvärjande ställning gent emot
              båda. Jag kan nemligen icke gilla den princip, på hvilken bådadera
              förslagen äro byggda. Jag håller på försäkringspligten — såsom
              jag tror, att de fleste af herrarne göra — jag kan icke heller
              vara med om de fixa och ynkligt låga lifräntorna, som föreslagits,
              och jag tycker slutligen, att två månaders karenstid är oskäligt
              och obehöfligt lång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7QmH6xpDwZJBvHZ2vR7SVt" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-Rq1iUsAjaTtKkxidbQ17MJ">
              Det har anmärkts i den kongl. propositionen — och jag har också
              hört det antydas åtminstone indirekt vid föregående tillfällen
              — att det icke skulle finnas någon giltig rättsgrund för tillämpningen
              af den obligatoriska försäkringspligtens princip. Jag är icke
              jurist, men jag håller för mycket troligt, att försäkringspligtens
              princip icke står i öfverensstämmelse med nu gällande privaträttsliga
              rättsgrundsatser i vårt land. Men deremot vill jag endast anmärka,
              att finnes icke i vår lag en rättsprincip, som kan stödja ett
              på försäkringspligt bygdt system, få vi lof att införa en sådan
              princip, emedan det ej kan råda något tvifvel, att försäkringspligt
              står i samklang med både rättvisa och billighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DHwmNVefN7LqrxLKTbD9d5" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-SZRCVqQWXZJWEvR8aBuM9m">
              Det är för mig alldeles klart, att yrkesrisken skall bäras, och
              bäras helt och hållet af arbetsgifvaren, af honom, som eger alla
              maskinerna, som sätter arbetet i gång och som först och sist drager
              hela profiten af företaget. Arbetsgifvaren får betrakta dessa
              utgifter som en del af produktionskostnaderna och taga ut dem
              som de öfriga produktionskostnaderna af konsumenterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-URt2djxeDhBXcchGf6xmnB" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-B7zccw8fFpAbTp72ahjzi4">
              Detta är för öfrigt alls icke någonting nytt. När t. ex. i Frankrike
              numera aflidne presidenten Felix Faure i början af 1880-talet
              såsom minister framlade ett förslag till olycksfallsförsäkring,
              grundadt på försäkringspligtens princip, af hvilken han var en
              ifrig anhängare,
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LSAkyqr3zLtbw4Vt7vfbHp">
            Lördagen den 21 April. 53
          </note>
          <u xml:id="i-K3gv7MAYM46i9WUY7eZ1be" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-Eg1D88wZrM3qskQfFxva68">
              och han sedermera skulle försvara detsamma, så höll han i deputeradekammaren
              ett långt anförande, hvari han utgick från just de åsigter, jag
              nyss yttrat, och som för mig äro en tillräcklig rättslig grund
              för tillämpningen af försäkringstvångets grundsats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WKbP9vmScGDgCJC7qy5JBf" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-SFY5ngsFZRe4YDZTSH8JiC">
              Det högt ärade statsrådet och chefen för civildepartementet sökte,
              om jag icke missförstod hans ord, uti sitt, för en stund sedan
              hållna, utmärkta anförande till förmån för principen om ansvarspligt,
              så att säga, attenuera eller förminska framtidsutsigterna för
              försäkringspligtens princip. Jag är i det fallet af alldeles olika
              åsigt med honom. Jag vill visst icke förneka, att man på ansvarspligtens
              grund kan komma till mycket goda resultat, men det är min åsigt
              liksom mångas, att ansvarspligten eller den omedelbara ersättningsskyldigheten
              blott är en genomgångspassage till den lagtvungna försäkringen.
              När nu försäkringstvånget i åratal tillämpats i många af Europas
              stater och håller på att införas i andra, hvarför skall man då,
              när man har vägen rät och erfarenhet att bygga på för sig, gå
              den i mina ögon högst betydliga krokvägen genom ansvarspligten?
              Detta kan jag ej förstå och anser derför bäst att genast tillämpa
              försäkringstvångets grundsats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Urzh4rYGQSSzg8kzKeqGAU" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-RzuHnBGoH92cGowuAqxPkb">
              Herr statsrådet talade också något om förhållandena i Frankrike
              och England.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vpd3ZAKQybJ2D128xeUc8e" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-2VGDfPUu7Fquzx9GvZLWe2">
              Jag vill då först fästa kammarens uppmärksamhet på, att om i
              Frankrike för närvarande tillämpas principen om ansvarspligt,
              så beror detta uteslutande derpå, att den der nu gällande 1898
              års lag tillkommit genom en kompromiss mellan deputeradekammaren,
              der det fans en Ööfverväldigande majoritet för försäkringstvång
              å ena sidan, samt senaten, som i det stora hela ville ingenting
              alls, å den andra. Och så kom man till sist, såsom något rigtigt
              och godt, öfverens om den der statsgarantien, hvilken jag tycker,
              att Kongl. Maj:t äfven kunde hafva infört i sitt nådiga lagförslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9PrbQQjmw3TrxCQ9fU3g4B" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-Bmsn9K11N6XvLPbJfkd4T6">
              Hvad åter beträffar England, lemnade herr statsrådet och chefen
              för civildepartementet en mycket intressant upplysning, nemligen
              den, att det engelska systemet, bygdt på ansvarspligt, håller
              på att utveckla sig ytterligare genom att taga in uti försäkringen
              nya element af arbetarestocken. Ja, det är mycket glädjande och
              fullt korrekt. Men detta kan icke anses utgöra något resonnement
              i stånd att förringa giltigheten af försäkringstvånget. För öfrigt
              vill jag anmärka, att den ledande statsmannen i England för närvarande
              — den för mig i mycket så innerligen motbjudande Joseph Chamberlain
              — inom den engelska regeringen och bland the upper ten thousands
              en bland hufvudbanérförarne för de sociala reformerna, denne Joseph
              Chamberlain har i parlamentet uttryckligen fasthållit vid försäkringspligtens
              grundsats. Jag tror derför icke, att med afseende på framtidsutsigterna
              man kan säga, att det pekar mera hän mot ansvarspligten än mot
              den lagtvungna försäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CUPdZvt5ZNFbE8CH6Qr3Xe" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-VkYsxtBYLzaPqd4u96whhg">
              Herr statsrådet sökte också — jag vill icke säga för att uppvisa
              omöjligheten att tillämpa principen af försäkringspligt, men ändock
              för att något förminska fördelarne af densamma — framhålla, att,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EWDmpCMbvEUpgbLjnF4M2U">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-WWxAySS7PgFQgaXBH4NuM">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följd
            af olyeks-
          </note>
          <note xml:id="i-BVBYVZpMQ5hU3AexNjdPA3">
            fall i arbete m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2yFRQXU7oUhGWtsAMoqgyz">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P9CvCUL8uSAyXn3DV4f1TJ">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-BDxDjC2DN4i4W1GYURXtRw">
            Angående förslag till lag ang. ersättning för skada till följa
            af olycksfar i arbete
          </note>
          <note xml:id="i-XL1kLbKNiaevdahsjDuTru">
            (Forts. )
          </note>
          <note xml:id="i-R36wBEhsCZ3yM1s2QCuMAF">
            54 Lördagen den 21 April.
          </note>
          <u xml:id="i-55SjJjHwDFZz1benTju39Y" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-8pK7eESG5o92XKAXa8cWPN">
              äfvev om man går in på systemet med försäkringstvång, man dock
              icke kan undgå en hel mängd processer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NFHfigyZ25SbY8A596RJWc" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-RwTfi1KfY3gAHFsuScqsWL">
              Nej visserligen icke. Det kommer nog att blifva en hel massa
              processer äfven med tillämpning af försäkringspligtens princip.
              Men jag ber att få fästa herr statsrådets uppmärksamhet derpå,
              att det är en rasande stor skilnad med afseende 3 effekten i socialt
              och moraliskt hänseende på arbetareklassen, om dessa processer
              utageras mellan arbetarne och deras arbetsgifvare eller mellan
              arbetarne å ena sidan och en statsanstalt å den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KujdtdjmHypnJximiUchDG" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-RrcyrnG6KwG2rPXm7e5hZ9">
              Vidare lät herr statsrådet förstå, att vid tillämpning af försäkringspligtens
              grundsats det skulle visa sig en tendens hos arbetsgifvarne att
              — om jag icke hörde miste — uraktlåta sina skyldigheter att vidtaga
              skyddsåtgärder för arbetarne i arbetet. Jag är måhända skyldig
              att sätta tro till herr statsrådets försäkran i detta fall. Men
              jag har likväl i tryck sett uppgifter, som stå i strid med herr
              statsrådets här uttalade åsigt. Från Tyskland säges det alldeles
              bestämdt, att det uppstått en allt mer ökad ifver hos arbetsgifvarne
              att tillgodose krafvet på skydd i arbetet. Hvaraf detta kommit
              sig, lemnar jag derhän. Det låter ju säga sig, att det är en följd
              deraf, att yrkesinspektionen i Tyskland blifvit skärpt och vederbörande
              på det sättet fått veta, hvad deras frid tillhörer. Men jag tror
              icke, att man, hvad Tyskland angår, kan med fog säga, att arbetsgifvarnes
              intresse och omsorg att bereda sina arbetare skydd i arbetet har
              minskats i följd af der rådande försäkringstvång, utan snarare
              tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BPHM1ZfNJs33xv9kGjZk1j" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-MAFqd127dRmhNKSmwDfFMA">
              En föregående talare, herr Lundgren, uttalade en högst egendomlig
              uppfattning af arbetarnes ställning, sådan den enligt hans förmenande
              borde vara i denna fråga, vare sig man tillämpade den ena eller
              andra principen. Herr Lundgren ansåg, att det just var rättvisan,
              som bjöd, att arbetarne skulle deltaga med en tredjedel af kostnaden
              för sin försäkring. Det ansåg han vara rättvist.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TnMpJCc1XdR6jvSoCgWomH" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-EPNd56y4CpVzvXNYq4tBP7">
              Att jag icke kan dela den uppfattningen, kunna herrarne lätt
              förstå, då jag anser det principielt enda rigtiga vara, att hela
              yrkesrisken, så vidt den kan i penningar uttryckas, hvilar på
              arbetsgifvarne. Jag vill fästa herr Lundgrens uppmärksamhet derpå
              — jag vet icke, om han är här närvarande i kammaren eller ej —
              att det icke finnes ett enda europeiskt land, som tillämpar den
              princip, han syntes hylla, utom Österrike, der arbetarne deltaga
              med en tiondedel af premierna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YFUG6g7WV6L3FQFVpzRuHc" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-P9wBYBa5SLuhJr681Kki3d">
              Herr Lundgren menade äfven, att arbetaren skulle finna det vara
              motbjudande att taga emot en ersättning, hvartill han icke hade
              någon rätt. Det resonnementet kan jag för min del icke godkänna.
              Jag ber att få fästa uppmärksamheten derpå, att hvilketdera systemet
              man tillämpar, ansvarspligt eller försäkringstvång, vare sig med
              fixa eller proportionella lifräntor, arbetaren i alla fall får
              bära en mycket dryg del af yrkesrisken: först och främst karenstiden,
              vidare den mer eller mindre betydande minskningen af inkomsterna
              samt dertill förlusten af en arm eller ett ben eller kanske begge
              delarne, hvilket antingen alldeles beröfvar arbetaren eller åtminstone
              minskar för honom utsigten att i framtiden kunna förbättra sin
              ställning. Jag anser för min del, att arbetarne, hvilket system
              som än tillämpas,
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--39/prot_1900__ak__39-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QazNuCjsYCJZ2TxaKwzUhR">
            Lördagen den 21 April. 55 N:o 39.
          </note>
          <u xml:id="i-9din1EXewJVAL6eYmdFzjg" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-Hug8TvGVURZrahMvyNVbYd">
              bära en relativt mycket drygare del af yrkesrisken, än nu ifrågasatts
              Angående att lägga på arbetsgifvarne. förslag til? tag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XfuUZr7jQX4SzxVQgYLHrf" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-Ac3usTC7XLmE5jCMRokecS">
              Hufvudanmärkningen, som jag har både mot Kongl. Maj:ts propoför
              kade GM sition och utskottets förslag, rör principen om fixa och
              mycket låga följd af olyckslifräntor. Jag anser i likhet med herr
              Staaff och herr Branting, att /al i arbete det enda rigtiga och
              rationella — för att icke göra en redan i och — (Forts) för sig
              stor olycka för arbetarne ännu större — är att låta ersätt- =
              ' | ningen utgå i proportion till årsförtjensten. Detta sker i
              alla andra länder i Europa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5bSRVSAoDtEDaxemqk31Rm" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-7svmsx4sLMCWwCfZ6LXqip">
              Nu kan någon säga: hvad är vunnet, om vi, i stället för att taga
              Kongl. Maj:ts förslag med fixa lifräntor af 300 kronor, tillämpa
              principen om lifräntor i proportion till årsförtjensten, på sätt
              som skett t. ex. i Finland? Der skall ju lifräntan utgå med '/,,
              af årsförtjensten; och årsförtjenstens maximum är bestämdt till
              720 mark, hvilket gör, att högsta lifräntan, som kan komma i fråga,
              uppgår till cirka 310 kronor. Det är icke mycket att ge emellan
              på. Deremot vill jag säga, att i Finland, ehuru den finska lagen
              icke" är mer än 5 år gammal, redan höjts ganska inflytelserika
              röster, som yrka på en snar och ganska väsentlig stegring i lifräntornas
              belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsutGpQMGunvfqWgDQ7qii" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-5P5ctBVv9TeLd4WMa6hXi8">
              Jag skall icke upptaga herrarnes tid längre. Jag skall endast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQsz2M4eEqAgzpDPCuj7dz" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-U92T1bnhkqF4LU5wgrt57a">
              be att till sist få angifva min ställning med afseende på hvad
              komma skall. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6WV7Pzg8a9MrrkNv5oME1c" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-UPu8cdRJo6RES3GZBV5S76">
              På grund af mitt föregående resonnement skola herrarne måhända
              draga den slutsatsen, att jag kommer att ovilkorligen, om icke
              yrka på, så åtminstone vara med om rent afslag. Dertill vill jag
              på förhand svara, att, om Första Kammaren — hvilket jag icke vet
              — vare sig godkänner Kongl. Maj:ts eller särskilda utskottets”förslag
              eller ock vill vara med om en annan lösning af frågan, sådan den
              möjligen kan blifva, jag icke vill taga på mitt samvete att genom
              min röst — så litet den än har att betyda — bidraga att kasta
              om kull det hela.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HV6AHUfUg8Uu5BtLuTbr3W" prev="i-VmGEFKAVjy4DkgJDKtcghw" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-NMMKDgZAvyW1sxM1L87BFq">
              Min ståndpunkt med afseende på frågan öfverensstämmer till punkt
              och pricka med den, som i diskussionens början” intogs af herr
              Staaff. Jag kan icke på några vilkor acceptera det särskilda utskottets
              förslag, sådant det föreligger, utan khvad jag minst måste fordra
              i afseende på ändringar är hvad herr Staaff och grefve Hamilton
              framhållit i sina anföranden. Och finner jag icke mina minimifordringar
              uppfylda vid slutet af frågans behandling, förbehåller jag mig
              att till sist ansluta mig till herr Staaffs reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YZRse9WLKgi9ra5hZPPsqC">
            Som tiden nu var långt framskriden samt åtskilliga talare anmält
            sig för yttrandes afgifvande, uppsköts den vidare behandlingen
            af ifrågavarande utlåtande till kl. 7 e. m., då detta sammanträde
            enligt utfärdadt anslag skulle fortsättas.
          </note>
          <note xml:id="i-9NGj52m8hfhBdjMFnkT8og">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3,21 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2P8D5jAvjsXMt4szF6zYBP">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
