<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1900--ak--31</head>
          <docDate when="1900-03-28">1900-03-28</docDate>
          <docDate when="1900-03-30">1900-03-30</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YayaDHNoJjV3Khaei23Qvc">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1900. Andra Kammaren. = N:o 3l.
          </note>
          <note xml:id="i-JtyvqdiN3e8N3NVqq7JHwZ" type="date">
            Onsdagen den 28 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-WcawfA6KPP788jLogtS18W">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LLSPHpaTJfK3KZfg29KUcv">
            Fortsattes det på förmiddagen började sammanträdet, och leddes
            dervid kammarens förhandlingar af herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-NdubFzRbd7zDasxCpcbPdS">
            § 1. Upplästes följande till kammaren inkomna sjukbetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-PEyvHzfdvrsuJjWLfmkJzh">
            Att ledamoten af Riksdagens Andra Kammare herr J. Hjelmérus på
            grund af sjukdom, laryngotracheitis, tills vidare är förhindrad
            deltaga i Riksdagens förhandlingar, intygas på heder och samvete.
          </note>
          <note xml:id="i-VSET1u3vUT6zU5Ls4JVbXG">
            Stockholm den 28 mars 1900.
          </note>
          <note xml:id="i-ARf8KgWX4akbDgEHBNPdQr">
            Conrad Dahlquist,
          </note>
          <note xml:id="i-EGySDbdwVMByrnxBBYtoUS">
            legitimerad läkare. g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-EkeHMwQtRKT5jXYUrjCnbB">
            Föredrogs och bifölls statsutskottets utlåtande n:o 40, i anledning
            af väckt motion om skattefrälseräntors inlösande af staten.
          </note>
          <note xml:id="i-2qBLgEFtYfPF6bwBRXfznX">
            §?3.
          </note>
          <note xml:id="i-BEXNkwDzFv6doMTDMBXjYm">
            Efter föredragning vidare af sammansatta bankooch lagutskottets
            utlåtande n:o 1, rörande väckta motioner angående ändringar i
            $$ 6, 7 och 8 af lagen för Sveriges riksbank den 12 maj 1897,
            lemnades på begäran ordet till
          </note>
          <note xml:id="i-X6AYWgFtp5i2JT9dghJmx7" type="speaker">
            Herr Elowson, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5710181" xml:id="i-VTZn9gr8izXd3qbpE8oPav" next="i-A3aosYJPbTKAhgGDEs7Mnq">
            <seg xml:id="i-NWYAnc95TwwgQSFyYBGDs2">
              Herr talman! Riksbankens sedlar äro signerade med devisen: hinc
              robur et securitas — det är uttydt: banksedeln förlänar styrka
              åt jordbruk och industri; banksedeln bereder tr gehet åt handel
              och näringar. Det har likväl, mina herrar, icke alltid varit så.
              Historien lär oss, hurusom bankens säkerhet icke alltid varit
              betryggad. Erfarenheten bör derför mana oss att se till, det nyss
              nämnda devis alltid måtte innehålla en sanning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XscbjJ3oBuc7pGtAjGX8en">
            Motioner hafva under innevarande års riksdag blifvit väckta i
            syfte att åstadkomma en förändring i afseende å sedelutgifningsrättens
          </note>
          <note xml:id="i-7izgcBTzK5ZWvvEq2fxwMS">
            Andra Kammarens Prot. 1900. N:o 31. 1
          </note>
          <note xml:id="i-yDq9pddQBM5WwZ79iasWx">
            Angående ändringar i riksbankslagen.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8SBFoaGCnPWKviGPgEJUak">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-TVrHB5LGuRtzKoxprtRYTY">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-9XxjeDGSP3FaeFLhT1gcyF" type="date">
            2 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-A3aosYJPbTKAhgGDEs7Mnq" prev="i-VTZn9gr8izXd3qbpE8oPav" who="Q5710181" next="i-4SrDKVRS5TkDaDWJWTEs25">
            <seg xml:id="i-G2sCoy6Bw3jnisfd8qtYdQ">
              elasticitet. Innan jag går att uttyda detta uttryck, må vi erinra
              oss
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jo5RQtAFE4Tr5uigRFJUKk">
            ändringar i hanksedelns dubbelnatur. Banksedeln är jemlikt grundlagens
            be-
          </note>
          <note xml:id="i-3kTipn3u5und61xKeswYjB">
            riksbankslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-FksychyRc2D7d8AQ3zAD1G">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-4SrDKVRS5TkDaDWJWTEs25" prev="i-A3aosYJPbTKAhgGDEs7Mnq" who="Q5710181" next="i-RWttpDvd6E5pepoA46nX3b">
            <seg xml:id="i-2FD5uZMwakXKNCucsSZkwo">
              stämmelser ett lagligt betalningsmedel, men å andra sidan är
              den en riksbankens skuldsedel, stäld till innehafvaren. Betrakta
              vi saken från den förra synpunkten, kan det ju vara fördelaktigt,
              om betalningsmedlet blir rikligt för landet, men från andra synpunkten
              lärer det icke vara lika fördelaktigt, om riksbankens skuld ökas.
              Det torde derför vara nödigt att icke endast öka sedlarna, utan
              också den behållning eller den valuta, som svarar mot dessa. "Ty
              eljest kunde inträffa, att elasticitetsgränsen öfverskredes, att
              sedelstockens tryck på det metalliska underlaget blefve för starkt.
              För den enskilde anses det ju icke bra, om han ökar sina skulder
              utan att på samma gång öka sina tillgångar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RWttpDvd6E5pepoA46nX3b" prev="i-4SrDKVRS5TkDaDWJWTEs25" who="Q5710181" next="i-N3JsvLKfuD2SfVW8iq7pzR">
            <seg xml:id="i-AiALgXj1H3v4s8dKpuZZji">
              I en af de motioner, som varit föremål för utskottets behandling,
              har föreslagits, att det skulle vara en konstant proportion mellan
              guldfonderingen och sedelutgifningen. Det har föreslagits, att
              guldvalutan skulle vara 28 procent af sedelmassan, huru stor den
              senare än må vara. Det är likväl, mina herrar, en väsentlig skilnad,
              om man hänför samma procenttal till stora eller små absoluta tal.
              Om det finnes en guldkassa af 28 procent till 100 millioner sedlar,
              är det icke någon fara. Måhända är det heller icke någon fara,
              om det finnes 28 procent i guld till 200 millioner sedlar. Men
              har riksbanken endast 28 procent i guld till 300 millioner sedlar,
              då kanske ställningen bör anses något otrygg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N3JsvLKfuD2SfVW8iq7pzR" prev="i-RWttpDvd6E5pepoA46nX3b" who="Q5710181" next="i-AD4oWykJrjJZdbmMH7Pa7m">
            <seg xml:id="i-9Z4d8R9dGPEeMHbdAEFv3S">
              Ett belysande exempel på, huru det kan gestalta sig, om man hänför
              samma procenttal till stora och små absoluta tal, hafva vi uti
              en broschyr, som utdelats här och hvilken herrar riksdagsmän nog
              läst, nemligen en statistisk undersökning angående olycksfall
              i arbetet. Det omnämnes der, hurusom i vissa yrkesgrenar det på
              1,000 qvinliga arbetare inträffat 333,33 olycksfall. Då man läser
              detta, får man verkligen en nästan hemsk föreställning om de ifrågavarande
              yrkenas farlighet. Går man åter till verkligheten, blir man något
              lugnad, då man får veta, att utaf 3 qvinliga arbetare en drabbats
              af olycksfall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TZBjMHwsTMb6ABzzqtkKs2">
            Det synes här nu, som om mötionärerna och äfven det sammansatta
            utskottet skulle med uttrycket sedelutgifningsrättens elasticitet
            mena, att ökningen af sedlarnes spridning innefattade ett mera
            angeläget intresse än förstärkningen af guldkassan. Den valuta,
            hvarmed riksbanken har att betäcka sina sedlar, betraktade såsom
            riksbankens skuld, är ju, såsom vi veta, den metalliska kassan,
            fordringar på utlandet och sist, men icke minst, en god portfölj,
            d. v. &amp; säkerhetshandlingar och fordringar af bankmessig beskaffenhet.
            Denna
          </note>
          <u xml:id="i-AD4oWykJrjJZdbmMH7Pa7m" prev="i-N3JsvLKfuD2SfVW8iq7pzR" who="Q5710181" next="i-LtrXRKtcjcF1BSZYKeD8GP">
            <seg xml:id="i-QBSuVU89YEpGXqjBRSrPGW">
              uldkassa, som riksbanken har och måste hafva, skulle ju kunna
              betraktas såsom en konstant reserv eller konstant tillgång. Och
              då man tillika tänker på, att riksbankens grundfond är upptagen
              till 50 millioner kronor, skulle den tanken icke ligga fjerran,
              att det vore fördelaktigt, om riksbanken hade sin grundfond just
              uti guld. Fordringarna på utlandet eller, rättare sagdt, fordringsöfverskottet
              på utlandet är ju väsentligen beroende på vår handelspolitik.
              Exporten från landet bidrager att öka fordringsöfverskottet, under
              det att
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J4gi6qvsQuvbMGKpf9xUBx" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-LtrXRKtcjcF1BSZYKeD8GP" prev="i-AD4oWykJrjJZdbmMH7Pa7m" who="Q5710181" next="i-NTKgkp2gZ3RPbQkerkzXrn">
            <seg xml:id="i-83Mpx2GPzRGvT8h5sy8dc6">
              importen verkar i motsatt rigtning. Dessa fordringar på utlandet
              komma således helt naturligt att fluktuera, att ökas och minskas.
              Deremot kan den konstanta behållningen lämpligen nedläggas i guld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NTKgkp2gZ3RPbQkerkzXrn" prev="i-LtrXRKtcjcF1BSZYKeD8GP" who="Q5710181" next="i-UsmEpyCZN8DkxJwzihyUdS">
            <seg xml:id="i-AKfSfKBxY5DxKXFUMiKoVL">
              Jag nämnde nyss, att riksbanken har en bankmessig portfölj, som
              utgör säkerhet för dess sedelutgifning. Riksbanken meddelar emellertid
              äfven andra lån, som icke kunna betraktas i samma mån bankmessiga.
              Jag erinrar här vid lag om afbetalningslånen. Dylika anses af
              flera skäl behöfliga, men från bankmessighetens synpunkt äro de
              icke synnerligen tilltalande. Då Riksdagen emellertid har varit
              angelägen om, att riksbankens styrelse skulle låta utgifva afbetalningslån
              till högst !/, af den nuvarande grundfonden eller till 12!/, millioner
              kronor, synes den tanken kunna tränga sig på en, att riksbanken
              kunde hafva skäligt anspråk att från Riksdagen få guldvaluta,
              svarande mot detta belopp. Anskaffades åt riksbanken af denna
              anledning ett guldförråd af i rundt tal 12 millioner, hvilket
              belopp, sedan de enskilda bankernas sedelutgifningsrätt upphört,
              skulle ökas med omkring 9 millioner, komme riksbanken med sina
              nuvarande tillgångar upp till en metallisk kassa af 50 millioner
              eller något deröfver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UsmEpyCZN8DkxJwzihyUdS" prev="i-NTKgkp2gZ3RPbQkerkzXrn" who="Q5710181" next="i-Cz68PuEqYKdXxJst5bUGtJ">
            <seg xml:id="i-REgZUBgwoP82cQTf8NvPzf">
              Utskottets hufvudsyfte torde vara framstäldt på sid. 15 uti en
              sats, hvars innehåll framträder under form af två alternativ.
              Det heter nemligen der, att det enligt utskottets uppfattning
              skulle vara angeläget, att man i god tid antingen genom statens
              mellankomst betydligt ökade riksbankens guldbehållning eller ock
              ändrade bestämmelserna rörande bankens sedelutgifning. Såsom herrarne
              finna, har utskottet sammanbundit dessa båda satsleder genom ett
              antingen — eller. Det är naturligtvis ett sakförhållande, som
              utskottet på detta sätt velat hafva fram. Mig skulle det tilltalat
              mera, om utskottet sammanbundit de båda satserna genom ett både
              — och, samt sagt, att vi behöfva öka riksbankens guldbehållning
              och kunna då också med trygghet ändra bestämmelserna rörande bankens
              sedelutgifning i syfte att göra emissionsrätten mera elastisk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cz68PuEqYKdXxJst5bUGtJ" prev="i-UsmEpyCZN8DkxJwzihyUdS" who="Q5710181" next="i-TiFDKKRTq3o6UMrPyfp4LH">
            <seg xml:id="i-Rif1L2Sa3Ex1efanHcLSHZ">
              Den guldvaluta, som hvilar i bankens hvalf, bör få ligga der
              utan pörannäng af starkare vexlingar. Fluktuationerna böra hänföra
              sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TiFDKKRTq3o6UMrPyfp4LH" prev="i-Cz68PuEqYKdXxJst5bUGtJ" who="Q5710181" next="i-Gdqp4aFKxpa1qTqFQY2opx">
            <seg xml:id="i-5XFmAPTkKok9DKyKBWbcr5">
              ufvudsakligen till fordringarna i utlandet, och dessa regleras
              af vår handelspolitik. Fordringsöfverskottet i utlandet tillgodoses
              alltså bäst genom en handelspolitik, som är gynsam för landet
              i dess helhet. Jeg skulle således icke hafva något principielt
              emot, att man ökar sedelutgifningsrättens elasticitet, om man
              nemligen på samma gång sörjer för, att guldförrådet ökas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gdqp4aFKxpa1qTqFQY2opx" prev="i-TiFDKKRTq3o6UMrPyfp4LH" who="Q5710181" next="i-Azbn2MT8Pb64jZJ98W6wTd">
            <seg xml:id="i-4Bqk876g3xQY4ErVJ8BRY5">
              Utskottet har inlåtit sig på en kritik af nu gällande bestämmelser.
              Utskottet framhåller, att guldfonderingen bör i proportion till
              sedelutgifningen gå i en stigande progression, så att för ett
              mindre belopp i sedlar fordras en lägre procent i guld och för
              ett högre belopp i sedlar ett högre procenttal i guldvaluta. Detta
              synes mig också fullkomligt rigtigt. Nu förefinnes i gällande
              bestämmelser en afvikelse härifrån, ehuru den icke har synnerligen
              mycket att betyda. Minimikassan är bestämd till 25 millioner kronor
              i guld, och deremot svara 85 millioner kronor i sedlar, d. v.
              8. att för minimitillgången svarar en myntenhet i guld mot 3 ?/;
              enheter i sedlar. Om man ökar guld-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UTphXYXnACoQJtFhxJCa1k">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-CdUunbdXJTvzQk7ThdeKBT">
            Angående ändringar i riksbankslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YUBHnK8czhEEw58wARRSbS">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-7RjsNkCgssXHCdLsAVdnUh">
            Angående ändringar i riksbankslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-APcpNGbY2grs3mjccBadk9">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CaQ8N3UqUAZNbPELvPmMXF" type="date">
            4 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Azbn2MT8Pb64jZJ98W6wTd" prev="i-Gdqp4aFKxpa1qTqFQY2opx" who="Q5710181" next="i-MHGr7VYqBSPLYgYz1B6ssT">
            <seg xml:id="i-Rfg2C6g8YuVZGevRQnyyzH">
              kassan utöfver minimum, ifrån 25 millioner kronor till 37 millioner
              kronor, svarar under detta stadium en myntenhet i guld mot 44
              enheter i sedlar. Detta är, enligt utskottets mening, något, som
              icke är rigtigt bra, och detta går jag in på. Det går i orätt
              rigtning, och dessutom äro dessa tal icke synnerligen harmoniskt
              vackra. Men en vigtig sak i de nuvarande bestämmelserna är den,
              att sedan guldkassan uppgått till 37 millioner kronor, kommer
              för ökning af sedelutgifningerätten procenttalet att öfvergå till
              jemnt 100, d. v. s. mot 37 millioner kronor i guld svarar 137
              millioner kronor i sedlar, men vill man derutöfver öka sedelutgifningen,
              måste man hafva lika mycket guld som ökningen i utelöpande sedlar.
              Jag tror, att en sådan slutpunkt, då guld och sedlar svara mot
              hvarandra antingen fullt exakt eller åtminstone approximativt,
              är af stor betydelse, men jag tror också, att denna gräns vid
              137 millioner kronor är något låg och att den skulle kunna utan
              fara höjas. Jag skulle vilja hålla före, att, om man vill bibehålla
              en gräns af sådan art, den lämpligen skulle kunna sättas vid en
              sedelutgifning på 200 millioner kronor. Sedan sedelemissionen
              uppnått 200 millioner kronor, borde för hvarje derefter utsläppt
              sedel svara lika mycket guld. "Tidpunkten härför torde icke så
              snart inträda, ty såsom vi veta, är rekordet för sedelutgifningen
              af både de enskilda bankerna och riksbanken hittills 155 millioner
              kronor. Vill man då i afseende på guldbetäckningen och sedelutgifningen
              hafva några harmoniskt vackra siffror, kunde man till en början
              bestämma guldfonderingen till 25 procent, så attt. ex. mot minimiguldkassan
              af 25 millioner kronor svarade 100 millioner kronor i sedlar.
              Sedan skulle man kunna öka procenttalet till 50 och låta detta
              bibehållas för ytterligare 100 millioner kronor i sedlar, hvarefter
              vid en uppnådd sedelemission af 200 millioner kronor hvarje myntenhet
              i sedlar borde motsvaras af en myntenhet i guld. På detta sätt
              finge man en exakt bestämd slutpunkt, och proportionen mellan
              guld och sedlar komme att under de särskilda stadierna fortgå
              i progressionen 1/,, !/,, 1. Men man skulle ju äfven kunna nöja
              sig med en, om jag så får säga, approximativ slutpunkt. En sådan
              skulle man kunna vinna genom ett komplement till de siffror, som
              herrar fullmägtige i riksbanken förslagsvis framstält. De hemställa
              nemligen, att mot 25 millioner kronor i guld skulle svara 125
              millioner kronor i sedlar, således en fondering af 20 procent.
              Utöfver minimibehållningen 25 millioner kronor egkulle procenttalet
              ökas till 40. Här har man emellertid icke någon slutpunkt, utan
              sedelemissionen skulle kunna bli hur stor som helst, och guldbetäckningen
              skulle fortfarande utgöra endast 40 procent. Detta är enligt min
              uppfattning en allt för svag guldbetäckning. När man kommer till
              en sedelemission af 200 millioner kronor, skulle man ju i stället
              för en guldbetäckning på 100 procent kunna sätta en sådan på 80
              procent. För en sedelemission af 125 millioner kronor skulle man
              då hafva 20 procent i guld, för en sedelutgifning derutöfver från
              125 millioner till 200 millioner kronor skulle man hafva 40 procent
              i guld och för en sedelutgifning derutöfver 80 procent i guld.
              Då kommer man derhän, att en guldenhet skulle i första stadiet
              svara mot 5 sedelenheter, i andra stadiet mot 22!/; sedelenheter
              och i tredje stadiet mot 12!/,
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TrDmYQKbHGwer3qzQDFMVU" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. öd
          </note>
          <u xml:id="i-MHGr7VYqBSPLYgYz1B6ssT" prev="i-Azbn2MT8Pb64jZJ98W6wTd" who="Q5710181" next="i-2JNSv4dENYrARQxVYapxam">
            <seg xml:id="i-9dMCERQ9jcWeNm96wmyAfM">
              sedelenheter, och detta sistnämnda skulle ju icke vara så stor
              skilnad mot fullständig guldbetäckning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-95gKCan1VhMc1SE6aQrmQj">
            Utskottet framhåller på sid. 14, hurusom tendensen till ökning
            af omsättningemedlen mer och mer framträder. Jag tror också, att
            behofvet af sedlar blir större, men jag ber emellertid att få
            nämna några siffror med afseende å sedelutgifningen, som utskottet
            behagat lemna å sido, när det redogör för sedeltillökningen i
            några främmande länder. Först omnämner utskottet tyska riksbanken,
            för hvilken medeltalet af utelöpande sedlar stigit från 685 millioner
            mark år 1876 till 1,125 millioner mark år 1898. Men år 1898 hade
            tyska riksbanken för sina utelöpande sedlar en metallbetäckning
            af 75,67 procent. Det är således något helt annat, än hvad vi
            någonsin kunna tänka på. Och lägger man till dessa utelöpande
            sedlar tyska riksbankens å vistaförbindelser på giroräkning, så
            visar sig, att, hänförd till summan af sedelstocken och giroskulden,
            guldbetäckningen utgjorde 53,21 procent. Utskottet nämner också,
            hurusom sedlarne ökats i Norge. Under femårsperioden 1879—1883
            var medelbeloppet af utelöpande sedlar i Norge 33,8 millioner
            kr. och under femårsperioden 1894—1898 deremot 47,9 millioner
            kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-2JNSv4dENYrARQxVYapxam" prev="i-MHGr7VYqBSPLYgYz1B6ssT" who="Q5710181" next="i-7WXAThVxbGFiZj6caZ1JEf">
            <seg xml:id="i-6mswJfV3e96j8idVtoccQv">
              Men må vi då erinra oss den starka guldtillgång, som vårt broderland
              Norge verkligen har. Om vi här i Sverige lägga tillsammans det
              guld, som finnes i riksbanken, och det guld, som finnes i de enskilda
              bankerna, så stanna vi ändock under det guldförråd, som Norge
              har. Norge bar nemligen ett guldförråd af i rundt tal fyrtio millioner
              kronor. Den bestämmelse i fråga om sedelutgifningen, som i Norge
              är i denna stund lagligen gällande, är, att sedelemissionen icke
              får sträcka sig mera än tjugufyra millioner kronor öfver guldförrådet,
              men man har funnit detta belopp för litet, och ett förslag är
              å bane att öka sedelemissionen. Så vidt jag vet, är detta förslag
              dock ännu ej afgjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7WXAThVxbGFiZj6caZ1JEf" prev="i-2JNSv4dENYrARQxVYapxam" who="Q5710181" next="i-3TfqFCKW9qgMTCUdZmfKQ6">
            <seg xml:id="i-WYBnk29HaRcRCrBG6Hh42p">
              Att med den stigande rörelsen behofvet af sedlar växer, kan ju
              vid första påseendet vara temligen påtagligt, men det är dock
              åtskilliga omständigheter att dervid taga i betraktande. Om jag
              då gör mig reda för de anledningar, com kunna förekomma till ändring
              af sedelemissionen, så möter jag först och främst den mängd liqvider,
              som inom landet skola verkställas. I samma mån liqvidernas mängd
              ökas, i samma mån ökas behofvet af sedlar. Men det finnes andra
              omständigheter, som verka i motsatt rigtning, såsom tiden för
              liqvidationerna. Om allmänheten och särskildt affärsmannen behöfver
              en viss tid för att fullgöra en liqvid och denna tid kan förkortas,
              så är det tydligt, att mängden af sedlar i det hela kan minskas,
              Ty sedan en sedel fullgjort sin mission att förmedla en liqvid,
              kan den inträda i en ny funktion och förmedla en annan liqvid.
              Om sålunda kommunikationerna förbättras och tiden för en liqvids
              verkställande förkortas, verkar det derhän, att sedelemissionen
              kan förminskas. En tredje synpunkt att taga i betraktande är det
              medel, som allmänheten använder för att verkställa liqvider. Använder
              man enbart banksedlar, måste sedelemissionen ökas, men begagnar
              man checkar och andra anvisningar, måste en minskning i sedelemissionen
              uppstå. Jag ber att få i detta sammanhang omnämna, att bankofullmägtige
              upprättat, såsom mig synes med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MN29BZinnaYXFC8nq8FXp1">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-HsSwpSMALm67HtVJuNKEwg">
            Angående ändringar i riksbankslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q25kZe7ULgDN3jcSkkbYjw">
            N:o 31
          </note>
          <note xml:id="i-MgXiQvGfP26HoH8PJ9TRsR">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-HHrw4kS9ehEYGt81JNprX4" type="date">
            6 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3TfqFCKW9qgMTCUdZmfKQ6" prev="i-7WXAThVxbGFiZj6caZ1JEf" who="Q5710181" next="i-FgFaNutPXKs1ZsiexxyPDi">
            <seg xml:id="i-BKwjZV9VPji9aek4n86pMy">
              framgång, ett clearinghouse, och resultatet deraf blir helt säkert,
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A6TfzHUt8zXJqHNBdn1LoE">
            ändringar i gedelemissionen minskas.
          </note>
          <u xml:id="i-FgFaNutPXKs1ZsiexxyPDi" prev="i-3TfqFCKW9qgMTCUdZmfKQ6" who="Q5710181" next="i-NKJKowmTSLUpKqebdAY89c">
            <seg xml:id="i-E14FT9gwp99xDv9q59vF9Y">
              riksbank:- lagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5SCDaHH5x463ucTH2iGMdE">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GYBdCNMU2ZATYN7qtaQt5r">
            Utskottet har på sid. 15 framhållit, hurusom riksbanken vid slutet
            af år 1899 hade behöft en sedelutgitningsrätt på 126 millioner
            kronor. Det omnämner, att de utelöpande sedlarne uppgingo till.155,000,000
            kronor och att det bort finnas en reserv, beräknad till tjugu
            procent. Med afseende på reserven synes det, att man för riksbankens
            behof skulle kunna hemta ledning af skilnaden emellan det maximioch
            det minimibelopp sedlar, som varit utelöpande. Och då finner jag
            i en motion af herrar grefve I'amilton och Östberg en tabell för
            tjugu år, eller åren 1880—1899, som framställer både maximioch
            minimibeloppen utelöpande sedlar och som visar, att skilnaden
            emellan maximioch minimibeloppen var störst år 1898, då den uppgick
            till 24,7 millioner kronor. Sålunda skulle man kunna nöja sig
            med en reserv af 25 millioner kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-NKJKowmTSLUpKqebdAY89c" prev="i-FgFaNutPXKs1ZsiexxyPDi" who="Q5710181" next="i-R7uDo2gPAm9ume3kk3saEh">
            <seg xml:id="i-7PnYtkpDXFXxh6EXPkn7iQ">
              Emellertid inträffar något, som gör, att man med afseende på
              reserven bör vara synnerligen försigtig. Man har måhända ännu
              icke alla upplysningar derutinnan, Då de enskilda bankerna upphöra
              med sin sedelutgifning, uppträda, efter hvad man kan vänta, aktiebanker
              i stället. Dessa behöfva naturligtvis en reserv. Dertill finnes
              ej annat än riksbankens sedlar, som de sålunda måste skaffa sig
              för att hafva inneliggande i sina kassor. Huru stor denna inneliggande
              behållning kan blifva, är det för närvarande svårt att skafta
              sig någon mening om. Men säkert är, att aktiebankerna skola hafva
              intresse af att hålla sedelbehållningen så låg som möjligt, ty
              de kunna ej få sedlarne annat än mot förbindelser, som löpa med
              mer eller mindre hög ränta. Helt annat är förhållandet nu, då
              de kunna låta sina egna sedlar ligga i reserv och dessa ej kosta
              mer än sedlarnes tryckning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QdeGYHoV9dJSqTWZERcEST">
            Jag har sålunda ej velat yttra mig närmare angående behofvet
            af en eventuel reserv. Men jag anser mig dock böra göra en gensaga
            emot den beräkning, som utskottet gör på sid. 15. Utskottet säger
            der, att i slutet af år 1899 sedelutgifningsrätten för riksbanken
            bort uppgå till 186 millioner kronor, omnämner derefter, att de
            utländska behållningarne uppgingo till 23 millioner kronor, och
            yttrar sedan, att för den återstående sedelutgifningsrätten å
            163 millioner kronor hade riksbanken med nu gällande bestämmelser
            behöft ett guldinnehaf af 63 millioner kronor. Men om jag går
            igenom paragraferna 6, 7 och 8 i gällande banklag, kommer jag
            ej till alldeles samma resultat. Utskottet säger sjelf på följande
            sida, att mot 37 millioners guldkassa svarar en sedelutgifningsrätt
            på 137 millioner kronor. För att då kunna hafva en sedelutgifningsrätt
            på 186 millioner kronor, så behöfves det i sjelfva verket ej större
            guldtillgång i riksbanken enligt nu gällande bestämmelser än 37
            millioner kronor. Mot dessa 37 millioner kronor i guld svara 137
            millioner i sedlar, och återstående 49 millioner kronor kunna
            täckas genom fordringar i utlandet. Men att hafva fordringar i
            utlandet är dock ej detsamma som att hafva guld. Ty fordringarne
            äro mindre kostsamma än guldvaluta. Fordringarne äro, såsom jag
            förut antydt,
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-006.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-R7uDo2gPAm9ume3kk3saEh" prev="i-NKJKowmTSLUpKqebdAY89c" who="Q5710181" next="i-HDWvs3RsrmMNgBB76GCqr2">
            <seg xml:id="i-TueNrr4NE2GXx2JYn4xNrp">
              ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F2TFz1LnmN7hLHVsQBnHVh" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-HDWvs3RsrmMNgBB76GCqr2" prev="i-R7uDo2gPAm9ume3kk3saEh" who="Q5710181" next="i-D9Swt9CgAFcCybVsMMuFPp">
            <seg xml:id="i-81oHKj7YuNmCib5WzymZLL">
              beroende på förhållandet mellan export och import. Men om riksbanken
              vill förvandla sina fordringar i utlandet till guldkassa, så är
              det alltid kostsamt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D9Swt9CgAFcCybVsMMuFPp" prev="i-HDWvs3RsrmMNgBB76GCqr2" who="Q5710181" next="i-CMTFMtcYRAq3Dy4rgoWZfW">
            <seg xml:id="i-JCmrG3yyfrForvgEiiqwqk">
              Jag har, herr talman, med detta mitt yttrande velat framhålla,
              att en varsamhet är af nöden. Om man ökar sedelmängden, torde
              man böra se till, att den guldtillgång, som skall betäcka dessa
              sedlar, någorlunda svarar deremot. r sedelemissionen stor i landet,
              så är det helt naturligt, att en god vexelportfölj kommer likasom
              af sig sjelf att sluta sig dertill, men helt annorlunda är förhållandet
              med guldförrådet. Jag skulle derför vilja sluta dessa mina betraktelser
              med en uppmaning att se till, att sedelemissionen icke blir för
              stor i förhållande till de tillgångar, som man har att betäcka
              den med. Och jag får till sist uttala den förhoppningen, att äfven
              för framtiden måtte tillerkännas giltighet åt devisen hinc robur
              et securttas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5MM1UomdBTwoweuHX9PLXt">
            Vidare anfördes ej. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-PsFB7uaN7ti3hwwXXZ4A45">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-5Lrmx42ePsUQCYXGXZ3WWk">
            - Härefter föredrogos hvart efter annat statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Bh2J1QgvtoRKPCfiUjPVDk">
            n:o 41, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beredande
            Så lånemedel till fortsatt utveckling af statens telefonväsende;
            oc
          </note>
          <note xml:id="i-ArVxWNwM6Cx6CThxmyCut4">
            n:o 42, i anledning af Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om anslag för sjökommunikationer.
          </note>
          <note xml:id="i-6chtedsZ1ukgvWwHsGuRrz">
            Och biföll kammaren dervid hvad utskottet i dessa utlåtanden
            hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-MGZfCtHcob7pwXLuB11tgv">
            g 5.
          </note>
          <note xml:id="i-RckPMTfYdPzfhSDBrhK5un">
            Till afgörande förelåg häruppå bevillningsutskottets betänkande
            n:o 27, i anledning af väckta motioner rörande hvitbetssockertillverkningsafgiften
            och tullen å socker.
          </note>
          <note xml:id="i-DR2KLet9DHrAuFanx74CSj">
            I särskilda inom Andra Kammaren väckta motioner, n:o 16 af herr
            J. Byström, n:o 22 af herrar O. Anderson i Hasselbol och 4. H.
            Göthberg, sawt n:o 88 af herr J. H. G. Fredholm, hade hemstälts
            af herr Byström
          </note>
          <note xml:id="i-DjgMF9ZhjYDZAQuhEYS9X3">
            att Riksdagen måtte besluta,
          </note>
          <note xml:id="i-8p8sRRXGWi23Xb3PTX7VH4">
            att hvitbetssockertillverkningsafgiften skall från den 1 januari
            1901 upphöra; och
          </note>
          <u xml:id="i-CMTFMtcYRAq3Dy4rgoWZfW" prev="i-D9Swt9CgAFcCybVsMMuFPp" who="Q5710181" next="i-HtxESKfq7zdpZxVkgnZABs">
            <seg xml:id="i-LjUVsM7qLmHBcHFQNMLLNo">
              att ifrån samma tid tullafgifterna skola bestämmas för raffineradt
              :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5JyMSk42JGkG9nnpgcKr5W">
            socker och för socker icke mörkare än n:o 18 holländsk standard
            till 18,50 öre för kilogram samt för oraffineradt socker till
            11,75 öre för kilogram; samt
          </note>
          <note xml:id="i-5VMd91YuH6gLPt2uyWZbeY">
            i de två öfriga motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-SVJ8iztSUYW6vw8iUK819V">
            att Riksdagen måtte aflåta skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan,
          </note>
          <note xml:id="i-3tPcyNQezbbymmzAMYwr6U">
            enligt herrar Andersons och Göthbergs motion,
          </note>
          <note xml:id="i-JMeAUrrvzYnUDTDse7VBeL">
            det täcktes Kongl. Maj:t låta utreda, huruvida hvitbetssockertillverkningsafgiften
            skulle kunna afskaffas och sockertullarne i samband
          </note>
          <note xml:id="i-6FuMVQAx3CJK1Wk4fRk8ay">
            N:o 381
          </note>
          <note xml:id="i-SEmU61DzTNZWJTzmBzP5jp">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-HtxESKfq7zdpZxVkgnZABs" prev="i-CMTFMtcYRAq3Dy4rgoWZfW" who="Q5710181" next="i-5ejYh6oRXbkCko8rQYi2C7">
            <seg xml:id="i-LLEK9s5GCwpZJ36nTafota">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6DQHYi78qjXZkhR9Dhuqzp">
            verkningsafgiften nm. m.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QuZWatazNnBkATdHR3Wdpy">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-9rDuWSqdBKWomw6i8L6GKZ">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgiften m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JHfvCTqvbHEgCG5H4ZmuwM" type="date">
            8 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5ejYh6oRXbkCko8rQYi2C7" prev="i-HtxESKfq7zdpZxVkgnZABs" who="Q5710181" next="i-CZnvWmHnPeNjxTq1y7psHh">
            <seg xml:id="i-6KPhGfC5gZqUjkZ3s5ZSJi">
              dermed sänkas till sådant belopp, att de bereda sockerindustrien
              ett tillräckligt och väl afpassadt tullskydd, samt till Riksdagen
              göra den framställning, hvartill en sådan utredning kan gifva
              anledning;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VZEfQHVKMxQ4yCcEzaQzcQ">
            samt enligt herr Fredholms motion,
          </note>
          <note xml:id="i-FSrNqSFowNKkMo8Nf1uoE3">
            det täcktes Kongl. Maj:t till nästkommande Riksdag framlägga
            förslag till hvitbetssockertillverkningsafgiftens afskaffande
            och i samband dermed till sockertullarnes sänkande till sådana
            belo Pp, att de bereda hvitbetssockertillverkningen ett tillräckligt,
            men väl afpassadt tullskydd.
          </note>
          <note xml:id="i-89PUzQW39SwVzWdthqfX1z">
            Utskottet hemstälde emellertid,
          </note>
          <note xml:id="i-Ud5JDSnMPjPhEPs5yaB3fb">
            1:0) att herr Byströms ifrågavarande motion icke måtte af Riksdagen
            bifallas; :
          </note>
          <note xml:id="i-KwE1RHszPQiJVMv3HoMvK5">
            2:0) att herrar Andersons och Göthbergs motion icke måtte till
            någon Riksdagens åtgärd föranleda; samt
          </note>
          <note xml:id="i-4Uevy2MBG4Hszvh6RWnDsj">
            3:o) att herr Fredholms motion icke heller måtte till någon Riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-H98nHfcfJh1hiybJgKK1VJ">
            Vid betänkandet funnos fogade reservationer:
          </note>
          <note xml:id="i-AXaE5f6tegWcSsHQK3Nzsp">
            af herr Fredholm, med hvilken herrar Lundström, Bromée i Billsta
            och Olsson i Sörnäs instämt, under yrkande:
          </note>
          <note xml:id="i-SjaCgM4zgzoLu2aB1HD97w">
            att Riksdagen ville med afslag &amp; utskottets hemställan besluta
            att i skrifvelse till Konungen anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t
            låta utreda, huruvida hvitbetssockertillverkningsafgiften skulle
            kunna afskaffas samt sockertullarna i samband dermed sänkas till
            sådana belopp, att de bereda sockerindustrien ett tillräckligt,
            men väl afpassadt tullskydd, samt derom till Riksdagen framlägga
            förslag;
          </note>
          <note xml:id="i-XueGvTqcfRx9cV5D6FrgBR">
            af herr af Burén, som hemstält,
          </note>
          <u xml:id="i-CZnvWmHnPeNjxTq1y7psHh" prev="i-5ejYh6oRXbkCko8rQYi2C7" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-EPVoW3yUNWGxCTX7EUvqer">
              att Riksdagen i skrifvelse till Konungen behagade anhålla, det
              täcktes Kongl. Maj:t låta utreda, huruvida hvitbetssockertillverkningsafgiften
              skulle kunna afskaffas utan att hvitbetssockertillverkningen komme
              i sämre ställning än den förut varit;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K5C9jcbwYnwdcc2MPDhUXt">
            af herr grefve H. E. G. Hamilton, som ansett utskottet, med anledning
            af de väckta motionerna, hafva bort hemställa,
          </note>
          <note xml:id="i-4TM1iJGoX3jzoSYcDFKZhK">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            Kongl. Maj:t täcktes låta utreda, huruvida och under hvilka vilkor
            hvitbetssockertillverkningsafgiften skulle kunna afskaffas och,
            derest sådant för statens finanser funnes erforderligt, fullständigt
            eller delvis ersättas af andra konsumtionsskatter, äfvensom för
            Riksdagen framlägga resultatet af dessa utredningar och framställa
            de förslag, som af utredningarna kunde föranledas;
          </note>
          <note xml:id="i-NjpeYRLYvpVyN1L7kU7p9j">
            samt af herr Jansson i Krakerud, som instämt i herr Fredholms
            skrifvelseförslag.
          </note>
          <note xml:id="i-A4K75oG5bHRhdjH7ZY9y8Y">
            Sedan utskottets hemställan blifvit föredragen, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-7qxUepmvRZ8YoJD4aurw7F" type="speaker">
            Herr Anderson i Hasselbol:
          </note>
          <note xml:id="i-6odG2dpQtDJg2EJeF6gmfp">
            Som bevillningsutskottet afstyrkt våra motioner om hvitbetssockertillverkningsafgiftens
            afskaffande och nedsättning af tullen å socker, vill jag med några
            ord bemöta utskottets skäl för afstyrkandet.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-56dwHF1Wofputy7S4kmtpQ" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 9
          </note>
          <note xml:id="i-EvxhDgb4t1jFcbTYgYyR93">
            Utskottet erkänner, att genom en sänkning af priset å socker
            möjlighet skulle beredas för utvecklingen af en industri för tillverkning
            af sådana alster, hvari socker ingår såsom hufvudsaklig beståndsdel,
            men det synes utskottet dock tvifvelaktigt, huruvida inom landet
            de förutsättningar i öfrigt förefinnas, som erfordras för en mera
            omfattande industri af dylik art. Men till sådan fabrikation,
            som här är i fråga, erfordras väl inga andra förutsättningar än
            vid hvarje annan industriel verksamhet, nemligen lämpligt råmaterial,
            kapital och företagsamhet. Att råmaterial finnes för sådan fabrikation,
            sedan sockret blifvit billigare, behöfver, efter uttalandena i
            motionerna, icke särskildt
          </note>
          <u xml:id="i-HkzM2pzAp5kWGMVnMWisup" next="i-XSGmQVcAJt5BweG1bew9HW" who="Q5553680">
            <seg xml:id="i-91JWueDEvbR3Z3UMhUSDmA">
              åvisas; vidare finnes mjölk för kondensering, frukter och i synnerhet
              är, hvaraf en oändlig rikedom finnes i våra skogar. Korteligen,
              råmaterial för sådan fabrikation saknas icke. Att det finnes kapital
              och företagsamhet för lönande industri eller fabrikation, då nödiga
              förutsättningar för öfrigt äro för handen, derom vittnar den storartade
              utvecklingen af svensk industri i andra brancher. Vi kunna dervid
              föminna om utvecklingen af trämasse-, pappersoch tändsticksfabriationen.
              Ingen har på förhand kunnat förespå en så storartad utveckling
              och export på detta område, som nu förefinnes; och det är ingen
              omöjlighet, utan mycket väl tänkbart, att äfven af nu ifrågavarande
              fabrikation kunde blifva något verkligen storartadt. Att Sverige
              behöfver söka upp nya fabrikationer för export, derom vittnar
              bland annat vår handelsbalans mellan export och import till utlandet.
              Att genom borttagandet af accisen för sockertillverkningen en
              värdefull fabrikation skulle kunna uppstå, har presidenten Wern
              i sina tabeller och sin motivering ådagalagt, och rörande kondenserad
              mjölk har Norge visat ett vackert resultat. Ar 1897 exporterades
              från Norge kondenserad mjölk för ett värde af 2,868,000 kronor,
              och redan året derpå eller 1898 ökades exporten, så att värdet
              af det exporterade uppgick till 4,600,000 kronor. Att Sverige
              har lika goda förutsättningar som Norge för en sådan fabrikation,
              om sockret blefve lika billigt som i Norge, tror jag ingen af
              oss betviflar. Och om accisen borttoges, enligt motionärernas
              förslag, så blefve sockret här i Sverige något billigare än i
              Norge, hvadan icke längre från den sidan funnes något hinder för
              fabrikationen i fråga. Att det finnes betydlig marknad för kondenserad
              mjölk synes deraf, att ensamt England år 1898 importerade sådan
              mjölk för 26 millioner kronor; Sverige importerar årligen bortåt
              300,000 kilogram sådan mjölk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XSGmQVcAJt5BweG1bew9HW" prev="i-HkzM2pzAp5kWGMVnMWisup" who="Q5553680" next="i-HBdJF3GXE4J3zogBg8A8ow">
            <seg xml:id="i-CRTtLNBEQ7p7YKurxMRowC">
              Utskottet anser vidare, att sockret är ett lämpligt föremål för
              beskattning, dels derför att det konsumeras af alla, dels derför
              att de förmögnare konsumera mera socker än de fattigare. Att socker
              konsumeras i något högre grad af de förmögnare, är troligt. Men
              vi hafva alltför mycket af konsumtionsskatter på de oundgängligaste
              lifsförnödenheterna — deribland är sockret — hvadan det är en
              högljudt och allmänt uttalad klagan i vårt land öfver den höga
              beskattningen på nödvändighetsartiklar; och den klagan synes mig
              så mycket mer berättigad, som ifrågavarande beskattning verkar
              progressivt åt orätt håll, eller så, att en familj med 6 å 8 barn
              får nästan dubbelt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9tAvzRz1ia82R1vUF7WMHV">
            N:o 3L
          </note>
          <note xml:id="i-LFNk4HJytAuEgDSPTa1t5n">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-HBdJF3GXE4J3zogBg8A8ow" prev="i-XSGmQVcAJt5BweG1bew9HW" who="Q5553680" next="i-CRGa4HbZPGZ3cuuM7FABLx">
            <seg xml:id="i-EYnzp9N7Eauva84dckZho3">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WewAxdJvJpJKz1ZarAVmAy">
            verkningsafgiften m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8tswBREMP2rM4rcoBHviYa">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JSa4MmtUpTns99d5E3TNMo">
            N:o 3L
          </note>
          <note xml:id="i-DqFkHoNWoi6JdaJWJwPLz3">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-SixFFbVKV6GTGPxx3HVXkH">
            soockertill-
          </note>
          <note xml:id="i-EG5XcJL44GsxX9rHseBcNH">
            verkningsafgiften m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MTXa5WJqbmS8Xpv84kAi5f">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VZnep2D74kKeddGXRFX64z" type="date">
            10 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CRGa4HbZPGZ3cuuM7FABLx" prev="i-HBdJF3GXE4J3zogBg8A8ow" who="Q5553680" next="i-TkDsH5qBhE1UZEW9WfAps6">
            <seg xml:id="i-BTxnor9C9DctZTHthXfuQZ">
              så hög beskattning till statskassan som en familj med 1 å 2 barn.
              Att denna beskattning är mycket betungande för större familjer,
              som hafva en inkomst af 300 3 500 kronor om året — kanske ännu
              minre — kan hvar och en, som vill, temligen lätt räkna ut. Jag
              tror, att vi hafva skyldighet se till, om klagan öfver för hög
              beskattning är berättigad, och derför har jag, så noggrant jag
              kunnat, tagit kännedom om, huru mycket som konsumeras af familjer
              med både större och mindre årsinkomst. Vid beräkningen af tullen
              har jag icke begagnat tulltaxans siffror — utom beträffande sådana
              artiklar, angående hvilka icke finnes någon konkurrens inom landet,
              t. ex. kaffe — utan i hvarje fall beräknat, huru mycket tullen
              inverkat på priset. Resultatet har visat, att en medelstor familj
              med omkring 400 kronors årlig inkomst får en konsumtionsskatt
              till statskassan på minst 50 kronor, hvaraf cirka 9 3 10 kronor
              ensamt för socker. Det är sannerligen för den, som har små inkomster,
              en mycket känbar skatt, och dock ökas den betydligt för större
              familjer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TkDsH5qBhE1UZEW9WfAps6" prev="i-CRGa4HbZPGZ3cuuM7FABLx" who="Q5553680" next="i-3Rrpo789GCYXb9BUrRrGh9">
            <seg xml:id="i-XxdACxSnpWJnL5GFjRC4Ax">
              Utskottet framhåller såsom det vigtigaste skälet för afslag,
              att vi behöfva sockerskatten af hänsyn till statsverkets ekonomi.
              Ja, nog fins det utvägar att tillföra statskassan stora inkomster,
              det är säkert. Men jag är icke lika säker, att alla utgifterna
              äro väl använda penningar. Och jag är fullt öfvertygad, att en
              rik statskassa skapar större utgifter, än hvad som kan vara klokt
              och nödvändigt. I detta fall kunna den store mannen Gladstones
              ord tillämpas på oss, då han sade, att »den regering, som har
              stora öfverskott, alltid har att frukta stora anspråk». Om statskassans
              öfverflöd härflöte från nationalförmögenhet, såsom i England,
              vore faran af de stora utgifterna mindre. Men vi äro icke så lyckliga.
              Det är konsumtionsskatterna på våra oundgängligaste lifsförnödenheter,
              som göra vår statskassa rik. Det synes visserligen, då vi bevilja
              de stora millionanslagen, som om vi skulle vara ett förmöget folk,
              men vi behöfva se efter, om detta är sant. Af vår statistik, som
              kan säga oss så mycket, se vi, att nationalförmögenheten icke
              på långt när stigit i samma mån som statsbudgeten. Från 1867 till
              1392 har statsbudgeten ökats från 35 !/, million kronor till 97
              millioner kronor eller med omkring 170 procent, medan det uppskattade
              förmögenhetsvärdet ökats under samma tid med blott 108 procent.
              Men denna ökning i förmögenheten är ändock till en del skenbar.
              Ty skuldsättningen har under samma tid ökats i hög grad. Från
              1892 till närvarande stund har äfven statsbudgeten ökats mer än
              förmögenheten, fastän icke i så hög grad. Enligt den officiella
              statistikens uppgifter utgör den jordbruksidkande befolkningen
              omkring 900,000 yrkesidkare, motsvarande en folkmängd af omkring
              2,400,000 personer. Mer än hälften af denna stora klass har icke
              i årsinkomst öfver 500 kronor, och en mycket stor del icke mer
              än 300 å 400 kronor per år. Då är det enligt min åsigt ingen rättvisa
              och billighet i att beskatta en befolkning, som har så liten årsinkomst,
              med 10 3 15 procent af deras årsinkomst för att fylla statskassan,
              i synnerhet då denna i våra tider vill flöda öfver. Derför anser
              jag alla skäl tala för ett bifall till våra motioner, så att accisen
              å sockertillverkningen borttages. Derigenom skulle en väsent-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7FwQBgmdJGv2GrZZfRGtwh" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-3Rrpo789GCYXb9BUrRrGh9" prev="i-TkDsH5qBhE1UZEW9WfAps6" who="Q5553680">
            <seg xml:id="i-8pZTw2Eki1bpVneRU4uMxa">
              lig lindring kommu just dem till del, som för närvarande enligt
              min åsigt hafva för hög konsumtionsskatt på de oundgängligaste
              lifsförnödenheterna. Såväl den ärade vice ordföranden i bevillningsutskottet,
              herr Fredholm, som herr presidenten Wern hafva visat i sina motioner,
              att statskassans debet och kredit kunna och böra gå i hop utan
              sockerskatten. Men om i framtiden detta skulle visa sig icke vara
              möjligt, så fins det flera skatteobjekt, som icke kunna hänföras
              till de oundgängligaste lifsförnödenheterna, hvilket numera sockret
              måste sägas göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6EwyBL6fnXRWC1hQWuqaYC">
            Då jag förmodar, att herr vice ordföranden i bevillningsutskottet
            skall närmare försvara den ståndpunkt, som finnes angifven i våra
            motioner likasom i den af honom afgifna reservationen, skall jag
            icke vidare upptaga kammarens tid. För min del anhåller jag, herr
            talman, att få yrka bifall till min och herr Göthbergs motion,
            som till fullo sammanfaller med det af herr Fredholm i hans reservation
            framstälda
          </note>
          <note xml:id="i-Kc7SCfRr72RSqByMW3idYB">
            yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-VgvS375i2UyCKTkRP9ZXmE" type="speaker">
            Herr Fredholm:
          </note>
          <u who="Q5741552" xml:id="i-AL4x2GsAaBgqpgiudSyDtS" next="i-G12hkyuXL8ZsNfFSqRgWmF">
            <seg xml:id="i-BpXYYbRP3QaoeFQnbHBF6T">
              Herr talman! Sedan år 1896 har frågan om en billigare sockerbeskattning
              hvarje år blifvit i motionsväg dragen under Riksdagens pröfning.
              Men Riksdagen har hvarje gång visat sig obenägen att gå de framstälda
              önskningarne till mötes. Endast Andra Kammaren har gjort ett undantag
              derifrån, då den för sin del förra året beslöt åvägabringandet
              af utredning angående denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G12hkyuXL8ZsNfFSqRgWmF" prev="i-AL4x2GsAaBgqpgiudSyDtS" who="Q5741552" next="i-2ZThvu3Chrj88fjnyXwpB3">
            <seg xml:id="i-X5J4ajR2zgdyu67THEwk7j">
              Motståndet emot borttagandet af sockeraccisen har att börja med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ZThvu3Chrj88fjnyXwpB3" prev="i-G12hkyuXL8ZsNfFSqRgWmF" who="Q5741552" next="i-WYPGrnfopiGrKhPmKX6RwM">
            <seg xml:id="i-NwjCaA2j5vemdWiUdzRCBX">
              bestått deri, att man befarat, att ett borttagande af denna skatt
              skulle för sockerindustrien medföra vådliga följder och sålunda
              äfven inverka menligt på jordbruket. Men sedan man påvisat, att
              sådana följder icke skulle uppstå, utan att tvärt om ett borttagande
              af sockeraccisen skulle medföra åtskilliga fördelar, så har motståndet
              på det hållet tystnat. 7 Om man borttoge sockeraccisen, skulle
              derigenom för sockerfabrikanterna uppkomma den fördelen, att de
              undsluppe att betala ränta på skattebeloppet under, låt oss säga,
              ett halft år. Ty skatten betalas på förhand, under det sockret
              naturligtvis icke kan realiseras annat än successivt under hela
              året. Och den besparing i ränta på skattebeloppet, som sålunda
              skulle uppstå för sockerfabrikanterna, är ganska väsentlig, i
              det att man kan beräkna, att denna besparing skulle motsvara en
              procent ränta på hela anläggningskapitalet. Vidare skulle sockerindustrien
              af accisens borttagande hafva den fördelen, att om det blefve
              öfverproduktion å socker här i landet, såsom redan förut skett,
              så skulle sockerbruken kunna, om ock med någon ringa förlust,
              afyttra öfverskottet på utlandet, hvilket deremot nu icke låter
              sig göra, så länge man icke medgifver restitution vid utförseln,
              och detta återigen möter så stora svårigheter, att alla från sockerbrukens
              sida i detta afseende uttalade önskningar hittills blifvit afböjda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WYPGrnfopiGrKhPmKX6RwM" prev="i-2ZThvu3Chrj88fjnyXwpB3" who="Q5741552" next="i-CimpzE94JFQvDk7RjeVg5Q">
            <seg xml:id="i-BZBVyk6rR9WDvbSxFjLXa">
              Den sockrets prisbillighet, som blefve en följd af accisens afskaffande,
              skulle, såsom också blifvit framhållet, medföra möjlighet för
              en mängd näringsgrenar, hvilka begagna sockret såsom råmaterial,
              att utveckla sig. Vidare skulle ett billigt socker medföra ökad
              kongumtion i landet, och detta är i mina ögon en ganska väsentlig
              för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6mzUzunoMztnhDUJVPYB2K">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-KkDg6meo4nm8k5K2eSHeZ9">
            Angående orskaffunde af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-CimpzE94JFQvDk7RjeVg5Q" prev="i-WYPGrnfopiGrKhPmKX6RwM" who="Q5741552" next="i-5rDWiCq6ZhiF23iYxcndGF">
            <seg xml:id="i-8jHFDMEUD71RxULya5GUJ">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5rDWiCq6ZhiF23iYxcndGF" prev="i-CimpzE94JFQvDk7RjeVg5Q" who="Q5741552" next="i-1558D9pZNeDuSAYNqkQuCu">
            <seg xml:id="i-ARwGYYT2GkdHdfKLUJzuKT">
              verkningsafgiften
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SXnPeKKoDS98DUpxusviJE">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BPV4rasQoMzGGiB7KQ3wRV">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JpLYD1UDNCJkTurCwCJhoK">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-7EGLjRkhfreq5cLncCYYM2">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgiften m.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-VV4banSmmA6YtqHVxHUYEA">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-63W9UYosnNjEqPDbmjmCqh" type="date">
            12 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-1558D9pZNeDuSAYNqkQuCu" prev="i-5rDWiCq6ZhiF23iYxcndGF" who="Q5741552" next="i-4yZjdkPBBRFF34Kh9vkqE3">
            <seg xml:id="i-YFUsUBfP7DxQNMbHuFGQse">
              del, då jag betraktar sockret som ett vigtigt näringsoch ännu
              mer konserveringsämne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4yZjdkPBBRFF34Kh9vkqE3" prev="i-1558D9pZNeDuSAYNqkQuCu" who="Q5741552" next="i-2TqkJtbr3hrKKWatFLor8e">
            <seg xml:id="i-Mpsxf16cNo8u1pSkfPeddk">
              Huru tullen, priset och konsumtionen förhålla sig till hvarandra,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2TqkJtbr3hrKKWatFLor8e" prev="i-4yZjdkPBBRFF34Kh9vkqE3" who="Q5741552" next="i-MjS9s4edVYiZfGWuYXWRFj">
            <seg xml:id="i-HS8E6xjaNVAHbZu44THAn2">
              erom kan man få en föreställning, om man jemför England, Danmark
              och Sverige. I England är socker tullfritt, i Danmark drager raffineradt
              socker en tull af 12 öre och i Sverige en tull af 33 öre pr kilogram.
              Prieet utgör i England 25 öre på kg. och förbrukningen är 37 kg.
              pr individ. I Danmark är priset 42 öre och förbrukningen 46 kg.,
              i Sverige är priset 59 öre och förbrukningen 19 kg. Om man nu
              dertill tager i betraktande, att priset på socker här i landet
              i följd af det sjunkande priset på verldsmarknaden fallit med
              14 öre under 1890-talet, och att konsumtionen under samma tid
              ökats med 50 procent, så torde man kunna antaga, att, om man ytterligare
              sänker priset med 33 procent, förbrukningen skulle ytterligare
              ökas med 50 procent. Skulle detta inträffa och förbrukningen således
              bli lika stor här som i Danmark, så skulle denna ökade förbrukning
              lemna rum för 8 nya sockerbruk med dertill hörande betodling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MjS9s4edVYiZfGWuYXWRFj" prev="i-2TqkJtbr3hrKKWatFLor8e" who="Q5741552" next="i-PbP2waZSz3PffyeSiMBPsk">
            <seg xml:id="i-71CxpuvNxNx287tTHpwBQJ">
              Vidare är det påtagligt, att en lindring i sockerskatten skulle
              för befolkningen innebära en ganska väsentlig skattelindring.
              Jag har i min motion beräknat denna till 2 kronor 37 öre per individ
              eller på en familj om fem personer till 11 å 12 kronor om året,
              och detta är en ganska väsentlig skattelindring, som icke bör
              ringaktas, åtminstone icke af dem, som, när vi hade frågan om
              stämpel å lagfartsprotokoll före, voro så ömma om de skattdragande,
              att de sälla bespara de mindre bemedlade den lilla afgiften af
              2 kronor och 50 öre vid köp af fastighet på 1,000 kronor. Här
              gäller det vida mer, det gäller en besparing af omkring 12 kronor
              för hvarje familj, och detta årligen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VFPRLXP9zZKL6e8s65J2nW">
            En sådan lindring i skatten skulle för öfrigt icke mer än kompensera
            den ökning i rena förbrukningsskatter, som drabbat landets mvånare
            under åren 1890—93. Om vi allenast taga i beräkning höjningarne
            af tullen å fläsk, spanmål, läder och skodon samt tullen å kaffe
            och tobak äfvensom bränvinsskatten, så visar det sig, att dessa
            förbrukningsskatter vuxit från 7,77 kronor per individ år 1890
            till 10,32 kronor år 1898, hvilket innebär en ökning af 2,55 kronor.
            Afven om man tager bort sockerskatten, skulle sålunda de indirekta
            skattebördor, som äro lagda på de nödvändigaste förbrukningsartiklarne,
            i alla fall hafva vuxit.
          </note>
          <u xml:id="i-PbP2waZSz3PffyeSiMBPsk" prev="i-MjS9s4edVYiZfGWuYXWRFj" who="Q5741552" next="i-CBHohuorhguJBACfBtegLH">
            <seg xml:id="i-LSxBNR2KmXFYQmyqgNB2fA">
              När man nu icke vidare kan påvisa, att afskaffandet af sockeraccisen
              skulle för industrien och befolkningen medföra några olägenheter,
              utan tvärt om, så har man koncentrerat motståndet mot borttagandet
              af sockeraccisen till de invändningar deremot, som man kan göra
              ur statens skattesynpunkt. Man har sagt, att en så betydligt minskad
              inkomstpost skulle medföra väsentlig rubbning i budgeten. Att
              detta för närvarande icke kan blifva fallet, är ju påtagligt,
              ty för hvarje år uppstå ökade öfverskott på statens inkomster,
              så stora, att de under senaste 5 år i medeltal skulle hafva uppgått
              till 5!/; million om året, äfven om sockerskatten varit borttagen.
              Men, säger utskottet, om än staten hittills icke behöft inkomsten
              af sockerskatten, så kunde staten komma att framdeles behöfva
              den i följd af de ökade utgifter, som den fortgående utvecklingen
              på alla områden medför. Ja, det
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LBdSQqLKhwJwSCnL5xneS1" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-CBHohuorhguJBACfBtegLH" prev="i-PbP2waZSz3PffyeSiMBPsk" who="Q5741552" next="i-SvZVk2XvsL8WksrKqQXxZm">
            <seg xml:id="i-SARoQLkJWmyHdWu9ARVg19">
              är ju möjligt, att den fortgående utvecklingen kommer att medföra
              ett ökadt behof af skatter. Men det är väl dock en alldeles ny
              princip att på förhand upptaga skatter för att tillmötesgå möjligen
              blifvande karat på ökade skatter i framtiden. Jag tycker, att
              det är bäst att göra nu, som vi alltid gjort förut, och vänta
              med att öka skatterna, till dess behof af ökning visar sig. Men
              äfven om det i framtiden skulle visa sig behof af ökade skatter,
              så är dermed icke sagdt, att man bör behålla sockerskatten. Ty
              svaret på den frågan lär blifva beroende på, om sockeraccisen
              är en sådan skatt, som är förtjent af att bibehållas, och detta
              beror åter i sin ordning på, hvilken plats denna skatt rätteligen
              bör intaga i skattesystemet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NCwR7MJVwvGfSeYvmEB5gH">
            Att statens utgifter komma att ökas, torde väl, efter allt att
            döma, vara högst sannolikt. Från år 1890 till år 1898 ha statens
            inkomster vuxit från 116 till 166 millioner eller med 50 millioner
            på dessa år. Detta innebär en inkomstökning i budgeten med 43
            procent af hvad inkomsten var år 1890. Under tiden har befolkningen
            ej växt med mer än 6 procent.
          </note>
          <u xml:id="i-SvZVk2XvsL8WksrKqQXxZm" prev="i-CBHohuorhguJBACfBtegLH" who="Q5741552" next="i-QaFjTsNLrf5BevQT2ox8oW">
            <seg xml:id="i-HxMZ2AeBFUAT3DofvrWWc">
              Men för att tillse, huruvida det kan vara skäl att behålla sockerskatten
              såsom en ingående del i skattesystemet, bör man något litet taga
              i betraktande, huru det nu förhåller sig med skattefördelningen.
              Utaf de 116 millionerna statsinkomst år 1890 voro 74 skatter,
              utaf de 166 millionerna år 1898 voro 96 skatter. Ökningen per
              individ af dessa skatter uppgick till 3 kronor 50 öre — från 15
              kronor 50 öre år 1890 till 19 kronor år 1898. Men under det att
              de direkta skatterna under samma tid knappt i nämnvärd grad vuxit,
              åtminstone icke i proportion till befolkningen, så har stämpelskatten
              vuxit med 3,3 millioner och de indirekta skatterna med 18,6 millioner.
              Det är sålunda hufvudsakligen på de indirekta skatterna, som ökningen
              i statsverkets inkomster faller, och granskar man närmare de indirekta
              skatterna, så finner man, att det är skatterna på de vigtigaste
              förbrukningsartiklarna — de på fläsk, spanmål, läder, tobak och
              bränvin — som medfört den största inkomsten af alla indirekta
              skatter. Denna fördelning synes mig icke vara lycklig, ty den
              visar uppenbarligen en förskjutning af skattebeloppet från direkta
              till indirekta skatter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QaFjTsNLrf5BevQT2ox8oW" prev="i-SvZVk2XvsL8WksrKqQXxZm" who="Q5741552" next="i-Y7qoiMGyJFuKCbpMCHqdNW">
            <seg xml:id="i-Gn84a5XNNPd2bz4YoM898y">
              Anledningen till omnämnda skatteökning är i högst väsentlig grad
              att söka i de beslut, som fattades vid urtima riksdagen år 1892.
              Men i samband med de beslut, som då fattades och som kunde anses
              skola komma att medföra ökade kraf på de skattdragande, uttalade
              sig urtima Riksdagen angående sättet för fyllande af skattebehofven,
              och jag tillåter mig att läsa upp hvad derom uttalades, ty det
              förtjenar att alltjemt ihågkommas, Riksdagen säger i sin skrifvelse
              till Konungen den 27 november 1892: att Riksdagen anser »det fullt
              rigtigt samt med rättvisa och billighet öfverensstämmande, att
              de nuvarande grundskatterna ersättas och medel till lindringar
              i rustningsoch roteringsbesvären anskaffas icke geånom indirekta
              konsumtionsskatter, utan genom direkta och förmögenhetsskatter&gt;
              — »inkomstskatt, fastighetsskatt, arfsskatt och annan stämpelskatt»
              — af hvilka Riksdagen anser »utan samband med kommunalbeskattningen
              anordnade, men i förhållande till hvarandra väl och rättvist afpassade
              skatter å inkomst och fastighet vara de skattearter, som, samtidigt
              ålagda och likformigt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H2vNQBZETBUXhugJ3m7YqK">
            N:o 381.
          </note>
          <note xml:id="i-RPPgXruj4pHZdutpjgrCRS">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-Y7qoiMGyJFuKCbpMCHqdNW" prev="i-QaFjTsNLrf5BevQT2ox8oW" who="Q5741552" next="i-DCvuoQatvrVzMqeF2NtwE1">
            <seg xml:id="i-Bd92MKLYuJDHQByph6NtU1">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BZnbM4AHfeHjuXPiVf8qmc">
            verkningsafgiften m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BrDHj4qAjNzMzZcUdynSQq">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-172wBGqWZJDsm2WAUj9APN">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertiliverkninuysafgiften
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MKSM6F7gP8C9dSXetHmj8f" type="date">
            14 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KzEVZ8rqABwfzHc1inC673">
            ökade, för nu afsedda ändamål i främsta rummet böra komma i fråga.»
            Den af Riksdagen då uttalade tanken har emellertid blifvit realiserad
            på det sättet, att afskrifningen af grundskatterna till ett belopp
            af 10 millioner kronor blifvit kompenserad med spanmålstullar
            till samma belopp.
          </note>
          <u xml:id="i-DCvuoQatvrVzMqeF2NtwE1" prev="i-Y7qoiMGyJFuKCbpMCHqdNW" who="Q5741552" next="i-DbZV6DMZW7y2oEk7k4k31P">
            <seg xml:id="i-K9gN8qawQ8cmXTL1EnM1jM">
              Vidare säger Riksdagen: »Med hänsyn såväl till den nuvarande
              i vårt skattesystem rådande relationen emellan direkta och indirekta
              skatter, äfven om beskattningen för kommunala ändamål härvid tages
              med i beräkning, som ock med hänsyn till arten och beskaffenheten
              af de förbrukningsartiklar, hvilka nu i en eller annan form äro
              underkastade beskattning, anser Riksdagen önskvärdt, att åtminstone
              till en början de af försvarsfrågans lösning orsakade utgifterna
              för försvaret icke täckas genom nya skatter på allmänna förbrukningsartiklar.»...
              »Till den del nya konsumtionsskatter kunna anses böra ifrågakomma
              vill Riksdagen emellertid framhålla angelägenheten deraf, att
              dessa skatter i möjligaste mån så anordnas, att de icke träffa
              sådana förbrukningsartiklar, hvilka måste anses såsom nödvändighetsvaror.&gt;
              Och derpå har Riksdagen svarat genom att höja tullarne på fläsk,
              på läder och skodon. När så skett, synes det mig vara af behofvet
              påkalladt, för så vidt något afseende skall fästas vid löftena
              år 1892, att man nu åtminstone söker lindra en konsumtionsskatt,
              skatten på en artikel, som åtminstone i mina ögon är en nödvändighetsvara.
              Man bör icke förbise, hvad hans excellens herr statsministern
              yttrade den 10 mars
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9gokhADtoDQjc4eFkK7hwE">
            1894, att »när regering och Riksdag då (urtima Riksdagen 1892)
            antogo
          </note>
          <note xml:id="i-UG5NpsVc52oPzzcFXBh1T1">
            ett nytt birordningsförslag, som lade bördor, der de icke förut
            legat, och lättade, der de förut hvilat, uttalade jag till statsrådeprotokollet
            den 23 september 1892 under instämmande af statsrådets samtlige
            öfrige ledamöter, att jag antog, det de ökade skatter, som deraf
            kunde föranledas, skulle uttagas icke genom konsumtionsskatter,
            utan genom direkta och förmögenhetsskatter.&gt; Och vidare heter
            det: »Då den (d. v. s. regeringen), vid nyss angifna tillfälle
            uttalat sin åsigt, hvilken sedermera upprepats och af Riksdagen
            godkänts, så anser den ock, att detta beslut bör lösas in.&gt; »De
            ord, som då uttalades, böra infrias»... »Jag upprepar det: det
            är det löfte, som regeringen och Riksdagen uttalat, hvilket regeringen
            för sin del önskar se inlöst, och som den hoppas Riksdagen skall
            inlösa.v
          </note>
          <u xml:id="i-DbZV6DMZW7y2oEk7k4k31P" prev="i-DCvuoQatvrVzMqeF2NtwE1" who="Q5741552" next="i-8wh4KdEdpb2x3jNJ7z4RFG">
            <seg xml:id="i-Wf3q51b7pNqezLvbcmwFry">
              Hittills har icke en sådan inlösning skett, men nu, när öfverskotten
              äro så stora, kan Riksdagen utan fara för budgeten infria de löften,
              som den har afgifvit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8wh4KdEdpb2x3jNJ7z4RFG" prev="i-DbZV6DMZW7y2oEk7k4k31P" who="Q5741552" next="i-T9pgKEGT8r2EToxuWJxqdV">
            <seg xml:id="i-MBkchZirKRvNuMJY2J9JvT">
              Och för öfrigt, om det är, som utskottet säger, för statens framtida
              behof, som man velat bibehålla denna skatt, så synes mig detta
              vara att, om jag så får säga, bygga framtiden på lösan sand, ty
              om. icke statsverkets inkomster i framtiden kunna motsvara utgifterna,
              så lär man hafva föga trygghet för att kunna fylla bristen genom
              konsumtionsskatter, som nu påläggas. Ty om det skulle visa sig,
              att statsinkomsterna börja sjunka, så lär väl detta icke bero
              på något annat än ett allmänt nedgående af samhällsmedlemmarnas
              inkomster, något, som ju lätt nog kan inträffa, om prisen på våra
              mera vigtiga exportartiklar helt plötsligt falla å verldsmarknaden.
              Sådant har många gånger inträffat och ofta nog med icke så många
              års mellanrum. Skulle det nu inträffa, så kommer ett prisfall
              att verka på det
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YDZsAgCatfhyLdJGSGj5w7" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-T9pgKEGT8r2EToxuWJxqdV" prev="i-8wh4KdEdpb2x3jNJ7z4RFG" who="Q5741552" next="i-UsT4n6RV5gTwsRoU17pBnY">
            <seg xml:id="i-92RBGVbvuba8oUaUZijR8B">
              sättet, att det blir mycket svårt för vårt lands industri att
              få sin budget att gå i hop eller att laga så, att inkomsterna
              betäcka utgifterna. Man blir då nödsakad att göra en reduktion
              i de senare. Och hvar skall då denna reduktion ske? Jo, i arbetslönerna,
              man kommer att minska lönerna för arbetarne här i landet, och
              då lära dessa nog blifva nödsakade att knappa in på sin kost,
              ty något annat hafva de väl inte att knappa in på. Staten drager
              nog försorg derom, att, om de nu verkligen på grund af de goda
              tiderna hafva någon sparpenning i fickan, skattepumpen ordentligt
              tager ut alltsammans, så länge det fins något qvar att taga, och
              derför blifva arbetarne, då lönerna nedsättas, hänvisade till
              att också nedsätta sin personliga förbrukning. Och hvar skulle
              de väl i främsta rummet anse sig böra göra någon inskränkning,
              om icke just i sockerförbrukningen? Socker kommer derför nog att
              blifva den första artikel, hvars konsumtion minskas. Tänk nu hvad
              det vill säga, om hvar och en måste spara iv på t. ex. en tolfskilling
              i veckan, det gör 13 kronor på året på hvar person, och således
              13 millioner kronor på hvarje million invånare. Det kommer då
              att uppstå en häremot svarande brist i budgeten, och jag skulle
              då bra gerna vilja se, huru utskottet skall kunna fylla igen det
              hål, som uppstått i budgeten, med den sockerskatt, som det nu
              för sådant ändamål vill bespara. Det blir nog då ingen annan råd
              än att tillgripa den utväg, man borde ha anlitat redan vid tiden
              för grundskatteafskrifningarna, nemligen att höja den direkta
              beskattningen. Detta har man emellertid alla år sökt undvika,
              med undantag för de fyra år, då vi hade tilläggsbevillning. Blir
              det emellertid brist i statskassan, torde man nog blifva nödgad
              att gå till väga på samma sätt, som man nu gör i England och som
              man sedan rätt länge praktiserat i Norge, nemligen att höja den
              direkta beskattningen från 1 till 4 eller 5 procent. Detta skulle
              taga någonting, det, eftersom det skulle för statskassan medföra
              en ökad inkomst af en 20—25 millioner kronor, och detta är någonting
              annat än sjunkande konsumtionsskatter, hvarmed man nu tror sig
              kunna fylla en blifvande brist i statskassan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UsT4n6RV5gTwsRoU17pBnY" prev="i-T9pgKEGT8r2EToxuWJxqdV" who="Q5741552" next="i-W6GDCENBUEppoPGrkeTie4">
            <seg xml:id="i-C2tB4LsxNjUC3Ed9BNLTd6">
              Om det för öfrigt skall blifva någon jemvigt i skattebördorna,
              bör man icke gå till väga på sätt, som skett under loppet af detta
              senaste tiotal af år, eller att alltjemt öka de indirekta skatterna
              och samtidigt bibehålla de direkta vid samma belopp som förut,
              hvilket faktiskt vill säga detsamma, som att de senare skatterna
              blifvit relativt minskade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W6GDCENBUEppoPGrkeTie4" prev="i-UsT4n6RV5gTwsRoU17pBnY" who="Q5741552" next="i-RZWkyhCJckGty5BA1AAEZ5">
            <seg xml:id="i-WBwkyizJt1CdiNGyyBDLEu">
              Första Kammaren har nu redan afslagit de motioner, som i år väckts
              i sockerfrågan. Huru det kan gå i denna kammare, det vet jag icke.
              Men om det är sockerfabrikanternas intressen, som resa motståndet
              mot borttagandet af sockeraccisen, så vill jag säga, att de i
              mina ögon gå till väga på ett mycket oklokt sätt. Då man nemligen
              på ett så skarpt sätt betonat nödvändigheten af att för statsverkets
              skull bibehålla accisen, som man gjort, kan det ju från deras
              sida icke möta något motstånd, om man framställer anspråk på,
              att sockerindustrien skall betala accisen med hvad denna industri
              verkligen är skyldig att till statsverket betala. Dessa fabrikanter
              böra då icke sätta sig emot, om man nästa riksdag väcker motion
              om, att sockeraccisen skall höjas, så att den kommer att utgå
              med hvad som är lagstadgadt, nemligen hälften af tullen, och att
              det beräknade utbytet af socker i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TqeCQn4NRSB7HSJEvfcFkh">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Dvt7h3j6FE9XkkXRxhyEqE">
            Angående afskaffande uf hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-RZWkyhCJckGty5BA1AAEZ5" prev="i-W6GDCENBUEppoPGrkeTie4" who="Q5741552" next="i-9u3yozETKnJSec2FXTrpkm">
            <seg xml:id="i-9qxD7WTpm9i8RxZmMFKZCT">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DAYp7YFjfq6NZDAhxDDHb2">
            verkningsafgiften m. m. Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RYR8crEdUZNe88tsefcJwF">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-DzYcLj2YveFuPSuLAG9NSZ">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-9u3yozETKnJSec2FXTrpkm" prev="i-RZWkyhCJckGty5BA1AAEZ5" who="Q5741552" next="i-PS1AwwRuDPQLHDDn5fiyn5">
            <seg xml:id="i-5HgjzEr9Eowf4pvhwNbgYn">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PS1AwwRuDPQLHDDn5fiyn5" prev="i-9u3yozETKnJSec2FXTrpkm" who="Q5741552" next="i-RmsLXsDP42dW4od3RxQXeU">
            <seg xml:id="i-rjgPHFw3S1s9d8vr72gdt">
              verkningsafgiften
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pq6ScygyWHQxS9qRmxJNdn">
            m.m. (Fort3.)
          </note>
          <note xml:id="i-R2PHHbXmirERaduv7riTZZ" type="date">
            16 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RmsLXsDP42dW4od3RxQXeU" prev="i-PS1AwwRuDPQLHDDn5fiyn5" who="Q5741552" next="i-BLiHMa15F4kTgz91p4jEg8">
            <seg xml:id="i-4Ts3Nbf5rvzYipGgkngeuh">
              betorna skall, ifrån att såsom nu antagas vara 10,5 procent af
              betornas vigt, höjas till hvad det i verkligheten är, eller 12,33
              eller åtminstone till 12 procent. Jag inser mycket väl på förhand,
              att man häremot kommer att invända, att sockerhalten i betorna
              kan vexla. Nå väl, man kan ju taga hänsyn dertill och låta bli
              att gå alltför nära denna utbytesberäkning af 12 procent; man
              kan i stället göra förhöjningen på så sätt, att, medan nu accisen
              skall utgå med hälften af tullbeloppet, man bestämmer den till
              ett belopp af 4/, af tullen, hvilket ursprungligen var afsigten.
              BSockerfabrikanterna hafva haft så pass god tid att förbereda
              sig på något sådant, att det icke från deras sida bör möta något
              synnerligen starkt motstånd. Skulle emellertid detta inträffa,
              så är det uppenbart, att det icke är för statsverkets skull, utan
              för sockerbrukens, som man håller på den nuvarande accisen för
              att på detta alldeles extra sätt gynna denna industri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BLiHMa15F4kTgz91p4jEg8" prev="i-RmsLXsDP42dW4od3RxQXeU" who="Q5741552" next="i-Pf7LFgq5wX6qX1sq133Kdq">
            <seg xml:id="i-T6Lwb2zhXpUVzhyK4RqfrX">
              Hvad nu beträffar de vid utskottsutlåtandet fogade reservationerna,
              så skall jag för min del be att få yrka bifall till den utaf mig
              afgifna reservationen, som icke innehåller någonting annat, än
              hvad Riksdagens Andra Kammare förra året beslöt i frågan, och
              bör ett bifall dertill således, ur denna synpunkt sedt, icke möta
              något motstånd. Hvad åter angår de öfriga reservationerna, skulle
              ju herr af Buréns reservation kunna utan våda antagas, ty i sjelfva
              verket önskar han icke något annat än jag. Men grefve Hamiltons
              reservation deremot kan jag icke vara med om, eller att den utredning,
              som ifrågasättes, skulle få utmynna i det resultat, att man skulle
              införa andra konsumtionsskatter. Ty det vigtigaste i hela denna
              fråga är just det, att man söker minska konsumtionsskatternas
              belopp, öh ej att utbyta den ena konsumtionsskatten mot den andra;
              dermed skulle ju icke synnerligen mycket vara vunnet. Af ett'sådant
              tillvägagående skulle dock må hända den vinsten stå qvar, att
              sockret, i samma mån det blefve billigare, kunde tillgodogöras
              för näringarnas behof.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MWo4dmFSBnfjfys2bwBUJQ">
            Herr talman, jag skall be att få yrka bifall till den af mig
            afgifna och till betänkandet fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-VfKJWPkJ7vtTLc66LNvTnu">
            Med herr Fredholm förenade sig herrar Höjer, Göthberg, Hultkrantz,
            Hammarström, Johansson i Öija och Jansson i Edsbäcken.
          </note>
          <u xml:id="i-Pf7LFgq5wX6qX1sq133Kdq" prev="i-BLiHMa15F4kTgz91p4jEg8" who="Q5741552" next="i-2qy4JtVrY8escEsh1fz6E2">
            <seg xml:id="i-WtZbaXGQj3PXA3vjZVvgNf">
              Herr Petri: Herr talman! Jag vill visst icke bestrida, att icke
              de föreliggande motionerna och de anföranden, som här hållits
              till förmån för desamma, kunna innehålla mycket beaktansvärdt.
              Men hvar sak har ju två sidor, och för mig ställer sig denna saks
              andra sida helt enkelt så: äro vi verkligen beredda att utan nödtvång
              afstå från en statsinkomst till belopp af cirka tio millioner
              kronor, och hafva vi råd till detta? Ja, svarar man från motsidan,
              det hafva vi, då det ju finnes ett så stort öfverskott i statskassan.
              Men jag hemställer dock, huruvida dessa tillfälliga öfverskott
              och dessa goda tider, som medfört dem, kunna antagas länge fortfara,
              Jag för min del anser, att vi snart hafva uppnått kulmen och att
              våra statsinkomster snart skola komma att minskas, något, som
              ock tycks bekräftas af uppgifterna på statsinkomsterna under den
              redan gångna delen af året, enligt hvilka dessa inkomster understiga
              de för samma tid af
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RLG5SKvVQ24fEeDAHJaHXz" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-2qy4JtVrY8escEsh1fz6E2" prev="i-Pf7LFgq5wX6qX1sq133Kdq" who="Q5741552" next="i-G1krAt4uHLC9NQ2BYwWYTN">
            <seg xml:id="i-JpTFBjTCPWgyWNzp8tukfT">
              nästföregående år. Hvarför skulle vi då taga bort den inkomst
              vi hafva genom sockeraccisen, då vi ju veta, att det förestår
              oss många och stora utgifter? Jag tänker härvid närmast på vårt
              lands försvar, hvilket vi ju alla inse vara en vigtig sak, som
              kräfver dryga utgifter, men dessutom hafva vi ju stora byggnadsföretag,
              jernvägsanläggningar o. 8. v. Med ett ord, utgifterna växa med
              åren, men inkomsterna komma troligen att minskas. Det finnes då
              icke något skäl, hvarför vi skulle afsäga oss denna inkomstkälla,
              som består i sockeraccisen, synnerligast som jag för min del icke
              hört någon klagan inom landet öfver denna beskattning. Vi få noga
              lägga märke till, att här är icke fråga om någon skatteökning,
              utan derom, att man vill taga bort en redan befintlig skatt, som
              dertill känts mycket lindrig. Inkomsten af sockertull och sockertillverkningen
              är en af våra allra äldsta finansskatter, och jag tror icke, att
              det är något skäl att rubba den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G1krAt4uHLC9NQ2BYwWYTN" prev="i-2qy4JtVrY8escEsh1fz6E2" who="Q5741552" next="i-99UszG3vLaRVgBBGg6KPhB">
            <seg xml:id="i-WNWRdJQxUskfjjkW3gWTrf">
              Herr Fredholm gjorde nu en dyster målning af kommande tider:
              vi skulle komma att behöfva få in mycket pengar i statskassan
              och vi skulle må hända för detta ändamål blifva nödsakade att
              höja bevillningen flere gånger om. Skulle detta komma att inträffa,
              så tycker jag detta borde vara ett skäl för oss att icke taga
              bort en inkomst, som vi redan hafva. Jag kan heller icke rätt
              fatta, att det skulle vara till så synnerligen stor fördel för
              landet i sin helhet, om vi toge bort den nuvarande sockeraccisen.
              Visserligen kan det icke förnekas, att ju icke en stor nedsättning
              i priset å socker skulle ega rum och detta således skulle blifva
              betydligt billigare för allmänheten än nu; men jag tror icke att
              dermed vore vunnen någon så synnerligen stor besparing för den
              enskilde. Ty i och med detsamma, som priset på socker blir billigare,
              ökas också konsumtionen, och just kanske det billigare priset
              föranleder till att det i stället för besparingar blir ökade utgifter.
              Sådant hafva vi ofta sett vara förhållandet, och detta bevisas
              också deraf, att de prisfall å socker, som redan egt rum, ökat
              konsumtionen högst betydligt. Jag tror icke, att någon verkligen
              aflagt de slantar, zoom kunnat inbesparas genom lägre pris på
              socker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-99UszG3vLaRVgBBGg6KPhB" prev="i-G1krAt4uHLC9NQ2BYwWYTN" who="Q5741552" next="i-CKZCHbid7w6LGRfQ6ZRKhG">
            <seg xml:id="i-Q7AWXwsbfLXu6LMc5tS8Hz">
              Om vi nu toge bort skatten å sockertillverkningen och i stället
              behöfde anlita andra skattetitlar, hvart skulle man då vända sig?
              Om man nu också företoge sig att höja bevillningen ett par gånger,
              så försloge detta i alla fall icke till att skaffa de pengar,
              som fattades, utan man måste å nyo tillgripa konsumtionsskatter,
              hvilka för att inbringa något, väl skulle läggas på nödvändighetsartiklar.
              Jag undrar om detta tillvägagångssätt vore så lämpligt; det skulle
              naturligtvis verka en större ovilja inom landet, om man lade skatt
              på en ny artikel, än om man bibehölle en konsumtionsskatt, hvaröfver
              hittills inga egentliga klagomål höjts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CKZCHbid7w6LGRfQ6ZRKhG" prev="i-99UszG3vLaRVgBBGg6KPhB" who="Q5741552" next="i-YR4C6S7PEVcTEiouWd9b5b">
            <seg xml:id="i-QiYm8qK7jd4jz7iRpMeZMH">
              Jag vill äfven påminna herrarna derom, att här har på förmiddagen
              förts en ganska lång, diskussion öfver de föreslagna dyrtidstilläggen,
              och jag hemställer nu till de ledamöter, som voro för att dessa
              dyrtidstillägg skulle beviljas, huru vida de verkligen anse sig
              förbättra utsigterna dertill, i fall de med ett enda tag minska
              statsinkomsterna med ungefär 10 millioner kronor. Jag tror i stället,
              att detta skulle verka motsatsen, och det skulle jag för min del
              inner-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HGX13DwY8eFnao7veEjXh2">
            Andra Kammarens Prot. 1900. N:o 31. 2
          </note>
          <note xml:id="i-4iKmHvQrfpTPL7uXawkmPF">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-KqJEYYT7q2Rd1gh47DdM8z">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgiften m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UXRzcxaa2VYNyinVuy4DHx">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-PqjdFVR9gmFk9uuJK86Hkk">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertillr verkningsafgiften
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MVGZBZv3f7PYfftpyCiFA2" type="date">
            18 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-YR4C6S7PEVcTEiouWd9b5b" prev="i-CKZCHbid7w6LGRfQ6ZRKhG" who="Q5741552" next="i-K9wWQHikVU53g2c92Se5Wt">
            <seg xml:id="i-6b5tiKm4otRxgy4AHvquxt">
              ligen beklaga, ty jag vill gerna, att dessa dyrtidstillägg skola
              beviljag. Men i och med detsamma man tager bort statsinkomsterna
              måste man ju också minska statsutgifterna, och då förfaller all
              utsigt att få dyrtidstilläggen igenom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9wWQHikVU53g2c92Se5Wt" prev="i-YR4C6S7PEVcTEiouWd9b5b" who="Q5741552" next="i-MuceFYZ2vM9XRAoYNSA3rq">
            <seg xml:id="i-15HvFgjieLnzFE83dseGqU">
              Jag skall nu icke upptaga tiden längre, utan jag ber att på de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MuceFYZ2vM9XRAoYNSA3rq" prev="i-K9wWQHikVU53g2c92Se5Wt" who="Q5741552">
            <seg xml:id="i-Y2QjFhuPQC8geh86Swgk9F">
              skäl som jag nu anfört få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YYzhSiP42iGXf1VjBAhVav" type="speaker">
            Herr Byström:
          </note>
          <u who="Q5591493" xml:id="i-Fh7EkiV5zhuMaUWbFb6fKj" next="i-GbsZsEUKprEBaXbFSA7J48">
            <seg xml:id="i-DDnX1nN1hbK75K6GhVUimw">
              Herr talman, mina herrar! Det är verkligen efter min uppfattning
              en stor fråga som här föreligger till behandling. Det vore då
              kanske lämpligast, att de gamla tränade talarne toge till sina
              storsläggor och nybörjaren, som blott har en liten hammare, hölle
              sig tillbaka. Jag har dock velat säga några få ord i föreliggande
              fråga. Jag skulle visserligen kunna inskränka mig till att instämma
              med min granne på stockholmsbänken, men, som sagdt, några få ord
              vill jag tillägga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GbsZsEUKprEBaXbFSA7J48" prev="i-Fh7EkiV5zhuMaUWbFb6fKj" who="Q5591493" next="i-CnLCTyKfGjCreCVkm7HwGd">
            <seg xml:id="i-PPPiudhjsSGAij4uvM5j9Q">
              Då jag först såg detta betänkande, påminte jag mig bevillningsutskottets
              uppdrag, hvarom det i riksdagsordningens 40 $ heter, att bevillningsutskottet
              åligger att bereda alla de från kamrarne hänvista frågor. Det
              var en talare på förmiddagen som sade om ett betänkande, att han
              tyckte det icke var precis så grundlagsenligt behandladt, som
              det skulle vara. Jag undrar, om icke samme talare skulle: kunna
              säga samma sak äfven om detta utskottsbetänkande, då, såsom herrarne
              se, det är blott några få rader som kunna anses såsom utskottets
              utlåtande. För öfrigt har det citerat i det närmaste ordagrant
              de motioner, som äro afgifna; och det må man ju säga kan vara
              snällt nog. För min del skulle jag icke heller haft mycket. emot
              detta betänkande, om icke det varit ett enda litet ord, som råkat
              komma in der i sjelfva klämmen, och det är det der ordet icke.
              Om det hade varit borta, skulle jag för min del hafva varit. nöjd
              med behandlingen af min motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CnLCTyKfGjCreCVkm7HwGd" prev="i-GbsZsEUKprEBaXbFSA7J48" who="Q5591493" next="i-F8a4LWvptnKFr8x4PSEF6P">
            <seg xml:id="i-8j4ipXYRUFcf1JcGrXYovt">
              Mot nu ifrågavarande förslag har emellertid vid riksdagarna förut:
              framstälts den invändningen, att man genom dess antagande icke
              skulle gagna folkets breda lager så mycket som fastmer de burgnare
              klasserna, emedan dessa förbrukade betydligt mer socker än andra
              inbyggare i landet. Jag vill nu icke bestrida detta, men ber att
              få framhålla, att om man vill, att en sådan ställning skall fortfara,
              bör man naturligtvis söka så långt som möjligt hålla fast vid
              såväl sockerskatten som den alltför höga sockertullen. Men icke
              kan det väl ändå vara rätt att just gynna den folkklass, som nu
              får begagna de mesta sötsakerna, så att den skulle ytterligare
              få behålla denna företrädesrättighet. För de små i samhället är
              i alla fall denna sockerskatt och sockertull en ganska väsentlig
              utgift. I rundt tal har det ansetts vara 10 millioner kronor,
              som denna skatt inbringat. Det gör på en befolkning af 5 millioner
              invånare 2 kronor per individ. Om man nu tänker sig en familj
              på 7 personer, skulle det blifva 14 kronor för en sådan familj;
              och tager man också blott hälften af detta, blir det en jemförelsevis
              dryg utgift för dem, som hafva små inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F8a4LWvptnKFr8x4PSEF6P" prev="i-CnLCTyKfGjCreCVkm7HwGd" who="Q5591493" next="i-YKmcTeEA6JePHqpG4Rh1KG">
            <seg xml:id="i-Rv9wxp8LXY5wc1nfb3FsV4">
              Hvad särskildt angår denna hvitbetssockertillverkningsskatt,
              är den ju en slags undantagsåtgärd. Man har i allmänhet icke sådana
              skatter numera annat än på sådana varor, som anses åtminstone
              i
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F1Fmph3NT6FS8zz1aoPb5A" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-YKmcTeEA6JePHqpG4Rh1KG" prev="i-F8a4LWvptnKFr8x4PSEF6P" who="Q5591493" next="i-DDtbg4Z9sjewvf4TSQQzt2">
            <seg xml:id="i-JkoYepXKL4kXzNJf2Ftb4e">
              någon mån vara skadliga och hvilkas användande man vill hindra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UoCmvoCZPHH7eywTqLhqZA">
            N:o 81
          </note>
          <note xml:id="i-NxrsE7A4R2uyVCY7gKiALm">
            Angående
          </note>
          <u xml:id="i-DDtbg4Z9sjewvf4TSQQzt2" prev="i-YKmcTeEA6JePHqpG4Rh1KG" who="Q5591493" next="i-8YXgkXFwqMAvbMhN3sFjgf">
            <seg xml:id="i-4VRUHg3jGdKbk7Dz28SDbP">
              En sådan skatt är t. ex. bränvinstillverkningsafgiften. Men socker
              2fskaffande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8YXgkXFwqMAvbMhN3sFjgf" prev="i-DDtbg4Z9sjewvf4TSQQzt2" who="Q5591493" next="i-J5RKgBJBNEyaV81LfrGGY5">
            <seg xml:id="i-LjdaxTZWwbNG1PUyuyEvHg">
              kan ju icke liknas vid en sådan vara som bränvin. Tvärt om har
              det ju ansetts att det vore en nyttig, god och närande artikel
              för menniskorna. Och jag tror ock, att dess vidsträcktare användning
              skulle hafva ett helsosamt inflytande på många bland vårt folk
              äfven i den meningen, att det kanske skulle utestänga en hel del
              njutningsmedel, som äro skadliga. Jag ber här att få erinra om
              hvad en läkare uttalat, en person som för öfrigt icke precis är
              obekant för herrarne. Han säger: »Allmogen och de fattiga borde
              i allmänhet konsumera mera socker, ty menniskokroppen behöfver
              kolhydrater för att lefva, och sådana kunna vi icke få i renare
              och mera närande form än genom socker. Det är nog sant, att många
              skaffa sig respiratoriska näringsämnen på andra vägar, t. ex.
              genom spritvaror, men detta är ett mycket dåligt sätt, bland annat
              derför att det icke uppfyller ändamålet. Men fastän sprit är af
              tvifvelaktig betydelse såsom respiratoriskt födoämne, så begagnas
              det dock, på grund af det instinktmessigt kända behofvet af respiratoriska
              näringsmedel, af många såsom ett sådant. Om socker kunde blifva
              billigare och på grund deraf mera än nu blefve användt af de fattigare,
              så tror jag, att konsumtion af spritvaror mer och mer skulle aftaga,
              och derför anser jag, att denna sak äfven ur nykterhetsvänlig
              synpunkt bör förordas.»&gt; Jag skulle särskildt från min ståndpunkt
              vilja betona just denna sida af saken. | Det har förut omnämnts,
              att billigare socker äfven skulle kunna inverka fördelaktigt på
              åtskilliga industrigrenar i vårt land, för hvilka vi hafva ganska
              goda förutsättningar. Jag vill blott erinra om, att vi t. ex.
              skicka omkring 5 millioner kilogram lingon till utlandet för ett
              pris, som anses vara så billigt, att man plägar säga, att man
              rent af bortslumpar dessa varor, som i visst afseende kunde kallas
              råvaror. Det kan icke vara en god hushållning att så skicka ut
              denna råvara och sedermera köpa igen den till dyrt pris, sedan
              den för öfrigt understundom förvandlats till en vara, som vi anse
              rent af skadlig. Jag vill ock här särskildt med afseende på fruktkonservering
              citera ett yttrande af en man, hvars ord jag anser böra gälla
              finska mycket, i denna kammare; jag skall sedan nämna hans namn.
              an säger: »Åfven hos oss skulle ett billigare socker kunna ge
              en välbehöflig lyftning åt vår på de flesta orter i lägervall
              liggande trädgårdskultur. Då man nu ser, hurusom ett och annat
              af våra hushållningssällskap vaknat till insigt om, att densamma
              ej drifves så, som den borde, och med klar blick för nödvändigheten
              af att här få till stånd en förändring till det bättre vidtagit
              åtgärder i detta syfte, skulle målet tvifvelsutan både lättare
              och säkrare nås, om de samtidigt rigtade uppmärksamheten på att
              få det väsentligaste hindret för en gynsammare afsättning af fruktträdgårdarnes
              alster — det höga sockerpriset — snarast möjligt undanröjdt.&gt;
              Den som så yttrat sig är sekreteraren för Malmöhus läns hushållningssällskap
              herr W. Flach, som ock, såsom vi sett af tidningarna, är bestämd
              att mottaga en hög post i det nya jordbruksdepartementet, och
              jag förmodar, att hans ord böra väga ganska mycket äfven i denna
              kammare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKVAaTCXp7D9LtNYTcPF2e">
            af kvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-J5RKgBJBNEyaV81LfrGGY5" prev="i-8YXgkXFwqMAvbMhN3sFjgf" who="Q5591493" next="i-9RQxfLTFn1bz2QunUvctG8">
            <seg xml:id="i-Ny43usFx4PGdG13UShqDUB">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S64WM6G1QiQmTmX1uTjXZA">
            verkningsafgiften m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LAYsUyoMFY86isyeyXwmQY">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2gNhg9CiTaKBVpsEwjeGV5">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-TCLLkKZxUZTyzLVgZoKHBW">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-9RQxfLTFn1bz2QunUvctG8" prev="i-J5RKgBJBNEyaV81LfrGGY5" who="Q5591493" next="i-6ZMJLnFmjymAH7J8iHEWzE">
            <seg xml:id="i-JSJ68oqZw5VBSacXXZtdcp">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4t7W4CK2XoJLRPhY1E4CZt">
            verkningsafgiften m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UKABvtJw88w8Jn1awGNkC">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FN4iWRVqMLS2qoRsQFiTBQ" type="date">
            20 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8E5ezsPZ2TV1hcz5Fnoh9g">
            Så har här ock nämnts mycket om en artikel, angående hvilken
            jag dock nu icke skall vidare yttra mig. Men jag vill blott erinra
            om ett föredrag, som nyligen hölls af lektorn vid Ultuna landtbruksinstitut
            E. V. E. Petersson öfver denna fråga: »Finnes det i Sverige möjlighet
            att förarbeta mjölken för export 1 annan form än smör och ost?»
            Han yttrar i detta föredrag, att han anser, det äfven i Sverige
            kondensering af mjölk borde upptagas till fromma för landtbruket,
            samt omtalar, huru denna industri är ordnad i utlandet. Af en
            annan talare har ock i afton åtskilligt angående denna sak framhållits.
            För öfrigt har presidenten Wern utförligt behandlat äfven dessa
            förhållanden, såsom ock åtskilligt framhållits af den ärade vice
            ordföranden i bevillningsutskottet. För min del tror jag, att
            det vore, såsom ock herr W. Flach sagt, till nytta för jordbruket,
            om man borttoge denna sockertillverkningsskatt och nedsatte proportionsvis
            tullen på sockret.
          </note>
          <u xml:id="i-6ZMJLnFmjymAH7J8iHEWzE" prev="i-9RQxfLTFn1bz2QunUvctG8" who="Q5591493" next="i-FBB3CtZB4KpPXfKNmpDsoR">
            <seg xml:id="i-WzgE6T9MLW62x4sM6csCSA">
              Det har ock erinrats om den statsfinansiella sidan af saken.
              Då jag ännu är mera nybörjare i Riksdagen, må jag blott i korthet
              få säga, att om t. ex. denna skatt uppgår till 10 millioner kronor
              och statskassan har 20 millioner kronors öfverskott för hvarje
              år, borde det väl icke från den synpunkten vara alldeles omöjligt
              att kunna göra någon skattelindring i detta hänseende med de stora
              tillgångar vi nu synas hafva och under många år haft. Den man
              jag nyss citerade, nemligen presidenten Wern, har på sätt och
              vis lemnat ett slags testamente efter sig i den omfattande utredning
              af frågan han gifvit, så omfattande som väl någon enskild person
              gerna kan åstadkomma. Han säger följande ord om denna sak: »Svårligen
              kan något annat ämne finnas, som så lämpar sig för nedsättning
              i derför till staten ingående afgift.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FBB3CtZB4KpPXfKNmpDsoR" prev="i-6ZMJLnFmjymAH7J8iHEWzE" who="Q5591493" next="i-2jFQ95APeyU4t7KniDRME7">
            <seg xml:id="i-47gjRVVcTkShHXvqbVX7Je">
              Af en talare har nyss framhållits, att det skulle möta svårigheter
              att finna lämpliga skatteobjekt, om staten behöfde tillgripa nya
              sådana. För min del tror jag det icke borde vara alldeles för
              svårt att finna dem. Jag skall icke tillåta mig att här vidare
              orda derom, men jag tror, att de finnas. Vill man blott lägga
              så pass tung skatt på dem, att de både kunna lemna behöflig inkomst
              till staten och denna skatt verkligen kan befrämja det sedliga
              intresse, som med sådan konsumtionsskatt är förenad, tror jag,
              att man skall till väsentlig del kunna fylla den lucka, som skulle
              uppstå genom att borttaga hvitbetssockertillverkningsafgiften
              och nedsätta tullen med motsvarande belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jFQ95APeyU4t7KniDRME7" prev="i-FBB3CtZB4KpPXfKNmpDsoR" who="Q5591493" next="i-RrVcjmQ7jfiF2whqxawxqT">
            <seg xml:id="i-Pvxytoj9C1PcPDmhLdL49d">
              Utskottet har gjort en liten anmärkning specielt mot min motion,
              i fråga om tiden för att taga bort denna sockerskatt. Det säger,
              att den tid jag föreslagit är synnerligen olämplig. När presidenten
              Wern föreslog 1 oktober, som från hans synpunkt ansågs vara en
              lämplig tidpunkt, gafs samma svar: denna tid är synnerligen olämplig.
              När nu jag föreslagit 1 januari, säger utskottet: denna tid är
              synnerligen olämplig. Om man således tager det qvartalsvis, synes
              det omöjligt att hitta på den rätta tiden, Men kanske, om man
              skulle försöka gå månadsvis, man skulle kunna finna den tid, utskottet
              möjligen kunde anse lämplig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RrVcjmQ7jfiF2whqxawxqT" prev="i-2jFQ95APeyU4t7KniDRME7" who="Q5591493" next="i-P4zo2KeD6ho3iAccucB6bq">
            <seg xml:id="i-7Jx6x98UnAJqRC2SBNnLXw">
              Då jag emellertid icke har någon utsigt, att det förslag jag
              fram-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9QGQiBJsD9qhkLHNxu9pRL" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-P4zo2KeD6ho3iAccucB6bq" prev="i-RrVcjmQ7jfiF2whqxawxqT" who="Q5591493">
            <seg xml:id="i-H7kfMYv6c76fkSaE57StXd">
              stält skulle kunna vinna bifall i denna kammare, och naturligtvis
              icke heller har något annat att göra än att förena mig med herr
              Fredholm i den reservation han afgifvit, skall jag, herr talman,
              be att få yrka bifall till denna reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ULXXc3hWxaA7xthzdMu8eb" type="speaker">
            Herr Nyström:
          </note>
          <u who="Q6020685" xml:id="i-MRw5YAHe1nLE26L9nNx47o" next="i-Tu7oVsZ1aBioBvkg7WiPr8">
            <seg xml:id="i-3gMvqVX7pbzwQr9wPg6eo9">
              I utskottets motivering förekommer en passus, som är hemtad från
              sistlidet års bevillningsutskotts utlåtande, hvilket återigen
              fått yttrandet i arf från 1896 års bevillningsutskott -— en passus
              angående de kategorier af Sveriges invånare, som företrädesvis
              begagna socker. Utskottet säger nemligen, att det hufvudsakligen
              är de förmögnare samhällsklasserna som använda socker, och att
              sockret icke får betraktas såsom ett näringsmedel, utan företrädesvis
              som ett njutningsmedel. Detta påstående återfinnes i bevillningsutskottets
              utlåtanden år från år; och det har alltid upptagits med en viss
              undfallenhet af så väl motionärer som talare. Man har sagt, att
              det är möjligt eller sannolikt, att det är de förmögnare klasserna,
              som företrädesvis använda socker, men ej gått in i en verklig
              granskning af förhållandena. Herr Anderson i Hasselbol har i afton
              antydt, att förbrukningen af socker bland de arbetande klasserna
              är vida större, än bevillningsutskottet synes föreställa sig;
              och jag har kommit till samma resultat vid en serie jemförelser
              af arbetares hushållsräkningar, för hvilka jag nu skall be att
              i korthet få redogöra inför kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vkko66jnoG9yJqqEW8pcGN">
            Af ifrågavarande hushållsräkningar framgår klart och oförtydbart,
            att sockerkonsumtionen inom arbetareklassen är synnerligen stor.
            De hushållsräkningar, jag lagt till grund för mina beräkningar,
            återfinnas delvis i den statistiska undersökning om tobaksindustrien,
            som blifvit till kammarens ledamöter utlemnad; derjemte har jag
            förskaffat mig hushållsräkningar från åtskilliga -arbetare vid
            verkstäder i Stockholm; och det råder en ganska stor öfverensstämmelse
            mellan uppgifterna från det ena och andra hållet angående sockerkonsumtionen.
            De hushållsräkningar, jag gått igenom, uppgå till ett antal af
            9 stycken; familjemedlemmarnes antal har vexlat mellan 3 och 8
            personer. För en familj här i Stockholm, bestående af man, hustru
            och ett barn — mannen är arbetare vid en mekanisk verkstad — uppgår
            sockerkonsumtionen till 26 kilogram per år; tullen derpå utgör
            8 kronor 58 öre, förbrukningen per individ 8,7 kilogram, skatten
            per individ 2 kronor 86 öre. En familj på 5 personer har förbrukat
            104 kilogram per år; tullen derpå utgör, efter 33 öre per kilogram,
            34 kronor 32 öre; förbrukningen per individ 21 kilogram, skatten
            per invid 6 kronor 86 öre. Ett annat hushåll på 6 personer har
            likaledes konsumerat 104 kilogram per år; tullen derpå utgör 34
            kronor 32 öre, förbrukningen
          </note>
          <u xml:id="i-Tu7oVsZ1aBioBvkg7WiPr8" prev="i-MRw5YAHe1nLE26L9nNx47o" who="Q6020685" next="i-J2DwtAZ3ezS2Q79KYvtyxH">
            <seg xml:id="i-DvU9qZZohFE1jizvZBjb5Z">
              er individ 17,3 kilogram, skatten per individ 5 kronor 72 öre.
              Men Jag skall ej trötta herrarne med att läsa upp hela denna lista,
              utan blott uppgifva resultatet af beräkningarna. Det är, att förbrukningen
              per individ i medeltal utgör 16,82 kilogram raffinad, hvilket
              motsvarar 18,67 kilogram råsocker per individ. Detta resultat
              stämmer nära öfverens med den uppgift, som lemnats af herr Fredholm,
              enligt hvilken förbrukningen per individ utgör 19 kilogram råsocker.
              Det är således alldeles tydligt, att sockerkonsumtionen inom arbetare-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EGK8jQPFvFiGSz8yM7dkPF">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-CPnzBZewDYVm4MjHJgbjAm">
            ende afskaffan of hvitbetssockertillverkningsofgiften m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KCMcPhvhu4jVjUmhopgkYF">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-TveoiTYp1GrFLqxMBqhyaK">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-NHqtEVkMUEKgnwDeUozB3q">
            sockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-Wz6N2rPqNuJ56bj8jNEGeN">
            afgiften m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-27g51ZL6yzKnti35ywUT1a">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JRpazF8nAdTDzoJBBTnUu5" type="date">
            22 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-J2DwtAZ3ezS2Q79KYvtyxH" prev="i-Tu7oVsZ1aBioBvkg7WiPr8" who="Q6020685" next="i-L9KauMRCAQNSb5VsEwWViD">
            <seg xml:id="i-PzUps2kenJQJrYfz3syxBP">
              klassen fullt uppgår till medeltalet, hvadan man ej med fog kan
              påstå, att det är de förmögnare klasserna, som företrädesvis konsumera
              socker, utan förbrukningen deraf utbreder sig jemnt öfver hela
              befolkningen. Jag vill tillägga, att af de familjer, hvilkas hushållsräkningar
              jag undersökt, kommer 1 på Göteborg, 1 på Malmö, 1 på Hudiksvall
              och 6 på Stockholm, Skatten per ndtdd utgör i medeltal 5 kronor
              54 öre, hvilket nära öfverensstämmer med herr Fredholms uppgift
              i hans motion, enligt hvilken skatten uppgår till omkring 5 kronor
              per individ i medeltal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L9KauMRCAQNSb5VsEwWViD" prev="i-J2DwtAZ3ezS2Q79KYvtyxH" who="Q6020685" next="i-3JsfUuJt6SGtoHm6R1yR9Q">
            <seg xml:id="i-SUy4vXwrMpWXhL6DBmpYFQ">
              Då nu, såsom af det anförda torde framgå, sockerkonsumtionen
              i arbetarehem 1 medeltal uppgår till 2 kilogram i veckan, kan
              sockret ej betraktas såsom enbart ett njutningsmedel, utan är
              alldeles bestämdt ett näringsmedel; och jag tror, att man har
              anledning glädja sig deröfver. Jag vill i detta hänseende åberopa
              ett nyss af herr Byström citeradt yttrande af en kammarens ledamot,
              doktor Björck, samt derjemte erinra om det af läkare allmänt vitsordade
              faktum, att socker är ett synnerligen lättsmält och närande födoämne.
              Dess näringsvärde står i jemnhöjd med fettets; det gifver nemligen
              såsom detta 41, värmeenheter, men är vida mera lättsmält. I synnerhet
              för barn är det ett särdeles värdefullt näringsmedel. Deraf kan
              man förklara det faktum, att arbetarefamiljer med 3—5 barn kunna
              konsumera 2 till 3 kilogram socker i veckan och utan att knota
              betala den dryga skatten af 34 kronor per år och derutöfver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3JsfUuJt6SGtoHm6R1yR9Q" prev="i-L9KauMRCAQNSb5VsEwWViD" who="Q6020685" next="i-9jo3BheufzPASykeNaQxnF">
            <seg xml:id="i-Bnc3bTCM6PeMeU85vkKLH8">
              Nu säger herr Petri, att någon klagan öfver denna beskattning
              ej från allmänheten försports. Naturligtvis, från den allmänhet,
              jag vändt mig till för att få de uppgifter jag nu meddelat, har
              ingen klagan försports — helt enkelt derför att de ej veta, hvarför
              penningarna icke räcka till. Men att klagomål ej saknats är väl
              oförnekligt, då här i Riksdagen från 1896 till nu hvarje år motionerate
              om denna skatts borttagande, och Andra Kammaren har sjelf framstält
              klagomål, då den förra året beslöt en skrifvelse till Kongl. Maj:t
              angående sockeraccisens afskaffande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WktR5E2byhyzfsXtzpDnxL">
            Emellertid, vore denna konsumtionsskatt den enda, som tyngde
            på våra arbetarefamiljer, skulle man ej hafva så mycket att säga
            derom, ehuru redan 34 kronor ej är så litet för en arbetare med
            en stor barnskara att försörja. Men ställer man in den utgiften
            i ramen af de öfriga indirekta skatterna, får man en tafla, som
            blir ganska belysande. Jag har tillåtit mig att i de hushållsräkningar
            jag granskat äfven se efter, huru mycket dessa arbetarefamiljer
            fått betala i indirekta skatter, och jag tror, att det för kammaren
            kan vara af intresse att få del äfven deraf. Det af mig förut
            omnämnda hushållet på 3 personer betalar i samfäld indirekt skatt
            58 kronor; ett hushåll på 5 personer erlägger en indirekt skatt
            af 96 kronor, ett hushåll på 6 personer 119 kronor, ett hushåll
            på 5 personer 111 kronor, ett fnekell på 6 personer 122 kronor,
            ett hushåll på 7 personer 138 kronor; — ören oräknade. Samtliga
            dessa familjer äro bosatta i Stockholm. En tobaksarbetarefamilj
            i Göteborg, bestående af 8 personer, betalar i indirekt skatt
            139 kronor; en tobaksarbetarefamilj i Malmö, bestående af 7 personer,
            193 kronor; en tobaksarbetarefamilj i Hudiksvall, bestående af
            8 personer, 149 kronor. Fn så stor indirekt årlig
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2hkHphBNWXQ1k8NEg94r6A" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-9jo3BheufzPASykeNaQxnF" prev="i-3JsfUuJt6SGtoHm6R1yR9Q" who="Q6020685" next="i-JPnrnYAdhpQ1Zu6pWEZ2z8">
            <seg xml:id="i-EkR12CGEYCoE7kAFusSYbg">
              skatt utkräfves af arbetarefamiljerna i vårt land för deras födoämnen.
              Att märka är, att vid beräkningen allt hvad dryckesvaror heter
              eliminerats; icke heller har jag medräknat den eventuella skatten
              på skodon och kläder. I medeltal utgör den indirekta skatten per
              individ för dessa arbetarefamiljer 20 kronor 52 öre. Ju större
              familjen är, dess större blir den indirekta skattebördan; det
              blir — såsom herr Fredholm yttrat om sockerskatten — »en progressiv
              beskattning nedåt» i stället för, såsom man enligt Riksdagens
              uttalande 1892 kunde ha rätt att vänta, en progressiv beskattning
              uppåt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JPnrnYAdhpQ1Zu6pWEZ2z8" prev="i-9jo3BheufzPASykeNaQxnF" who="Q6020685" next="i-VVZL37QbPE6rxuHdyiBXdY">
            <seg xml:id="i-C2iyp4UGUCAU8nQvTeA6qe">
              Utskottet menar, att denna skatt ej vore känbar för de skattdragande.
              Men det är ju alldeles tydligt, att den för en person med små
              inkomster och stor familj måste kännas ganska tryckande. Jag skall
              tillåta mig att ur de hushållsräkningar jag genomgått anföra ett
              särskildt exempel. En snusmealare i Hudiksvall med en årsinkomst
              af 796 kronor 50 öre enligt officiella uppgifter eller 15 kronor
              i veckan enligt egen uppgift, måste betala en sockerskatt på 59
              kronor om året, under det hans indirekta beskattning i dess belhet
              utgör 149 kronor. Alltså 59 kronors sockerskatt af en arbetarefamilj
              med 15 kronors inkomst i veckan — är det rimligt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VVZL37QbPE6rxuHdyiBXdY" prev="i-JPnrnYAdhpQ1Zu6pWEZ2z8" who="Q6020685" next="i-CLyiAYpaK2upvDF1Kjk5gC">
            <seg xml:id="i-8FByR7Rpdv9A8FVGQnrvRL">
              Jag har endast velat delgifva kammaren dessa små meddelanden
              och beräkningar. De synas mig gifva fullgoda skäl för den förberedande
              åtgärd till sockeraccisens afskaffande, som nu är ifrågasatt,
              till och med alldeles oberoende af de högre statsekonomiska synpunkter,
              som af bevillningsutskottets vice ordförande så talangfullt förfäktats
              och till hvilka denna kammare förlidet år bekände sig, då den
              beslöt en skrifvelse till Kongl. Maj:t i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CLyiAYpaK2upvDF1Kjk5gC" prev="i-VVZL37QbPE6rxuHdyiBXdY" who="Q6020685">
            <seg xml:id="i-BqKuZiTRXHLwfh7fazbJzW">
              Jag yrkar, herr talman, bifall till herr Fredholms reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wb1oPern4rHzoryUU3LWws" type="speaker">
            Herr Pantzarhielm:
          </note>
          <u who="Q6034738" xml:id="i-Aw61u9H5exnC6tmfYTGJ1X" next="i-4Ht5BZUdmubpAACJAqwtqo">
            <seg xml:id="i-7PBQp4KfSxzxiqfHChDKof">
              Herr talman, mina herrar! Jag har alltid tänkt för mig sjelf,
              när jag under den tid jag tillhört riksdagen år efter år läst
              motionerna och hört diskussionerna angående denna :skattelindring:
              »Ja, lofven är god, men hållen är bättre.&gt; Lofven omfattar ju
              enligt dessa herrars åsigt, att allmänheten skulle beredas tillfälle
              att erhålla sockret billigare, och derom kan ju icke vara annat
              än godt att säga. Men för att allmänheten skall hafva verklig
              nytta af det billiga priset fordras, att det innebär en verklig
              skattelindring, så att man icke strax är färdig att, sedan denna
              skatt blifvit upphäfd, lägga skatt på andra konsumtionsartiklar,
              eller — med andra ord — att gifva med ena handen och taga tillbaka
              med den andra. Man har också såsom ett löfte talat om, att det
              skulle uppstå en ny industrigren i vårt land. Men jag vill fråga:
              anse herrarne verkligen Sverige vara ett fruktproducerande land
              af den betydelse, att det skulle kunna mata några afsevärda fabriker
              för tillverkning af marmelader och sylter? Jag tror det icke,
              ty äfven om vi skulle kunna använda ett par hundra tons socker
              för att sylta pkröser», så blefve det icke någon vidare industri
              att tala om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Ht5BZUdmubpAACJAqwtqo" prev="i-Aw61u9H5exnC6tmfYTGJ1X" who="Q6034738" next="i-XzKiHKmvennZJDTJoBCj9X">
            <seg xml:id="i-JXihhQKFivpkxRQeoEy35v">
              Men när man nu talar om denna skattelindring förmodar jag, att
              man också vill taga hänsyn till fabrikanterna, emedan man väl
              bör göra detta i en så pass stor industri. Jag känner icke närmare
              flertalet fabrikanters åsigter, men jag känner åsigterna hos ett
              par;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L2RkvTpCcvVtJSkAoU5oWL">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-91UGG7UMnhQxCcad1v1Xfy">
            Angående afskaffande af hvitbets- Söckertellverkningsafgiften
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DaD78CjtXnh2jFsHy7TV3F">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-3FWrKkSsirVhH6A2K3XoLR">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgrften m.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-5VKN8WBgn4HYc493a48tir">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9prd49amzzVZop2xXD2uPV" type="date">
            24 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XzKiHKmvennZJDTJoBCj9X" prev="i-4Ht5BZUdmubpAACJAqwtqo" who="Q6034738" next="i-PEkmrxodZ166C7dHaijRqo">
            <seg xml:id="i-FVWg76V3m5d2qcNQzrHDro">
              och jag vill icke säga, att dessa ställa sig precist afvisande
              emot det föreliggande förslaget. Men det är ju tydligt och klart,
              att dessa fa-- brikanter fordra och att de hafva rätt att fordra,
              att, om man gör en förändring, densamma också skall blifva bestående.
              Det vill med andra ord säga, att statens inkomster skola vara
              af den beskaffenhet, att icke en vacker dag förr eller senare
              inkomsterna gått ned och staten kommer på den idén att å nyo pålägga
              denna skatt. Ty då. kan denna stora industri hafva kommit in i
              banor som göra, att införandet å nyo af skatten kan blifva ödesdigert,
              och det är väl icke: meningen. Vi hafva — enligt mitt förmenande
              — af den auktoritet, som bäst bör kunna inse statens affärsställning,
              hört och likaledes gett det i utskottets betänkande, att staten
              icke kan undvara denna. stora inkomst, som man nu vill taga bort.
              Vi se också, hurusom den ena reservanten säger rent ut, att vi
              endast komme att utbyta denna konsumtionsskatt emot andra; och
              till och med herr Fredholm säger i sin motion på tal om den stora
              skattelindring för svenska folket, som. härigenom skulle uppstå,
              att derigenom »skulle vinnas 27 ?/, större förmåga att med annan
              skatt ersätta denna statsverkets förlorade inkomst». Det vill
              — med andra ord — säga, att äfven herr Fredholm om icke direkt
              så dock indirekt ställer sig tviflande, huruvida staten skulle
              kunna undvara denna inkomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PEkmrxodZ166C7dHaijRqo" prev="i-XzKiHKmvennZJDTJoBCj9X" who="Q6034738" next="i-VpohKkPaRAqrXCAFCMe92k">
            <seg xml:id="i-LxtcLZ7uxvmz3NEcT8g7HG">
              Jag talade nyss om marmeladtillverkning och sylttillverkning.
              Vill man göra något för denna industri, då tror jag att man i
              första rummet bör se till, att vi få en förnuftig lagstiftning
              rörande saccarin. Det finnes nemligen något som heter saccarin,
              som införes tullfritt såsom medicinalier och som genom apotekarnes
              försorg sprides ut i landet och användes vid fabrikation af lemonader
              och sylter ete. Jag har här ett utdrag af analyser för utredande
              af saccarimets närvaro i näringsoch njutningsmedel. De äro gjorda
              vid laboratorier i Alnarp, Örebro, Göteborg, Gefle, Skara, Halmstad,
              Kristianstad, Jönköping och Stockholm och omfatta 260 prof. Af
              dessa 260 prof har 52,7 ?/, innehållit saccarin 47,3 procent varit
              saccarinfria; således öfver hälften tillverkade med saccarin,
              Jag har mig bekant, att en leverans af s. k. hallonsaft till en
              lägerplats vid undersökning befans innehålla icke alls saft af
              hallon utan var en tillverkning af saccarin, vatten och essence.
              Essencer och saccarin beredas hufvudsakligast i Tyskland. Der
              är det genom en lag, som antogs den 6 juli 1898 absolut förbjudet
              att använda saccarin eller något annat af de konstgjorda sötningsmedel,
              som gå i handeln under olika namn, vid tillverkning af näringsmedel.
              I Frankrike, Italien och Ryssland är det förbjudet att tillverka
              och införa saccarin. I Holland, Spanien, Portugal och Österrike
              är saccarin belagd med hög införselstull. I Danmark får man använda
              saccarin, -.men med vilkor att etiketten gifver tillkänna, att
              saccarin ingår i tillverkningen. MSaccarinet har ett mycket högt
              sötningsvärde. Det är 550 eller enligt andra uppgifter 500 gånger
              sötare än socker, och priset är en niondedel af sockrets' pris.
              Jag har sökt att få någon bestämd uppgift om införseln till vårt
              land af saccarin under sista året men icke hunnit ännu få det.
              Men om vi antaga, att det införes 10,000 kilogram saccarin om
              året, så representerar det 5 millioner kilogram socker; och det
              är lätt att inse, att der går staten miste
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hhc3UDQ4djGhAd7nkRPHi7" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-VpohKkPaRAqrXCAFCMe92k" prev="i-PEkmrxodZ166C7dHaijRqo" who="Q6034738" next="i-Hp6Eqv9yMPZJXHjBiXa24X">
            <seg xml:id="i-BrnB9gnCJcCFAq3uC6fcah">
              om sin skatt på dessa 5 millioner kilogram socker, sockerproducenterna
              gå miste om afsättning för motsvarande belopp och de landtmän,
              som odla hvitbetor, gå slutligen miste om att få odla en motsvarande
              mängd hvitbetor. Jag tror, att detta är en vigtig sak, och att
              det är skäl för de herrar, som ifra för denna nya industri och
              äfven intressera sig för sockerindustrien, att tänka på och taga
              frågan om saccarinet under ompröfning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hp6Eqv9yMPZJXHjBiXa24X" prev="i-VpohKkPaRAqrXCAFCMe92k" who="Q6034738" next="i-3PPjyf9CqGAtAst19XY16C">
            <seg xml:id="i-X6uvjSj4jTJUqhHUadWfSz">
              Vi hafva ju till vårt förfogande kanske flera siffror och utredningar
              än vi egentligen kunna smälta. Men jag har hittills förgäfves
              sökt i utskottets betänkande eller i de anföranden, som här hållits,
              efter någon utredning, som närmare behandlar sockerfrågans ställning
              på verldsmarknaden — i det stora hela, hvilket dock är af ganska
              stor vigt att taga hänsyn till, då man vill åstadkomma en ändring
              i en sockerbeskattningslag. Jag har i en tysk tidskrift, som heter
              »Zeitschrift fiir Socialwissenschaft&gt; läst ett föredrag, som af
              en af Tysklands förnämste statsekonomer professor Julius Wolf
              i Breslau hållits vid ett landtbruksmöte i samma stad, ett föredrag,
              som professorn kallar: »Cubas eröfring af Förenta Staterna och
              den europeiska sockerindustriens framtid». Han säger der i inledningen:
              Härmed har enligt sakkunniges samstämmande utsago en ny epok kommit
              för denna industri, en epok af het och förbittrad kamp om betsockerindustriens
              fortvarande existens inom hittillsvarande gränser.» »Inom alla
              fackkretsar», säger han vidare, »är man enig derom att efter kriget
              sockerproduktionen på Cuba, uppburen af de gynsammaste naturliga
              hjelpkällor inom: den allra närmaste tiden skall vinna en kolossal
              utveckling och medföra en konkurrens på verldsmarknaden, som de
              öfriga sockerproducerande länderna svårligen kunna uthärda.&gt; Och
              han tillägger, att han icke kan se någon möjlighet att undgå detta.
              För att klargöra saken uppställer han för sig till besvarande
              trenne frågor. Först uppställer han den frågan: När skall Cuba
              kunna blifva färdigt att åter inkasta på sockermarknaden samma
              qvantitet socker, som det lemnade före kriget? Atgången af socker
              i Amerika var år 1898 cirka 42 millioner centner 3 50 kilo. Råmaterialet
              till denna stora produktion tog Amerika dels från Louisiana och
              dels från Cuba, från det sistnämnda omkring hälften eller 20 millioner
              centner. Då insurrektionen utbröt på Cuba, nedgick sockerproduktionen
              under det spanska skräckväldet så mycket, att Cuba endast producerade
              4 millioner centner i stället för de 20, som producerats förut.
              Det blef då brist på den amerikanska marknaden, och Amerika måste
              fylla sitt behof från annat håll, hvilket skedde hufvudsakligen
              från Tyskland. Från Tyskland exporterades 1898 till Amerika omkring
              15 millioner centner råvara å 50 kilogram. Nu resonerar professorn
              som så: Af statistiska uppgifter finna vi, att under första året,
              sedan kriget slutat, Cubas sockerproduktion ökades från 4 millioner
              centner till 6 millioner. Under det andra året steg den från 6
              millioner till 9 millioner, alltså med 3 millioner cenutner. Med
              en sådan ökning om året skulle vi således från Cuba få år 1900
              12 millioner centner, år 1901 15 millioner, år 1902 18 millioner
              och 1903 21 millioner. Således skulle Cuba inom 4 år åter hafva
              kommit upp till den högsta förutvarande produktionsmängd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B4w4tTozEpYNxykzP45xuM">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-VqDg9qBzPoFTf6C9NrCQ3t">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertill verkningsafgiften
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5zznaxq2iYUTdE2iUY97YB">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-EVuqdbyqEj7tZMJgVcFZCm">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-FQcn51e7bERdHK2rjKaRhA">
            gockertill-
          </note>
          <note xml:id="i-Gdt6kQ6sfgzc52KreJsyKy">
            verkningsafgiften m.m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EtqSu1GAQJFoZYEq39JW11" type="date">
            26 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3PPjyf9CqGAtAst19XY16C" prev="i-Hp6Eqv9yMPZJXHjBiXa24X" who="Q6034738" next="i-NhGqn4pWukT6NjDRhg2VNp">
            <seg xml:id="i-VhGdWMpQHahNnMrNPF18Vz">
              Som den andra frågan uppställer professorn: hvilka verkningar
              skall nu detta medföra? Jo, säger han, om den inbördes konkurrensen
              mellan de nu befintliga sockerbruken skulle tillåta, att sockerfabrikationen
              hölle sig inom nu befintliga gränser, skulle man kunna tänka sig,
              att de 15 millioner centner, som komma att från Amerika återkastas
              på den europeiska marknaden — den förutvarande exporten från Tyskland
              —, skulle kunna blifva på något sätt använda, så att faran icke
              blefve så stor. Men säger han sällan äfven under förutsättning
              af en mycket stigande konsumtion och under antagande att produktionen
              icke skulle ökas utan hålla sig inom nuvarande gränser, är dock
              redan nu förhållandet i Tyskland sådant, att Tyskland tillverkar
              omkring 35 millioner centner men icke konsumerar mera än omkring
              14 millioner. Det finnes således redan nu ett stort öfverskott
              på den europeiska marknaden, och då är det fara, att dessa nya
              millioner centner, som skulle komma in på marknaden, skulle nedtrycka
              prisen. Oaktadt man i afseende på de tekniska resurserna för fabrikationen
              står på lägre ståndpunkt i kolonierna än vid hvitbetssockerfabrikerna
              i Europa, anser professorn likväl, att råmaterialet skall kunna
              framställas billigare i kolonierna än i Europa och följaktligen
              också säljas billigare; och då kommer ytterligare socker att kastas
              in på den europeiska marknaden och ytterligare nedtrycka priset.
              Han har räknat ut, säger han, att med endast en minskning af 2
              mark per centner Tysklands nuvarande 400 fabriker skulle drabbas
              af en förlust af 70 millioner mark.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NhGqn4pWukT6NjDRhg2VNp" prev="i-3PPjyf9CqGAtAst19XY16C" who="Q6034738" next="i-7MvXNPmWAauzeRUx14hs9Z">
            <seg xml:id="i-JBc2UrkSnXm56PETtj3AZz">
              Som tredje fråga uppställer han för sig: är det troligt, att,
              när med amerikanskt kapital och under amerikanskt välde Cuba åter
              kommit i ordning med sin sockerproduktion, det skall stanna, när
              det hunnit till samma ståndpunkt som före kriget? För att belysa
              denna fråga anför han, att på Cuba äro icke mer än 8 procent af
              Jorden under kultur; två tredjedelar af Cuba äro beväxta med skog,
              och resten utgöres af icke fullt odlad jord. Han drager deraf
              den slutsatsen, att med de på grund af klimatiska förhållanden
              och jordens godhet lyckliga förhållanden, som existera på Cuba,
              denna ö snart skall hafva kommit till den point, att den producerar
              vida mer än förut, och då blir förhållandet ännu värre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7MvXNPmWAauzeRUx14hs9Z" prev="i-NhGqn4pWukT6NjDRhg2VNp" who="Q6034738">
            <seg xml:id="i-NFdqukDcVe2ZpYMxrL3Q6z">
              Jag tror, mine herrar, att detta är saker, som man litet grand
              får tänka på, när man vill kasta sig in på en så genomgripande
              reform af hvitbetssockerbeskattningen, som här är i fråga. För
              min enskilda del har jag naturligtvis ingenting emot, om man kan
              skaffa billigare socker. Jag har heller ingenting emot, om man
              kan få i gång fabriker för marmelad, sylt ete. Men med afseende
              å frågans nuvarande läge och då jag för min enskilda del anser,
              att sockerbruksindustrien 1 vårt land är så djupt ingripande i
              hela vårt näringslif, att man bör tänka sig för mer än en gång,
              innan man gör några rubbningar, får jag, herr talman, yrka bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R4nT1pEPRUqv65Yo4HRYWt" type="speaker">
            Friherre von Knorring:
          </note>
          <u who="Q5915513" xml:id="i-JGkcoRYgLzTZRVLiFQe5NU" next="i-K4bpgKZNTsQfkhcBJ5xqEb">
            <seg xml:id="i-GkhsJDU4KPnwNnyQXtKvwR">
              Herr talman, mina herrar! Ändamålet med borttagandet af sockerskatten
              är att göra sockret billigare, och det ändamålet är ju lofvärdt
              och godt. Men huruvida den goda verkan deraf i ekonomiskt hänseende,som
              man förespår för såväl individerna som landet
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GkptD1j2HhL6Pub87sLiD5" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-K4bpgKZNTsQfkhcBJ5xqEb" prev="i-JGkcoRYgLzTZRVLiFQe5NU" who="Q5915513" next="i-57ioYxpaWVZeNy8qyPXxTB">
            <seg xml:id="i-2cgbtsHxy2kSALZ4TEnuXz">
              i allmänhet, särskildt med afseende å den industriella verksamheten,
              i sjelfva verket skall komma att visa sig, derom kan man vara
              ganska tveksam.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-57ioYxpaWVZeNy8qyPXxTB" prev="i-K4bpgKZNTsQfkhcBJ5xqEb" who="Q5915513" next="i-9jmxCzLXExk6VKVtr1moxC">
            <seg xml:id="i-RpGLEPgQSRsJN6DP3774bu">
              Den senaste talaren på stockholmsbänken beräknade, att så och
              så mycket penningar skall ett arbetarehushåll inbespara på sin
              sockerkonsumtion, om skatten på socker borttages. Ja, det kan
              ju möjligen hända, att så sker; men det kan också hända, att det
              köpes så mycket mer socker till detta hushåll. Man har anledning
              att föreställa sig denna möjlighet, då utvecklingen visat sig
              gå i den rigtningen, att ju billigare sockret är, desto mer konsumeras
              af denna vara. Jag vill emellertid icke fästa något afseende vid
              detta inkast, utan erkänner villigt, att det i och för sig icke
              har någon större betydelse. Om blott sådana motskäl funnes, skulle
              vi nog komma öfverens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9jmxCzLXExk6VKVtr1moxC" prev="i-57ioYxpaWVZeNy8qyPXxTB" who="Q5915513" next="i-G3n2Jmsi8WroqdBehGwH2F">
            <seg xml:id="i-UB7PTGBhNHdZssTknozqWL">
              Men det finnes ett annat skäl, som här påpekats af en talare,
              ett skäl, som ovilkorligen måste göra många bland oss betänksamma
              i frågan, det skälet nemligen, att staten knappast har råd att
              förlora en så stor inkomst, som här är i fråga. Det är i sanning
              icke någon obetydlig penningsumma. Ty det gäller icke allenast
              sockeraccisen, utan det gäller äfven en del af de tullinkomster,
              som staten erhåller för det importerade, raffinerade och oraffinerade
              sockret, emedan en del af tullen på sockret ju skulle afskaffas
              i samband med borttagandet af sockeracceisen. Summan går till
              9 å 10 millioner kronor. Man hänvisar på de stora öfverskott i
              statskassan, som för närvarande finnas; och jag fruktar, att man
              föreställer sig, att dessa skola alltjemt fortfara. Enligt min
              mening skall en ebb snart inträffa efter det stora tillflödet
              till statskassan. Det finnes åtskilliga tecken, som tala derför.
              Så hafva vi t. ex. sett inkomsten af våra jernvägar på senare
              tiden aftaga, och det finnes äfven andra tecken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3n2Jmsi8WroqdBehGwH2F" prev="i-9jmxCzLXExk6VKVtr1moxC" who="Q5915513" next="i-V5AnXtYtw5qdo6vvRtwfz4">
            <seg xml:id="i-F8rx4Msia5dr4c3gGU1ywn">
              Derjemte hyser jag fruktan, att vid nästa riksdags slut vi komma
              att få se, att af de stora öfverskotten det icke finnes så mycket
              odisponeradt. Vidare kunna vi vara förvissade om, att statsutgifterna
              allt framgent skola stiga i ganska stark progression. Vi hafva
              militära kraf, som fordra mycket. Vi hafva embetsmännens löneförbättringar,
              som i dag varit föremål för kammarens behandling och hvilka med
              all sannolikhet skola återkomma och äfven förr eller senare genomdrifvas
              — jag fruktar med ännu högre belopp, än som nu varit i fråga.
              Det är äfven utsigt till ökade utgifter på andra områden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V5AnXtYtw5qdo6vvRtwfz4" prev="i-G3n2Jmsi8WroqdBehGwH2F" who="Q5915513" next="i-L7f4Lv1E6nWnnLpKsGyime">
            <seg xml:id="i-JFN3WF9FsujdnU9SDzQDv2">
              Vi säga nog till oss sjelfva, att vi skola vara sparsamma. Men
              hvar och en af majoriteten — eller åtminstone de flesta — resonnerar
              nog ofta så: vi skola icke spara på detta område, ty det intresserar
              mig särskildt och här behöfvas ökade anslag; utan vi skola spara
              på andra områden. Men det är lätt att förstå, att, när de flesta
              resonnera på det sättet, blir följden den, att sparsamheten på
              det hela taget icke bär så stora frukter. Måhända vill man säga:
              låtom oss taga bort sockerskatten nu; behöfva vi den sedan, kunna
              vi pålägga den å nyo eller också sätta någon annan skatt i stället.
              Jag hyser dock den uppfattningen, att ett förnyadt påläggande
              af sockerskatten, sedan den en gång blifvit borttagen, näppeligen
              kan komma att ske. Jag vill icke säga, att det i formelt hänseende,
              om jag så får säga, möter något hinder, i synnerhet om man öfvergår
              till en annan form
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MVAe6Gb9bCxajvAsq2gWfn">
            N:o 81
          </note>
          <note xml:id="i-U1QFFGp2g59XXayjEPU6mC">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-7s9nJD1kvv1NqkPZozCm5u">
            sockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-9DmygrA99k1iDmqhmBFyn7">
            afgiften m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-X7f8Z8HyTynDtY6jP5ww3W">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5uRpsSo6djrBBxumXmBKJD">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Mo9tm4q437ZTvG3pPnXueJ">
            Angående afskaffande af hvitbetssockertillverkningsafgiften m.
            m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-W275SigQg1C86AJDNjmcKi" type="date">
            28 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-L7f4Lv1E6nWnnLpKsGyime" prev="i-V5AnXtYtw5qdo6vvRtwfz4" who="Q5915513" next="i-E3rRzdKjQZAUGQtVHFFfoX">
            <seg xml:id="i-YP9EVzspRP26MgZZLXeUZ4">
              af sockerbeskattningen, nemligen produktbeskattning i stället
              för materialiebeskattning, men det kommer med all sannolikhet
              att uppresa sig andra hinder deremot. Sockret blir billigare,
              derigenom att skatten tages bort; det blir det närmaste resultatet.
              Ett förbilligande af sockret ökar åter konsumtionen; derom kunna
              vi äfven vara öfverens. Men ökas konsumtionen, så komma också
              flera sockerfabriker att växa upp och en större areal af mark
              att apteras till odling af hvitbetor. Om man sedan skulle vilja
              åter pålägga sockerskatten, är det ju naturligt, att konsumtionen
              komme att minskas, men minskas konsumtionen, så uppstår sedan
              sannolikt ett öfverskott i produktionen, hvilket icke så lätt
              kan disponeras. Följden kunde lätteligen blifva ett sådant förhållande,
              som nu existerar i afseende å skofabrikerna i vårt land, d. v.
              s. en krasch, Jag tror derför, att vi icke gerna kunna föreställa
              oss, att sockerskatten kan å nyo påläggas, sedan den en gång blifvit
              borttagen. Man vill i stället hänvisa till andra skatter. Den
              förste talaren på stockholmsbänken har talat om den allmänna bevillningen.
              Jag har för min del mycken smak för detta beskattningssätt. Jag
              tror, att en högre beskattning bör rätteligen genomföras med den
              allmänna bevillningen såsom grund. Det finnes fere än jag, som
              hysa den åsigten, men på samma gång äro mycket tveksamma, huruvida
              en sådan beskattning verkligen bör komma till stånd med den bevillningsförordning,
              som vi för närvarande hafva. Man fruktar nemligen helt naturligt
              för att pålägga en större bevillning, när man ser, att den icke
              skulle träffa förmögenheten och rikedomen på ett rättvist och
              säkert sätt. Man vill gerna först hafva en ny bevillningsförordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E3rRzdKjQZAUGQtVHFFfoX" prev="i-L7f4Lv1E6nWnnLpKsGyime" who="Q5915513" next="i-MSYjDoNth5rRFM2Gt8XjRQ">
            <seg xml:id="i-FA1HrQwHdtwmrQYrs3EK23">
              Det finnes några indirekta skattetitlar, som äfven kunde komma
              i fråga. Man har talat om bränvinstillverkningsafgiftens höjande.
              Jag tror dock för min del, att detta icke skulle åstadkomma någon
              synnerligen ökad inkomst för statsverket, om de goda ekonomiska
              tiderna ginge tillbaka, ty det är sannolikt, att äfven konsumtionen
              af bränvin då skulle komma att minskas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MSYjDoNth5rRFM2Gt8XjRQ" prev="i-E3rRzdKjQZAUGQtVHFFfoX" who="Q5915513" next="i-VwEArJLYCh8Z413k4rk1cx">
            <seg xml:id="i-B2ob4Rs5xcYW1ngBLo8ECY">
              Vidare har det talats om höjd tobaksskatt. Ja, derigenom kunde
              man möjligen skaffa staten en något större inkomst, i synnerhet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VwEArJLYCh8Z413k4rk1cx" prev="i-MSYjDoNth5rRFM2Gt8XjRQ" who="Q5915513" next="i-K2esdxjgtmAkFMgbPyMNV8">
            <seg xml:id="i-RVRHADpRpCnsrcm2Lr9EyZ">
              genom beskattning af en del tobak, nemligen cigarrer. Men så
              snart
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K2esdxjgtmAkFMgbPyMNV8" prev="i-VwEArJLYCh8Z413k4rk1cx" who="Q5915513" next="i-UZHD9RHkoyAVDs12SpYt8d">
            <seg xml:id="i-PybjUG3SXUbox8a1D8di6L">
              det blefve fråga om att beskatta den tobak, som konsumeras af
              gemene man, skulle herrarne få se, att det reste sig ett mycket
              starkt motstånd mot förhöjningen af denna konsumtionsskatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UZHD9RHkoyAVDs12SpYt8d" prev="i-K2esdxjgtmAkFMgbPyMNV8" who="Q5915513" next="i-MK9HZt8oLV3JWfwvs5veUg">
            <seg xml:id="i-NsMkC5svKqRA69C8eFmrmo">
              Vidare återstå maltskatten och möjligen äfven några andra skattetitlar.
              Maltskatten innebär ett fördyradt svagdricka; den innebär äfven
              en ökning af priset på ölflaskorna. Jag tror, att man säkerligen
              kommer att göra ganska stora invändningar mot att sätta denna
              konsumtionsskatt i verket. Säkerligen skulle större delen af denna
              Andra Kammare, när det kommer till kritan, tveka mycket, huruvida
              man borde fördyra dessa numera äfven för den lägre befolkningen
              så vanliga konsumtionsvaror.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MK9HZt8oLV3JWfwvs5veUg" prev="i-UZHD9RHkoyAVDs12SpYt8d" who="Q5915513">
            <seg xml:id="i-XmbVgPotXbyXjyy9mjQJPT">
              Då jag sålunda fruktar, att ifrågavarande 9 å 10 millioner komma
              att ganska snart behöfvas för statsverket, vågar jag för min del
              icke rösta för afskaffande af sockerskatten, oaktadt jag gerna
              skulle vilja det. Jag ber derför att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JmjxFSviTdqD9m8iFD4KGh" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 29
          </note>
          <note xml:id="i-JMU4S1wVjNmCMYoeZybRtG" type="speaker">
            Herr Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7NcwTciNjioLzfiqbbybkQ" next="i-T8o6n5W7SfGH4sqBmnVRLB">
            <seg xml:id="i-McXDJZjpmbTQf1z3Ymmc4v">
              Så vidt jag kunnat finna, har den föregående talaren endast upprepat,
              transskriberat och varierat hvad utskottet vida klarare och koncisare
              anfört till stöd för sin hemställan. Då jag antager, att herrarne
              läst betänkandet och hört hvad utskottets vice ordförande yttrat,
              torde detta inlägg i debatten kunna lemnas åt sitt värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8o6n5W7SfGH4sqBmnVRLB" who="unknown" prev="i-7NcwTciNjioLzfiqbbybkQ" next="i-EA8HBa1CwX7KUGrW7njXRw">
            <seg xml:id="i-MTLDpN8jRhTmVHn2hhX1XN">
              Den ärade representanten för Landskrona yttrade i sitt synnerligen
              intressanta anförande åtskilligt om den fara, som hotade särskildt
              genom produktionsmöjligheterna på Cuba. Jag vet icke, om jag missförstod
              honom, men i alla händelser tillåter jag mig fästa hans uppmärksamhet
              uppå, att här icke är fråga om att minska tullskyddet; och så
              länge vi icke göra det, torde vi befinna oss i samma ställning
              som förut 1 fråga om den utländska produktionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EA8HBa1CwX7KUGrW7njXRw" who="unknown" prev="i-T8o6n5W7SfGH4sqBmnVRLB" next="i-47FXrqeKzNU9b5TWsgfGFx">
            <seg xml:id="i-Lymz7cZa2cqyokczHja12m">
              Samme ärade talare sade äfven, att man borde betänka sig noga,
              innan man borttoge denna skatt, enär, om man borttoge den, det
              ovilkorligen skulle uppkomma en mängd nya industrier, och man
              kunde sedan icke åter pålägga skatten, utan att skada dem. Jag
              undrar, om han verkligen har rätt härutinnan. Kanske att jag äfven
              i denna del missuppfattat honom, men i sådant fall är det flera
              än jag som gjort det, ty äfven den siste ärade talaren berörde
              samma passus. Då saken emellertid kommit på tal, tillåter jag
              mig fästa uppmärksamheten derå, att, om man borttager en sådan
              skatt som den ifrågavarande, följden blifver låga pris å varan
              och betydligt ökad konsumtion. Men erfarenheten har visat att,
              sedan konsumtionen ökats, man lätt kan pålägga en måttlig beskattning
              och derifonom erhålla samma, till och med större inkomster än
              förut. Det igger således ingen fara uti att borttaga skatten.
              Detta i förbigående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-47FXrqeKzNU9b5TWsgfGFx" who="unknown" prev="i-EA8HBa1CwX7KUGrW7njXRw" next="i-WBuh19yVPGi5BjfKx437k2">
            <seg xml:id="i-NJ7ZTPVJc3YmVm21ZczwDs">
              Det är ej heller för den orsakens skull jag anhållit om ordet,
              och jag skulle icke begärt ordet alls, då jag ju står ensam om
              den mening jag uttalat i utskottet, derest icke utskottets ärade
              vice ordförande 1 sitt första anförande på ett vilseledande sätt
              kritiserat min reservation, Jag är ju på det hela taget ense med
              honom i denna fråga. I hufvudsak skilja sig icke våra åsigter
              i densamma. Jag är särskildt fullkomligt ense med honom derz,
              att det icke är lämpligt att bibehålla skatten derför att man
              tror, att staten möjligen framdeles kan komma i behof af ökade
              skatter. Enligt min mening finnes det för en sådan eventualitet
              icke någon lämpligare sparbössa än den enskilde medborgarens ficka.
              Men, mine herrar, är det verkligen så, att denna skatt måste bibehållas
              endast för att vi i framtiden möjligen kunna få behof af den,
              då ställer sig saken ganska enkel. Enligt min menivg förhåller
              det sig beklagligtvis så, att vi redan nu äro 1 behof af den.
              Bevillningsutskottets ärade vice ordförande har i sin motion gjort
              en mycket intressant utredning, 1 hvilken han söker ådagalägga,
              att, äfven om man icke haft hvitbetssockeraccisen att tillgå,
              man likväl under de senare åren skulle kunnat uppgöra etatsregleringarne,
              utan att man behöft taga öfverskotten från föregående år i anspråk.
              Ja, det är nog sant. Men dermed har man icke bevisat något som
              helst, Det återstår att visa, att äfven de följande årens statsregleringar
              skulle gå ihop, om man icke haft
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9MfU1qEMPRHswwYGkahavV">
            N:o 381
          </note>
          <note xml:id="i-FL6YM18p7kY6bp7sdx84wt">
            Angående afskaffande af khvitbetssockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-DPBUEsEjvmf8QjGjRMhUAU">
            afgifteu
          </note>
          <note xml:id="i-QRHyFqawamfknSWwBTJiix">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3dCS7njm5CGhgbptxvRR5y">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-VFpw1qUmAXvGgx9WWhK2C7">
            Fn ad skafj ande af hvitbetssockertillverkningsafgiften m. m.
            (Forts,)
          </note>
          <note xml:id="i-TTXqzTEhit2GeKhQ6Unkf7" type="date">
            30 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WBuh19yVPGi5BjfKx437k2" who="unknown" prev="i-47FXrqeKzNU9b5TWsgfGFx" next="i-XUUDmRR6BVTNQ1FvoGDsT2">
            <seg xml:id="i-9ttax18TyBwdQbkV4Wyp8j">
              denna tillgång och det torde allt falla sig svårare. Icke heller
              lär man kunna påstå, att dessa utgifter varit tillfälliga. Presidenten
              Wern har i sina motioner ådagalagt, att dessa utgifter, som man
              kunnat täcka, tack vare öfverskotten, icke varit sådana, att man
              kunnat vara af med dem. Äfven om de varit tillfälliga, ha de varit
              sådana, som vi säkerligen ogerna underlåtit att göra. Men såsom
              presidenten Wern framhåller, har till en stor del den ökning i
              statsutgifter, som uppstått och betäckts af öfverskotten, bestått
              i icke tillfälliga, utan i stadigvarande utgifter. Under sådana
              förhållanden får man allt tänka sig för två gånger, innan man
              tager bort skatten. Och jag får säga, att då har för mig den frågan
              framstält sig: hvad är det som här är hufvudsaken? Är det att
              hålla vackra tal för att derigenom framhålla sin skattevänlighet?
              Eller är det att framställa ett förslag, som har utsigt att gå
              igenom? För min del må jag säga, att det icke gerna kan vara fråga
              om något annat än det senare. Jag har derför ansett, att, om frågan
              öfver hufvud kan komma på tal, man bör i den skrifvelse, som till
              Kongl. Maj:t aflåtes, anhålla att Kongl. Maj:t täcktes låta utreda,
              huruvida och under hvilka vilkor hvitbetssockertillverkningsafgiften
              skulle kunna afskaffas och, deresz sådant för statens finanser
              funnes erforderligt — jag ber att särskildt få betona den sista
              satsen — fullständigt eller delvis ersättas af andra konsumtionsskatter.
              Dervid har jag för min del — det erkänner jag — i främsta rummet
              tänkt på maltdrycksbeskattningen, hufvudsakligen derför att jag
              anser att det skulle vara en stor lycka för landet att få någon
              plausibel anledning att taga i tu med den frågan, hvari-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S1C5pnsk67apqzoLye6AK6">
            enom det blefve möjligt att, såsom det heter, frigifva svagdrickat.
          </note>
          <u xml:id="i-XUUDmRR6BVTNQ1FvoGDsT2" who="unknown" prev="i-WBuh19yVPGi5BjfKx437k2" next="i-2LCCrnhDCwYMFKqFDRKXfL">
            <seg xml:id="i-HgS5XreeSMNLoQCXgfdV3t">
              förbigående sagdt, tillåter jag mig påpeka, att det antagligen
              var ett förbiseende af den föregående ärade talaren, när han sade,
              att maltdrycksskatten skulle komma att fördyra svagdrickat. Det
              gör den ju icke, möjligen träffar den ölet. Vidare har man ju
              framhållit tobaken såsom ett ypperligt skatteobjekt; och behöfves
              något mera, är utan tvifvel för närvarande kaffe mera en lyxartikel
              än socker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2LCCrnhDCwYMFKqFDRKXfL" who="unknown" prev="i-XUUDmRR6BVTNQ1FvoGDsT2" next="i-FDSf51VMqPAPKe6TEGc11w">
            <seg xml:id="i-MvsBRczyW4GTyaR9CwYbUo">
              Jag har derför ansett, att, om man verkligen vill åstadkomma
              något i denna fråga, man bör framställa ett yrkande, som vore
              mera allmänt formuleradt och mera omfattande än utskottets hemställan.
              Det är detta jag i min reservation sökt göra. Jag skall derför
              anhålla att få yrka bifall till densamma, ehuru jag förstår, att,
              då jag inom utskottet stått ensam om den meningen, den icke lär
              få mycken genklang här i kammaren. Det är mig för öfrigt likgiltigt,
              ty frågans öde är redan afgjordt. Det lärer nog icke komma 1 fråga
              annat, än att kammaren vidhåller sin mening från i fjol och sålunda
              uttalar sig för det rigtiga i den princip, som ligger till grund
              för de väckta motionerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FDSf51VMqPAPKe6TEGc11w" who="unknown" prev="i-2LCCrnhDCwYMFKqFDRKXfL" next="i-5SaPWpbRBB4evS9gFimXT4">
            <seg xml:id="i-WWzME2L9uYwdarue673iEx">
              Herr Lundell: Vid de tillfällen, då sockerskatten förut varit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5SaPWpbRBB4evS9gFimXT4" who="unknown" prev="i-FDSf51VMqPAPKe6TEGc11w" next="i-P4F3yM3hGx8YFarHVngo39">
            <seg xml:id="i-FNzDMsbs41v9PefzLsGwXR">
              å tal, har jag alltid biträdt deras mening, som röstat för densammas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P4F3yM3hGx8YFarHVngo39" who="unknown" prev="i-5SaPWpbRBB4evS9gFimXT4" next="i-VFf8KVRUHzWeW1tBNsMLZa">
            <seg xml:id="i-FSHNoNVpYMmtNdk4Jh2Rdu">
              borttagande: och jag har fortfarande samma åsigt. Jag är öfvertygad
              om, att detta skulle gagna sockerodlingen och dermed äfven jordbruket.
              Det kan ju vara möjligt, att statskassan kan hafva svårt för att
              afvara en så betydlig skatt, men jag tror i likhet med den före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DVwJAK9knNVf8nPcZXPV1R" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m, 31
          </note>
          <u xml:id="i-VFf8KVRUHzWeW1tBNsMLZa" who="unknown" prev="i-P4F3yM3hGx8YFarHVngo39" next="i-PCQGtLFuGq4bitsbUw4p8V">
            <seg xml:id="i-XKcZTHgLR7TE6cQDh5XSxt">
              gående talaren, att, om så skulle vara förhållandet, man bör
              kunna ersätta den med andra skatteobjekt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PCQGtLFuGq4bitsbUw4p8V" who="unknown" prev="i-VFf8KVRUHzWeW1tBNsMLZa" next="i-T83cNxx6Cg3cP6dyRiJsqn">
            <seg xml:id="i-NBb877nua7M5aMJt3bhg9p">
              En ledamot af bevillningsutskottet yttrade, att, om man borttoge
              skatten, skattebeloppet möjligen icke skulle komma att besparas,
              utan i stället användas antingen till användande af mera eller
              till inköp af andra förnödenheter. Ja, icke vore det så farligt,
              det föranledde ju att lefnadssättet blefve förbättradt. Icke skall
              man väl bibehålla en skatt, derför att, om den borttoges, de,
              som komme att få fördel deraf, ej sparade beloppet. Huru skulle
              det då gå med lefnadssättet, om man resonnerade som så, att hvad
              som icke besparades utan åtginge för ens lefnadsbehof, skulle
              man lemna i skatt? Och om man utbytte sockerskatten mot en ölskatt,
              skulle derigenom otvifvelaktigt industri med fruktsyltning m.
              m. komma att befrämjas. En talare på skånebänken yttrade i fjol,
              att saft och vatten vore en gudadryck i jemförelse med spritdrycker.
              Jag är af samma mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T83cNxx6Cg3cP6dyRiJsqn" who="unknown" prev="i-PCQGtLFuGq4bitsbUw4p8V" next="i-4zquqw53J2CM5mq7kHJtTd">
            <seg xml:id="i-LeaDsj9BdJegStkQaFEprA">
              ag tror derför, att man bör söka förekomma den oegentligheten
              att ha skatt på en sådan dryck som saft och vatten, medan ölet
              är skattefritt. Den saken kan hafva sitt särskilda intresse, om
              man ser den från nykterhetens synpunkt. Jag har icke hört, att
              någon blifvit rusig eller galen af saft och vatten, men väl af
              öl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4zquqw53J2CM5mq7kHJtTd" who="unknown" prev="i-T83cNxx6Cg3cP6dyRiJsqn" next="i-NdKnGpRdLZoUmf489Z5TGz">
            <seg xml:id="i-MPAymtRx8pqRrJYi8xJEVK">
              Jag tror för öfrigt, att man för närvarande kan afvara det belopp,
              som sockerskatten tillför statskassan, och att debet och kredit
              i alla fall komma att gå ihop. Det kan ju tänkas, att denna skatt
              endast bidrager till att göra en mängd onödiga utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NdKnGpRdLZoUmf489Z5TGz" who="unknown" prev="i-4zquqw53J2CM5mq7kHJtTd" next="i-3YsFRSKKNsoU2YYqLjbd66">
            <seg xml:id="i-WSa7JZjbjcrybtSGDuhG9m">
              Én talare ansåg, att borttagandet af den ifrågavarande skatten
              skulle öka sockerinförseln, enär sockerproduktionen i utlandet,
              i synnerhet på Cuba, i framtiden skulle bli mycket stor och vålla
              en svår konkurrens. Det är dock icke så alldeles säkert, att denna
              hans förmodan är rigtig, åtminstone hvad Cuba beträffar. Ty vi
              veta, att sockerproduktionen der hufvudsakligen har skötts med
              slafvar, som arbetat för nära nog ingenting, och att produktionskostnaderna
              möjligen kunna i stället der stiga, om slafarbetet upphör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3YsFRSKKNsoU2YYqLjbd66" who="unknown" prev="i-NdKnGpRdLZoUmf489Z5TGz">
            <seg xml:id="i-Aw2eBHcTUx8uCdt1ofdzXU">
              Jag är visst icke böjd för några språng i det okända, men jag
              anser, att man utan att behöfva befara detta kan gå med på grefve
              Hamiltons reservation. Ty i den är det ju endast fråga om en utredning,
              huruvida hvitbetssockertillverkningsafgiften skall kunna afskaffas
              och, derest sådant för" statens finanser fnnes erforderligt, ersättas
              af andra konsumtionsskatter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9LsUVMfcsXSeL92UAZcArd">
            Jag yrkar derför bifall till grefve Hamiltons reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-BTmACGsSNJY66gApkdyFud" type="speaker">
            Herr Fredholm:
          </note>
          <note xml:id="i-RpNjyLjREtPdySXuYcSesv">
            Den talare, som näst efter mig hade ordet, upprepade åtskilligt
            af hvad som förut blifvit anmärkt mot förslaget att borttaga sockerskatten,
            nemligen behofvet af att öka statsverkets tillgångar, af att vinna
            öfverskott och att behålla dem för framtiden o. 8. V. Mot hela
            detta resonnement vill jag göra två anmärkningar.
          </note>
          <u xml:id="i-SgF2GazsFRa2T4TKxbtx9r" next="i-JTUVrYY6GxEZwNBA2CatJN" who="Q5741552">
            <seg xml:id="i-7BGDuNwbc3RojbhD3g5iyR">
              För det första vill jag anmärka, att en sådan uppfattning är
              alldeles fullständigt stridande mot den åsigt, som gjorde sig
              gällande år 1892, då Riksdagen och regeringen beslöto, att man
              icke skulle gå till väga på det sättet vid ett framtida täckande
              af de skatter, som det ökade försvaret toge i anspråk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5uC7ja5gj38UZD2tvPnrpe">
            N:o 8L
          </note>
          <note xml:id="i-XcosmhxDwfCWPjutQnhbzv">
            Angående afskaffande KÅ hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-JTUVrYY6GxEZwNBA2CatJN" prev="i-SgF2GazsFRa2T4TKxbtx9r" who="Q5741552" next="i-5UAXBEgHk9rYYsCLuHQmMq">
            <seg xml:id="i-4sKhJGt5PwVs9fWeFWsFEj">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MseiezTd9qNUuLeYtjftbs">
            verkningsafgiftenr m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NcK3zJt9CUXWZQKBnxbXsW">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JkzVkdqMnbRHqJ8ZsNF4xD">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-FVsyXZCJGRjUNLjMCCzhPn">
            Angående åfskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-EgvJcdm6ij8uTLsoAZ9rQd">
            sockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-Fp8hUwgo8QqAqjdA7ji7aG">
            afgiften m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Svo5JieLnvG3twUHSMPp5Y" type="date">
            32 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5UAXBEgHk9rYYsCLuHQmMq" prev="i-JTUVrYY6GxEZwNBA2CatJN" who="Q5741552" next="i-MPj8EbT7ENMD6NmcixSYhw">
            <seg xml:id="i-W6XT2TWxvvv89KW7j8ywmK">
              Den andra anmärkningen är den, att jag ej är öfvertygad om, att
              ett förfaringssätt, sådant som det bevillningsutskottet vid beräkningen
              af bevillningarne under de senare åren användt, är med grundlagen
              öfverensstämmande. Vi veta alla, huru öfverskotten tillkomma.
              De tillkomma ju på det sätt, att bevillningsutskottet, som enligt
              grundlagen har till åliggande att förslagsvis beräkna inkomsterna
              af de särskilda bevillningarne, konseqvent beräknar dem för lågt,
              och då utskottet, sedan detta är gjordt, skall opåmint föreslå
              bevillningens ökande — om detta erfordras, eller dess minskande
              — om sådant kan ega rum, kommer aldrig någon minskning i fråga.
              Med bevillningen menas här den allmänna bevillningen. Nåväl, om
              man gjort som grundlagen föreskrifver, d. v. 8. förslagsvis beräknat
              inkomsten af de särskilda bevillningarne i öfverensstämmelse med
              den erfarenhet, som under föregående år blifvit vunnen, skulle
              det ej ha blifvit någon plats för den allmänna bevillningen. Derför
              att man då skulle blifvit tvungen att stryka denna, har man beräknat
              inkomsterna på de andra bevillningarne så lågt, att det ej låter
              försvara sig, om man nemligen skall beräkna de framtida inkomsternas
              storlek på grund af de närvarandes. Detta är de två anmärkningar
              jag har att göra emot den uppfattning, som den ärade ledamoten
              i bevillningsutskottet sökte göra gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MPj8EbT7ENMD6NmcixSYhw" prev="i-5UAXBEgHk9rYYsCLuHQmMq" who="Q5741552" next="i-HJsX43Fzfnk9s7dw6feMPo">
            <seg xml:id="i-WjLR33ujd7LEuyYfaD4tQH">
              Representanten för Landskrona hade också åtskilliga invändningar
              att göra. Han började med att säga, att »lofven är god, men hållen
              är bättre». Jag förmodar, att han dermed menade, att det ej är
              så säkert, att vi få billigare socker, derför att vi taga bort
              accisen. Jo, det få vi, om vi nemligen samtidigt sänka tullen
              med ett accisen motsvarande belopp. Göra vi icke det, utan göra
              som herr af Burén vill, då kan motsatsen inträffa. Sänka vi deremot
              tullen med ett accisen motsvarande belopp, kan man vara öfvertygad
              om, att utländingen nog drar försorg om, att vi få socker till
              så billigt pris som tullen medger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HJsX43Fzfnk9s7dw6feMPo" prev="i-MPj8EbT7ENMD6NmcixSYhw" who="Q5741552" next="i-VqfNZ7YjcZz7k4SmwPrN5U">
            <seg xml:id="i-2LYUaREy4umMFf3ncuEwYL">
              Vidare trodde den ärade representanten ej, att vi i vårt land
              hade frukt, som skulle kunna lämpa sig till konservering. Om han
              dermed menade, att vi på verldsmarknaden ej skulle kunna uppträda
              med våra fruktsorter i konkurrens med aprikoser och persikor,
              så kan detta ju vara möjligt. Den frukt vi hafva, anse vi dock
              vara god nog för oss om sommaren. Och anse vi oss nöjda med den
              om sommaren, så bör den kunna duga äfven om vintern. Nog skulle
              vi i sådant syfte kunna konservera den sjelfva. Och hvad ringaktningen
              af skogsbären beträffar, så må det vara talarens uppfattning om
              dem. Utländingarne ha dock en annan åsigt. Det visar exporten
              af dem: den ökas år från år. Förtjensten skulle dock kunna blifva
              större, om vi kunde skicka ut dem i förädladt skick.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VqfNZ7YjcZz7k4SmwPrN5U" prev="i-HJsX43Fzfnk9s7dw6feMPo" who="Q5741552" next="i-FyAWCZ9wGYSAAXQKmccmCK">
            <seg xml:id="i-fKMqsxDHmNqtgzGsS7yYX">
              Samme talare hade äfven en invändning att göra mot skattens borttagande
              ur statsekonomisk synpunkt. I detta hänseende stödde han sig på
              bevillningsutskottets auktoritet. Ja, det är ju mycket vackert
              gjordt af honom! Den auktoriteten skall dock icke — så vidt jag
              förstår — kunna utöfva någon inverkan på tänkande folk, ty någon
              bevisning för hvad utskottet påstått har icke lemnats, och hvad
              utskottet derom sagt har blifvit vederlagdt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FDTmKfct8PfLwHdoZ5ZKRr" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. &amp; 33
          </note>
          <u xml:id="i-FyAWCZ9wGYSAAXQKmccmCK" prev="i-VqfNZ7YjcZz7k4SmwPrN5U" who="Q5741552" next="i-MTYsFSMqteKjz36QZ93WZj">
            <seg xml:id="i-QnGf4H2jzpcPHUSUvW6oeU">
              Hvad saccarin beträffar, ha vi en omständighet att taga i betraktande,
              och det är, att saccarinet ställer till mycket stort — om ja så
              får säga — ofog för sockerindustrien, derigenom att saccarin i
              afsevärd mängd införes i landet. ”Talaren kunde ej angifva storleken
              af importen. Jag vill derför hänvisa till agrarföreningens förhandlingar
              år 1899, der uppgifter i detta afseende finnas att tillgå. Der
              beräknas, att det saccarin, som införes i landet, undantränger
              sockret högst betydligt. Jag kan ej påminna mig, huru många tusen
              tons socker det införda saccarinet beräknas motsvara; jag lade
              det ej på minnet, då jag ej hade tillfälle att granska beräkningarne.
              Säkert är i alla fall, att sockerproduktionen lider högst betydligt
              deraf, att saccarin får tullfritt införas — ja, jag mins ej heller
              säkert, om saccarin får införas tullfritt — men jag tror det.
              Kunde man förhindra användningen af saccarin, skulle man få ett
              ytterligare plus till utvecklingen af den af oss alla så varmt
              omhuldade sockerindustrien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MTYsFSMqteKjz36QZ93WZj" prev="i-FyAWCZ9wGYSAAXQKmccmCK" who="Q5741552" next="i-NJSUDGkXsFL392moCswPqo">
            <seg xml:id="i-KSMXawv7YGVtrgFpqHBb9t">
              Derefter lemnade talaren en utredning om sockerfrågans ställning
              på verldsmarknaden, hvarvid han särskildt uppehöll sig vid förhållandena
              på Cuba, emedan han ej sett den sidan af saken förut hafva blifvit
              upptagen till behandling. Med hänsyn dertill ber jag att få hänvisa
              till protokollet i Första Kammaren af den 18 mars 1899, der herr
              Philipson uttalar sig just derom. Den sidan af saken anser jag
              dock ligga fullständigt utanför denna fråga, ty de må i utlandet
              göra, huru de vilja med sitt socker, så behöfva dock vi icke alls
              bekymra oss derom, Visar det sig nemligen, att för mycket socker
              inkommer i landet, så höja vi endast tullen, tills vi finna, att
              det kommer in så mycket socker, som vi'anse behöfligt, och detta
              är alldeles oberoende af huru förhållandena gestalta sig på Cuba,
              Portorico, Hawaji eller någon annanstans.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NJSUDGkXsFL392moCswPqo" prev="i-MTYsFSMqteKjz36QZ93WZj" who="Q5741552" next="i-5bW3cCmXVyBZotgY7khhxq">
            <seg xml:id="i-XEM5q1URaCGYyKZD3gXeRe">
              En talare på södermanlandsbänken framhöll som en olägenhet af
              sockeraccisens borttagande, att konsumtionen af socker skulle
              blifva större. Han stödde sig dervid på ett yttrande af mig, att
              ju billigare sockret blir, dess mer konsumeras derutaf. Ja, hvad
              är det för ondt i det? Socker är ju icke skadligt. För öfrigt
              bör en så varm vän af näringarna vara belåten, om konsumtionen
              af socker ökas. Derigenom blir det tillfälle att anlägga flera
              råsockerbruk, hvilket betodlarne intressera sig för. Det blir
              en ökad inhemsk näringsverksamhet på alla områden, som man bör
              uppmuntra. Häri ligger således icke något motiv att motarbeta
              sockeraccisens afskaffande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5bW3cCmXVyBZotgY7khhxq" prev="i-NJSUDGkXsFL392moCswPqo" who="Q5741552" next="i-3Yk4edSUEHG6kpsB8zAKyv">
            <seg xml:id="i-6HnSWHvbpydXsQDkXNF5an">
              Vidare framkom äfven han, liksom andra förut, med talet om den
              stora förlusten för staten. Han bad, att man i det hänseendet
              skulle besinna den förlust, staten skulle göra endast genom sänkandet
              af tullen på socker. För min del ber jag få säga deremot, att
              importen af socker verkligen är mycket liten. I min motion står
              tillika angifvet, att den har visat sig bli allt mindre och mindre.
              Den är nu reducerad till några hundra tons, hvadan förlusten genom
              tullens sänkande väl icke kan bli så synnerligen stor. Det är
              sant, att tullinkomsten för allt socker är ganska stor, men det
              är den, derför att deri ingår en högst betydlig del sirap. Tullen
              derå lär väl dock
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YUT16wNWZtdRBiC3TJN6bC">
            Andra Kammarens Prot. 1900. N:o 31. 3
          </note>
          <note xml:id="i-S6nhnqWDpSToNBpg3kEEtX">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-AVQaT7XoqnVMSsKcjXCXrf">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-3Yk4edSUEHG6kpsB8zAKyv" prev="i-5bW3cCmXVyBZotgY7khhxq" who="Q5741552" next="i-Fqibc6Ckge2UHqcErXnNsL">
            <seg xml:id="i-74fLFneojm5H5VcgiP3fCU">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BU7tpej94ZLXJXGS1pDmmo">
            verkningsafgiften m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nuhd9fJ86wix3mqtQgedv7">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-5729oTihQtr12t9zwVYGak">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-Jbe1gCDDWqVCK1g61zTvpr">
            sockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-DX5KBaWSRbpqZ4YcEyNBTX">
            afgiften m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KqEAH9DB62nZrQakheQdV1" type="date">
            34 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Fqibc6Ckge2UHqcErXnNsL" prev="i-3Yk4edSUEHG6kpsB8zAKyv" who="Q5741552" next="i-5XcWqEc5vDGjtgRwBWTyKM">
            <seg xml:id="i-5Lv2mVpnvXwuD2MVBkbU9F">
              bli qvar, ända till dess man lyckats bereda hushållssirap af
              melassen vid sockerfabrikerna, hvilket ännu icke lyckats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5XcWqEc5vDGjtgRwBWTyKM" prev="i-Fqibc6Ckge2UHqcErXnNsL" who="Q5741552" next="i-7XTMRwqpmSh3AjqwZMZB4r">
            <seg xml:id="i-4bq5s3ihpRk6LBmpoWqHWx">
              Vidare sade talaren, att har man en gång tagit bort accisen,
              kan man icke pålägga den igen. Jo, nog kan man det, men jag hoppas,
              att så icke skall ske, utan bebhöfs det ökad skatt, kan man ju
              taga ut den på den direkta beskattningens väg, hvilket talaren
              icke heller tycktes vara obenägen för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7XTMRwqpmSh3AjqwZMZB4r" prev="i-5XcWqEc5vDGjtgRwBWTyKM" who="Q5741552" next="i-9z4xSiCHkEQYmFEHrXMomu">
            <seg xml:id="i-3aFANfuLnvJtJ2F49mJ5r2">
              Jag vill slutligen blott med ett par ord bemöta grefve Hamilton.
              Med anledning af hvad jag åberopat i min motion derom, att det
              icke vore nödvändigt att ha denna skatt för att få statsregleringen
              att gå i hop, sade han: Ja, det gäller för det år, som varit,
              men hvem kan veta, om följande statsregleringar också skola kunna
              gå i hop? Hvem vet det? Ja, det vet naturligtvis ingen; åtminstone
              vet icke jag det. Men det drager väl Kongl. Maj:ts regering försorg
              om, när den framlägger statsverkspropositionen för följande år.
              Om den icke går i hop, lär regeringen väl föreslå Riksdagen något
              sätt att täcka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9z4xSiCHkEQYmFEHrXMomu" prev="i-7XTMRwqpmSh3AjqwZMZB4r" who="Q5741552" next="i-PLjZa99w3brJ9sFGXAPhMG">
            <seg xml:id="i-TLYo6LBULGwATadof9iFW">
              risten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PLjZa99w3brJ9sFGXAPhMG" prev="i-9z4xSiCHkEQYmFEHrXMomu" who="Q5741552">
            <seg xml:id="i-Uxr4RjL7VhALDa6kCqf3fU">
              Jag skall icke upptaga herrarnes tid längre. Jag vill blott tilllägga,
              att när man i denna fråga icke fått några andra motskäl än de,
              som blifvit här i dag presterade, synes det mig, att det för hvar
              och en bör vara klart, att frågan är af den beskaffenhet, att
              den kräfver sin lösning. Om den icke löses denna riksdag, blir
              det måhända anledning att framkomma med nytt förslag till nästa,
              då herrarne haft tillfälle att granska de skäl, som i dag framlagts
              mot förslaget att borttaga sockeraccisen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WiAXiLwvfbw3fA28XRFW9U" type="speaker">
            Herr Pantzarhielm:
          </note>
          <u who="Q6034738" xml:id="i-K4nP1ZUTi7uY1JMMrJs8Zh" next="i-ErrQr2iKv1e9EThFg7xDcp">
            <seg xml:id="i-RxYP6GryapxWWJR3bXCvRQ">
              Herr talman, mina herrar! Som en generel anmärkning skall jag
              tillåta mig säga, att det på sista tiden blifvit herr Fredholms
              vana att med en viss förnäm öfverlägsenhet söka förlöjliga sina
              motståndare. Jag tror icke, att hvarken den sak, som föreligger,
              och ej heller herr Fredholms eget välbefinnande har godt af sådant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ErrQr2iKv1e9EThFg7xDcp" prev="i-K4nP1ZUTi7uY1JMMrJs8Zh" who="Q6034738" next="i-5MVN4Pir1q6D26n9ep7npn">
            <seg xml:id="i-3qMcH838wP8c3qMhatYuzB">
              Herr Fredholm vände sig först mot mitt påstående, att lofven
              är god, men hållen bättre, och sade, att jag med lofven väl menade,
              att man icke skulle ha någon säkerhet för att få billigare socker.
              Det menade jag icke. Jag menade naturligtvis, att man lofvade
              oss billigare socker. Men för att detta skall blifva en verklig
              fördel för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5MVN4Pir1q6D26n9ep7npn" prev="i-ErrQr2iKv1e9EThFg7xDcp" who="Q6034738" next="i-QBSbVqNkur9MQoTfLJ66cq">
            <seg xml:id="i-4H3pTftWkNC25PhRw1xenq">
              » 088, måste man ha säkerhet för att man icke pålägger andra
              kon-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QBSbVqNkur9MQoTfLJ66cq" prev="i-5MVN4Pir1q6D26n9ep7npn" who="Q6034738" next="i-CAX5DLMZdoAL4Zo8WpqZuN">
            <seg xml:id="i-RJgMbBLvDYqoTHKxDyy7xa">
              sumtionsskatter i stället och derigenom tager igen med ena handen
              hvad man gifver med den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CAX5DLMZdoAL4Zo8WpqZuN" prev="i-QBSbVqNkur9MQoTfLJ66cq" who="Q6034738" next="i-DNg2GCvQqa85PiRPK57bZY">
            <seg xml:id="i-PbzuEyzzvYUTBm5shaS12j">
              Vidare yttrade sig herr Fredholm, som vanligt med mycken sakkännedom,
              men undantagsvis utan att röra sig med några siffror, om »fruktenv
              i vårt land. Jag tillåter mig, då motsatsen icke blifvit bevisad,
              fortfarande betvifla, att vi i vårt land ha tillgång till en så
              Eon fruktskörd, att den kan mata någon insyltningsfabrik af afsevärd
              storlek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DNg2GCvQqa85PiRPK57bZY" prev="i-CAX5DLMZdoAL4Zo8WpqZuN" who="Q6034738" next="i-V3gkm7mYmsLD6y394uS8F">
            <seg xml:id="i-7ftZSJiBTm3kdXSrv5dSoW">
              Sedan fick jag förebråelser, derför att jag litade på utskottets
              auktoritet. Men jag ber att få fästa uppmärksamheten uppå, att
              de anmärkningar, han rigtade mot utskottet, äfven träffade herr
              Fredholm sjelf. Han är ju utskottets vice ordförande, och han
              började sitt an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6jHuS3ahmikhmtgPKAZTkj" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 35
          </note>
          <u xml:id="i-V3gkm7mYmsLD6y394uS8F" prev="i-DNg2GCvQqa85PiRPK57bZY" who="Q6034738" next="i-3Ey2S45QWSfKCPt4J6aPdy">
            <seg xml:id="i-PUzZ9tL3oTzXnMQaKVCXQL">
              förande med att göra ganska grava anmärkningar mot utskottets
              sätt att beräkna statsverkets inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Ey2S45QWSfKCPt4J6aPdy" prev="i-V3gkm7mYmsLD6y394uS8F" who="Q6034738" next="i-UEu816cmFsfytkkjmiuyEe">
            <seg xml:id="i-Tpna64xcqatbo6MYUXqnDP">
              Slutligen sade herr Fredholm sig icke med visshet veta — och
              det gläder mig, att det finnes något på detta område, som han
              icke har reda på — om saccarin vore tullfri. Jag vill då upplysa
              honom honom om att den är tullfri och införes såsom apoteksvara.
              Den har förut hit importerats utan att inregistreras. Först i
              juli 1898 blef det förordnadt, att den vid införsel skulle inregistreras,
              och jag har här en uppgift öfver denna import för juli—november
              månader nämnda år. Den visar, att under dessa månader infördes
              för ungefär 70,000 kronor och deraf öfver Malmö och Landskrona
              för omkring 40,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UEu816cmFsfytkkjmiuyEe" prev="i-3Ey2S45QWSfKCPt4J6aPdy" who="Q6034738" next="i-Wc9VEEiNnih3CWqaT2gPjD">
            <seg xml:id="i-2FedDAGwAe531BptCKJC3J">
              Grefve Hamilton sade, att det icke vore fråga om att taga bort
              tullen på socker. Det må vara. Men man kan tänka sig, att genom
              ökad tillförsel och konkurrens sockerpriset på verldsmarknaden
              kan gå ned så långt, att med de exportpremier, som finnas i flera
              andra länder, såsom t. ex. i Tyskland, Frankrike, Österrike- Ungern,
              det, oaktadt tullen, skulle löna sig att införa socker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wc9VEEiNnih3CWqaT2gPjD" prev="i-UEu816cmFsfytkkjmiuyEe" who="Q6034738">
            <seg xml:id="i-2gaB5iBHP2AAgCMctJagmd">
              Hvad samme talare trodde mig hafva sagt i fråga om svårigheten
              att, sedan skatten en gång blifvit borttagen, å nyo pålägga den,
              skall jag ej yttra mig om, då han var så vänlig och tog tillbaka
              detsamma. Jag vill blott anmärka, att genom att åter höja tullen
              en ny rubbning sker i skattesystemet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-yz6hi3rbYQJfzx82xVSne" type="speaker">
            Herr Anderssoni Vestra Nöbbelöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-SQnVj9qjE7JLoX7ygBT62u" next="i-EiRiBZChE4aYY1gNQTPTvC">
            <seg xml:id="i-Whw8gBbe32mRaeuEiY8pXB">
              Det torde med allt skäl kunna sägas, att den föreliggande frågan
              i nationalekonomiskt hänseende är af stor vigt för hela vårt land,
              och för min del har jag den uppfattningen, att de väckta motionerna
              ha ganska stort fog för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EiRiBZChE4aYY1gNQTPTvC" who="unknown" prev="i-SQnVj9qjE7JLoX7ygBT62u" next="i-T6Tkqqsi1vNsDHWphWg55J">
            <seg xml:id="i-QVbWNVWiXP57rMREmeAuUH">
              Det kan icke nekas till, att man i fråga om en så vigtig artikel
              som socker, hvilket — man må säga hvad man vill — likväl i närvarande
              stund är en nödvändighetsvara för vårt folk, bör söka att skaffa
              den varan så billigt som möjligt, utan att derför den stora och
              dyrbara industri förderfvas, som i detta fack uppstått i vårt
              land. Fördenskull tror jag, att det icke alls vore orimligt, i
              fall man bifölle de reservationer, som äro vidfogade detta betänkande,
              så att en fullt opartisk utredning rörande denna fråga komme till
              stånd. Det kan hända, mina herrar, att det kan komma en dag, då
              här föreligga positiva förslag om borttagande af accisen och nedsättande
              af tullen å socker, den dagen kan komma, då vi kanske minst vänta
              det, och dessa förslag kunna vara omogna och outredda, men genom
              en gemensam votering kunna de dock förderfva en hel industri,
              och det vore enligt min mening synnerligen olyckligt för oss.
              Med detta har jag motiverat, hvarför jag kan vara med om en utredning,
              men ej om ett förslag, hvilket, såsom det nu föreliggande, kommit
              fram utan någon vidare utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T6Tkqqsi1vNsDHWphWg55J" who="unknown" prev="i-EiRiBZChE4aYY1gNQTPTvC" next="i-2UKCTxEDVrif9ntyrit6NR">
            <seg xml:id="i-N6Rcmm1hmNenCcH3GTQjvm">
              Det nämndes af en föregående talare, att sockret naturligtvis
              kunde skaffas billigare, om man toge bort accisen och nedsatte
              tullen till ett motsvarande belopp. Men det kan hända, att man
              genom att taga bort accisen och nedsätta tullen till ett motsvarande
              belopp skulle förstöra hela sockerindustrien, och ett sådant förfarande
              torde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ex1q94JgnCmyehZgubShEd">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-UXkG1MZGSmGERJCdxyL2UG">
            Angående afskoffande af hvitbete-
          </note>
          <note xml:id="i-HzPsF5UdGLFR69VYVHmppW">
            sockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-NmJCrzEAeEojZ4b3hNzDhb">
            afgifter m. M. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8kB9seJsHLHVpZYY5Ru2FG">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-H7AjoFwUPype2UHYhDBrMC">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <u xml:id="i-2UKCTxEDVrif9ntyrit6NR" who="unknown" prev="i-T6Tkqqsi1vNsDHWphWg55J" next="i-LvdJEm7XQKJ1v4NbVarYtD">
            <seg xml:id="i-SuyfQUTqEQDtrMzPQc4XAA">
              sockertill-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Quk8dtqj612Emi7SDJbptP">
            verkningsafgiften m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5DbPTKXFRt7xtqixxhFVLf" type="date">
            36 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LvdJEm7XQKJ1v4NbVarYtD" who="unknown" prev="i-2UKCTxEDVrif9ntyrit6NR" next="i-DtKVKHjrCc4VYGF3M1LmGL">
            <seg xml:id="i-Tk6DjK3PjiWMiAu5t3Rk2U">
              icke — som jag nyss sade — vara rigtigt. En fullkomligt opartisk
              och allsidig utredning skulle deremot visa, i hvad mån såväl ett
              borttagande af accisen och en nedsättning af tullen skulle kunna
              ske, som ock hvilken annan konsumtionsskatt skulle sättas i stället,
              ty det kan icke bestridas, att så långt som vi nu kommit på anslagsvägen,
              behöfvas andra konsumtionsskatter i stället för skatten å socker.
              Jag skulle visserligen för min del hellre se, att den direkta
              beskattningen mera tillämpades, än hvad nu är förhållandet. Men
              det bör naturligtvis vara en viss gräns äfven i fråga om den direkta
              beskattningen, så att man ej der vid lag går allt för långt, utan
              ser till, att det i alla afseenden blir rimligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DtKVKHjrCc4VYGF3M1LmGL" who="unknown" prev="i-LvdJEm7XQKJ1v4NbVarYtD" next="i-3UF7Qw62rHBGcxF3zN4Bzx">
            <seg xml:id="i-L8kWPoWsmSxkxno3coG3D9">
              Enligt min mening bör en utredning i detta afseende äfven baseras
              på en annan omständighet. När denna fråga varit på tal här i Riksdagen,
              har det ofta yttrats, att om man gör sockret billigare, blir konsumtionen
              deraf större, derför att vi då skulle kunna använda socker 1 fråga
              om marmeladtillverkning, syltning m. m. till export, samt att
              vi då äfven skulle kunna tillgodogöra oss våra skogsbär o. 8.
              v. Ja, det är nog rigtigt, men jag vill erinra herrarne om att
              vi stå i begrepp att besluta inrättande af frihamn och frilager,
              och jag hemställer, om herrarne verkligen tro, att, i den händelse
              vi få frihamn, ett enda skålpund svenskt socker kommer att användas
              till marmelad eller syltning på den platsen. Jag tror det icke.
              Frihamnen gör sockret tullfritt, och derför kan icke vårt dyrare
              socker användas vid fabriker och andra anläggningar i större skala
              för export.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3UF7Qw62rHBGcxF3zN4Bzx" who="unknown" prev="i-DtKVKHjrCc4VYGF3M1LmGL" next="i-AFXUxEfgmez9YkMJgZQDZw">
            <seg xml:id="i-HWBYeTScgzhiUqzejqMZAZ">
              Jag har med detta endast velat säga, att jag icke skulle hafva
              något emot en utredning rörande denna fråga. Jag anser derför
              också, att man icke bör göra någon åtskilnad i afseende å de två
              reservationerna, ty om en skrifvelse kommer till stånd, bör man
              naturligtvis taga i betraktande det, som förekommer såväl i den
              ena reservationen som i den andra. Jag har emellertid velat uttala
              mina farhågor för en sådan åtgärd som att på rak arm antaga ett
              outredt förslag, som kan framkomma från enskild motionär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AFXUxEfgmez9YkMJgZQDZw" who="unknown" prev="i-3UF7Qw62rHBGcxF3zN4Bzx" next="i-PfEr7y58D6K9cMxqtXBtin">
            <seg xml:id="i-2v5UAKAoqb3ydXmVoaukj4">
              Jag har för närvarande icke något yrkande att göra, ty förslaget
              är för denna riksdag fallet genom Första Kammarens redan fattade
              beslut. Jag skulle för min del helst ha velat få till stånd en
              fullständig utredning i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PfEr7y58D6K9cMxqtXBtin" who="unknown" prev="i-AFXUxEfgmez9YkMJgZQDZw">
            <seg xml:id="i-Kv1NsGyYRYXJztB3DdP9To">
              Jag har, herr talman, icke något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rtwn8529ycStQcNkVMVrCT" type="speaker">
            Friherre von Knorring:
          </note>
          <u who="Q5915513" xml:id="i-KewDBc2BYUFYqWdrakMWyv" next="i-EdaQsoc82LSM714KyXfFuC">
            <seg xml:id="i-EEY9wozjV9n2Db4dYGNLUa">
              Jag har begärt ordet endast derför, att herr Fredholm syntes
              hafva missuppfattat mitt yttrande om ökningen af konsumtionen
              af socker samt af hvitbetsodlingen. Han trodde, att jag beklagade
              ett sådant förhållande. och gjorde sig lustig öfver att en protektionist
              — jag minnes nu icke, hvilket uttryck han använde —- beklagade
              något sådant. Nej, herr Fredholm, det gjorde jag visst icke. Tvärt
              om, jag är mycket belåten med den utveckling och utsträckning,
              vår industri tagit eller kan komma att taga. Men saken är den,
              att när det gäller en fråga, som mycket intresserar herr Fredholm,
              är han nästan som en ung orre, som spelar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EdaQsoc82LSM714KyXfFuC" prev="i-KewDBc2BYUFYqWdrakMWyv" who="Q5915513" next="i-THCCPva5T3gn7CFZboxfCH">
            <seg xml:id="i-4KJjgQARRJqQFCPQQLrsdN">
              Herr Fredholm yttrade något om bevillningsförordningen och sade:
              då ändra vi bara bevillningsförordningen, Ja, det kan man
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vmh2TUFGBjVLZu1XkTxfZc" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-THCCPva5T3gn7CFZboxfCH" prev="i-EdaQsoc82LSM714KyXfFuC" who="Q5915513" next="i-PJgWUbcurM43vNtZ43khML">
            <seg xml:id="i-Dy6BGqQD9vowj5uj3vWJPR">
              säga om hvilken ändring som helst; men man får väl tänka på,
              att det kan gå åt ganska lång tid, innan ändringen blir genomförd;
              — det beror sannerligen hvarken af herr Fredholm eller mig att
              ändra bevillningsförordningen, utan det är många samverkande krafter,
              som skola utföra sådant. Det går icke så lätt för sig som herr
              Fredholm tror.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PJgWUbcurM43vNtZ43khML" prev="i-THCCPva5T3gn7CFZboxfCH" who="Q5915513">
            <seg xml:id="i-2YKaWXtJpRWwueaW6KnWTX">
              Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CJcjEW3a6bfZddjtF7GLgj" type="speaker">
            Herr Olsson i Sörnäs:
          </note>
          <u who="Q6028001" xml:id="i-SFi3S97GGEkHPVMEZhC4qu" next="i-W28FnNyWMqf3HgJ3JmxcyW">
            <seg xml:id="i-L4FMYxc6nRTpQXJdcw7SFE">
              Som herrarne nogsamt torde erinra sig, blef ifrågavarande skrifvelseförslag
              redan i fjor af denna kammare antaget. Det är ju nu icke fråga
              om att direkt taga ur statskassan dessa mycket omordade tio millioner
              kronor, utan frågan gäller ju blott att få en opartisk utredning
              genom att hänskjuta frågan till Kongl. Maj:t.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W28FnNyWMqf3HgJ3JmxcyW" prev="i-SFi3S97GGEkHPVMEZhC4qu" who="Q6028001">
            <seg xml:id="i-EkkMVrEdQA1D8nn3CAUuJW">
              Då jag redan i fjor var af den åsigt, att en dylik utredning
              borde verkställas, vill jag nu endast förklara, att jag fortfarande
              är af samma åsigt; och ber jag derför, herr vice talman, att få
              yrka bifall till den af herr Fredholm med fere afgifna reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Zrvd2KJpN4gEaTCF95wHH">
            Härmed förklarades öfverläggningen afslutad. Derunder hade rkats
            1:0) bifall till utskottets hemställan, 2:0) afslag å utskottets
            hemställan och bifall i stället till den af herr Fredholm afgifna
            reservation, 3:0) afslag å utskottets hemställan och bifall i
            stället till den af grefve Hamilton afgifna reservation. Herr
            vice talmannen, som nu gaf propositioner å dessa yrkanden, fann
            förstnämnda yrkande vara med pfvarvagande ja besvaradt. Som votering
            likväl begärdes, blef nu, sedan till kontraproposition antagits
            bifall till herr Fredholms reservation, uppsatt, justerad och
            anslagen en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-2NRqVFywSMPKkGPJp8SaLB">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i förevarande
            utlåtande n:o 27, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-BW2T3LTtehwSr3na4FepNq">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-8nznZn9KQjNyBbbN52jsD1">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit den af herr Fredholm afgifna,
            utskottets betänkande vidfogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-5XD8baWigzmVN5cLWKiRAh">
            Voteringen utföll med 78 ja mot 106 nej; och hade alltså kammaren
            fattat beslut i öfverensstämmelse med nej-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-Cti8KjaoqRjKFEAqy3iwyg">
            §g 6.
          </note>
          <note xml:id="i-DeVic452fJokwSXag4s3fQ">
            Bevillningsutskottets härefter föredragna betänkande n:o 28,
            i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till förordning
          </note>
          <note xml:id="i-CXX3UJuSFcWRt2M7a8N51V">
            N:o 3SL
          </note>
          <note xml:id="i-8fc1jgf3RHSj96FwoiwSAA">
            Angående afskaffande af hvitbets-
          </note>
          <note xml:id="i-4PKkPrCMH1foik5Rp6wAqL">
            sockertillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-6PV1U5WoUiMemsMUMdiwQJ">
            afgiften m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M1u4pYPjwVcUFjkKbLUjLJ">
            N:o 31
          </note>
          <note xml:id="i-ANbVYC4v3y8viQeGE7XozT" type="date">
            38 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-W9z6HRvtSSRuQymtfQGPQR">
            angående vissa bestämmelser rörande sjöfarten och gränstrafiken
            mellan Sverige och Norge, blef af kammaren godkändt.
          </note>
          <note xml:id="i-NqTpVPgmahxhz8cMMi9Gxv">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-WYv2eXY1M8WkRmv2ex9zjn">
            Härefter företogs till afgörande lagutskottets memorial n:o 29,
            med föranledande af kamrarnes skiljaktiga beslut beträffande lagutskottets
            utlåtande n:o 15 i anledning af väckta motioner om mera betryggande
            föreskrifter rörande förvaltningen af omyndiges egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-8ksXqRmgFgbfRtvzVfJ9E3">
            I berörda memorial hemstälde utskottet,
          </note>
          <note xml:id="i-8APWhuZ5CmAC3beYMeG1zP">
            att kamrarne, hvardera med frånträdande af sitt i ämnet förut
            fattade beslut, ville besluta att i skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes taga under öfvervägande, huruvida
            icke rörande förmyndares förvaltning af omyndiges tillgångar i
            kontanta medel och värdehandlingar större säkerhet mot förluster
            skulle kunna vinnas dels genom meddelande af mera betryggande
            föreskrifter i afseende å kontrollen öfver dylik förvaltning,
            dels ock genom bestämmelser rörande inrättning, i hvars vård omyndiges
            kontanta medel och värdehandlingar kunde öfverlemnas vare sig
            på grund af förmyndares egen önskan eller vederbörande myndighets
            derom meddelade föreskrift.
          </note>
          <note xml:id="i-MAxbK4t794rQFSf6dsQ3VZ">
            Sedan denna utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-3sUpGieuCgnGBpUbWVcMuz" type="speaker">
            Herr Husberg:
          </note>
          <u who="Q5817766" xml:id="i-AFdCyWPYF6PVzZeVEHRdxq" next="i-EjsF6Y4nzCRFd1dAo7mSUQ">
            <seg xml:id="i-CCJWNry7SUsYfk8kGtbVYV">
              Herr vice talman! Det sammanjemkningsförslag, som här af lagutskottet
              framlagts, innebär ganska litet och enligt min tanke alldeles
              för litet. Den tanke, som varit bestämmande för de motioner, som
              väckts i detta ämne, och säkerligen äfven för denna kammares beslut,
              har varit den, att man skulle etablera någon ordning, enligt hvilken
              omyndiges tillgångar i kontanta medel och värdehandlingar skulle
              komma under offentlig vård till skydd för dessa samma tillgångar.
              Denna tanke har emellertid icke i sammanjemkningsförslaget vunnit
              uttryck i vidare mån, än att ett dylikt öfverlemnande 1 offentlig
              vård skulle kunna ega rum, derest antingen förmyndaren sjelf är
              villig att öfverlemna dessa tillgångar eller ock domstol derom
              förordnar. Detta är påtagligen något helt annat än hvad som hufvudsakligen
              åsyftades. Det omfattar egentligen ingenting alls af Andra Kammarens
              tidigare beslut, ty detta gick tydligen ut derpå, att en anordning
              skulle träffas, hvarigenom, så att RE preventiv säkerhet vunnes
              för omyndiges medel. Man afsåg således icke ett ingripande blott
              i de särskilda fall, der förmyndarens vederhäftighet vore misstänkt,
              utan man önskade allmänna regler, hvarigenom omyndiges egendom
              i allmänhet skyddades, utan insyn till vissa särskilda fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EjsF6Y4nzCRFd1dAo7mSUQ" prev="i-AFdCyWPYF6PVzZeVEHRdxq" who="Q5817766">
            <seg xml:id="i-WkKUd7o13VmpDyFmcEtfrh">
              Då emellertid Första Kammaren redan tidigare i dag afslagit detta
              sammanjemkningsförslag, kan ju i denna sak icke komma till stånd
              något Riksdagens beslut. Jag skall derför ej vidare upptaga tiden
              med att närmare utveckla min ståndpunkt, utan inskränker mig till
              att yrka afslag å det framlagda sammanjemkningsförslaget.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D3DWp2wCFvMUAeXkZxKJHY" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 39
          </note>
          <note xml:id="i-G8MdpGAtXfkFN8KWX7Ep5N" type="speaker">
            Herr Zetterstrand:
          </note>
          <note xml:id="i-YMthLVsCKUGH91h9fZQ4XY">
            Som herrarne lätt torde inse, har detta sammanjemkningsförslag
            tillkommit hufvudsakligen af opportunitetsskäl. Detta förslag
            tillfredsstälde naturligtvis verken den mening, som gjorts gällande
            af Första Kammaren, eller Andra Kammarens mening; men utskottet
            hyste den åsigten, att man genom framläggande af ett moderat sammanjemkningsförslag
            möjligen skulle kunna vinna enighet mellan kamrarne och dock komma
            till något positivt resultat. Nu har emellertid Första Kammaren
            icke anslutit eig till förslaget, utan med öfvervägande majoritet
            afslagit detsamma. Vid sådant förhållande finnes naturligen icke
            för denna kammare den ringaste anledning att hålla på förslaget,
            utan ber jag att få hemställa, att detta förslag må af kammaren
            afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-T1fnwN8PtgTRhexmaFFzNk">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats afslutad, blef, efter
            af herr vice talmannen i ämnet framstälda propositioner, utskottets
            hemställan af kammaren afslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-KRtsffsVTnqb54A4bj7K6U">
            §g 8.
          </note>
          <note xml:id="i-PGBrcC7KZdZ57vuAmSVr5Q">
            Andra Kammarens fjerde tillfälliga utskotts härefter föredragna
            utlåtande (n:o 9) i anledning af väckt motion om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t angående upphörande af stadgad straffpåföljd för
            viss förseelse vid försäljning af almanackor, blef af kammaren
            godkändt.
          </note>
          <note xml:id="i-GsdNybgZmZa1FdDDSyN3YT">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-CMxZvNaixqakcAwwbkbHG7">
            Efter föredragning vidare af Andra Kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåtande (n:o 10) med anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t i fråga om förändradt och förbättradt pensioneringssätt
            af sjöfolk,
          </note>
          <note xml:id="i-8WJqApukwLLVsYYBQmQ5Nt">
            begärdes ordet af:
          </note>
          <note xml:id="i-LimsDm1SwsppQmDuGZaKnp" type="speaker">
            Herr Smith, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6181707" xml:id="i-Jq6nqH58GwDsfhSWGPSGR9" next="i-13vsZVXZEpRoqjh5L6Lfi1">
            <seg xml:id="i-KcLUD2oed6od3wToRRfmUc">
              Herr vice talman! Då jag sjelf tänkt väcka en motion i föreliggande
              fråga, men under den förberedande utredningen härför och under
              insamlandet från utlandet af jemförande material blifvit förekommen
              af en ärad kamrat å göteborgsbänken, och då jag vidare icke ens
              blifvit i tillfälle att med mitt namn, i likhet med 13 Andra Kammarens
              ledamöter, instämma i hans motion, vill jag åtminstone icke låta
              detta tillfälle gå mig ur händerna att je mina stora sympatier
              för såväl motionen som utskottets örslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XBz32fnnyNbciLFQ2mkfYR">
            Handelsflottans pensionsanstalt bildades år 1864, och dess reglemente
            är, om jag minnes rätt, af den 29 januari samma år. Denna anstalt
            skulle utgöra en ersättning för den så kallade »föringen», hvarmed
            förstods den hvarje svensk sjöman i utrikes fart tillkommande
            rättigheten att hemföra en viss qvantitet handelsvaror för att
            genom försäljning deraf här i riket förbättra sina inkomster.
            Föringen utbyttes sedermera mot ett kontant belopp, som tillföll
            det i utrikes fart använda sjöfolk, och än senare mot denna pensionskassa.
            Vi
          </note>
          <note xml:id="i-4pUkZupotu9hmXaJUL6Tvz">
            iN:o 8L
          </note>
          <note xml:id="i-ET4Qx9WER543oQbBWhm8mx">
            Angående förändradt ensioneringssätt ar sjöfolk.
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JszA3XvC5A4JdTdUxzdJHU">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-5ijd5HGbVnFaUAphEVaW2o">
            Angående Jörändradt pensione-
          </note>
          <note xml:id="i-RyQb3JHxrTM7pdEy5yy88t">
            ringseätt af
          </note>
          <note xml:id="i-WtFByhfxUH6Zpjhf1cJwH6">
            8jöfolk. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PNSji34S53CZtjCouXnXm8" type="date">
            40785 Onsdagen den 28 Mars, e. m. 4
          </note>
          <u xml:id="i-13vsZVXZEpRoqjh5L6Lfi1" prev="i-Jq6nqH58GwDsfhSWGPSGR9" who="Q6181707" next="i-9R9NcgeidYuYSY6XiDRjhe">
            <seg xml:id="i-Eap2bZknLno37bsRNrgPdh">
              skola noga fasthålla det förhållandet, att det var allt sjöfolk,
              som användes 7 utrikes fart, eom hade rätt till »förivg», och
              att således alla dessa sjömän bort hafva rättighet att bli pensionerade,
              så snart de för pensionens erhållande bestämda vilkor af dem blifvit
              uppfylda, d. v. s. att hafva uppnått 55 lefnadsår och 25 tjenstår,
              hvaraf största delen i utrikes fart å svenskt fartyg, samt jemväl
              att under någon tid hafva varit inskrifven å sjömanshus. Jag vill
              framhålla detta särskildt derför, att det förefaller mig, som
              om såväl i motionen som i utskottets omdöme om densamma man icke
              nog betonat den orättvisa, sjömännen lidit genom statens negligence
              här vid lag. Nu står det emellertid så till, att utaf det sjöfolk,
              som skulle haft rättighet att uppbära pension, finnas belt säkert
              vid detta tillfälle 560 personer eller derutöfver, och beloppet
              af de årliga pensioner, som de bort uppbära ifrån bandelsflottans
              pensionsanstalt, men icke fått uppbära af densamma, utgör nära
              68,000 kronor, för år räknadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9R9NcgeidYuYSY6XiDRjhe" prev="i-13vsZVXZEpRoqjh5L6Lfi1" who="Q6181707" next="i-LeJb3X5qCntKhoRnFyckqa">
            <seg xml:id="i-K4aAv87GGByiez6ae3Ctk5">
              Det har vid fera tillfällen i denna kammare yttrate, att det
              är Rikedagens skyldighet att göra hvad som är rätt och billigt.
              Jag skulle vid detta tillfälle vilja något ändra betydelsen af
              ett af de ord, som i detta uttryck förekomma, och dervid omskrifva
              påståendet så, att det är Riksdagens skyldighet att göra rätt,
              äfven om det icke är billigt, utan till och med ganska dyrt. Det
              hade derför varit naturligast att föreslå Rikedagen att årligen
              bevilja det felande beloppet till handeleflottans pensionsanstalt,
              ända tills densamma blifvit så fonderad eller i öfrigt föreatt
              i sådant skick, att den kunde fullgöra sina skyldigheter mot sjöfolket.
              Men då någon utsigt att vinna bifall till ett dylikt förslag väl
              icke lärer förefinnas, får man naturligtvis förena sig med dem,
              som uttalat som ett önskemål, att en revision af handelsflottans
              pensionsanstalts reglemente så fort som möjligt måtte försiggå,
              på det att nämnda anstalt måtte kunna fungera på sätt som afsedt
              varit. En sådan revision af kassans reglemente bör vara ganska
              lätt att åstadkomma, då för den derför nödiga utredningen ett
              rikhaltigt material står oss till buds genom tillförene väckta
              motioner och utlåtanden från flera håll. Det är för öfrigt naturligt,
              att, när man skall skapa ett nytt reglemente, man då också samtidigt
              bör tänka icke allenast på dem, som användas i utrikes sjöfart,
              utan jemväl på dem, som äro anstälda i inrikes sjöfart och icke
              allenast på sjömännen, utan äfven på deras enkor och barn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LeJb3X5qCntKhoRnFyckqa" prev="i-9R9NcgeidYuYSY6XiDRjhe" who="Q6181707" next="i-3duU4LeidWyTjj3Q7SWbXi">
            <seg xml:id="i-RxxxbrPFdqzxDtvPxGy7zz">
              Jag har törestält mig, att det icke skulle vara omöjligt att
              åstadkomma en tidsenlig förändring i det sätt, hvarpå handelssjöfolket
              pensioneras, och jag har tillika förestält mig, att detta skulle
              kunna låta sig göra utan alltför stora uppoffringar från statens
              sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3duU4LeidWyTjj3Q7SWbXi" prev="i-LeJb3X5qCntKhoRnFyckqa" who="Q6181707" next="i-KuiFUUiYH3exUF8x4z3FUJ">
            <seg xml:id="i-VKERzPDiqWMFfqaBE3J2Ez">
              Det finnes nemligen nu också en annan inrättning, som har till
              uppgift pensionerandet af vårt sjöfolk, och det är sjömanshusen.
              Men dessa sjömanshus ha ganska stora fonder; flera af dem mycket
              större fonder, än som behöfvas för de emå pensioner, de släppa
              ut. Dessa pensioner utgå npemligen, som vi veta, godtyckligt och
              under form af fattighjelp, hvilket är nedsättande för dessa institutioner
              och förödmjukande för sjöfolket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QQDsk4wxs499Eza1RvfDJg">
            Om man sloge tillsammans den stora fond, uppgående till mellan
            8 och 900,000 kronor, s&amp;om handelsflottans pensionsanstalt redan
            eger,
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6gEpEXhnjTgHMnWcpXB61U" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-KuiFUUiYH3exUF8x4z3FUJ" prev="i-3duU4LeidWyTjj3Q7SWbXi" who="Q6181707" next="i-DNJgfLAFxxEfwi3gNR2CYp">
            <seg xml:id="i-7Ag5fL2pExuhv3geRxqj7K">
              med de stora fonder, som finnas hos sjömanshusen, och om man
              vidare upptoge årsafgifter af sjöfolket och tonafgifter af rederierna,
              såsom för närvarande sker, tror jag, att statsverket skulle behöfva
              släppa till ganska litet för att få vårt sjöfolk ordentligt pensioneradt.
              Naturligtvis går det icke an att lemna sådana pensioner, som nu
              utgå med 60 kronor i lägsta och 160 kronor i högsta pensionsklassen,
              ty detta är ju ett ytterst otidsenligt pensioneringssätt. För
              min del får jag säga, att de fordringar i detta afseende, eom
              aft sjöfolket sjelft framstäldes på sjöfartsmötet i Nässjö, och
              hvilka först karakteriserades såsom mycket öfverdrifna, verkligen
              närma sig till hvad som kan anses vara rigtigt. När jag säger
              detta, så utgår jag dervid från en jemförelse emellan de bestämmelser,
              som gälla för handelssjöfolks pensionering, och dem, som finnas
              beträffande pensioneringen af lotsverkets folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DNJgfLAFxxEfwi3gNR2CYp" prev="i-KuiFUUiYH3exUF8x4z3FUJ" who="Q6181707" next="i-FymFQYcQk4ycQn8U95sB87">
            <seg xml:id="i-PtYer2yWRWuYBDCYDQXU3X">
              Man kan nemligen säga, att inom lotsverket finnas alla de olika
              grader, som inom handelsflottan äro representerade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FymFQYcQk4ycQn8U95sB87" prev="i-DNJgfLAFxxEfwi3gNR2CYp" who="Q6181707" next="i-Sc7Ku2sPTTav3debi8fb9k">
            <seg xml:id="i-Q7AQz7JMwkWkNYWb33RE3Y">
              På de platser, som ha stora lotslotter, der förtjensten är 4,000
              kronor och deröfver, äro i allmänhet som lotsar anstälda första
              klassens skeppare, hvilka tagit den examen, som erfordras för
              att få föra fartyg ar som helst. Det finnes äfven lotsar, som
              tagit styrmansexamen, och deras numerär är ganska betydlig här
              i Sverige. Slutligen finnes det också lotsar, gom icke tagit någon
              examen alls; de äro stationerade på de minsta lotsplatserna, der
              förtjensten endast uppgår till några hundra kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sc7Ku2sPTTav3debi8fb9k" prev="i-FymFQYcQk4ycQn8U95sB87" who="Q6181707" next="i-FdmjZgGyJhkebjXEGh5rwy">
            <seg xml:id="i-VXeEYu7yyvyrf8dGHFPp2u">
              Jag vill då nämna, att en lotslärling, som uppnått 55 års ålder
              och tjenat i 30 år — ungefär samma vilkor, som i detta hänseende
              äro bestämda i handelsflottans pensionsanstalt — har rättighet
              att få 200 kronor i pension, om han vid denna ålder vill afgå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FdmjZgGyJhkebjXEGh5rwy" prev="i-Sc7Ku2sPTTav3debi8fb9k" who="Q6181707" next="i-HZ1DaLMHkMN4windNzonWt">
            <seg xml:id="i-YVTSwvL6BAZUVed8q8LhHE">
              I nästa grad vid lotsverket, den som representeras af de vanliga
              lotsarne, erhåller man vid uppnådda 55 år och med 30 tjenstår
              en pension af 350 kronor, i fall vederbörande då vill afgå ur
              tjensten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HZ1DaLMHkMN4windNzonWt" prev="i-FdmjZgGyJhkebjXEGh5rwy" who="Q6181707" next="i-MG9hPnovXF7BkLt78aDKfH">
            <seg xml:id="i-5H2fqgAjy1fNgEaUFAKPz9">
              Slutligen komma vi till mästerlotsarne, hvilka, efter att hafva
              uppnått samma lefnadsoch tjenstår, ha rättighet till 450 kronor
              i pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MG9hPnovXF7BkLt78aDKfH" prev="i-HZ1DaLMHkMN4windNzonWt" who="Q6181707" next="i-8ohRMZR7Tze7tSpLd8EqxZ">
            <seg xml:id="i-9LJ8jTVisMqSkfARBxS9Fi">
              Detta är således just hvad sjöfolket på Nässjö-mötet sjelft begärde
              för de olika graderna, eller resp. 2, 3, å 400 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ohRMZR7Tze7tSpLd8EqxZ" prev="i-MG9hPnovXF7BkLt78aDKfH" who="Q6181707" next="i-SczqE6Zmi2m95gv4Cb5VLU">
            <seg xml:id="i-WcDswWDXrK65rH1cLspitG">
              Men nu kommer härtill, mina herrar, att lotsarne icke hafva skyldighet
              att afgå vid nämnda ålder. De kunna tjena längre, ända tills de
              uppnått 60 års ålder, och af denna rättighet begagna de sig ofta,
              ty de äro ett friskt och starkt slägte.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VYg8i1hRstZv1dFReBcuT5">
            Om en lotslärling då afgår vid sistnämnda ålder, efter att hafva
            varit i tjenst i 40 år, erhåller han 300 kronor i pension, en
            lots, som afgår vid 60 års ålder och med 40 års tjenstgöring,
            erhåller 500 kronor i pension och en mästerlots under nämnda förutsättning
            600 kronor. Men blir en mästerlots skadad i tjensten, får han
            720 kronor i pension.
          </note>
          <u xml:id="i-SczqE6Zmi2m95gv4Cb5VLU" prev="i-8ohRMZR7Tze7tSpLd8EqxZ" who="Q6181707" next="i-6zXaP3zYDgizMSagdGSDWa">
            <seg xml:id="i-52jDhU7KupbBRdMnqsB7jS">
              Med stöd af de erfarenheter, man kan hemta af lotsverkets sätt
              att pensionera sitt folk, förefaller det mig således icke vara
              orimligt begärdt eller för högt tilltaget hvad sjöfolket på mötet
              i Nässjö fordrade med hänsyn till den stränga tjenstgöring, denna
              samhällsklass
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EscdEKsJVFBZPV76Ca2At">
            N:o 81
          </note>
          <note xml:id="i-AvXqsxxniRYukWc2KWuwF5">
            Angående förändradt pensioneringssätt af sjöfolk. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MzWk9FKyQPz69dSBkcG2cM">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-14odJGTJmYeapcHNW6o32S" type="date">
            42 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2KrwE4VehgxrDhRcwh63mv">
            Angående har. De der uttalade önskemålen äro vil förtjenta af
            att tagas i förändradt betraktande af den komité, som möjligen
            kan få sig anförtrodt att singrsäkt af utarbeta ett nytt reglemente.
          </note>
          <note xml:id="i-EAeguMTVPVaKuPssc71N4t">
            sjöfolk. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6zXaP3zYDgizMSagdGSDWa" prev="i-SczqE6Zmi2m95gv4Cb5VLU" who="Q6181707" next="i-EQEsML9qWu4q5KF2uEMHZq">
            <seg xml:id="i-BRevkk3btSV1mk4mk98QoP">
              Mina herrar, jag har genom min tjenstgöring och genom mina resor
              i hafsbandet och omkring de yttre skären blifvit i tillfälle att
              blicka in i de ytterst tarfliga hem, hvarifrån de förnämsta af
              vårt sjöfolk rekryteras, och jag bedyrar vid Gud, att hjelp och
              snar hjelp är behöflig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQEsML9qWu4q5KF2uEMHZq" prev="i-6zXaP3zYDgizMSagdGSDWa" who="Q6181707">
            <seg xml:id="i-5nhdXpyMiDMAWqnLfgwGy6">
              Herr talman, jag ber att få yrka bifall till hvad utskottet hemstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DTb4vf6XnvybkapKtQLPRF" type="speaker">
            Herr Centerwall:
          </note>
          <u who="Q5605978" xml:id="i-2Haaw2sc2kZC1YfJiVBrEY" next="i-PLnfeBHA5go4ZakZMhroTa">
            <seg xml:id="i-AuWwvFj6aeVmoS5wpt3e3y">
              Herr talman, mina herrar! Då den siste ärade talaren icke gjort
              något annat yrkande än utskottet, kunde det egentligen vara onödigt
              att här på något sätt bemöta honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PLnfeBHA5go4ZakZMhroTa" prev="i-2Haaw2sc2kZC1YfJiVBrEY" who="Q5605978" next="i-U5QLfW9X3snXBmwCp84fro">
            <seg xml:id="i-QkV7uRhR4ZcH8mh81Sq17N">
              Jag anser mig dock böra fästa uppmärksamheten på ett par saker,
              som han yttrade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U5QLfW9X3snXBmwCp84fro" prev="i-PLnfeBHA5go4ZakZMhroTa" who="Q5605978" next="i-P97Ed6xMh2YdZ1HPJT5GaN">
            <seg xml:id="i-NLHVjCE1nRA3mex5JoHyoD">
              Han önskade, att statens försumlighet, som han uttryckte sig,
              att sörja för sjömännen på deras ålderdom samt för deras enkor
              och barn hade bort vara skarpare betonad i utskottets betänkande.
              Om man läser igenom detta betänkande och med ledning af der lemnade
              upplysningar, för hvilka utskottet till en del har att tacka samme
              talare, anställer en jemförelse mellan hvad Sverige har gjort
              i detta hänseende och hvad åtskilliga andra stater gjort, så tror
              jag man skall finna, att svenska staten gjort ytterst litet, ja,
              så godt som ingenting.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P97Ed6xMh2YdZ1HPJT5GaN" prev="i-U5QLfW9X3snXBmwCp84fro" who="Q5605978" next="i-KUZzS1rxunoUQ9MGaZyuV3">
            <seg xml:id="i-ET4Ts68p7hKSxSpGAKA1nA">
              När vidare den siste talaren förmenade, att, som han uttryckte
              gig, det varit naturligast att föreslå Riksdagen att bevilja ett
              årligt belopp för pensionering af sjömännen, behöfver jag ej påpeka,
              huru stora svårigheter skulle mött en sådan hemställan i sakens
              nuvarande outredda de,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KUZzS1rxunoUQ9MGaZyuV3" prev="i-P97Ed6xMh2YdZ1HPJT5GaN" who="Q5605978" next="i-PTmkLx7VTCzPhxdF6YD3aZ">
            <seg xml:id="i-8S6Uqar7RN5zpYwKgpwSu3">
              Den ärade talaren yttrade också något om sjömanshusen och deras
              ynkliga — jag vågar uttrycket — deras ynkliga sätt att understödja
              sjömännen, så mycket ynkligare, då man tager del af deras inkomster,
              utgifter, expenser och afbränningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PTmkLx7VTCzPhxdF6YD3aZ" prev="i-KUZzS1rxunoUQ9MGaZyuV3" who="Q5605978" next="i-FyeAnUW5tKLannY2N7osuq">
            <seg xml:id="i-P23YKB9Cuoq5sJpeBz8urm">
              Mina herrar, jag har här till mitt förfogande en tabell, som
              upprättats af det embetsverk, som har att göra med dessa saker.
              Af densamma framgår, att 1897 — det sista år, för hvilket sådana
              uppgifter föreligga — uppgingo deras inkomster i rundt tal till
              257,133
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FyeAnUW5tKLannY2N7osuq" prev="i-PTmkLx7VTCzPhxdF6YD3aZ" who="Q5605978" next="i-VLMRumr5TGARmsvswjR873">
            <seg xml:id="i-E3tHSGbfB1h9viNBS3w6Zc">
              ronor, under det att deras administration kostade 127,421 kronor,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLMRumr5TGARmsvswjR873" prev="i-FyeAnUW5tKLannY2N7osuq" who="Q5605978" next="i-4Dw2mvv2tUpm6rkiF1rbcB">
            <seg xml:id="i-BqEQ9ea8GfGVkxG3vDLzUS">
              således nära hälften. Samtidigt åtnjöto de ett statsunderstöd
              af 30,000 kronor. Detta visar, att de inrättningar, som kallas
              sjömanshus, icke skötas såsom sig borde. Det finnes t. ex. ett
              sjömanshus i en af Sveriges större städer, der ombudsmannen eller
              hvad han kallas har nära 9,138 kronor i lön och sportler. Huru
              mycket han än har att göra, förefaller det mig dock, som om dessa
              9 tusen kronor vore betydligt mer, än hvad en dylik befattning
              borde betinga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Dw2mvv2tUpm6rkiF1rbcB" prev="i-VLMRumr5TGARmsvswjR873" who="Q5605978" next="i-FgovJR7sj9zbLNFA6NJzZb">
            <seg xml:id="i-GnPjvu2Dgdhm5z86Pev1UG">
              Häri ligger onekligen en fingervisning om hvad man i ett afseende
              kan göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FgovJR7sj9zbLNFA6NJzZb" prev="i-4Dw2mvv2tUpm6rkiF1rbcB" who="Q5605978" next="i-PtuB6bu1A4J3aS6VfBz4aK">
            <seg xml:id="i-6hdrFAwurfHcmraHkM81eL">
              Jag föreställer mig, att en del af sjömanshusens fonder äro donerade
              och följaktligen icke kunna indragas till statsverket. Men med
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nj3BBdNbN7GmHT1qKp5UkJ" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 43
          </note>
          <u xml:id="i-PtuB6bu1A4J3aS6VfBz4aK" prev="i-FgovJR7sj9zbLNFA6NJzZb" who="Q5605978" next="i-73jkLAPFWM2uJZZNygmNDd">
            <seg xml:id="i-EaHF1hjPe3qXkQDpTrFtCz">
              en stor del är nog detta icke fallet, hvadan de kunna öfvertagas
              af staten utan att man derför kan tala om någon statssocialism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-73jkLAPFWM2uJZZNygmNDd" prev="i-PtuB6bu1A4J3aS6VfBz4aK" who="Q5605978" next="i-TwPNEydGggAJ5cXhGUCRT6">
            <seg xml:id="i-KCSD9QZzAJdjfM4raQ4QZh">
              Något liknande har kommerskollegium också föreslagit i en skrifvelse
              i ämnet, af hvilken utskottet citerat klämmen, nemligen att man
              skulle söka jemna ut förhållandena mellan sjömanshusen, derigenom
              att de, som hade ett visst öfverskott, delade med sig åt andra,
              hvilka deraf vore i behof. Gjorde man så och sedermera använde
              de stora fonder, som för ändamålet stå till buds, af hvilka den
              fond, handelsflottans pensionsanstalt disponerar öfver, vid 1899
              års slut uppgick till 845,033 kronor 34 öre, skulle man utan tvifvel
              kunna åstadkomma ett pensioneringsväsende, någorlunda jemförligt
              med det, gom för närvarande kommer örlogsflottans folk till del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TwPNEydGggAJ5cXhGUCRT6" prev="i-73jkLAPFWM2uJZZNygmNDd" who="Q5605978" next="i-7yg36mJw2saMSGfJYpoyE7">
            <seg xml:id="i-7DL9FcwvzoGHd8kjKj2zBf">
              Detta skulle vara så mycket mera rättvist, som dessa sjömän,
              som segla på handelsflottans fartyg, ju äro örlogsflottans reserv.
              Tyisamma ögonblick ett krig utbryter och mobilisering påbjudes,
              äro de skyldiga att inträda såsom matroser o. 8. v. på vår örlogsflotta.
              Redan af detta ekäl, och förnämligast på grund af de mödor och
              faror, som äro förenade med deras yrke, förefaller det mig ej
              vara annat än rätt och billigt, att man visade sig långt mera
              tillmötesgående mot sjöfolkets önskningar i förevarande afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7yg36mJw2saMSGfJYpoyE7" prev="i-TwPNEydGggAJ5cXhGUCRT6" who="Q5605978" next="i-4UcLMqLURutcUnXob98zCK">
            <seg xml:id="i-6q8rV24y7BWFoZs1bTdAgF">
              Jag hade kanske ej något direkt skäl att så starkt framhålla
              detta, då ju ingen här gjort något yrkande i motsatt rigtning.
              Men jag har ansett nyttigt, äfven i denna sena aftontimme, att
              i debatten säges rent och klart ifrån, att Sverige i jemförelse
              med andra sjöfartsidkande nationer icke på något sätt fullgjort
              sin skyldighet mot dessa yhafvets arbetare», dessa landets söner,
              som gjort och göra det så ofantligt stora tjenster. Följden blir
              också, såsom herrarne se af utskottets betänkande, att de taga
              tjenst under norsk eller utländsk flagga. Och hvartill detta kan
              leda, behöfver jag icke vidare betona.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4UcLMqLURutcUnXob98zCK" prev="i-7yg36mJw2saMSGfJYpoyE7" who="Q5605978">
            <seg xml:id="i-76ZThgajSp9SxWt7Ft1FC8">
              Herr talman! Jag har naturligtvis intet annat yrkande att göra
              än om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Crivspm2JUuA9ZDQKv3P4R" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q6230552" xml:id="i-Q1eHLrcGSnKzrXwRf7oHG4" next="i-2HHg6vUC9VsFeR5CkzLrxv">
            <seg xml:id="i-Dz9AYhZRPYc2XBLfrCWjo5">
              Herr talman! Jag är den föregående talaren mycket tacksam i synnerhet
              för hvad han sist yttrade, derför att när det kom från hans mun,
              gjorde det naturligtvis en långt större verkan, än fallet skulle
              hafva varit, om jag såsom näringsidkare ekulle hafva uttalat något
              dylikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2HHg6vUC9VsFeR5CkzLrxv" prev="i-Q1eHLrcGSnKzrXwRf7oHG4" who="Q6230552" next="i-Ahn5Aip4n3YFhEWSAzwa9p">
            <seg xml:id="i-3K5AeCBfKGeEmm9ZUYScxD">
              Men jag är äfven tacksam för den utredning och det intresse,
              som utskottet egnat åt denna för sjöfarten så ytterligt vigtiga
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ahn5Aip4n3YFhEWSAzwa9p" prev="i-2HHg6vUC9VsFeR5CkzLrxv" who="Q6230552" next="i-QPNb5ij9JUc4hwnn2rZQML">
            <seg xml:id="i-HAfQpoMysXp3tSYhnxMP9V">
              Den har, såsom antydt blifvit, i någon mån försummats under de
              sista två decennierna. Detta torde vara till en viss grad beroende
              på det i allmänhet minskade intresse för sjöfarten, som i Sverige
              gjort sig gällande allt sedan 1860-talet eller — jag må säga —
              från det nya representationsskickets införande. I sammanhang med
              borgarståndets upphörande försvunno också från Riksdagen de kategorier
              af medborgare, som tagit handelsflottans intressen i försvar.
              orgarståndet, som hufvudsakligen bestod af köpmän från städerna
              — och enkanneligen kuststäderna — var det, som då förde sjöfartens
              talan. Men i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BdZuhCry4mvMneedG69vKG">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-BC9EwxHh52CCE7Xk2rCAHM">
            Angående förändradt pensioneringssätt af sjöfolk. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8fS26ZkKR1YeGMXrPe6poc">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Hbu5XVdmxmVkFqXB3WqNJ3">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Mr2qXGXQ66Uh1zwFWYo4RQ" type="date">
            44 Onsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Br78jNAUpvyLtybAv3AhQS">
            samband med representationsskickets förändring försvann borgar-
          </note>
          <u xml:id="i-QPNb5ij9JUc4hwnn2rZQML" prev="i-Ahn5Aip4n3YFhEWSAzwa9p" who="Q6230552" next="i-WkmLLSzNzLZb5baj3ori1Q">
            <seg xml:id="i-RF2p57aB3Qpv3dDMLxvm3y">
              förändrad! ståndet och dermed äfven sjöfartsnäringens förespråkare
              ur Riksdagen,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H2x29GtEG4YGdxvmMY6rCQ">
            pensione-
          </note>
          <note xml:id="i-KHZmwv2NBKhLG1N27RwB58">
            ringssätt af
          </note>
          <note xml:id="i-5k6n3xRUzg5wqYf6kqjVAa">
            sjöfolk. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WkmLLSzNzLZb5baj3ori1Q" prev="i-QPNb5ij9JUc4hwnn2rZQML" who="Q6230552" next="i-71EaPACZxxMwBPaY2L6t8o">
            <seg xml:id="i-BoEiRkW7t2MYtnRsv7PhAx">
              Då nu emellertid inmönstrats så mycket sjöfolk här i Andra Kammaren,
              oppas jag, att herrarne skola tillgifva oss, om vi i någon mån
              komma att sträfva för en förbättring af vår näring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-71EaPACZxxMwBPaY2L6t8o" prev="i-WkmLLSzNzLZb5baj3ori1Q" who="Q6230552" next="i-EjizqxagwKDEUUgHhjc1pm">
            <seg xml:id="i-VMdeAZUBww5NbhYH2BEeFo">
              Hvad nu särskildt beträffar frågan om pensionering af sjöfolk,
              hyser man, så vidt jag kunnat finna, stora sympatier för densamma
              på de olika håll inom denna kammare, dit jag vändt mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EjizqxagwKDEUUgHhjc1pm" prev="i-71EaPACZxxMwBPaY2L6t8o" who="Q6230552" next="i-VHQ7ybntxFsfXYoCdwcZTt">
            <seg xml:id="i-VS2HDg9CKMsmq831dydeCd">
              Men jag tillåter mig att framhålla äfven en annan synpunkt, utom
              dem, som redan bär blifvit betonade, nemligen att om man nu började
              taga i tu med en undersökning angående sättet för pensionering
              af sjöfolk, skulle det material, som genom en dylik undersökning
              samlades, blifva ett lämpligt underlag äfven för de undersökningar
              och utredningar, som röra olycksfallsförsäkring i allmänhet och
              folkpensionering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHQ7ybntxFsfXYoCdwcZTt" prev="i-EjizqxagwKDEUUgHhjc1pm" who="Q6230552" next="i-8MUXussbxSF1SaeraqUPpS">
            <seg xml:id="i-pmA3Pz7zaC79woaUGwvpb">
              Den omständigheten, att sjöfolket redan har sin organisation
              i sjömanshusen, der hvarje sjöman måste vara inskrifven och bokförd,
              äfvensom den omständigheten, att sjöfolket redan har kapital samladt
              i handelsflottans pensionsanstalt och i sjömanshusens fonder,
              allt detta gör det mycket lättare att genomföra en pensionering
              af sjöfolk eller den kategori af medborgare, som tillhör sjöfarten,
              än af någon annan klass af yrkesarbetare. Det är derför jag tror,
              att denna synpunkt äfven bör tagas i betraktande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8MUXussbxSF1SaeraqUPpS" prev="i-VHQ7ybntxFsfXYoCdwcZTt" who="Q6230552">
            <seg xml:id="i-LfxvehW4XpSr3neRcyicQa">
              Det är af dessa skäl, herr talman, jag ansluter mig till dem,
              som yrkat bifall till hvad utskottet hemstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QajedfPxEbJqvgpmmoMd31" type="speaker">
            Herr K. G. Karlsson i Göteborg:
          </note>
          <u who="Q5901677" xml:id="i-BYBJLcG5vLowEn8o8axWih" next="i-BqiNUWAojtqySqckh1idvo">
            <seg xml:id="i-6vQ9C7ejVqXii54qaP7y3W">
              Jag tillåter mig att såsom motionär yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqiNUWAojtqySqckh1idvo" prev="i-BYBJLcG5vLowEn8o8axWih" who="Q5901677" next="i-YJfdBDZDvytpSJeXTozeJX">
            <seg xml:id="i-Y7CQoJPK4kPGrPFKpoqfc6">
              Jag skulle icke ha gjort detta, då utskottet på ett mycket välvilligt
              sätt behandlat min motion och hemstält om bifall till densamma.
              Men det var ett uttalande af den ärade talare, som först hade
              ordet i denna fråga, som jag anser mig icke böra lemna alldeles
              obeaktadt. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YJfdBDZDvytpSJeXTozeJX" prev="i-BqiNUWAojtqySqckh1idvo" who="Q5901677" next="i-TMsD8iVnHePqY3LrSNoz6c">
            <seg xml:id="i-3hd7kfkufMQAoqcxa513G4">
              Han yttrade nemligen, att han funnit det naturligt, om utskottet
              föreslagit, att Riksdagen skulle lemna ett anslag för att sätta
              handelsflottans pensionsanstalt i stånd att fullgöra sina skyldigheter.
              Jag ber endast att få framhålla, att motionens syfte är vida mer
              omfattande. ”Talaren erkände sjelf, att de pensioner, som nu utgå
              från handelsflottans pensionsanstalt, äro alldeles för lågt tilltagna.
              Det har äfven varit min åsigt. Och derför har jag icke kunnat
              inskränka mig till ett sådant yrkande. Utskottet synes mig ha
              delat samma uppfattning, en uppfattning, för hvilken jag är utskottet
              synnerligen tacksam.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TMsD8iVnHePqY3LrSNoz6c" prev="i-YJfdBDZDvytpSJeXTozeJX" who="Q5901677">
            <seg xml:id="i-CQNFjzuRcAasomYDQoGKLV">
              Herr talman! Jag har gifvetvis intet annat yrkande att göra än
              om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RgG4nbVCnqWMVnD23u6oR6">
            Vidare anfördes ej. Hvad utskottet hemstält bifölls; och skulle,
            jemlikt 63 $ 3 mom. riksdagsordningen, detta beslut meddelas Första
            Kammaren.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KxtzRPmuaxiossxzMrdDHx" type="date">
            Onsdagen den 28 Mars, e. m. 45
          </note>
          <note xml:id="i-FcqQeoDnDxHQWRypCQDLum">
            g 10.
          </note>
          <note xml:id="i-Ag62vmRnKCw1n3qi6Mxtb1">
            Slutligen föredrogs Andra Kammarens andra tillfälliga utskotts
            utlåtande (n:o 11) angående väckt motion om nedsättning i jernvägsfrakten
            för bränntorf m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WPmHToeEYsNSYaxAYqEBsC">
            Dervid anförde
          </note>
          <note xml:id="i-KErpd2uvfcqJ4x3Fgq7Nxq" type="speaker">
            Herr Antonsson:
          </note>
          <u who="Q5557933" xml:id="i-Qqhase8krSCnGnu1LyDY47" next="i-532kDUthhSEUm6X76rJjDN">
            <seg xml:id="i-HVUHXnbCwWZLfAMEcRE6Gf">
              Då det gäller att göra en framställning till Kongl. Maj:t i förevarande
              ämne, är det skäl att motivera förslaget så noggrant och fullständigt
              som möjligt. Det ha motionären och utskottet också gjort, i hvad
              det afser bränntorf, torfbriketter, torfkol och torfkolsbriketter.
              Men deremot äro inga skäl angifna för fraktnedsättning i fråga
              om torfströ och torfmull. Motionären har i sin motion endast på
              några få rader antydt, att det vore rigtigt att nedsätta frakten
              äfven å torfströ och torfmull, derför att ofvanpå bränntorfmossan
              ligger ett större eller mindre lager hvitmossa; och utskottet
              har ingenting sagt om saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-532kDUthhSEUm6X76rJjDN" prev="i-Qqhase8krSCnGnu1LyDY47" who="Q5557933" next="i-7bHSp84cAzEi8kV9E98Wnr">
            <seg xml:id="i-JP4bhhooKKFXiqideEyG5j">
              Emellertid är det så, att hvitmossan — eller torfströ och torfmull,
              som den förädlad kallas — är en artikel, som numera användes i
              ganska stor utsträckning i vårt land. Jernkontorets torfingeniör
              herr Palmberg påstår, att tillverkningen af torfströ och torfmull
              för närvarande torde uppgå till omkring 2 3 300,000 tons årligen,
              som väl hufvudsakligen användas inom landet. Detta fabrikat har
              i ” synnerhet fått användning i våra städer, efter hand som dessa
              utvecklats i folkmängd och det blifvit nödvändigt att på ett fullt
              hygieniskt sätt ordna renhållningsväsendet. Så användas häraf
              stora qvantiteter i synnerhet här i Stockholm, i den stad, jag
              representerar, Malmö, i Lund och Kristianstad; Helsingborg har
              beslutit att äfven införa torfmullssystemet, och antagligen flera
              andra städeri vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7bHSp84cAzEi8kV9E98Wnr" prev="i-532kDUthhSEUm6X76rJjDN" who="Q5557933" next="i-HgPs3uDruGgHjJhgERijSg">
            <seg xml:id="i-QqsK8DFM4XNRobUf5YNwSS">
              Det är naturligtvis af vigt för dessa städer att få torfmull
              så billigt som möjligt. Varan är i och för sig mycket billig,
              och derför verkar den frakt, som nu utgår, synnerligen tryckande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HgPs3uDruGgHjJhgERijSg" prev="i-7bHSp84cAzEi8kV9E98Wnr" who="Q5557933" next="i-PGdAqcj3uS3yDpEB8CAU3V">
            <seg xml:id="i-9PodhxDUkvsqkoSfp6m1Vc">
              Att frakten å torfmull nedsättes, inverkar äfven förmånligt på
              jordbruket, då, såsom vi alla veta, genom torfmullens användning
              i förevarande fall framställes ett särdeles värdefullt och lätt
              trafikabelt gödningsämne, som går i handeln under namn af torfmullspudrett.
              Det är gifvet, att en nedsättning i frakt på torfmull skall komma
              att förmånligt återverka äfven på denna varas marknadspris.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PGdAqcj3uS3yDpEB8CAU3V" prev="i-HgPs3uDruGgHjJhgERijSg" who="Q5557933" next="i-ft7iV9WqyMXsX6mfdGF2Z">
            <seg xml:id="i-8X8DhsvHjW9UjeUNLwAm8r">
              Jag har, herr talman, intet annat yrkande än om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-sx76SyBqxzwoCQHEUK7Jg">
            Vidare yttrades ej. Hvad utskottet hemstält bifölls; och skulle
          </note>
          <note xml:id="i-4Ve3RwiqwrZj1JYQkBmhh6">
            detta beslut, jemlikt 63 $ 3 mom. riksdagsordningen, delgifvas
            Första Kammaren. :
          </note>
          <note xml:id="i-CqSjdZWpJZF5s5m5XiTPUp">
            g 11.
          </note>
          <note xml:id="i-XVoCAzf9UUY8v78Sh8WSP8">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-NXgbtXd6oCLJZ4sw2LiRGj">
            N:o 31.
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2gsGzePaLizvrrZGfHqLfj">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-6rvgEeHH8s6Ls57eXaEW3S">
            46 Onsdagen den 28 Mars, e. m, $ 12. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-Hjk65irANmUwWsbHtsQjTK">
            herr J. fora under 14 dagar fr. o. m. den 3 nästk. april &gt;» C.
            Å. Carlsson .
          </note>
          <note xml:id="i-HMpPkcFPbHV4xdgk4JFx9i">
            i Carlsro » 14 &gt; &gt;&gt; »&gt; » &gt;» 30innev. mån. » 0. W. Redelius »
            14 »&gt; &gt;» &gt;» » &gt;» 3nästk. april
          </note>
          <note xml:id="i-9qCDsyCvruXWXMSwmThEq8">
            0. A. Eriesson .
          </note>
          <note xml:id="i-Cq187J9zmS17P7L7wKgV4P">
            i Ofvanmyra » 10 &gt;» &gt;» » » &gt;» 29innev. mån. L. L. Lorichs » 4
            »&gt; pr» » &gt;» 29 &gt; » och &gt;» ÅA. Hansson i Solberga » 2 &gt;» Dp» »
            » 30 &gt;» &gt;
          </note>
          <u xml:id="i-ft7iV9WqyMXsX6mfdGF2Z" prev="i-PGdAqcj3uS3yDpEB8CAU3V" who="Q5557933" next="i-T2UsUNviLFNmWVEHN1ujEB">
            <seg xml:id="i-VDasG9AYaDo3cxJ9D89UZM">
              vu
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2UsUNviLFNmWVEHN1ujEB" prev="i-ft7iV9WqyMXsX6mfdGF2Z" who="Q5557933">
            <seg xml:id="i-KNnEHfqiiuWNM1PsfWjivc">
              vu
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RD2FjF7LZRxgqTk9247LNN">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-H2BEML1vynZWxhKV9EjmGC">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-BCpDy2u3C6SnRdqdz4xshN">
            statsutskottets memorial och utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-QAJTTFgo2ZavDaYPSDepxF">
            n:o 45, med anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa
            frågor rörande anslagen under riksstatens fjerde hufvudtitel;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-Sts39nyErQ9tnr45SBThjR">
            n:o 46, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående fortsatta
            åtgärder till förekommande af skogshärjning af insekten nunnan;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-2bvRYmTyCFwT9oPAzcyHS1">
            lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-6ZaSVHvUSAdn9ZJVQBfcag">
            n:o 30, i anledning af väckta motioner angående ändring i vissa
            delar af förordningen om kommunalstyrelse på landet;
          </note>
          <note xml:id="i-BBRisSkgXMEqpNckD66ao2">
            n:o 31, i anledning af väckt motion om ändring af 11 $ i lagen
            angående sparbanker; och
          </note>
          <note xml:id="i-KMpvwbsspUy9aGEzaCVmyb">
            n:o 32, i anledning af väckt motion om införande af statskontroll
            öfver de till fideikommissegendomar hörande skogar.
          </note>
          <note xml:id="i-SrfnTT4hNwniHMHJhgwNE4">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 11,2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-yXFvFtcozEbvyRwVkbyyP">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4UnWjpxoPNf1yYZWCzgmww" type="date">
            Fredagen den 30 Mars, e. m. 47
          </note>
          <note xml:id="i-EkajowCh3RXjFbfwLo3xCw" type="date">
            Fredagen den 30 mars. Kl. !/, 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LpZysR34Tuqvvvq9TNzLco">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Erp4ewAg7De2DrmMdwAXTc">
            Justerades protokollet för den 23 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-NdeJobnPzjsdepRe9cvpbL">
            §g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-M6xPUNB5pQ3gtF5im9QKgb">
            Föredrogos de å kammarens bord hvilande motioner, och hänvisades
            dervid herrar J. Sjöbergs och W. Bengtssons i Häradsköp motion,
            n:o 170, till kammarens tillfälliga utskott n:o 2, samt herrar
            A. Hedins och David Bergströms motion, n:o 171, till lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-JDawf2MCncxP2NXzgUwUJM">
            g 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Hw8SAY3wzBseT6qbeDyJMJ">
            Föredrogos, men blefvo åter bordlagda statsutskottets memorial
            och utlåtande n:is 45 och 46 samt lagutskottets utlåtanden n:is
            30, 31 och 32.
          </note>
          <note xml:id="i-FnDx7paJaA6s6SZKMiYSwR">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-PFXJuhD5vNostv6V2nY1Cn">
            Anmäldes och godkändes sammansatta bankooch lagutskottets förslag
            till Riksdagens skrifvelse, n:o 26, till Konungen, i anledning
            af väckta motioner om ändrade lagbestämmelser i fråga om riksbankens
            sedelutgifningsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-YTk3yRMWRnmoxuuugv3mAV">
            §g 5.
          </note>
          <note xml:id="i-BEzHiG3CCfdHykizTpvtUX">
            Herr C. Wallis, som antecknat sig för motions afgifvande, aflemnade
            nu en motion i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående minderårigas och qvinnors användande
            till arbete i industrielt yrke.
          </note>
          <note xml:id="i-XZG4HBgsxtobLcpuxFoAhN">
            Denna motion, som erhöll ordningsnummern 172, blef på begäran
            bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-3ZpdErsxvDwuhPVxN24bZp">
            § 6. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-RLQSj12UARDcbZBe46ZiEM">
            N:o 81;
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1900--ak--31/prot_1900__ak__31-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7669qacr7homdTJ95bDU1B">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-XK1K1gzM3syL9gHPncoPQ">
            48 Fredagen den 30 Mars, e. m. $ 7. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-8ZruAYoEXhBLoBPjjSJXWj">
            herr ÅA. Petersson
          </note>
          <note xml:id="i-6YPsgabSxpHcqQmnbxAFai">
            i Påboda under 6 dagar fr. o. m. den 31 innev. mars
          </note>
          <note xml:id="i-P1DWqQTzJojanE3fvu7iN6">
            &gt;» B.A.R. Peterson .
          </note>
          <note xml:id="i-JTqbbWc2GnjswWzdYJLX55">
            i Skurö » 4 PD Dr» » 2 nästk. april
          </note>
          <note xml:id="i-LNKDWs1FzGs3wgfZawGymP">
            och » LIL. P. Mallmin » 8 » PP &gt;» » &gt;» 30 innev. mars.
          </note>
          <note xml:id="i-UtvC7QT3S7egdfDTx23EwF">
            g 8.
          </note>
          <note xml:id="i-FV5i8TGB8QsiPVUbiidP3e">
            Till bordläggning anmäldes följande till kammaren inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-MZhy8NGLvVTwmiptVu4Sie">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-685FvVDfrWPqD2Y2Q5e4rG">
            n:o 6, angående regleringen af utgifterna under riksstatens femte
            hufvudtitel, innefattande anslagen till sjöförsvaret; och
          </note>
          <note xml:id="i-SaVBCwqns7v93DffLw5KSU">
            n:o 47, angående föreslagna statsbidrag till vägars anläggning
            och förbättring, brooch hamnbyggnader, vattenkommunikationer och
            torrläggning af vattensjuka marker samt angående vilkoren för
            sådana statsbidrags åtnjutande m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-VjSEHnvpFrcQwyQ6Uqp3s5">
            sammansatta bevillningsoch lagutskottets utlåtande n:o 1, i anledning
            af dels Kongl. Maj:ts proposition om ändrad lydelse af $ 38 i
            kongl. förordningen angående vilkoren för försäljning af bränvin
            och andra brända eller destillerade spirituösa drycker den 24
            maj 1895, dels ock väckt motion, åsyftande ändring af samma lagrum.
          </note>
          <note xml:id="i-D5kzwSErdgtG6CLu1rNR8z">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 2,42 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QsoLWuJAWtbZ175BmwAeeW">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZTyxr7akFnxyHPSR2AfJf">
            STOCKHOLM, P. A. NYMANS EFTERTRÄDARE, 1900.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
