<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1970</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1970</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1970-höst-ak--33</head>
          <docDate when="1970-10-22">1970-10-22</docDate>
          <docDate when="1970-10-23">1970-10-23</docDate>
          <docDate when="1970-10-27">1970-10-27</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-000.jp2/_view"/>
          <note n="9535bdc8"/>
          <note n="6b5ec79b">
            RIKSDAGENS Vv PROTOKOLL
          </note>
          <note n="9535bdc8"/>
          <note n="a98b2865">
            Nr 33 ANDRA KAMMAREN 1970 22—27 oktober Debatter m. m. Torsdagen
            den 22 oktober Sid. Svar på frågor av: herr Nilsson i Agnäs (m)
            ang. förundersökningarna i Kaitumområdet 3 fru Anér (fp) ang.
            sekretesskyddet vid 1970 års folkoch bostadsräkning, herr Nordstrandh
            (m) ang. behandlingen av frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
            samt herr Romanus (fp) ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
            .......... 4 herr Björkman (m) ang. undantagande från mervärdebeskattningen
            för medförande av motorfordon på Gotlandsbåtarna ........... 10
            herr Larsson i Umeå (fp) ang. tillsättande av utredning om kostnadsfördelningen
            mellan stat och kommun ............s.s..s..s 12 herr Hovhammar
            (m) ang. lättnader i kreditläget för mindre och MedelStöräå, LÖrEtAS
            .: ss söec sne seen genes oe se sg ein ge NN se de de 14 herr
            Nilsson i Agnäs (m) ang. sysselsättningsfrämjande åtgärder i 185,1
            SU TETET ERP TE PETE TETRESTEETEIT TEES TS Ne 15 herr Westberg
            i Ljusdal (fp) ang. utbetalning månadsvis av barnbidrag soseeeerereerrereeeresrrerrr
            rr rss rr rr rr rr rr rr rss ss 15 herr Wiklund i Stockholm (fp)
            ang. framläggande av förslag med anledning av narkomanvårdskommitténs
            slutbetänkande ...... 16 herr Wennerfors (m) ang. obligatorisk
            begravningsförsäkring inom den allmänna försäkringen ....ssssssesesessresrrrrsr
            rer rea 18 herr Westberg i Ljusdal (fp) ang. kontrollen av trafikanters
            beteende Vid öVETSåNTSStällen: js ::s so ss sö es ca be br förd
            fä bk ärr on on arr a 19 herr Börjesson i Falköping (cp) ang.
            skyddet för den personliga integriteten vid upprättande av databanker
            och herr Wiklund i Stockholm i samma ämne .ssosssseresseessrrrrrrrr
            ere ses era 20
          </note>
          <note n="5007f342">
            1— Andra kammarens protokoll 1970. Nr 33
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-001.jp2/_view"/>
          <note n="067aae5d">
            Nr 33 Innehåll
          </note>
          <note n="fcd1a6a6">
            herr Börjesson i Falköping (cp) ang. utredning om ordningen för
            körkortsindragning .:«3 ss .s sla sie aber ölee ses sr K NEN es
            vise er fru Eriksson i Stockholm (s) ang. förslag om utbyggnad
            av Kaitum- ÄLVÖN sis ses sne em cs a ÄR ee a ve de ao pe Re fe
            6 IK fe 0 ie 6 Se KKR i ÅR herr Nilsson i Tvärålund (cp) ang.
            förslag i anledning av framlagt skogsproduktionsprogramM ...ssseseseseeceses
            ser r tr tr tta herr Källstad (fp) ang. de i gymnasiet använda
            läroböckerna i BIStODlA sm sc Mss ie sö fr SöS Se Md fs je ös
            RR NR RK (6 GERE NN fee ser GR de Interpellationer av: fru Sundberg
            (m) ang. formerna för giftnämndens registrering av bekämpningsmedel,
            M.M. sossesseeserssrer ere r ere rr rer RR fru Sundberg (m) ang.
            effektivisering av språkundervisningen i grundskolan och gymnasiet
            «ss södl jess «6 ss sis 68 ere we eka RR RR herr Nilsson i Agnäs
            (m) ang. forskning om den svenska u-hjälpens historiska bakgrund
            ... ss.» svs cs. bd ön äs fe kr RR (af SR Meddelande om enkla
            frågor av: herr Källstad (fp) ang. förfarandet vid beslut om vapenfri
            tjänst ... herr Nordstrandh (m) ang. förlängning av normalstudietiden
            för moderna. språk: ...essteteye Elbe e so 96 svfrlöre BILA TE
            VAR RNE NS BERT KING FI
          </note>
          <note type="date" n="c45d9b1e">
            Fredagen den 23 oktober
          </note>
          <note n="0e3e548f">
            Meddelande om enkel fråga av herr Åsling (cp) ang. lokaliseringen
            av skogsinstitutet för norra Sverige ..........ssscssscseccr et
          </note>
          <note n="4b8457eb">
            Sid.
          </note>
          <note n="78f832bf">
            22
          </note>
          <note n="fa693590">
            23
          </note>
          <note n="3dc4f472">
            28
          </note>
          <note n="e1d1796f">
            29
          </note>
          <note n="886c0313">
            31
          </note>
          <note n="671ba6e1">
            32
          </note>
          <note n="62c9934f">
            34
          </note>
          <note n="821cb2fe">
            36
          </note>
          <note n="821cb2fe">
            36
          </note>
          <note n="7cf987c0">
            38
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="b7ee9c3e">
            Nr 33 3
          </note>
          <note type="date" n="f51c7966">
            Torsdagen den 22 oktober KL. 15.30
          </note>
          <note n="e216074f">
            81
          </note>
          <note n="74c9730a">
            Svar på fråga ang. förundersökningarna i Kaitumområdet
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="822c2d37">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet BENGTSSON,
            som yttrade:
          </note>
          <note n="95edffcf">
            Herr talman! Herr Nilsson i Agnäs har frågat statsministern om
            de förundersökningar — bl. a. i uppmätningen av boplatser och
            bostäder — som skett i Kaitumområdet utförts med beaktande av
            den samiska folkgruppens integritet. Frågan har överlämnats till
            mig för besvarande.
          </note>
          <note n="e83c8963">
            Förundersökningar som görs inför en planerad vattenkraftutbyggnad
            måste utföras enligt bestämmelserna i vattenlagen. I denna föreskrivs
            att tillträde till fastigheter för att verkställa mätningar, avvägningar
            och andra undersökningsarbeten får ske först efter tillstånd från
            länsstyrelsen. Vidare föreskrivs att skada och intrång som vållas
            av undersökningsarbetet skall ersättas till fulla värdet.
          </note>
          <note n="c3fb4c94">
            För förundersökningar inom Kaitumområdet har vattenfallsverket
            erhållit länsstyrelsens tillstånd, som gäller till och med den
            31 december 1970.
          </note>
          <note n="1293ddaa">
            Alla undersökningar som erfordras för en planerad vattenkraftutbyggnad
            skall bedrivas med hänsynstagande till sakägarnas integritet.
          </note>
          <note n="bcf8fb46">
            Vidare anförde: Herr NILSSON i Agnäs (m):
          </note>
          <note n="61ef7acd">
            Herr talman! Samtidigt som jag tackar jordbruksministern för
            svaret på min
          </note>
          <note n="5fbea04d">
            enkla fråga vill jag säga några ord i denna sak.
          </note>
          <note n="4b1a6a61">
            Jag har känt oro inom mig på grund av vad som sker i Norrbotten,
            i sameland. Hur har människorna det egentligen där? Är det sant
            som man läser i tidningarna om vad som hänt tidigare i jämförliga
            fall? Det är så att bit efter bit ätes upp av det land som en
            gång var samernas och som de betraktade som sitt livsutrymme.
            Det föreslås projekt som man genomför delar av, och sedan måste
            andra projekt nödvändigtvis följa. Samerna är i sådana fall ganska
            »rättslösa», tycks det.
          </note>
          <note n="c0805c9c">
            I en artikel som jag läste i somras har en präst, verksam i Norrbotten,
            t.o.m. talat om »de förföljda». Han tog som exempel samerna i
            Vaisaluokta, som en gång blev tvångsförflyttade dit och sedan
            tvångsförflyttades på nytt. I den artikeln finns det uppgifter
            som jag inte kan stå för men som förbryllar mig, t. ex. att man
            gjort värdering och klassning av en del kåtor, t. o. m. invändigt,
            när samerna själva har varit frånvarande.
          </note>
          <note n="9bff978f">
            I det lämnade svaret säges att skada och intrång som vållas av
            undersökningsarbetet skall ersättas till fulla värdet, och då
            kan ju sättas ett frågetecken för vad som är fulla värdet av en
            kåta, ett flyttningsland eller ett kalvningsområde. Jag förutsätter
            att man i sådana fall verkligen försöker att göra samerna rättvisa.
            Det har emellertid från samernas eget håll, exempelvis av ombudsmannen
            Cramér i Svenska samernas riksförbund, anförts att samerna saknar
            förhandlingsposition. Samernas förbund är inte erkänt som företrädare
            för samerna i den utsträckning
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-003.jp2/_view"/>
          <note n="df1492f5">
            4 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <note n="23b45880">
            som vore önskvärd, utan det är kammarkollegium som är samernas
            ombud, trots att det kan inträffa att kammarkollegium samtidigt
            är kronoombud. De båda uppgifterna förefaller ju oförenliga, men
            faktum är att sådant förekommer.
          </note>
          <note n="45c540f9">
            Vidare blir man litet häpen när man på tal om samernas integritet
            hör att de i en mängd frågor liksom står under förmyndare — även
            om man kan bestrida att detta fula ord är rätt använt i sammanhanget.
          </note>
          <note n="dd526c93">
            Min förhoppning är nu att jordbruksministern verkligen beaktar
            den samiska folkgruppens svårigheter. Efter det att jag framställt
            min fråga läste jag i en tidning en intervju med jordbruksministern,
            där jag fick en del friska synpunkter, och därför kan jag med
            ännu större skäl hoppas att jordbruksministern beaktar denna fråga
            och ser till att skada och intrång genom undersökningsarbetet
            verkligen ersättes till fulla värdet och att den folkspillra det
            här gäller får sina rättigheter tillvaratagna.
          </note>
          <note n="c4c98ad6">
            Jag förutsätter att jordbruksministern också har uppmärksammat
            ombudsman Cramérs artikel, »De underprivilegierade samerna».
          </note>
          <note n="aeb09a75">
            Jag tackar än en gång för svaret.
          </note>
          <note n="ab575398">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet BENGTSSON:
          </note>
          <note n="be8e1d58">
            Herr talman! Vad herr Nilsson i Agnäs här sade om sameombudsmannens
            artikel har inte ett dugg med den fråga att göra som vi nu diskuterar.
            Den gäller ju vattenlagen, och den lagen skiljer inte på same
            och annan svensk. De behandlas exakt likadant enligt vattenlagen.
          </note>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="2faccdb4">
            $ 2
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="b763e062">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som yttrade:
          </note>
          <note n="7d87b8a0">
            Herr talman! Herr Romanus har frågat om jag anser det riktigt,
            att frågeformuläret i folkoch bostadsräkningen gjorts så omfattande
            och detaljerat, och om allmänheten getts tillräcklig information
            om motiveringen för detta. Fru Anér har frågat om jag anser att
            rimliga krav på sekretesskydd uppfyllts genom det vid årets folkoch
            bostadsräkning använda förfarandet. Herr Nordstrandh har frågat
            hur jag avser att skapa garantier för att uppgifterna till bostadsoch
            hushållsräkningen inte sammanförs med i andra register samlade
            data om enskilda personer och därefter utnyttjas på annat sätt
            än som avsetts vid infordrandet av uppgifterna.
          </note>
          <note n="345837bc">
            Folkoch bostadsräkningen är ett betydelsefullt underlag för samhällsplaneringen.
            Som exempel på användningsområdet för den statistik som bygger
            på materialet från folkoch bostadsräkningen kan nämnas planering
            av bostadsförsörjningen, = åldringsvården och skolväsendet, bedömning
            av utvecklingstendenser på arbetsmarknaden samt planering för
            att kunna bedriva en effektiv regional politik. Uppgifterna ligger
            till grund för planeringen på såväl rikssom lokalplanet. För att
            folkoch bostadsräkningen skall kunna tjäna dessa ändamål krävs
            att frågorna görs relativt detaljerade.
          </note>
          <note n="f2e0cc02">
            När det gäller informationen till allmänheten om syftet med folkoch
            bostadsräkningen vill jag framhålla att statistiska centralbyrån
            har haft ett större informationsprogram än vid tidigare folkoch
            bostadsräkningar. Informationen har skett i form av bl.a. affischering
            på ca 30 000 arbetsplatser, TV-inslag, annonsering och särskild
            förhandsinformation till pressen.
          </note>
          <note n="72da0095">
            Formerna för insamlingen «och granskningen av uppgifterna Ööverensstämmer
            med dem som tillämpades vid såväl 1960 som 1965 års räkning. Några
            olägenheter för enskilda personer till
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="7027d60d">
            Nr 33 5
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <note n="5db05f00">
            följd av förfarandet vid dessa tidigare räkningar har inte kommit
            till min kännedom. Principerna för årets folkoch bostadsräkning
            har i full enighet beslutats av riksdagen. De individuella uppgifter
            som lämnas vid folkoch bostadsräkningen åtnjuter sekretesskydd.
            Var och en som har befattning med uppgifterna är dessutom underkastad
            tystnadsplikt. Uppgifterna kommer endast att användas för vedertagna
            statistiska ändamål och viss kollationering av folkbokföringen.
            De kommer således inte att lämnas ut för andra ändamål.
          </note>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note n="e358304c">
            Fru ANÉR (fp):
          </note>
          <note n="393b4bed">
            Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret. s
          </note>
          <note n="db638359">
            Jag tycker ändå inte att rimliga krav på sekretesskydd uppfyllts
            i detta fall. Med rimliga krav menar jag nämligen helt enkelt
            sådana som av allmänheten uppfattas som betryggande. Det är alldeles
            riktigt att det finns bestämmelser om att den som man lämnar dessa
            uppgifter till inte får obehörigen yppa dem, men det är uppenbart
            att den bestämmelsen inte fått tillräcklig publicitet. Det har
            ju t.o.m. hänt att fastighetsägare låtit intervjua sig i tidningar
            och talat om vad de nu vet om sina hyresgästers förhållanden.
          </note>
          <note n="ea1a58f1">
            Det är otillfredsställande att man själv måste ringa till centrala
            folkbokföringsoch uppbördsbyrån för att få reda på att man kan
            lämna sin uppgift i slutet kuvert och göra anteckningar om detta
            på själva formuläret, så att det skall kunna kontrolleras att
            kuvertet inte blivit öppnat. Jag undrar — och det skulle vara
            högst intressant att höra statsrådets synpunkt på det — om inte
            förfarandet med slutet kuvert kunde få vara det normala, så att
            ingen blir känd som någon speciell hemlighetsmakare därför att
            han eller hon använder slutet kuvert. Man kan också tänka sig
            att det skulle föreligga rätt att skicka in kuver-
          </note>
          <note n="4ec36e81">
            tet direkt till myndigheterna och bara lämna meddelande till
            fastighetsägaren om att så skett.
          </note>
          <note n="bb9fe653">
            Det finns ingen bestämmelse om att fastighetsägarna skall påminnas
            om den tystnadsoch sekretessplikt som de har enligt lagen; det
            är bara kommunernas granskningspersonal som får någon särskild
            utbildning därvidlag. När nu bostadsuppgifterna för varje gång
            innehåller alltmer ingående och personliga uppgifter är det ju
            desto viktigare att de som får ansvaret att samla ihop formulären
            också blir på lämpligt sätt påminda om vad som följer med det
            ansvaret. Att inte känna till lagen är givetvis ingen ursäkt,
            men det är också en klen tröst för den som råkar ut för den ofrivillige
            lagbrytaren. Det är stor skillnad mellan att veta att ens hemligstämplade
            uppgifter — och det är dem jag talar om — finns på statistiska
            centralbyrån, där personalen har ämbetsmannaansvar och i sin utbildning
            har fått påminnelse om vad detta ansvar innebär, och att veta
            att uppgifterna är i händerna på en person som man kanske ofta
            har att göra med och som inte fått någon utbildning eller påminnelse
            om sin lagliga plikt.
          </note>
          <note type="speaker" n="cd010732">
            Herr NORDSTRANDH (m):
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_863268" xml:id="i-d7200fb99af316c2-0" next="i-d7200fb99af316c2-1" n="d7200fb9">
            <seg n="0b9a24fe">
              Herr talman! Jag ber att få tacka finansministern för svaret,
              särskilt i vad avser slutet av detsamma som ju berör min fråga.
            </seg>
            <seg n="93f67a11">
              Den reaktion som insamlandet av uppgifterna i Bostadsoch hushållsuppgift
              1970 väckt — den överraskade också mig — vittnar om hur stor oro
              folk känner inför ett alltmer ingående faktainsamlande. Man är
              osäker om hur de insamlade uppgifterna kommer att användas, och
              man är rädd för att faktamaterialet kan missbrukas. Det är bakgrunden
              till min fråga. Jag menar att bestämda garantier måste kunna ges
              för att sekretessen bevaras och de uppgifter som är lämnade i
              årets folkoch bostadsräkning icke utnyttjas på annat
            </seg>
          </u>
          <note n="5398088b">
            1: — Andra kammarens protokoll 1970. Nr 33
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-005.jp2/_view"/>
          <note n="108f607f">
            0 Nr 33.
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_863268" xml:id="i-d7200fb99af316c2-1" prev="i-d7200fb99af316c2-0" n="d7200fb9">
            <seg n="d2c9b9df">
              sätt än som avsetts vid infordrandet av dem.
            </seg>
            <seg n="2cc436a4">
              Finansministern säger i slutet av sitt svar till oss tre frågeställare:
              &gt;Uppgifterna kommer endast att användas för vedertagna statistiska
              ändamål och viss kollationering av folkbokföringen. De kommer
              således inte att lämnas ut för andra ändamål.&gt; Jag vill emellertid
              fråga, om det som här sägs också har relevans i vad gäller samkörning
              med andra data. De uppgifter som har lämnats i samband med den
              -nu avslutade räkningen är väl inte i sig själva särskilt avslöjande,
              men tillsammans med andra uppgifter — alltså vid samkörning med
              andra data — kan de bli sedda i ett nytt ljus och därmed vara
              farliga för integriteten.
            </seg>
            <seg n="1b54831d">
              För samkörning måste det enligt min mening finnas vissa regler,
              och finns det inte det måste det skapas sådana. Jag vill trycka
              på den punkten och begära ett ytterligare förtydligande av finansministern
              i fråga om samkörning av de nu lämnade uppgifterna med andra data
              och vad som kan komma ut därav. Skall. det bli stopp för en sådan
              samkörning? Efter vad jag förstår finns det inom statistiska centralbyrån
              planer på att göra upp ett centralt personregister. Fortsätter
              man därmed, eller skall det skapas regler för hur man får göra
              i det avseendet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="eefd8e35">
            Herr ROMANUS (fp):
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-0" next="i-35f773474f6ba670-3" n="35f77347">
            <seg n="4e705c4a">
              Herr talman! Statistiska undersökningar är oerhört viktiga för
              samhällsplaneringen, för de flesta reformer behövs det faktaunderlag.
              Just därför är det angeläget att allmänheten har förtroende för
              de undersökningar som görs, i synnerhet för dem som företas av
              statliga organ. För att skapa ett sådant förtroende är det väsentligt
              att man inte i onödan ålägger människor att lämna uppgifter till
              myndigheterna. Beslutet om folkoch bostadsräkning fattades i enighet
              här i riksdagen, men det inbegrep ju inte själva omfattningen
              av frågeblanketten.
            </seg>
            <seg n="0784ebb0">
              Man har ofta att välja mellan att göra en totalundersökning och
              att göra en stickprovsundersökning. En totalundersökning med skyldighet
              att lämna uppgifter är ett så drastiskt medel, att man verkligen
              måste motivera de frågor som ställs. Fördelen med en stickprovsundersökning
              är bl. a. att man kan använda mera ingående mätmetoder till samma
              kostnad och därmed få bort missförstånd, mätfel o. s. v. Dessutom
              är det lättare för den enskilde att lita på anonymitetsskyddet
              om han har blivit utvald slumpmässigt, än om alla mänpniskor är
              med i undersökningen.
            </seg>
            <seg n="7e04c7c8">
              Varje månad görs 18000 intervjuer i arbetskraftsundersökningen,
              som delvis tar upp samma frågor som folkoch bostadsräkningen.
              Det är då naturligt att ställa frågan om det inte t. ex. när det
              gäller avsnittet om utbildning, som rör ganska känsliga personliga
              förhållanden, hade varit möjligt att hänga på frågorna på arbetskraftsundersökningen
              i stället för att ta in dem i folkoch bostadsräkningen. Det framstår
              dock som uppenbart, att om det skall göras totalundersökningar
              som är så här detaljerade, måste sekretessfrågorna lösas bättre.
            </seg>
            <seg n="5dc66375">
              Sedan har vi det här med informationen.
            </seg>
            <seg n="3fa5ebf0">
              Det får inte gå till så, att man bara sänder ut en blankett och
              ger medborgarna order att fylla i denna. De måste få en ordentlig
              motivering varför uppgifterna behövs och bli övertygade om att
              enbart sammanställningar av fakta kommer att lämnas ut, inte individuella
              uppgifter.
            </seg>
            <seg n="1dfca355">
              I detta fall har informationen varierat mycket starkt från kommun
              till kommun. För den centrala informationen har man haft en förhållandevis
              begränsad budget som bara har räckt till ett par annonser, viss
              kortfattad informa: tion i radio och TV och de affischer som finansministern
              nämnde. Informationen har visserligen varit mer omfattande än
              tidigare, men så har också undersökningen varit mer detaljerad
              än
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="77609504">
            Nr 33 7
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-1" prev="i-35f773474f6ba670-0" n="35f77347">
            <seg n="9352d34a">
              de föregående. Den diskussion som har förekommit i samband med
              denna undersökning visar väl ändå att informationen har varit
              otillräcklig.
            </seg>
            <seg n="0005687a">
              Jag tackar finansministern för svaret, men jag tycker det är
              en aning oroande att herr Sträng tycks anse att informationen
              har varit tillfredsställande. Vill man inte lära för framtiden
              och ge bättre information, tror jag att det är risk att oklarheterna
              och diskussionen kring årets folkoch bostadsräkning försvårar
              ansträngningarna att få hög svarsfrekvens i många viktiga undersökningar
              i framtiden, vilket vore mycket beklagligt med hänsyn till reformarbetet.
            </seg>
            <seg n="d0325d22">
              Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
            </seg>
            <seg n="b3972c5e">
              Herr talman! Några korta kommentarer till de tre frågeställarnas
              inlägg.
            </seg>
            <seg n="d56e23db">
              Först vill jag säga till fru Anér att i de anvisningar som är
              tillgängliga för allmänheten och följer med blanketterna finns
              på sista sidan en ganska iögonfaliande rubrik »Av vem, till vem
              och när lämnas blanketten». Där står: &gt;Blanketten får lämnas i
              slutet kuvert till fastighetsägaren, varvid namnen på samtliga
              i lägenheten boende antecknas på kuvertet.&gt; Om man läser dessa
              anvisningar behöver man verkligen inte ringa till statistiska
              centralbyrån och be om upplysningar.
            </seg>
            <seg n="dcd89e68">
              Jag vill ännu en gång lugna herr Nordstrandh i hans farhågor.
              I mitt svar på frågorna har jag framhållit följande: &gt;Uppgifterna
              kommer endast att användas för vedertagna statistiska ändamål
              och viss kollationering av folkbokföringen. De kommer således
              inte att lämnas ut för andra ändamål.&gt;
            </seg>
            <seg n="95733eec">
              Denna sak har ju fått något större publicitet än vad som varit
              erforderligt eftersom i diskussionen om detta i och för sig ganska
              enkla och naturliga cirkulär har förts in de allmänna farhågorna
              för vad dataåldern kan bära i sitt sköte i fråga om sekretessen.
              För att ytterligare lugna herr Nordstrandh på
            </seg>
            <seg n="1eff31a9">
              den punkten kan jag säga att det tar ett år innan folkräkningsuppgifterna
              är inprogrammerade på databand. Dessförinnan föreställer jag mig
              att det kommer att ha redovisats resultat från den offentlighetsoch
              sekretesslagstiftningskommitté som arbetar med det större problemet,
              varom en rad interpellationer redan har ställts. Jag utgår från
              att justitieministern kommer att besvara dessa interpellationer
              om någon vecka.
            </seg>
            <seg n="891abdb1">
              Om vi således inskränker oss till denna blankett och inte blandar
              in det större problemet, utan låter varje dag och varje debatt
              ha sitt innehåll, kan jag försäkra herr Nordstrandh att han inte
              behöver vara orolig i avseende på sekkretesskyddet.
            </seg>
            <seg n="638842a7">
              Allra sist vill jag säga till herr Romanus att jag nog tycker
              att han slår in en del öppna dörrar när han gör gällande att kommunikationerna
              med allmänheten i samband med uppgiftsinlämtåandet inte skulle
              ha varit tillräckliga. Man har för det första på statsverkets
              bekostnad centralt annonserat i dagspressen. För det andra har
              det regionalt och lokalt skett annonsering på kommunernas bekostnad.
              Det är möjligt att det kan ha förekommit variationer i den kommunala
              aktiviteten, det skall jag inte bestrida. Man har affischerat
              på 30000 arbetsplatser, i bostadsfastigheter — det lär vara i
              200 000 trappuppgångar — på kommunernas anslagstavlor, vid blankettutlämningsställen
              etc. Vidare har man utgivit en specialupplaga av Invandrartidningen
              i 175 000 exemplar på fem olika språk. Det har tre gånger visats
              glimtar om bostadsräkningen i TV, och i radion har det kontinuerligt
              förekommit uppläsningar med påminnelser härom.
            </seg>
            <seg n="6f22a441">
              Det har slutligen funnits en central presstjänst hos statistiska
              centralbyrån med en särskild PR-redaktör. Även på det regionala
              och lokala planet har det anordnats en presstjänst med regionledare
              och kommunala granskningsledare, som har inbjudit lokalpressen
              för
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-007.jp2/_view"/>
          <note n="eaecbe10">
            8 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-2" prev="i-35f773474f6ba670-0" n="35f77347">
            <seg n="76df6a09">
              reportageändamål.
            </seg>
            <seg n="e6cefe03">
              Med hänvisning till denna uppräkning av de publicistiska aktiviteterna,
              som jag tycker varit ganska brett tilltagna, måste jag anmäla
              en mot herr Romanus avvikande uppfattning. Jag tycker att informationskampanjen
              har varit tillräcklig. Den har varit väsentligt utförligare än
              vid tidigare liknande tillfällen.
            </seg>
          </u>
          <note n="e358304c">
            Fru ANÉR (fp):
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-3" prev="i-35f773474f6ba670-0" n="35f77347">
            <seg n="b6be3621">
              Herr talman! Beträffande frågan om kuverten vill jag bara upprepa
              vad jag tidigare sade, nämligen att man måste ringa till myndigheterna
              för att få reda på att man, för att vara säker på att inte portvakten
              eller fastighetsägaren skulle öppna det kuvert man lämnat in,
              måste göra en anteckning på bostadsuppgiften om att den ingivits
              inlagd i kuvert. Då kan granskningsmyndigheten kontrollera att
              den också kommit myndigheten till handa på detta sätt. Det är
              en besvärlig omgång, som emellertid är nödvändig för att det skall
              finnas någon kontroll över att inte fastighetsägaren tagit en
              titt i de uppgifter som han av någon anledning är intresserad
              av att se.
            </seg>
            <seg n="efd4445f">
              Självfallet kan man fråga sig varför det blivit så mycket väsen
              om folkräkningen i år men inte tidigare. Jag menar emellertid
              att vi har rätt att reagera även för små steg när vi finner att
              de leder mycket snabbt åt samma håll. De enskilda frågorna i den
              aktuella folkräkningen ser kanske inte så mycket betänkligare
              ut än de som ställdes förra gången, men många, även vi som inte
              är några dataexperter, har den känslan att utvecklingen går alltför
              snabbt mot det stadium när vår situation påminner om guldfiskens
              i glasskålen. Utvecklingen mot att tidigare gällande regler blir
              obsoleta sker gradvis och man lägger inte märke till vad som hänt
              förrän några börjar protestera.
            </seg>
            <seg n="75f04368">
              Jag tycker att vi skall lyssna på des-
            </seg>
            <seg n="ce3ec52a">
              sa protester, så att utvecklingen inte tillåts gå så snabbt att
              balansen mellan den enskilde och staten plötsligt och ohjälpligt
              tippar över åt fel håll.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cd010732">
            Herr NORDSTRANDH (m):
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_863268" xml:id="i-d7200fb99af316c2-2" n="d7200fb9">
            <seg n="0e25cd15">
              Herr talman! Jag skall försöka känna mig lugnad av finansministerns
              hänvisning till att de aktuella uppgifterna bara skall användas
              för statistiska ändamål. Den nämnda utredningen förlitar jag mig
              mindre på — den ligger ju i framtiden.
            </seg>
            <seg n="77e0478a">
              Frågan är emellertid vad som är statistiska ändamål. SCB:s planer
              på en omfattande komplettering av uppgifterna på folkräkningsblanketterna
              genom samkörning med informationer på andra databand innebär ju
              att ett väldigt material hopas, som i färdigt skick blir en maktfaktor
              av betydelse.
            </seg>
            <seg n="2688f4b5">
              Är det i denna situation fråga om statistik? Har uppgifterna
              då inte snarare övergått till att bli något slags personbeskrivning?
              Däremellan går en betydelsefull gräns. Jag uppfattar ett sådant
              material som en personbeskrivning. Den TV-övervakning på vissa
              offentliga platser, som föreslagits och som det i valrörelsen
              gjordes så stort rabalder omkring, skulle till konsekvenserna
              vida komma att överträffas av den uppsamling av informationer
              om hela befolkningen, vari de nu infordrade uppgifterna skall
              ingå.
            </seg>
            <seg n="f498bb61">
              Frågan är alltså vad som är statistik. Om det som jag nu talar
              om är statistik, kan jag känna mig lugnad. Det gäller emellertid
              snarare personbeskrivningar, och i så fall är det fara på färde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="eefd8e35">
            Herr ROMANUS (fp):
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-4" next="i-35f773474f6ba670-6" n="35f77347">
            <seg n="64da705c">
              Herr talman! Jag är ledsen, men jag blev faktiskt inte så imponerad
              av herr Strängs uppräkning av de gjorda informationsinsatserna
              som kanske var avsikten. Om man jämför de medel som anslogs för
              att informera om folkoch bostadsräkningen med vad statsmakter-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="42ffdfc4">
            Nr 33 9
          </note>
          <note n="ca03d1d7">
            Svar på frågor ang. frågeformuläret för folkoch bostadsräkningen
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-5" prev="i-35f773474f6ba670-4" n="35f77347">
            <seg n="de10cb57">
              na lade ned på upplysning i massmedia om det nya valsättet finner
              man, att de förra bara uppgår till en tiondel av de senare. Dessutom
              anslog staten 7 miljoner kronor för att informera opinionsspridare
              om valsättet. Det är klart att man inte helt kan jämföra dessa
              två saker, men det är inte någon särskilt stor insats som gjorts
              för att informera om folkoch bostadsräkningen. Jag har gått igenom
              mycket av informationsmaterialet, affischer och annonser, och
              visst har det sina förtjänster. Men det informerar inte om de
              två huvudpunkter jag nämnde. Det ges knappast någon motivering
              varför man skall lämna uppgifterna. Det sägs bara fem ord om att
              det är bra för samhällsplaneringen. Det andra som man inte ordentligt
              informerar om, är att medborgarna verkligen skall kunna lita på
              att uppgifterna bara används i sammanställningar och inte i register
              som eventuellt kan lämnas ut. Några sådana garantier finns inte
              med i informationen.
            </seg>
            <seg n="9b26e5e4">
              Det skulle enligt min uppfattning behövas en broschyr till alla
              hushåll av ungefär samma typ som den om valsättet. Jag vill dock
              tillägga att informationen till invandrare, som herr Sträng omnämnde,
              är ganska utförlig. Jag tror att den är tillfredsställande, men
              jag bör kanske göra den reservationen att den delvis är skriven
              på språk som jag inte behärskar.
            </seg>
            <seg n="3f8057f2">
              Herr Sträng sade att debatten om folkoch bostadsräkningen kanske
              fått större proportioner än erforderligt. Ja, än herr Sträng anser
              vara erforderligt. Men är inte just detta ett tecken på att informationen
              inte har varit tillfredsställande. En del överdrivna farhågor
              skulle ha kunnat undvikas, om man hade givit en bättre information
              från början. Tyvärr blir väl allmänhetens behållning av denna
              diskussion att finansministern anser att informationen har varit
              tillräcklig. Jag undrar hur många som delar hans uppfattning.
            </seg>
            <seg n="d0325d22">
              Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
            </seg>
            <seg n="6337f26e">
              Herr talman! Man skall ha ganska avancerade anspråk på information,
              om man efter den uppräkning jag gjorde i mitt förra anförande
              fortsättningsvis skall kunna hävda att allmänheten är ofullständigt
              informerad.
            </seg>
            <seg n="6a6a02aa">
              Jag vill inte heller hålla med om att frågan om det nya valsättet
              kan jämföras med en folkoch bostadsräkning enligt traditionell
              metod. Det är två helt väsensskilda ting, som inte kan diskuteras
              på samma dag. Folkoch bostadsräkningar har vi haft vart femte
              år sedan långliga tider tillbaka. Jag skall gärna medge att jag
              inte är någon älskare av närgångna frågor, men jag har läst igenom
              den aktuella blanketten och konstaterat att den tillhör de mera
              oskyldiga slagen av blanketter. Därför har jag ställt mig oförstående
              till att blanketten åstadkommit ett sådant känslosvall. Jag har
              inte kunnat förklara detta på annat sätt än att i diskussionen
              förts in ett annat problemkomplex, nämligen människans ställning
              i den kommande dataåldern. Detta är emellertid en fråga, som får
              diskuteras när den blir aktuell. Nu skall vi hålla oss till den
              folkoch bostadsräkningsblankett som frågeställarna talar om. Att
              en folkoch bostadsräkning är nödvändig ur statistisk synpunkt
              och för allt det jag här räknat upp — för vår bostadspolitik,
              för vår regionalpolitik, för vår lokala och riksmässiga planering
              — torde väl ingen statistiskt bevandrad människa kunna bestrida.
            </seg>
            <seg n="1f3928dc">
              Jag vill bara än en gång understryka vad jag sade till fru Anér.
              I de anvisningar som delats ut till alla människor som haft skyldighet
              att fylla i blanketterna står klart och tydligt att vill man inte
              att fastighetsägaren skall ta del av uppgifterna, så kan dessa
              lämnas i ett slutet kuvert till fastighetsägaren. Skulle uppgifterna
              skickas i slutna kuvert direkt till statistiska centralbyrån,
              blir nog inte resultatet lika effektivt
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-009.jp2/_view"/>
          <note n="b812a13a">
            10 = Nr 33
          </note>
          <note n="ef0df846">
            Torsdagen den 22' oktober 1970
          </note>
          <note n="eef0c01c">
            Svar på fråga ang. undantagande från mervärdebeskattningen för
            medförande av
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-6" prev="i-35f773474f6ba670-4" n="35f77347">
            <seg n="e5ecffb1">
              : motorfordon. på Gotlandsbåtarna
            </seg>
            <seg n="ed47ae33">
              som om de insamlas av fastighetsägare med ett speciellt ansvar
              för uppgiften. Jag har bara velat göra denna kommentar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3edfe39c">
            "Herr ROMANUS (fp):
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-7" next="i-35f773474f6ba670-10" n="35f77347">
            <seg n="e5dccb60">
              Herr talman! Det är klart att jag delar finansministerns uppfattning
              att denna undersökning är nödvändig. Annars hade jag inte deltagit
              i beslutet om den. Men jag är inte övertygad om att samtliga frågor
              var nödvändiga. Visst har det gjorts sådana här undersökningar
              tidigare, men frågorna är denna gång mera utförliga.
            </seg>
            <seg n="de2dd943">
              Det kan också hända att människor, med den utveckling som datatekniken
              har fått, är mera oroade i dag av att lämna uppgifter, och då
              får man vara mera återhållsam och mera noggrann med informationen.
            </seg>
            <seg n="5b152179">
              Herr Sträng tar inte illa vid sig av dessa frågor, 'och det 'gör
              inte jag heller. Men det finns människor som är känsligare än
              herr Sträng och jag, och de är i sin fulla rätt att vara det.
              Därför borde man ha lämnat en bättre information.
            </seg>
            <seg n="42752e82">
              Det har förekommit mycken information men inte om de två viktiga
              saker som jag pekade på. Det gäller för det första varför dessa
              uppgifter måste lämnas och vad de skall användas till — det räcker
              inte med fem ord om att detta är bra för samhällsplaneringen och
              för det andra hur just sekretesskyddet är utformat. Detta senare
              har man heller inte informerat om på dessa tusentals affischer
              som herr Sträng är så förtjust i.
            </seg>
            <seg n="4be592db">
              Visserligen har det varit möjligt att lämna dessa uppgifter i
              slutet kuvert till portvakten: Men många människor har. säkerligen
              undrat vilka garantier de har för att kuvertet inte öppnas och
              för att blanketten inte läses av portvakten. På detta svarar man
              att det på blanketten kan antecknas att denna har avlämnats i
              slutet kuvert. Men den sa-
            </seg>
            <seg n="3cf126ba">
              ken har nog inte alla känt till. Information om just den saken
              har inte lämnats i någon större omfattning.
            </seg>
            <seg n="bc7c4b18">
              Jag undrar om inte finansministern, i stället för att vara så
              nöjd med att allt har gått så väldigt bra denna gång, borde ta
              någon hänsyn till att förfarandet har väckt en hel del oro. Kanske
              kunde man i stället ordna det så, att blanketten i fortsättningen
              kan lämnas till kommunen, som är granskningsorgan, samtidigt som
              portvakten på en enkel blankett får meddelande om vilka personer
              som på det sättet lämnat in sina uppgifter. Då finge man den kontroll
              från fastighetsägaren som måhända är nödvändig.
            </seg>
            <seg n="62dea9ce">
              Men har man den inställningen att allting som gjorts är helt
              perfekt och att alla oroade människor är ute i ogjort väder, då
              blir det aldrig några förbättringar.
            </seg>
          </u>
          <note n="cb4e7d91">
            "Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="f7a87682">
            $ 3
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-8" prev="i-35f773474f6ba670-7" n="35f77347">
            <seg n="0a49462f">
              Svar på fråga ang. undantagande från mervärdebeskattningen för
              medförande av motorfordon på Gotlandsbåtarna
            </seg>
          </u>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="b763e062">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som yttrade:
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-9" prev="i-35f773474f6ba670-7" n="35f77347">
            <seg n="76ff6233">
              Herr talman! Herr Björkman har frågat mig, om jag ämnar lägga
              fram förslag vid höstriksdagen om att passagerares medförande
              av registrerad personbil eller motorcykel på Gotlandsbåtarna undantas
              från mervärdesskatt.
            </seg>
          </u>
          <note n="0ad83a8d">
            "Med anledning av vad bevillningsutskottet anfört i sitt av riksdagen
            godkända betänkande nr 39 år 1970 har Kungl. Maj:t med stöd av
            bestämmelse i mervärdeskatteförordningen den 16 oktober i år beslutat,
            att transport av personbil eller motorcykel med fartyg i in-
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="ed15b288">
            Nr 33 11
          </note>
          <note n="eef0c01c">
            Svar på fråga ang. undantagande från mervärdebeskattningen för
            medförande av
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_189852" xml:id="i-35f773474f6ba670-10" prev="i-35f773474f6ba670-7" n="35f77347">
            <seg n="175b97b7">
              motorfordon på Gotlandsbåtarna
            </seg>
            <seg n="93450a30">
              rikes trafik från den 1 november 1970 skall vara undantagen från
              mervärdeskatt, när transporten utförs i samband med befordran
              av fordonets förare. Kungörelse härom är under tryckning.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="1e55a621">
            Herr BJÖRKMAN (m):
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-0" next="i-22a84cfcd8f2c935-1" n="22a84cfc">
            <seg n="0f3538f7">
              Herr talman! Jag ber att få tacka finansministern för ett mycket
              positivt svar.
            </seg>
            <seg n="ada78b40">
              Efter det att jag hade framställt min fråga till herr Sträng
              blev jag uppmärksamgjord på att finansministern till en medarbetare
              på Gotlands Allehanda skulle ha sagt att momsen på bilar som fraktas
              med Gotlandsbolagets färjor skulle slopas från nyår. Det var ju
              en glad nyhet för Gotland. Den presenterades inom en röd ram på
              tidningens första sida, vilket finansministern kanske känner till.
              När finansministern kommer med sådana här glada nyheter om skattesänkning
              får ban givetvis publicitet.
            </seg>
            <seg n="739caa0d">
              Enligt tidningen skulle finansministern dessutom ha sagt följande:
              »Jag har stretat emot i det längsta men nu får jag väl ge med
              mig, även om jag i princip inte tycker att det är riktigt att
              man skall slopa momsen.» Detta behöver ju inte vara herr Strängs
              formulering; det kan vara tidningens. Men detta gjorde mig litet
              tveksam och jag undrade, om man nu kunde lita på herr Sträng och
              om det verkligen skulle ske någonting den här gången.
            </seg>
            <seg n="17932dab">
              Jag förmodar att herr Sträng har haft principiella betänkligheter
              av samma slag som bevillningsutskottet tidigare haft. I våras
              kom emellertid bevillningsutskottet till ett annat och mer positivt
              resultat; utskottet beställde helt enkelt ett förslag till höstriksdagen.
              Det kände finansministern naturligtvis till. Nu behövdes det tydligen
              ingen proposition, och det tycker jag var ännu bättre. Efter bevillningsutskottets
              be-
            </seg>
            <seg n="9ea6e0ad">
              ställning fann finansdepartementet en enklare väg; det räckte
              med att utfärda en kungörelse.
            </seg>
            <seg n="d9571c0c">
              Jag hade ju studerat förteckningen över väntade propositioner
              vid höstriksdagen. Av den framgår att det skall komma en proposition
              angående »följdändringar i olika skatteoch taxeringsförfattningar
              med anledning av 1970 års skattepaket och inrättande av riksskatteverket».
              Jag undrade självfallet om den väntade propositionen angående
              slopande av momsen på medförande av personbilar dolde sig bakom
              denna rubrik; det kan ju dölja sig så mycket under dessa rubriker.
              Det var då naturligt att framställa en enkel fråga till finansministern.
              Jag undrade också vilket »skattepaket&gt; som avsågs — det som behandlades
              i våras eller det som det nu har framlagts förslag om. Den saken
              var jag inte alldeles säker på.
            </seg>
            <seg n="6ce708c6">
              Enligt herr Strängs svar fattades beslutet den 16 oktober, alltså
              samma dag som jag framställde min fråga. Jag kan inte underlåta
              att inregistrera detta som en sällsynt snabb effekt av en enkel
              fråga. Och inte nog med det; sedan tillkommer ytterligare ett
              plus, nämligen att sänkningen skall ske från den 1 november, inte
              från årsskiftet som uppgavs i. Gotlands Allehanda. Där leder sålunda
              finansministern med två månader före tidningens uppgift.
            </seg>
            <seg n="bc2dca9d">
              Givetvis hälsar alla de som reser från och till Gotland herr
              Strängs bekräftelse på uppgiften i Gotlands Allehanda med stor
              tillfredsställelse. Det är ett första steg för att få ned de höga
              transportkostnaderna mellan Gotland och fastlandet. Jag hoppas
              att flera sådana steg kommer att tagas. Det är emellertid inte
              herr Strängs huvudvärk utan kommunikationsminister Norlings. Jag
              har också ställt en enkel fråga till honom, som jag hoppas att
              han kommer att besvara i nästa vecka.
            </seg>
            <seg n="04f4926c">
              Jag tackar än en gång för det positiva svaret.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-011.jp2/_view"/>
          <note n="92e3285e">
            12 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="b8ad5e94">
            Svar på fråga ang. tillsättande av utredning om kostnadsfördelningen
            mellan stat
          </note>
          <note n="d7a26b1c">
            och kommun
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-1" prev="i-22a84cfcd8f2c935-0" n="22a84cfc">
            <seg n="d0325d22">
              Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
            </seg>
            <seg n="9e2fd6d2">
              Herr talman! Det var ju en överväldigande vältalighet som herr
              Björkman här presterade för att tala om att han var glad över
              att ha fått ett ja på sin fråga.
            </seg>
            <seg n="ed0241da">
              Jag begärde emellertid denna replik närmast för att säga att
              vad herr Björkman citerade ur Gotlands Allehanda helt och fullt
              får stå för tidningens egen räkning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1e55a621">
            Herr BJÖRKMAN (m):
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-2" next="i-22a84cfcd8f2c935-9" n="22a84cfc">
            <seg n="5fafaa81">
              Herr talman! Detta var ytterligare en bekräftelse på min tro
              att vad tidningen skrev inte var finansministerns egen formulering
              och att alltså tveksamheten huruvida man kunde lita på herr Sträng
              i detta fall var oberättigad.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="ecca022a">
            $4
          </note>
          <note n="3469ddbd">
            Svar på fråga ang. tillsättande av utredning om kostnadsfördelningen
            mellan stat och kommun
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="b763e062">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som yttrade:
          </note>
          <note n="6aa96c5e">
            Herr talman! Herr Larsson i Umeå har frågat mig om jag avser
            att tillsätta den utredning om kostnadsfördelning mellan stat
            och kommun, varom 1969 års riksdag hemställde hos Kungl. Maj:t.
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-3" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="4f86b40c">
              Frågan om kostnadsfördelningen mellan stat och kommun hänger
              intimt samman med uppgiftsoch ansvarsfördelningen mellan stat
              och kommun. Dessa frågor behandlas i en av chefen för civildepartementet
              tillsatt beredning. Resultatet av denna utredning bör först avvaktas
              innan frågan om kostnadsfördelningen mellan stat och kommun i
              ett större sammanhang tas upp till prövning.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note n="2ef95033">
            Herr LARSSON i Umeå (fp):
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-4" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="da490a61">
              Herr talman! Jag ber att få tacka finansministern för det svar
              jag här har fått på min fråga.
            </seg>
            <seg n="6acab6da">
              Av svaret framgår att finansministern inte är villig att sätta
              i gång den utredning jag talat om. Då vill jag påminna om att
              Svenska kommunförbundet i juni månad gjorde en framställning till
              finansministern och framhöll hur angeläget det var att denna utredning
              kom till stånd. Det är klart otillfredsställande att kommunerna
              pålägges uppgifter, som medför stora ekonomiska påfrestningar
              på deras finanser, utan att det samtidigt klargöres, vem som skall
              bestrida kostnaderna och hur pengarna skall tas ut av medborgarna.
            </seg>
            <seg n="0a06ac84">
              Om man beslutar om reformer och förbättringar, så måste självklart
              någon betala dem. Frågan är här hur kostnaderna skall tas ut.
              Skall det ske via kommunalskatten eller via statsskatten? Om man
              väljer att ta ut pengarna via kommunalskatterna, så drabbar detta
              mycket hårt de lägsta inkomsttagarna i samhället, som har ett
              lågt procentuellt uttag för statlig skatt men som genom de förhöjda
              kommunalskatterna får vidkännas avsevärda skatteskärpningar.
            </seg>
            <seg n="9ffc8884">
              Det är emellertid inte bara olika kostnader som Öövervältras
              på kommunerna, utan staten beskattar också de utgifter som man
              med varm hand har överlåtit till kommunerna att bestrida. Momshöjningen
              fr. o. m. nästa år innebär sålunda en ökning av utdebiteringen
              på ca 40 öre. Om vi räknar med den tidigare momsen får vi en kommunalskattehöjning
              på minst en krona, i vissa fall betydligt mera.
            </seg>
            <seg n="8b85f13c">
              Kommunalskattehöjningen inverkar alltså mycket starkt, och momsen
              kan ju inte övervältras på ett kommande led. När det gäller kostnaderna
              för sjukvård och sociala förmåner är kommu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="371bef87">
            Nr 33 13
          </note>
          <note n="b8ad5e94">
            Svar på fråga ang. tillsättande av utredning om kostnadsfördelningen
            mellan stat
          </note>
          <note n="d7a26b1c">
            och kommun
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-5" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="a163bf93">
              nerna ju förhindrade att övervältra bördan på konsumenterna.
              De allra mest betungande utgifterna för kommunerna är de som sammanhänger
              med skolväsendet och de sociala förmåner som kommunerna ger sina
              invånare.
            </seg>
            <seg n="f50f6fbd">
              Problemställningen är alltså besvärlig, och den har blivit allt
              svårare under den senaste tiden. Vi kan dagligen läsa i tidningarna
              om hur kommunalskatterna höjs. Jag vet att höjningen av kommunalskatterna
              inte bara beror på dessa övervältringar av uppgifter från staten,
              utan också rätt mycket på svårigheterna för kommunerna att gå
              ut på lånemarknaden. Men till stor del inverkar härvidlag just
              de ökade driftkostnaderna. Kommunerna behöver inte hitta på någonting
              själva; de blir ålagda nya uppgifter, och det får till följd att
              kommunalskatterna går i höjden.
            </seg>
            <seg n="8552498d">
              Därför är det angeläget att utredningen om kostnadsfördelningen
              igångsätts. Jag är övertygad om att landets kommunalmän i hög
              grad skulle uppskatta om finansministern ville tillmötesgå Kommunförbundets
              framställning och försöka påbörja utredningsarbetet så snabbt
              som möjligt.
            </seg>
            <seg n="d0325d22">
              Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
            </seg>
            <seg n="6ed54c86">
              Herr talman! Jag blev en smula överraskad när jag lyssnade på
              herr Larsson i Umeå. Jag tycker att herr Larsson tar litet för
              lätt på problemet, om han inbillar sig att man i nämnvärd eller
              ens i någon utsträckning som ett alternativ till kommunalskatten
              skulle kunna diskutera en skärpt statsbeskattning. Herr Larsson
              gör ju gällande att kommunalskatten slår på de lägre inkomsttagarna
              och att man därför måste ta in mera pengar till staten. Då kan
              jag inte dra någon annan slutsats än att herr Larsson menar att
              man skall skärpa den direkta statsbeskattningen icke för de lägre
              inkomsttagarna utan för le inkomsttagare som ligger i litet hög-
            </seg>
            <seg n="6b817786">
              re inkomstlägen. Och skulle jag döma efter den allmänna politiska
              debatt som vi fört under den senaste valrörelsen, så måste jag
              säga mig att herr Larssons parti inte skulle vara särdeles tilltalat
              av en ytterligare skärpning av den progressiva statsskatten för
              medelinkomsttagare och kanske inte heller för de högre inkomsttagarna.
            </seg>
            <seg n="c768357b">
              Det finns bara ett enda alternativ till kommunalskatten och det
              är mervärdeskatten. Och det kan med fog sägas att mervärdeskatten,
              som den slår på matvaror och på enkla arbetskläder och på vad
              man över huvud taget behöver för att uppehålla livet, är lika
              hård mot de små inkomsttagarna som kommunalskatten, om inte ännu
              hårdare. Men det är dessa båda alternativ vi har att röra oss
              med, och det trodde jag herr Larsson hade uppmärksammat, så många
              gånger som problemet diskuterats i denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <note n="2ef95033">
            Herr LARSSON i Umeå (fp):
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-6" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="5a5ab195">
              Herr talman! Det var inte länge sedan vi här i kammaren diskuterade
              finansministerns skattepaket, och finansministern har ju gått
              ut till svenska folket med detta paket och sagt, att det blir
              en skattereform som på alla sätt gynnar de små inkomsttagarna.
              Men finansministern måste vara medveten om att ifall man övervältrar
              bördor på kommunerna, så tar man tillbaka en mycket stor del av
              de förmåner som för kort tid sedan förespeglades svenska folket.
              Det hela skall ju betalas, och vi kommer inte ifrån att i och
              med att det sker en övervältring på kommunerna blir det en skatteskärpning
              för de minsta inkomsttagarna. Detta torde inte ens finansministern
              vilja bestrida.
            </seg>
            <seg n="d0325d22">
              Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
            </seg>
            <seg n="f6b76ea2">
              Herr talman! Man bör väl ändå kunna kräva att herr Larsson i
              Umeå skall ha känsla för ett minimum av logik.
            </seg>
          </u>
          <note n="cad231b6">
            2: — Andra kammarens protokoll 1970. Nr 33
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-013.jp2/_view"/>
          <note n="0a006d55">
            14 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-7" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="6ccc0b3e">
              Svar på fråga ang. lättnader i kreditläget för mindre och medelstora
              företag
            </seg>
            <seg n="f7e56ef9">
              Herr Larsson talar om att vältra över bördor på kommunerna och
              gör gällande att det är orättvist. Men även i annat fall måste,
              som herr Larsson själv säger, någon betala, och det blir då de
              som betalar mervärdeskatt vid inköp av konsumtionsvaror för daglig
              förbrukning. Vad jag ville ha sagt är att detta kommer man aldrig
              ifrån, om man allvarligt tänker igenom dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="7fe664d7">
            85
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-8" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="6ccc0b3e">
              Svar på fråga ang. lättnader i kreditläget för mindre och medelstora
              företag
            </seg>
          </u>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="b763e062">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som yttrade:
          </note>
          <u who="william_bjork_741da7" xml:id="i-22a84cfcd8f2c935-9" prev="i-22a84cfcd8f2c935-2" n="22a84cfc">
            <seg n="e151bedd">
              Herr talman! Herr Hovhammar har frågat mig om jag är beredd att
              vidtaga några omedelbart verkande åtgärder för att lätta det i
              praktiken nästan absoluta kreditstoppet för de mindre och medelstora
              företagen.
            </seg>
            <seg n="99cb7865">
              Mitt svar är att några omedelbara åtgärder av detta slag inte
              är aktuella. Jag har emellertid min uppmärksamhet riktad på problemet
              och kommer i den mån förutsättningar framdeles föreligger att
              pröva frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7d111e6">
            Vidare anförde
          </note>
          <note type="speaker" n="1fa73af0">
            Herr HOVHAMMAR (m):
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-0" next="i-63f27e4199ffb1be-6" n="63f27e41">
            <seg n="85b5601d">
              Herr talman! Jag vill allra först tacka herr statsrådet för svaret
              på min fråga, även om jag naturligtvis måste beklaga att några
              omedelbara åtgärder från regeringens sida inte är att förvänta.
              Tvärtemot finansministern vågar jag hävda att det här rör sig
              om en ytterst angelägen, ja, högaktuell fråga.
            </seg>
            <seg n="c29bbfc8">
              Som jag har försökt påvisa i min fråga slår kreditrestriktionerna
              särskilt
            </seg>
            <seg n="e92da8fa">
              hårt mot de mindre och medelstora företagen. Dessa utgör en mycket
              betydande grupp; vi brukar säga att det finns uppemot 200 000
              företag med anställd personal som sysselsätter i runt tal 900
              000 människor. Många av dessa företag är belägna på landsbygden,
              och de svarar ofta helt för sysselsättningen inom en mindre ort.
            </seg>
            <seg n="fbdb45c1">
              Som finansministern väl känner till har mängden konkurser och
              företagsnedläggningar kraftigt ökat under senare tid. Hittills
              i år har antalet konkurser stigit med ca 30 procent i jämförelse
              med motsvarande period 1969. Jag kan nämna ett aktuellt exempel
              från min egen bransch, den manuella glasindustrin i Småland. I
              går kunde vi i tidningarna läsa att två glasbruk, som bildat en
              liten koncern med sammanlagt ungefär 250 anställda, hade försatts
              i konkurs. Dessa båda företag är belägna på ren landsbygd och
              är helt dominerande på sin ort. Inom branschen har vi betraktat
              dessa glasbruk som synnerligen välskötta. De har en effektiv ledning,
              de har skickligt yrkesfolk och de har en bra marknadsföring. Ändå
              har det gått så illa, och man frågar sig varför. Ett svar gav
              en socialdemokratisk ortstidning, som skrev: »Anledningen till
              konkursen är helt komplikationer genom de nu rådande kreditrestriktionerna
              på lånemarknaden.» Det konstaterandet säger en hel del om vad
              som främst är orsaken till att 250 människor nu ställs inför en
              oviss framtid.
            </seg>
            <seg n="d691a4cc">
              Tyvärr är situationen ungefär densamma vid många krisdrabbade
              företag runt om i vårt land. Självfinansieringsgraden är som bekant
              lägre i de små och medelstora företagen än i de större, och därför
              drabbas just denna kategori hårdast. Jag kan nämna att den totala
              utlåningen till näringslivet under tiden april september i år
              har minskat med 856 miljoner kronor. Det säger kanske allt.
            </seg>
            <seg n="ba7b5626">
              Jag vill, herr talman, avslutningsvis uttala min förhoppning
              att finansmi-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="054e2604">
            Nr 33 15
          </note>
          <note n="8e99592c">
            Svar på fråga ang. sysselsättningsfrämjande åtgärder i Umeå —
            Svar på fråga ang.
          </note>
          <note n="747c1be3">
            utbetalning månadsvis av barnbidrag
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-1" prev="i-63f27e4199ffb1be-0" n="63f27e41">
            <seg n="7281766b">
              nistern inte glömmer detta problem, som berör många människor
              i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="0e489320">
            8 6 Svar på fråga ang. sysselsättningsfrämjande åtgärder i Umeå
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="b5a10c03">
            Chefen för inrikesdepartementet, herr statsrådet HOLMQVIST, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-2" prev="i-63f27e4199ffb1be-0" n="63f27e41">
            <seg n="c2053b7e">
              Herr talman! Herr Nilsson i Agnäs har frågat om regeringen är
              beredd att vidta åtgärder för att kompensera Umeå för det bortfall
              av sysselsättning som den planerade SJ-indragningen medför.
            </seg>
            <seg n="49f44931">
              Jag förmodar att herr Nilsson med sin fråga avser den förändring
              av huvudorganisationen för SJ, som SJ har föreslagit och som bl.
              a. berör de tre nuvarande nordligaste distrikten. SJ:s skrivelse
              är för närvarande ute på remiss. Det är under dessa förhållanden
              inte möjligt att nu ange vilka åtgärder som omorganisationsförslaget
              kan föranleda och vilken effekt de kan komma att få på sysselsättningen
              i olika orter. följaktligen kan jag inte heller uttala mig om
              åtgärder av den art som herr Nilsson avser.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7d111e6">
            Vidare anförde
          </note>
          <note n="0ccfc1e5">
            Herr NILSSON i Agnäs (m):
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-3" prev="i-63f27e4199ffb1be-0" n="63f27e41">
            <seg n="dd31a716">
              Herr talman! Jag tackar inrikesminister Holmqvist för svaret.
              Det är förståeligt att han i det läge som han redovisar inte kan
              säga mer.
            </seg>
            <seg n="5f9f8c70">
              Anledningen till min fråga är vad som har hänt under den tid
              som gått. För den norrländska arbetsmarknadens negativa utveckling
              har staten ett stort ansvar. Den statliga sektorn visar på minus
              när det gäller antalet anställda. Under 1960-talet skedde sålunda
              en be-
            </seg>
            <seg n="4ca01396">
              tydande nedgång. Gång på gång har rationaliseringar av olika
              slag, förflyttning av verksamhet, indragning av tjänster och organisationsändringar
              företagits inom televerket och polisen och på en del andra fält
              utan att de orter som mist verksamheten fått något annat i stället.
              Detta gäller även statens järnvägar: banvakter, stationsbefäl
              m. fl. har förflyttats utan att den plats som därmed har mist
              inte bara service utan även skattebetalare och underlag för andra
              näringar fått någon som helst kompensation från staten. Om inte
              den privata företagsamheten kunnat träda
            </seg>
            <seg n="e3457ac2">
              in och ge kompensation — vilket det samtidigt försämrade serviceläget
              i de flesta fall har försvårat — har statens
            </seg>
            <seg n="65832bbc">
              handlingssätt alltså hjälpt bygderna i fråga nedför backen mot
              ruin och i vissa fall utdöende.
            </seg>
            <seg n="6e27c8ee">
              Samtidigt kan man fråga sig vad staten realiter har vunnit —
              på något sätt måste dock kostnaderna betalas. Givetvis skall SJ
              drivas lönsamt, men frågan är om inte en avvägning måste göras
              mellan värdet av SJ:s tillfälliga vinst i statens ena ficka och
              de förluster samma politik innebär för statens andra ficka.
            </seg>
            <seg n="78075b3f">
              I svaret säger statsrådet att SJ:s förslag är ute på remiss.
              Med hänsyn till vad som har hänt på många områden är dock den
              allmänna uppfattningen den, att vad som har aviserats egentligen
              redan är ett fullbordat faktum.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="0d3ef336">
            8 7 Svar på fråga ang. utbetalning månadsvis av barnbidrag
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="04ea373a">
            Statsrådet fru ODHNOFF, som vyttrade:
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-4" prev="i-63f27e4199ffb1be-0" n="63f27e41">
            <seg n="349409b3">
              Herr talman! Herr Westberg i Ljusdal har frågat socialministern,
              om han
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-015.jp2/_view"/>
          <note n="e2457e93">
            16 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="ebcb9355">
            Svar på fråga ang. framläggände av förslag med anledning av narkomanvårdskom-
          </note>
          <note n="f04ddc79">
            mitténs slutbetänkande
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-5" prev="i-63f27e4199ffb1be-0" n="63f27e41">
            <seg n="a8068c86">
              är beredd medverka till att barnbidragen utbetalas per månad
              i stället för som nu per kvartal. Enligt fastställd ärendesfördelning
              ankommer det på mig att besvara frågan.
            </seg>
            <seg n="ba3b4f6e">
              En utredning pågår beträffande de tekniska möjligheterna att
              flytta över utbetalningen av allmänna barnbidrag från barnavårdsnämnderna
              till försäkringskassorna och att samordna utbetalningen av bostadstillägg
              till barnfamiljer med utbetalningen av barnbidrag. Resultatet
              av denna utredning bör avvaktas innan någon ställning tas i frågor
              som avser ändringar i gällande regler för barnbidragsutbetalningarna.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7d111e6">
            Vidare anförde
          </note>
          <note n="3daa0658">
            Herr WESTBERG i Ljusdal (fp):
          </note>
          <u who="erik_hovhammar_aa5e14" xml:id="i-63f27e4199ffb1be-6" prev="i-63f27e4199ffb1be-0" n="63f27e41">
            <seg n="c67fae0e">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret som jag
              finner positivt. Jag hoppas att den däri nämnda utredningen påskyndas
              och att förslag läggs fram som innebär att barnbidragen kommer
              att utbetalas per månad, som många Önskar.
            </seg>
            <seg n="091f4eef">
              Det var bl. a. en sexbarnsmamma som ringde mig och förde denna
              fråga på tal. Hon ansåg att det inte var bra att få en stor summa
              pengar en gång i kvartalet. Alltid var det något som behövdes,
              och hade man då redan placerat pengarna och måste vänta ett helt
              kvartal innan man fick pengar på nytt vållades familjer med många
              barn stora bekymmer. Hon såg därför fram mot en ändring som innebar
              att barnbidraget betalades ut månadsvis i stället för kvartalsvis.
              Jag tror det är viktigt att den ändringen vidtas så snart som
              möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="7cf987c0">
            38
          </note>
          <note n="20d02912">
            Svar på fråga ang. framläggande av förslag med anledning av narkomanvårdskommitténs
            slutbetänkande
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="2f62342b">
            Herr statsrådet LIDBOM, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-0" n="94faee9c">
            <seg n="d39db2ac">
              Herr talman! Herr Wiklund i Stockholm har frågat socialministern,
              om narkomanvårdskommitténs &lt;slutbetänkande kommer att föranleda
              särskilda förslag till 1971 års riksdag. Frågan har överlämnats
              till mig för besvarande.
            </seg>
            <seg n="4b14a72c">
              Narkomanvårdskommitténs betänkande innehåller en omfattande kartläggning
              av läget på narkotikaområdet och en diskussion av samhällets insatser
              i kampen mot narkotikamissbruket. Kommitténs rekommendationer
              och förslag spänner Över vitt skilda områden, t. ex. internationellt
              samarbete, kontroll av läkemedelskonsumtionen, rättsvårdande insatser,
              utveckling av tekniskt-diagnostiska metoder samt fortsatt utbyggnad
              av forskningsarbete och vårdresurser.
            </seg>
            <seg n="e661baaf">
              De aktuella problemen behandlas i departementen, hos berörda
              myndigheter och inom det särskilt inrättade samarbetsorganet för
              bekämpande av narkotikamissbruk. I detta arbete beaktas självfallet
              de förslag och rekommendationer som narkomanvårdskommittén framfört.
              Åtskilliga förslag som syftar till förstärkning av olika samhällsresurser
              för förebyggande, vårdande och andra åtgärder prövas på vanligt
              sätt i budgetarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-1" n="94faee9c"/>
          <note type="speaker" n="46bd098f">
            Herr WIKLUND i Stockholm (fp):
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-fc9a58266efb55ec-0" next="i-94faee9c0f1dec26-3" n="fc9a5826">
            <seg n="232201ae">
              Herr talman! »Om inte efterfrågan på illegal narkotika radikalt
              minskas inom en snar framtid genom kraftfulla vårdinsatser, kommer
              polisen inte att orka hålla tillbaka den organiserade narkotikahandeln.&gt;
            </seg>
            <seg n="c207a937">
              Dessa rikspolisstyrelsens ord i dess utlåtande över narkomanvårdskommitténs
              slutbetänkande vill jag läsa in i kammarens protokoll, då jag
              nu tackar statsrådet Lidbom för svaret på min enkla fråga. Citatet
              speglar den nya våg av narkotikamissbruk, som i varje fall på
              vissa håll bedöms just nu ha för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="eb349ab6">
            Nr 33 17
          </note>
          <note n="4022dd04">
            Svar på fråga ang. framläggande av förslag med anledning av narkomanvårdskom-
          </note>
          <note n="f04ddc79">
            mitténs slutbetänkande
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-2" prev="i-fc9a58266efb55ec-0" n="fc9a5826">
            <seg n="fd13f1f0">
              satt oss i en situation i viss mån jämförbar med katastrofläget
              i slutet av 1968. Siffran på antalet för narkotikabrott anhållna
              under de tre första kvartalen i år överstiger motsvarande tal
              för hela 1969 och ännu mer samma tal år 1968. Och detta trots
              att de polismän, som avdelats för narkotikabekämpning, i år minskats
              från bortåt 800 till halva denna styrka.
            </seg>
            <seg n="7a897900">
              Oroande är också att en rad andra europeiska länder, t. ex. Danmark,
              Norge, Holland och England, nu upplever samma påfrestning av narkotikamiss+
              bruk både till art och till styrka, som den som vi hade att utstå
              omkring årsskiftet 1968—1969. Vi har just nu särskilt påtaglig
              känning av situationen i Danmark på grund av ökad narkotikalangning
              över Öresund.
            </seg>
            <seg n="964915a5">
              En aktuell beskrivning av narkotikaproblemet i dag sett från
              europeisk synpunkt och med förslag till en rad konkreta åtgärder
              finns i de rapporter, som ligger till grund för den av Europarådets
              rådgivande församling i september antagna rekommendationen nr
              609 och i resolutionen nr 457. En av rapportörerna, för övrigt
              ledamoten av denna kammare fröken Bergegren, har lämnat utförliga
              redogörelser för vad som skulle kunna göras i det aktuella läget.
              1 egenskap av ledamot — i likhet med fröken Bergegren — av rådets
              socialoch hälsovårdskommitté, som haft en väsentlig del av ansvaret
              för förarbetet till dessa dokument, har även jag haft förmånen
              att deltaga i detta arbete. Utan att ingå på förslag och beslut
              i de åsyftade båda dokumenten vill jag uttala den förhoppningen
              att regeringen vill ställa sig bakom dessa, eftersom de syftar
              till vidgat europeiskt samarbete rörande narkotikaproblemet, som
              ju har både europeisk och global räckvidd.
            </seg>
            <seg n="78520198">
              Jag har för min del uppfattat 1968 års motåtgärder i Sverige
              som tämligen provisoriska i avvaktan på narkomanvårdskommitténs
              slutliga betänkande. Jag har
            </seg>
          </u>
          <note n="ce0231a8">
            gjort detta bl. a. i uttalande från denna plats och genom att
            skriva på motion nr 228 i denna kammare detta år.
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-3" prev="i-fc9a58266efb55ec-0" n="fc9a5826">
            <seg n="102fbdd8">
              Det är beklagligt att regeringen i viss mån tycks ställa frågan
              om förslag till 1971 års riksdag med anledning av narkomanvårdskommitténs
              slutbetänkande öppen. Jag är för min del alldeles särskilt intresserad
              av två förslag i detta betänkande, nämligen specialpersonal för
              behandling av kriminalvårdens 3 000 drogmissbrukare och vidare
              förstärkning av polisen för narkotikabekämpande verksamhet. Dessa
              frågor anser jag i dagens läge av särskilt stor betydelse, och
              jag vill fråga statsrådet Lidbom, om de kommer att omfattas av
              de förslag, som tydligen skall framföras i statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dfdcf504">
            Herr statsrådet LIDBOM:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-4" n="94faee9c">
            <seg n="29f5324e">
              Herr talman! Med anledning av den ställda frågan vill jag helt
              kort svara att frågan om förstärkning av polisen, såsom jag framhållit
              i mitt svar, liksom andra anslagsfrågor får tas upp i samband
              med budgetarbetet. Det kan rimligen inte vare sig i detta eller
              i andra ärenden komma i fråga att man lyftar på förlåten inför
              det kommande budgetarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="46bd098f">
            Herr WIKLUND i Stockholm (fp):
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-fc9a58266efb55ec-1" next="i-94faee9c0f1dec26-6" n="fc9a5826">
            <seg n="ec0d6143">
              Herr talman! Förstärkningen av polisen i narkotikabekämpande
              syfte genomfördes ju inte genom inrättandet av nya befattningar
              utan genom omdisponering av polispersonal. Jag tycker att en sådan
              åtgärd skulle vara tänkbar även nu om rikspolisstyrelsen får ökad
              personal. Jag förstår emellertid väl att statsrådet inte nu är
              beredd att diskutera budgetfrågor.
            </seg>
            <seg n="7d5a6800">
              Jag vill ännu en gång understryka vikten av att drogmissbrukarna
              får en särskild behandling inom kriminalvården. Narkomanvårdskommittén
              föreslog ju ett 30-tal nya assistenttjänster inom den slutna vården.
              Det finns ungefär
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-017.jp2/_view"/>
          <note n="ea5aabd8">
            18 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="ece8a05d">
            Svar på fråga ang. obligatorisk begravningsförsäkring inom den
            allmänna för-
          </note>
          <note n="50645718">
            säkringen
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-5" prev="i-fc9a58266efb55ec-1" n="fc9a5826">
            <seg n="2e120eaa">
              1000 drogmissbrukare inom denna kriminalvårdens slutna del. Resten
              behandlas alltså i frihet. Det har för all del genomförts en förstärkning
              av skyddspersonalen bl.a. för dessa missbrukares övervakning,
              men vad jag framför allt syftar på är behovet av specialvård för
              dem som befinner sig på kriminalvårdens anstalter, vilket självfallet
              också är en budgetfråga.
            </seg>
            <seg n="fa2bf4bb">
              Jag tackar för den komplettering som lämnats till statsrådets
              svar.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="7743030c">
            89
          </note>
          <note n="28da4971">
            Svar på fråga ang. obligatorisk begravningsförsäkring inom den
            allmänna försäkringen
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="05635af2">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet ASPLING, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-6" prev="i-fc9a58266efb55ec-1" n="fc9a5826">
            <seg n="1d5a319a">
              Herr talman! Herr Wennerfors har frågat mig när jag tänker lägga
              fråm förslåg om en obligatorisk begravningsförsäkring inom det
              allmänna försäkringssystemet.
            </seg>
            <seg n="38840d95">
              1967 års riksdag har i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställt
              om en utredning rörande allmän försäkring för begravningshjälp.
              Pensionsförsäkringskommittén har fått i uppdrag att göra denna
              utredning. Enligt vad jag inhämtat kan kommittén beräknas redovisa
              sitt 'slutbetänkande omkring årsskiftet.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="a2fc94b6">
            Herr WENNERFOÖORS (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-7" n="94faee9c">
            <seg n="cf10788f">
              Herr talman! Tack för svaret på min fråga!
            </seg>
            <seg n="81290eb2">
              Jag hoppas att detta besked också når ut till socialministerns
              partikamrater, bl. a. i en del förortskommuner till Stockholm.
              Där har man nämligen för sig att begravningssystemet rätt snart
              skall kommunaliseras. Jag tycker att
            </seg>
            <seg n="8ef72909">
              detta är oklokt. Tänk er Sollentunabor som betalar kyrkoskatt
              och sålunda ett slags premie till ett kommunalt begravningssystem
              under 30—40 år men som på ålderns höst flyttar till en annan kommun
              där man inte infört det systemet. Vederbörande går då miste om
              den förmån som hon eller han varit med om att betala till under
              många år.
            </seg>
            <seg n="f79e8418">
              Om vi skall införa en form av allmän begravningshjälp, bör detta
              ske genom en lösning för hela landet. Tänkbart är då att det sker
              inom det allmänna försäkringssystemet. Herr Börjesson i Falköping
              och herr Eriksson i Bäckmora aktualiserade frågan 1969 genom en
              motion, men då hänvisade man till att utredningsuppdraget hade
              anförtrotts pensionsförsäkringskommittén. Fru Hamrin-Thorell,
              herr Sörenson, herr Hamrin i Kalmar och herr Jönsson i Ingemarsgården
              aktualiserade frågan 1967. Den gången påmindes regeringen om att
              riksdagen redan 1956 krävde en utredning men att ingenting hade
              blivit gjort. Det var för övrigt socialdemokrater som motionerade
              på 1950-talet.
            </seg>
            <seg n="42866bff">
              Herr socialminister! Jag tycker att det gått bra många år sedan
              riksdagen beslöt att frågan skulle utredas. Jag förmodar att det
              måste kännas en smula genant, inte minst gentemot partivännerna
              både inom och utom riksdagen. Jag hoppas att jag genom att på
              detta sätt aktualisera frågan på något sätt kunnat medverka till
              att lösningen av den påskyndas.
            </seg>
            <seg n="e17723b3">
              Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet ASPLING:
            </seg>
            <seg n="7f1aeb09">
              Herr talman! Jag har ingen anledning att här debattera kommunala
              spörsmål med herr Wennerfors. Det var ju utgångspunkten för hans
              inlägg. Jag vill bara understryka vad jag sagt i mitt svar. En
              utredning pågår. Pensionsförsäkringskommittén har att behandia
              denna fråga, och vi kan förvänta ett
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="37a02719">
            Nr 33 19
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-94faee9c0f1dec26-8" n="94faee9c">
            <seg n="93bde09f">
              Svar på fråga. ang. kontrollen av trafikanters beteende vi övergångsställen
            </seg>
            <seg n="5ff3af96">
              slutbetänkande kring årsskiftet. Jag har i dag ingen anledning
              att föregripa detta betänkande och inte heller att ge mig in på
              någon sakdiskussion.
            </seg>
            <seg n="5714d64e">
              Med anledning av vad herr Wennerfors anförde vill jag dock göra
              ett påpekande. Denna fråga är inte liten. Om man t. ex. tänker
              sig ett ersättningsbelopp på 1 000 kronor vid varje dödsfall,
              motsvarar detta en årlig kostnad av ca 30 miljoner kronor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ba69d89b">
            Herr WENNERFORS (m):
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-0" next="i-28b8605ece4375be-8" n="28b8605e">
            <seg n="ca6721eb">
              Herr talman! Då vill jag bara påminna socialministern om att
              många andra stora frågor har lösts på ett mindre antal år än fjorton.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="97b0b0b3">
            8 10
          </note>
          <note n="0ca690ed">
            Svar på fråga ang. kontrollen av trafikanters beteende vid övergångsställen
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="92267f1f">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet GEIJER, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-1" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="2d6cdb5c">
              Herr talman! Herr Westberg i Ljusdal har frågat mig, om jag vill
              redogöra för de erfarenheter som vunnits i Stockholm, Göteborg
              och Malmö av en hårdare kontroll av trafikanternas beteende vid
              övergångsställen och de slutsatser som departementet kan ha dragit
              därav.
            </seg>
          </u>
          <note n="009afcc2">
            I ett meddelande den 7 oktober 1970 angående koncentrerad trafikövervakning
            föreskrev rikspolisstyrelsen att trafikövervakningen borde koncentreras
            till tätorter och omfatta hastighetsövervakning, kontroll av fordonsförares
            beteende i korsningar med trafiksignaler och särskild övervakning
            vid Öövergångsställen. Styrelsen föreskrev vidare att en koncentrerad
            insats med traffipaxövervakning skulle genomföras i Stockholms,
            Göteborgs och Malmö polisdistrikt och att traffipaxövervakning-
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-2" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="405eb55b">
              en skulle kompletteras med hastighetsövervakning med radar.
            </seg>
            <seg n="9962e585">
              Några = statistiska jämförelser av olycksutvecklingen före och
              under kampanjen har inte gjorts. Aktionen har dock enligt rikspolisstyrelsen
              medfört en dämpning av trafikrytmen samt ett bättre iakttagande
              från både fordonsförares och gåendes sida av de regler som gäller
              för passerande av övergångsställe;
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note n="3daa0658">
            Herr WESTBERG i Ljusdal (fp):
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-3" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="8c48b3e1">
              Herr talman! Jag ber att få tacka justitieministern för svaret
              på min fråga.
            </seg>
            <seg n="b30bf25a">
              Jag förmodar att alla är överens om att trafiksäkerheten är av
              utomordentligt stor vikt. Vi vet också att trafikolyckorna vid
              övergångsställena tidigare ökade mycket kraftigt och att åtgärder
              av detta slag därför var utomordentligt väl påkallade.
            </seg>
            <seg n="3abafcda">
              Därför var det också intressant att få veta hur detta försök
              utfallit och vilka slutsatser departementet kunde ha dragit av
              erfarenheten. Nu får vi veta att erfarenheterna är goda. Aktionen
              har enligt rikspolisstyrelsen medfört en dämpning av trafikrytmen
              samt ett bättre iakttagande från både fordonsförares och gåendes
              sida av de regler som gäller för passerande av övergångsställe.
              Det är alltså goda erfarenheter. Försöket har inte pågått så länge,
              att det finns någon olycksfallsstatistik att jämföra med, men
              man har ändå kunnat notera detta resultat som jag tycker är mycket
              tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="457379e3">
              Däremot vill justitieministern inte säga någonting om de slutsatser
              som departementet möjligen kan ha dragit, något som kanske också
              är för mycket begärt med hänsyn till den korta tid som försöket
              har pågått. Men om det nu visar sig att de iakttagelser som redan
              gjorts är tillförlitliga i så måtto att man under en längre period
              kan notera dessa goda erfarenheter och man samtidigt
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-019.jp2/_view"/>
          <note n="3d3c9e53">
            20 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="2a1de637">
            Svar på frågor ang. skyddet för den personliga integriteten vid
            upprättande av
          </note>
          <note n="391a2ef2">
            databanker
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-4" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="b4281305">
              kan påvisa en minskad olycksfallsfrekvens, skulle det vara intressant
              att få veta om denna verksamhet kommer att utbyggas.
            </seg>
          </u>
          <note n="54c39ecc">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet GEIJER:
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-5" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="fb4ad35d">
              Herr talman! Som herr Westberg i Ljusdal sade har detta försök
              pågått så pass kort tid att några bestämda slutsatser ännu inte
              kan dras. I den mån rikspolisstyrelsen, som ju närmast har att
              ta del av resultatet, kommer fram till någon bestämd slutsats,
              så kommer rikspolisstyrelsen att ta kontakt med departementet.
              Vi får då tillfälle att ta ställning till vilka slutsatser man
              fortsättningsvis kan dra av dessa försök.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="49571f4f">
            $&amp; 11
          </note>
          <note n="b1db0bdf">
            Svar på frågor ang. skyddet för den personliga integriteten vid
            upprättande av databanker
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="92267f1f">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet GEIJER, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-6" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="01e77f7c">
              Herr talman! Herr Wiklund har frågat mig, om offentlighetsoch
              sekretesslagstiftningskommittén skall forcera sitt arbete vad
              gäller åtgärder för att hindra att datalagrade uppgifter om enskildas
              privata förhållanden utnyttjas till opåkallade ingrepp i den personliga
              integriteten, hur snart förslag till dylika åtgärder kan föreläggas
              riksdagen och i vad mån dessa åtgärder kommer att omfatta även
              privata datacentraler. Herr Börjesson i Falköping har frågat mig,
              om jag avser att vidta några åtgärder för att påskynda arbetet
              med utarbetandet av lagregler till skydd för den personliga integriteten
              i samband med upprättandet av olika slag av s.k. data-
            </seg>
            <seg n="95889a9c">
              banker. Jag hemställer att få besvara frågorna i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg n="e98795f3">
              De problem som berörs i frågorna har sedan länge varit föremål
              för regeringens uppmärksamhet. Våren 1969 tilisattes två utredningar
              med uppgift att ta ställning till behovet av skydd för den personliga
              integriteten i samband med utnyttjandet av ADB-tekniken. Offentlighetsoch
              sekretesslagstiftningskommittén skall utreda frågorna om integritetsskydd
              vid användning av ADB-teknik inom den offentliga förvaltningen.
              Kreditupplysningsutredningen har att ta ställning till vilka åtgärder
              till skydd för den personliga integriteten som föranleds av att
              enskilda genom insamling av offentligt material och bearbetning
              av detta med hjälp av datamaskin kan skaffa sig ingående kännedom
              om andra människors förhållanden.
            </seg>
            <seg n="1d7316cf">
              Offentlighetsoch = sekretesslagstiftningskommittén har för en
              tid sedan fått sitt sekretariat förstärkt. Syftet är att påskynda
              kommitténs arbete med sikte på att förslag i de avseenden son:
              frågeställarna har angivit skall framläggas under senare delen
              av år 1971. Kommitténs arbete samordnas med det arbete som bedrivs
              i kreditupplysningsutredningen. Även denna utredning beräknas
              lägga fram betänkande nästa år.
            </seg>
            <seg n="20cab77c">
              De problem som dessa utredningar har att ta ställning till är
              betydelsefulla och angelägna. Jag kommer att närmare beröra dessa
              i svar på ett flertal interpellationer, som gäller samma ämne.
              Svaret kommer att avges inom kort.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note n="f93170aa">
            Herr BÖRJESSON i Falköping (cp):
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-7" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="221f2428">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret på min enkla fråga.
            </seg>
            <seg n="dc5ca1e4">
              Anledningen till min fråga var att det under den senaste tiden,
              inte minst i pressen, förekommit en intensiv debatt om skyddet
              för privatlivet. Det är folkoch bostadsräkningen som har ak-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="793ba664">
            Nr 33 21
          </note>
          <note n="2a1de637">
            Svar på frågor ang. skyddet för den personliga integriteten vid
            upprättande av
          </note>
          <note n="391a2ef2">
            databanker
          </note>
          <u who="alf_wennerfors_76e3d6" xml:id="i-28b8605ece4375be-8" prev="i-28b8605ece4375be-0" n="28b8605e">
            <seg n="70147a0d">
              tualiserat frågan: Hur är det ställt med skyddet för den personliga
              integriteten?
            </seg>
            <seg n="df2ff405">
              Det upprättas databanker, och dessa databanker inmatas med uppgifter
              som rör många människors personliga integritet. Genom datateknikens
              möjligheter kan praktiskt taget hela svenska folket kartläggas,
              och varje medborgare är dataregistrerad. Uppgifter som rör den
              enskildes privatliv kan därmed bli offentlig egendom. Den personliga
              integriteten kan komma i fara, därest inte lagregler tillskapas
              för att skydda de enskilda medborgarnas integritet i datateknikens
              tidsålder. Det är därför angeläget att sådana lagregler införes
              i vårt moderna samhälle att medborgarna inte behöver riskera att
              deras privatliv blir allmän egendom.
            </seg>
            <seg n="2efc7bc7">
              Jag vill, herr talman, konstatera att av svaret att döma har
              man för avsikt att påskynda arbetet inom offentlighetsoch sekretesslagstiftningskommittén,
              så att vi kan påräkna att ett betänkande avlämnas under senare
              delen av 1971. Kreditupplysningsutredningen har också för avsikt
              att lägga fram sitt betänkande nästa år. Här vidtar man alltså
              åtgärder för att påskynda arbetet. Sedan är det givetvis vederbörande
              justitieministers sak att förelägga riksdagen förslag till lagregler
              genom en proposition. Jag emotser därför med största intresse
              att regeringen framlägger förslag till lagregler som skyddar privatlivets
              integritet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="46bd098f">
            Herr WIKLUND i Stockholm (fp):
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-fc9a58266efb55ec-2" next="i-28b8605ece4375be-10" n="fc9a5826">
            <seg n="4cd529e3">
              Herr talman! Justitieministerns svar på mina frågor verkar nog
              lugnande på åtminstone en stor del av de grupper bland allmänheten,
              som känt skyddet kring privatlivet hotat av ADB-tekniken och de
              resurser att lagra, sammanställa och tillhandahålla uppgifter
              om oss, som denna teknik erbjuder. Även jag ber att få tacka för
              svaret.
            </seg>
            <seg n="046caf42">
              Huvudproblemet i informationsexplo-
            </seg>
            <seg n="80c7b72f">
              sionen är ju hur vi skall kunna utnyttja den nya datatekniken
              enbart för samhällsviktiga och för den enskilde oskadliga ändamål,
              t. ex. statistiska sammanställningar, och sålunda garantera ett
              rimligt skydd mot obehörigt intrång genom denna teknik i den personliga
              sfär, som det i alla demokratier anses viktigt att äga och försvara
              som en mänsklig rättighet.
            </seg>
            <seg n="27d1b739">
              Hittills tycks en serviceattityd alltför mycket ha präglat datateknikens
              tilllämpare. Tydligen säljer, för att ta ett par exempel, statistiska
              centralbyråns statistiktjänst liksom postens adressregister ur
              sina datalager adresser på olika medborgargrupper, sammansatta
              alltefter beställarens önskemål. En hopkoppling av sådana datauppgifter
              medå andra offentliga eller enskilda databankers uppgifter lär
              vara möjlig — något som har berörts under denna frågestund i annat
              sammanhang. Därigenom kan man för enskilda personer få fram ett
              slags biografier i form av stora uppgiftskombinationer, som ger
              ett starkt intryck av ett direkt intrång på privatlivets område,
              hur nu detta närmare skall definieras.
            </seg>
            <seg n="f15f1315">
              Därmed har också ett absolut nytt läge uppstått inom detta ömtåliga
              problemområde.
            </seg>
            <seg n="acc9afec">
              Utvecklingen har gått så snabbt, att man tydligen inte har förutsett
              allt deita. Det ligger nu fara i dröjsmål. Stora kvantiteter uppgifter
              kan kombineras med andra som redan har lämnats ut.
            </seg>
            <seg n="1d3f281c">
              Vidare lär det inte vara lätt att i efterhand montera in effektiva
              lås på en databank för att förhindra ett bruk av banken, som genom
              nu eller senare aktualiserad lagstiftning kan komma att betraktas
              såsom otillåtet.
            </seg>
            <seg n="13e3833c">
              Ett skydd mot missbruk genom en av bara några få känd kod tycks
              på grund av mänskliga svagheter också vara alltför osäkert.
            </seg>
            <seg n="77b6dac5">
              Det förefaller som om det finns lagstiftning eller åtminstone
              utarbetade
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-021.jp2/_view"/>
          <note n="244ac7a0">
            22 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="0fbc8da4">
            Svar på fråga ang. utredning om ordningen för körkortsindragning
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-9" prev="i-fc9a58266efb55ec-2" n="fc9a5826">
            <seg n="6f1b51ff">
              förslag till sådan lagstiftning i en del andra länder, t. ex.
              i England. Detta förhållande borde väl underlätta lagstiftningsarbetet
              hos oss och kanske ge resultat tidigare än justitieministern i
              dag tänker sig.
            </seg>
            <seg n="e4125a78">
              Får jag nu till slut ställa ett par lagtekniska följdfrågor?
            </seg>
            <seg n="919ada29">
              Kommer den blivande lagstiftningen helt eller delvis att beröra
              tryckfrihetsförordningen? I så fall kan det nya lagstiftningsskyddet
              inte inträda förrän tidigast 1974, om vi får ett förslag 1971.
            </seg>
            <seg n="9ac80994">
              Vidare vill jag fråga om inte statliga databankers uppgiftsförsäljning
              skulle kunna begränsas mer än nu eller rent av bringas att upphöra
              redan nu utan lagstiftning? En aktiv, kommersialiserad tillämpning
              av offentlighetsprincipen har väl egentligen aldrig avsetts. Denna
              försäljningsverksamhet bedrivs väl rimligen inte av inkomstintresse?
            </seg>
          </u>
          <note n="54c39ecc">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet GEIJER:
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-10" prev="i-fc9a58266efb55ec-2" n="fc9a5826">
            <seg n="44c2d25a">
              Herr talman! Herr Wiklunds första fråga, om tryckfrihetsförordningen
              här kommer in i bilden, kan jag endast besvara så, att jag har
              fått den upplysningen från kommittén att den håller på att undersöka
              detta men inte har kommit fram till någon definitiv ståndpunkt.
              Det är dock möjligt att detta är en fråga som berör tryckfrihetsförordningen,
              och i så fall kan definitivt avgörande inte ske annat än i vanlig
              ordning när det gäller grundlagsändring.
            </seg>
            <seg n="d68dee83">
              Beträffande den andra frågan om försäljning av uppgifter vill
              jag framhålla, att det ju rör sig om uppgifter som är offentliga.
              Huruvida man i fortsättningen kommer att i samma utsträckning
              som nu lämna ut sådana uppgifter mot ersättning är en fråga, som
              får prövas av de olika departement under vilka de olika registren
              sorterar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="46bd098f">
            Herr WIKLUND i Stockholm (fp):
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-fc9a58266efb55ec-3" next="i-28b8605ece4375be-15" n="fc9a5826">
            <seg n="ca9f233a">
              Herr talman! Jag ber att få tacka justitieministern för detta
              kompletterande
            </seg>
            <seg n="3d46fb79">
              svar som i vad det gäller den första frågan är oroande, efter
              vad jag kan förstå. Men jag kan samtidigt givetvis inse, att det
              kan bli nödvändigt att gå vägen över en ändring i tryckfrihetsförordningen
              med den komplikation som detta innebär tidsmässigt. Jag tycker
              det är ytterst betydelsefullt att vi får veta att det sålunda
              kan bli nödvändigt att även granska tryckfrihetsförordningen i
              detta ärende.
            </seg>
            <seg n="4e98fb4d">
              Vad gäller försäljningen av datauppgifter är det kanske inte
              försäljningen i och för sig som jag vänder mig emot — åtminstone
              tills vidare i avvaktan på utredningsresultaten — utan det aktiva
              sätt på vilket man har erbjudit sina tjänster. Jag hoppas att
              utredningen verkligen mycket ingående och noggrant behandlar detta
              spörsmål så att det blir väl belyst hur det skall vara med denna
              sak i fortsättningen. Att posten är intresserad av att sälja hör
              ju till dess uppgift, höll jag på att säga. Posten är ju ett affärsdrivande
              verk. Men att statistiska centralbyrån gör det, kan jag inte lika
              lätt förstå.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="5f291217">
            $ 12
          </note>
          <note n="0fbc8da4">
            Svar på fråga ang. utredning om ordningen för körkortsindragning
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="92267f1f">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet GEIJER, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-11" prev="i-fc9a58266efb55ec-3" n="fc9a5826">
            <seg n="fcef1a21">
              Herr talman! Herr Börjesson i Falköping har frågat mig när de
              utredningsförslag kan väntas föreligga som avses ligga till grund
              för prövning av frågan i vilken ordning körkortsindragningar i
              samband med trafikförseelser o. d. skall ske.
            </seg>
          </u>
          <note n="e5636fcb">
            Utformningen av de straffrättsliga påföljderna för trafiknykterhetsbrott
            utreds av kommittén för lagstiftningen angående trafiknykterhetsbrott.
            Kommitténs förslag väntas inom kort. Trafik-
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-12" prev="i-fc9a58266efb55ec-3" n="fc9a5826">
            <seg n="01b62683">
              målskommittén som utreder frågan om påföljdssystemet vid övriga
              trafiköverträdelser torde komma att lägga fram sitt betänkande
              under våren 1971.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7d111e6">
            Vidare anförde
          </note>
          <note n="f93170aa">
            Herr BÖRJESSON i Falköping (cp):
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-13" prev="i-fc9a58266efb55ec-3" n="fc9a5826">
            <seg n="bdef9e49">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret på min enkla fråga.
              Hur många gånger körkortsindragningarna varit föremål för överläggning
              här i riksdagen vet jag inte, men det är åtskilliga gånger. Att
              jag nu har aktualiserat frågan beror närmast på att jag upplever
              det system som nu råder som i högsta grad otillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="082bce46">
              Körkortsindragningarna handhas för närvarande av länsstyrelserna,
              men enligt min mening bör de beslutas av domstol och icke av administrativ
              myndighet. Om domstolarna finge hand om körkortsindragningarna,
              skulle handläggningen enligt min uppfattning ske mycket snabbare.
              Det skulle bli större enhetlighet, och besluten skulle grundas
              på ett muntligt förfarande. Inte minst från rättssäkerhetssynpunkt
              skulle domstolsbehandling vara att föredra. Om körkortsindragning
              beslutas av domstol i samband med utmätandet av straff för gärningen,
              skulle man i mycket högre grad än nu kunna beakta det förfång
              som körkortsindragningen medför. Detta skulle möjliggöra en bättre
              samordning men även en differentiering av samhällets åtgärder
              vid trafikbrott.
            </seg>
            <seg n="57a01e36">
              Jag är medveten om att statsrådet inte kan lägga fram förslag
              till ändrade regler beträffande körkortsindragningar så länge
              inte utredningarna har lagt fram sina betänkanden. Jag hoppas
              dock att det inte skall dröja alltför länge innan betänkandena
              läggs fram och att en proposition i ärendet kan komma under nästa
              år.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="4581aeda">
            Nr 33 23
          </note>
          <note n="e17903a8">
            8 13 Svar på fråga ang. förslag om utbyggnad av Kaitumälven
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="822c2d37">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet BENGTSSON,
            som yttrade:
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-14" prev="i-fc9a58266efb55ec-3" n="fc9a5826">
            <seg n="13cceb04">
              Herr talman! Fru Eriksson i Stockholm har frågat mig om jag kommer
              att lägga fram något förslag till utbyggnad av Kaitumälven under
              höstriksdagen.
            </seg>
            <seg n="7d263b50">
              Frågan om vattenkraftutbyggnad prövas enligt vattenlagen. Någon
              ansökan om utbyggnad av Kaitumälven har ännu inte getts in till
              vattendomstolen. Först när prövningen enligt vattenlagen är avslutad
              kan frågan om eventuellt anslag till utbyggnaden föreläggas riksdagen.
              Mitt svar på fru Erikssons fråga är därför nej.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <u who="daniel_wiklund_be13c4" xml:id="i-28b8605ece4375be-15" prev="i-fc9a58266efb55ec-3" n="fc9a5826"/>
          <note type="speaker" n="65c6ad81">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s):
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-629fa165506e9f09-0" next="i-28b8605ece4375be-19" n="629fa165">
            <seg n="9b1a060a">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret på min enkla fråga.
              Med min fråga avsåg jag inte att ta upp en debatt om hela Kaitumkomplexet,
              om följdverkningarna av en utbyggnad och om vidden av utbyggnaden.
              Det är snarare för att få klart för mig att den här frågan behandlas
              på vanligt seriöst sätt i regeringen som jag har velat ha det
              här svaret från jordbruksministern.
            </seg>
            <seg n="07cd0902">
              I en PM, som vi fick för ett år sedan, om utbyggnad av de fyra
              outbyggda Norrlandsälvarna förutsattes som självklart att Kaitumvattnet
              skulle överföras till Lule älv, och det väckte rätt liten uppmärksamhet.
              Regeringen varslade mycket tidigt — jag tror att det var i april
              eller i maj — att den tänkte lägga en proposition redan i juni
              om en sådan utbyggnad. Vid den tidpunkten — när vi hade frågan
              aktuell i våras — var det egentligen bara resonemang om huruvida
              en sådan överföring av vatten från Kaitumälven skulle störa Sjaunjaområdet,
              dvs. fågelskyddsområdet.
            </seg>
            <seg n="a8005b6a">
              Men senare har andra synpunkter
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-023.jp2/_view"/>
          <note n="4a80e101">
            24 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="667a51e9">
            Svar på fråga ang. förslag om utbyggnad av Kaitumälven
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-28b8605ece4375be-16" prev="i-629fa165506e9f09-0" n="629fa165">
            <seg n="8bf2e1dc">
              kommit in i debatten, nämligen frågan om vilka följdverkningar
              en utbyggnad kan komma att få när det gäller Kalix” älvdal.
            </seg>
            <seg n="e90ec7e3">
              Regeringen lämnade inte heller någon proposition i juni. Men
              det hindrade naturligtvis inte oppositionspartierna att dra in
              den här frågan i valrörelsen och framställa saken så: här finns
              en socialdemokratisk majoritet som eventuellt tänker utnyttja
              sin majoritetsställning under hösten för att åstadkomma en ny
              kränkning, som man uttrycker sig, av naturskyddet. Man ville dra
              upp en skiljelinje i fråga om bedömningen av vården om naturvärdena
              mellan oppositionspartierna, inklusive kommunisterna som också
              hjälpte till att suga på den där karamellen, och regeringen.
            </seg>
            <seg n="c56f0c80">
              Nära nog intill de sista timmarna före valet uppringdes jag av
              människor som frågade hur jag ställde mig i den här frågan. Jag
              är ingen auktoritet på detta område men har ju genom händelsernas
              gång kommit att delta i dessa resonemang. Jag fick ärligt svara
              att den del av frågan som jag hade studerat under våren inte hade
              skrämt mig till ett bestämt ställningstagande mot en utbyggnad
              men att nya frågor hade kommit till som väl fick avgöra vilken
              ståndpunkt man skulle ta. Jag slöt mig till att regeringen också
              hade tagit del av den debatten — och regeringen hade ju inte heller
              lagt någon proposition.
            </seg>
            <seg n="4d068a7a">
              Jag är fullt nöjd med att nu höra att regeringen inte kommer
              att lägga fram någon proposition i höst. Jag har fullt förtroende
              för den man som leder jordbrukspolitiken i vårt land. Jordbruksministern
              har visat sig ha känsla för naturvärdena och god kontakt med människor.
            </seg>
            <seg n="ab599f3c">
              Jag tackar för svaret och finner att vi har tid för ett moget
              övervägande i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="0a7d9aa6">
            Härefter meddelade herr talmannen, att herr Ahlmark begärt ordet;
            och beslöt kammaren att beträffande denna
          </note>
          <note n="f4ccd27b">
            fråga upphäva den i 20 8 4 mom. kammarens ordningsstadga föreskrivna
            inskränkningen i yttranderätten.
          </note>
          <note n="4a965dc3">
            I enlighet härmed lämnades ordet till
          </note>
          <note n="02afffc6">
            Herr AHLMARK (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-28b8605ece4375be-17" prev="i-629fa165506e9f09-0" n="629fa165">
            <seg n="b105f3c1">
              Herr talman! Regeringen vet tydligen ännu inte om den har för
              avsikt att bygga ut och delvis förstöra viktiga delar av Kaitumområdet.
              Liksom när det gällde Vindelälven så vacklar man in i det sista.
            </seg>
            <seg n="90a4a4d8">
              Jag hoppas att parallellen med Vindelälven kommer att fortsätta
              till sitt slut. Där lyckades ju oppositionen, naturvårdsopinionen
              och en minoritet i den socialdemokratiska riksdagsgruppen tvinga
              fram ett beslut som innebar att den sista stora orörda älven söder
              om Norrbotten sparas för kommande generationer.
            </seg>
            <seg n="4351a3f1">
              Jag hoppas det går på samma sätt med Kaitumprojektet. Den delen
              av Norrbotten är ett av de sista verkligt stora, orörda vildmarksoch
              fågelområdena i Europa. Där vill man nu spränga en tunnel, bygga
              en väg, leda över vatten från en flod till en annan. Nu reser
              sig miljöopinionen i Sverige i protest mot de planerna. Den opinion
              som nu bildas för att rädda Kaitum och Sjaunja är av allt att
              döma i växande.
            </seg>
            <seg n="7ccf7ed8">
              Om den saken kan jag tala av egen erfarenhet. I årets valrörelse
              tog vi liberaler upp miljöfrågorna och de ännu orörda Norrlandsälvarna
              vart vi kom och oberoende av vilken publik vi talade för. På ett
              hundratal möten i augusti och september i ett femtontal län har
              jag i år diskuterat Kaitumfrågan. Min tes har varit denna: Vi
              har inte rätt att offra oersättliga naturvärden för kortsiktiga
              ekonomiska intressen.
            </seg>
            <seg n="43264bfb">
              Vid sitt besök i Kaitumområdet i början av augusti preciserade
              folkpartiets ordförande Gunnar Helén den tanken så här: &gt;»Om denna
              utbyggnad kommer till stånd innebär den allvarliga skadeverkningar
              inom ett område som av forskare och naturvårdare betecknats
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="7934148c">
            Nr 33 25
          </note>
          <note n="667a51e9">
            Svar på fråga ang. förslag om utbyggnad av Kaitumälven
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-28b8605ece4375be-18" prev="i-629fa165506e9f09-0" n="629fa165">
            <seg n="8aea7dbf">
              som ett av de mest värdefulla vi har här i landet.»
            </seg>
            <seg n="43b8d9c3">
              Bakom de orden står folkpartiet samlat. Vart jag kom i landet
              i år mötte jag en aktiv förhoppning att politikerna äntligen skall
              förstå att miljöpolitik inte bara är paroller utan också handling.
              Stå fast vid ert motstånd mot planerna att ge sig på de ännu orörda
              Norrlandsälvarna, sade man till oss i valrörelsen. Och svaret
              från oss liberaler är givet. Det var givet före valet, och det
              är givet nu efter valet. Vi kommer inte att godta att någon av
              de stora orörda Norrlandsälvarna byggs ut eller på annat sätt
              allvarligt skadas. Vi får inte offra oersättliga naturvärden för
              kortsiktiga ekonomiska intressen.
            </seg>
          </u>
          <note n="1639f50c">
            Därefter anförde:
          </note>
          <note n="ab575398">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet BENGTSSON:
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-28b8605ece4375be-19" prev="i-629fa165506e9f09-0" n="629fa165">
            <seg n="5fc0f9e7">
              Herr talman! Här har vi tillsatt ett naturvårdsverk och byggt
              upp en miljövårdsorganisation som är unik i världen. Vi har regler
              för hur vi skall reglera vattendrag och älvar. Och i regeringen
              har vi sagt att det projekt det här gäller först skall prövas
              i vanlig ordning av den domstol som finns för ändamålet. Frågan
              har ännu inte ens kommit till det organ som skall pröva ärendet.
              Men innan vi har fått fram allt material vågar ändå herr Ahlmark
              ta ståndpunkt. Jag trodde att vi också i detta fall skulle göra
              som alltid annars, dvs. pröva alla föroch nackdelar, se vad vi
              kan göra i stället och undersöka om vi verkligen behöver göra
              detta ingrepp.
            </seg>
            <seg n="04b47d9e">
              Först när den dagen kommer då vattendomstolen har prövat frågan
              tänkte jag ta definitiv ställning. Jag har sagt att miljövård
              inte bara är att säga nej till alla tänkbara förslag. Det är möjligt
              att vi kommer att finna att den eikraftproduktion vi får genom
              detta projekt blir så omfattande att vi inte anser oss kunna avstå
              från den, och det kan även visa sig att det ingrepp vi måste göra
              kan bli mycket begrän-
            </seg>
            <seg n="0eba22fa">
              sat. Och herr Ahlmark har ingalunda tillgång till resultaten
              av de undersökningar som är gjorda eller kommer att göras i detta
              fall.
            </seg>
            <seg n="dccf61ed">
              Här gäller det ett område så stort som Blekinge, och det föreslagna
              projektet berör en mycket liten del. I det området finns redan
              nu en väg och en järnväg, som båda går mycket närmare det känsliga
              fågelområdet än den anläggning det kan bli fråga om. Kan vi då
              inte ta det lugnt och diskutera saken? Sedan kan vi ju se hur
              vi skall göra, när alla papper ligger på bordet.
            </seg>
            <seg n="688f9941">
              Det förvånar mig mycket att folkpartiets ledare tar ställning
              i en fråga innan den över huvud taget är aktualiserad. Om vi arbetar
              på det sättet i miljöpolitiken, så kan vi aldrig klara problemen.
              Och det finns röster, herr Ahlmark, som taiar för att vi skall
              genomföra detta projekt. Men jag har sagt att frågan för dagen
              inte är aktuell i annan mån än att vattendomstolen kommer att
              få en ansökan. Innan vattendomstolen har sagt sitt om lagligheten
              kommer vi inte att göra någonting inom regeringen. Detta betyder
              emellertid inte att vi vacklar in i det sista, utan det betyder
              bara att denna fråga skall få samma seriösa behandling som alla
              andra frågor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="53c06f8d">
            Herr AHLMARK (fp):
          </note>
          <u who="per_ahlmark_2fb7aa" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-0" next="i-2d9b1be4141d65a4-1" n="2d9b1be4">
            <seg n="889524c6">
              Herr talman! Om regeringen är starkt splittrad och vill förhala
              en fråga — eller om ett parti är starkt splittrat och vill göra
              det — kan man naturligtvis säga: Vi väntar på den och den utredningen,
              på den eiler den bedömningen och på det eller det materialet,
              som ännu inte finns samlat.
            </seg>
            <seg n="88932509">
              Men vi liberaler har resonerat på ett annorlunda sätt. Vi har
              sagt: Vår värdering beträffande de ännu orörda Norrlandsälvarna
              är så klar — de skall sparas för kommande generationer — att vi
              har ansett det felaktigt att inte tala om detta för människorna
              inför valet till den riksdag som skall avgöra
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-025.jp2/_view"/>
          <note n="0e316bdc">
            26 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="667a51e9">
            Svar på fråga ang. förslag om utbyggnad av Kaitumälven
          </note>
          <u who="per_ahlmark_2fb7aa" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-1" prev="i-2d9b1be4141d65a4-0" n="2d9b1be4">
            <seg n="886b8d05">
              Kaitumfrågan. Vi menar att det här är inte bara en sak som angår
              några experter och några personer i jordbruksdepartementet. Det
              angår de många människorna i vårt land. Det är en fråga att diskutera
              i en valrörelse när den riksdag skall utses som skall avgöra frågan.
              Därför sade Gunnar Helén sitt inför 1970 års val. Vi tycker det
              förfarandet är hederligt och i överensstämmelse med demokratins
              arbetsformer.
            </seg>
            <seg n="2f18c919">
              Nu talar jordbruksministern om att bl. a. naturvårdsverket skall
              se ytterligare på den här frågan. Ja visst — jag har den uppfattning
              som naturvårdsverket uttryckt i följande båda meningar: »Det är
              — — — uppenbart att en reglering av Kaitumälven automatiskt får
              svårbedömda återverkningar på hela Kalixälven nedom sammanflödet
              nära Lappeasuvanto. Ett principbeslut om att spara Kalixälven
              skulle lida av all varliga brister om inte Kaitumgrenen lämnas
              intakt.&gt; Jag delar alltså denna åsikt.
            </seg>
            <seg n="f0c71f2f">
              Nu säger jordbruksministern att detta område är ju stort som
              hela Blekinge. Han tycks inte ha läst en artikel i Dagens Nyheter
              i augusti av professor Gunnar Hoppe, där han visar att också i
              de nya planerna kommer skadeverkningarna på Sjaunjaområdet i en
              rad olika avseenden att bli utomordentligt allvarliga.
            </seg>
            <seg n="26e4d1ea">
              Till slut sade jordbruksministern: Ta det lugnt, låt oss fortsätta
              att resonera, låt oss fortsätta att utreda. Ja, det var vad man
              sade år efter år i Vindelälvsfrågan, och människorna där uppe
              plågades i ovisshet. Vi tycker nu att ett snabbt beslut i Kaitumfrågan
              är möjligt att fatta. Ty våra värderingar i miljöpolitiken ligger
              klara, och vi hoppas att jordbruksministern snabbt kommer att
              fatta samma beslut för regeringens räkning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="65c6ad81">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s):
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-629fa165506e9f09-1" next="i-2d9b1be4141d65a4-3" n="629fa165">
            <seg n="89fb8d04">
              Herr talman! Herr Ahlmark har ett högt röstläge. Det hörde jag
              också un-
            </seg>
            <seg n="637f3307">
              der valrörelsen, då man inom oppositionen ville göra gällande,
              att regeringen skulle vilja handla så snabbt för att utnyttja
              sin majoritet för överledning av Kaitumvattnet. Detta sades på
              många håll.
            </seg>
            <seg n="ebd15679">
              När nu regeringen inte handlat så snabbt under sommaren — förmodligen
              därför att regeringen tog frågan mindre lättvindigt än oppositionen
              ville påstå — förebrår man regeringen för det. Jag för min del
              är helt nöjd med att frågan utreds i alla detaljer.
            </seg>
            <seg n="410a3411">
              Herr Ahlmark åberopar vad professor Hoppe skrev. Han var under
              våren relativt ensam om att framlägga dessa synpunkter. Jag var
              med i flera diskussioner och hade många kontakter med naturvårdsrepresentanter
              — det rådde stor tvekan, och man uttryckte sig mycket nyanserat
              om vilka följderna skulle bli, ifall vattnet överfördes. Vi skall
              vara litet ödmjuka, ty vetenskapsmännen har framfört olika uppfattningar
              i Kaitumfrågan, och det är bäst att inte rusa åstad efter att
              bara ha hört en.
            </seg>
            <seg n="6a70de06">
              Jag är helt nöjd med frågans behandling. Och man kan väl under
              dessa förhållanden inte längre beskylla regeringen för att fika
              efter att få igenom frågan under ett par månader då man har majoritet,
              som det antyddes under valrörelsen. Det är just och uttryck för
              ett större politiskt ansvar, om man behandlar frågan så som svaret
              avslöjar att man skall göra. — Därmed nedvärderar jag varken jordbruksministerns
              eller mitt eget intresse för naturvärdena i jämförelse med herr
              Ahlmarks. Tänk — jag tror inte heller det är någon annan som anser
              att herr Ahlmark har större förtjänster om naturvården än man
              har på regeringshåll och hos andra enskilda speciellt intresserade.
            </seg>
          </u>
          <note n="ab575398">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet BENGTSSON:
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-2" prev="i-629fa165506e9f09-1" n="629fa165">
            <seg n="2f6dd837">
              Herr talman! Vi får säkerligen tillfälle att återkomma till denna
              fråga längre fram. Jag vill bara till protokol-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="9c3618c8">
            Nr 33 27
          </note>
          <note n="667a51e9">
            Svar på fråga ang. förslag om utbyggnad av Kaitumälven
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-3" prev="i-629fa165506e9f09-1" n="629fa165">
            <seg n="5b91cb23">
              let ha antecknat att det är underliga liberala värderingar herr
              Ahlmark för till torgs då han säger att det är ohederligt att
              inte ta ställning före ett val i en fråga, som inte har kommit
              så långt att det föreligger ett förslag. Och är det att förhala
              ett ärende, då man handlar precis som den lag föreskriver som
              riksdagen har antagit? Vi kan över huvud taget inte fatta ett
              beslut om utbyggnad av detta projekt innan frågan har kommit till
              vattendomstolen. Är det att förhala ärendet då regeringen har
              sagt: »Nu skall vi skicka frågan till vattendomstolen, och sedan
              får vi avvakta resultatet av dess bedömning»? Det är ingen utredning,
              det är en dom vi väntar på om lagligheten av projektet. Utan ett
              sådant beslut i fråga om lagligheten kan inte gärna regeringen
              föreslå riksdagen någon utbyggnad.
            </seg>
            <seg n="44d11377">
              Till sist vilar avgörandet i denna fråga hos riksdagen. Skulle
              det visa sig att regeringen finner skäl tala för en utbyggnad,
              kan inte regeringen avgöra saken själv, utan den får gå till riksdagen,
              och riksdagen bestämmer suveränt hur man skall göra i detta ärende.
            </seg>
            <seg n="d2aee3ca">
              Kom inte och tala om ohederlighet när vi före valet säger att
              vi inte vill ta ställning till denna fråga innan den är utredd
              och klar, men sedan är vi beredda att göra det! Här behagar ni
              ta ställning innan man över huvud taget har lagt alla papper på
              bordet. Jag vill varna för att i framtiden låta miljövården styras
              av tillfälliga artiklar i dagspressen, ty vi kommer att behöva
              göra ingrepp i naturen på många sätt. De som säger att vi inte
              skall ha elkraft, utan vi skall ha atomkraft och naturgas, lever
              i den föreställningen att man kan få sådan energi utan ingrepp
              i naturen. Detta är inte ohederligt men naivt.
            </seg>
            <seg n="911edc5b">
              Låt oss i lugn och ro diskutera denna fråga när vi får alla papper
              på bordet!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="53c06f8d">
            Herr AHLMARK (fp):
          </note>
          <u who="per_ahlmark_2fb7aa" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-4" n="2d9b1be4">
            <seg n="b6728835">
              Herr talman! Hade man »i lugn och ro» diskuterat frågan om Vindelälven,
            </seg>
            <seg n="47ea2ddf">
              hade grävskoporna börjat gå fram där nu. Det var ju den opinion,
              som bildades av den hårda debatten, som stoppade det projektet.
            </seg>
            <seg n="777505b3">
              Jag har aldrig sagt att det var »ohederligt» av regeringen att
              inte ta ställning i valrörelsen. Jag använde inte det ordet. Vad
              jag sade var att från vår utgångspunkt och med våra klara värderingar
              i fråga om de återstående Norrlandsälvarna fann vi det demokratiskt
              självklart att för vår egen del tala om vad vi tyckte, eftersom
              vi hade en bestämd uppfattning.
            </seg>
            <seg n="aa14f82f">
              Vi fann det inte nödvändigt att avvakta ett visst domstolsutslag.
              Ty om man över huvud taget inte umgås med några planer på utbyggnad
              av Kaitumprojektet, kan man säga det oberoende av ett domstolsutslag
              som delvis gäller andra formaliteter. Om regeringen i detta ögonblick
              var beredd att säga: »Vi kommer inte att förorda några anslag
              för en sådan här utbyggnad», hade den kunnat säga det också i
              den här debatten.
            </seg>
            <seg n="4c4adb56">
              Men det är klart: regeringen kommer att tvingas gå till riksdagen
              om den vill bygga ut, och det är bra. Då är frågan: Kan det då
              bli som den gången frågan om Vindelälven avgjordes? Hur kommer
              en socialdemokratisk minoritet att handla? Kommer den åter att
              förena sig med naturvårdsopinionen och med oppositionen för att
              spara de återstående Norrlandsälvarna? Jag hoppas att Nancy Eriksson,
              om det skulle behöva gå så långt, kommer att ha samma kurage i
              Kaitumfrågan som hon hade i Vindelälvsfrågan och inte nu visa
              sig vara en papperstiger.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="65c6ad81">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s):
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-629fa165506e9f09-2" next="i-2d9b1be4141d65a4-9" n="629fa165">
            <seg n="407aded4">
              Herr talman! Det är verkligen en oförskämd fråga herr Ahlmark
              ställer. Jag förutsätter att inte bara jag utan alla här tar ställning
              efter sitt samvete och inte sitter och trycker i bänken med någon
              annan uppfattning än de ger
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-027.jp2/_view"/>
          <note n="bc140add">
            28 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="75c9f33b">
            Svar på fråga ang. förslag i anledning av framlagt skogsproduktionsprogram
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-5" prev="i-629fa165506e9f09-2" n="629fa165">
            <seg n="e410451c">
              till känna. Därför tycker jag att man inte skall uppträda på
              det sätt som herr Ahlmark gör.
            </seg>
            <seg n="ecefae04">
              Jag förutsätter en ordentlig prövning, och jag tror att det behövs
              en prövning. Jag har försökt sätta mig in i Kaitumfrågan men har
              icke fått de uppgifter som skulle vara avgörande för att jag skulle
              kunna veta vad det blir för följdverkningar. Man skall väl inte
              förebrå människor som vill ha tid på sig. Följderna kan ändå inte
              förändras i något väsentligt avseende om man tar ställning i dag
              eller om man väntar till nästa session.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="d62594cc">
            8 14 Svar på fråga ang. förslag i anledning av framlagt skogsproduktionsprogram
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="822c2d37">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet BENGTSSON,
            som yttrade:
          </note>
          <note n="8124a0de">
            Herr talman! Herr Nilsson i Tvärålund har frågat om riksdagen
            under höstsessionen kommer att föreläggas förslag med anledning
            av det skogsproduktionsprogram som framlagts för regeringen under
            april månad i år.
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-6" prev="i-629fa165506e9f09-2" n="629fa165">
            <seg n="629cdb96">
              Jag utgår från att frågan avser den skrivelse om statliga åtgärder
              för ökad skogsproduktion i Norrland, som företrädare för vissa
              skogsindustrier överlämnade till regeringen i våras. Skrivelsen
              har varit föremål för remissbehandling. Remissvaren har nu kommit
              in, och ärendet är för närvarande under beredning i departementet.
              Med hänsyn till frågans vidd finner jag det inte möjligt att lägga
              fram förslag i ärendet till riksdagens höstsession. Jag kan nämna
              att flertalet remissinstanser har påpekat att det problemkomplex,
              som framställningen berör, i en rad punkter sammanfaller med de
              frågor skogspolitiska utredningen har att utreda.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7d111e6">
            Vidare anförde
          </note>
          <note n="3be3c46a">
            Herr NILSSON i Tvärålund (cp):
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-7" prev="i-629fa165506e9f09-2" n="629fa165">
            <seg n="c32c6a85">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret på min
              fråga.
            </seg>
            <seg n="ede9f13f">
              Bakgrunden till den är det skogsproduktionsprogram, vilket statsrådet
              mycket riktigt hänvisar till, som har lagts fram på grund av risken
              för otillräcklig råvara i Norrland. Detta program liknar mycket
              det som nu genomföres i Finland. Med normal trimning av industrienheterna
              i fråga kan man med stor säkerhet säga att vissa nedläggningar
              inom en nära framtid kommer att göras. Skogsprogrammets syfte
              är att motverka dessa nedläggningar. Resultatet av ett sådant
              program genomfört i full utsträckning skulle t.o.m. ge möjlighet
              till viss nyetablering. I Storuman har man planer på att nyetablera
              en industri med fiberråvara som underlag — ASSI bygger i Piteå
              en massafabrik. Programmet skulle möjliggöra ökade arbetstillfällen
              för omkring 4000 personer enbart i skogen. Det är en mycket stor
              1okalisering. Jag tror mig veta att remisssvaren i stort sett
              är positiva och att remissinstanserna anser att utgångspunkterna
              för programmet är realistiska.
            </seg>
            <seg n="bfb2a5f9">
              Jag beklagar att statsrådet inte har funnit det möjligt att lägga
              fram förslag i höst. Av formuleringen i svaret att döma kan man
              inte heller vänta något förslag i statsverkspropositionen, eftersom
              skogspolitiska utredningens betänkande också förmodligen behöver
              remissbehandlas innan statsrådet är beredd att ta ställning. Det
              är därför risk för att det går som det sägs i ordspråket: »Medan
              gräset gror, dör kon.» Så får det inte gå.
            </seg>
            <seg n="2c713fb1">
              Jag hoppas att statsrådet är fullt medveten om det ansvar som
              samhället har för sysselsättningen i detta område. Jag har svårt
              att tänka mig att de åtgärder som föreslås i programmet skulle
              strida mot något förslag från skogspolitiska utredningen. I stort
              är vi väl ändå eniga om skogsindustrins betydelse i vårt
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="239fbd87">
            Nr 33 29
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-8" prev="i-629fa165506e9f09-2" n="629fa165">
            <seg n="b58e313f">
              Svar på fråga äng. de i gymnasiet använda läroböckerna i historia
            </seg>
            <seg n="7ecd7a18">
              land. De åtgärder som föreslås skulle beröra alla kategorier.
              Vi får inte låta de många utredningar som på olika sätt berör
              varandra hindra nödvändiga åtgärder. Enligt min mening är det
              verkligen nödvändigt att vidta snara åtgärder i inlandet. Det
              föreslagna skogsproduktionsprogrammet är främst en sysselsättningsoch
              näringspolitisk fråga.
            </seg>
            <seg n="49011272">
              Till sist, herr talman, vädjar jag till statsrådet att han inte
              låter formaliteterna, hur viktiga de än är, hindra nödvändiga
              åtgärder. Det kan medföra att kon dör medan gräset gror.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="fe9fe89f">
            $ 15
          </note>
          <note n="8da922e8">
            Svar på fråga ang. de i gymnasiet använda läroböckerna i historia
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="1696f609">
            Chefen för utbildningsdepartementet, herr statsrådet CARLSSON,
            som yttrade:
          </note>
          <u who="nancy_eriksson_78a876" xml:id="i-2d9b1be4141d65a4-9" prev="i-629fa165506e9f09-2" n="629fa165">
            <seg n="926128dd">
              Herr talman! Herr Källstad har frågat mig, vilka åtgärder jag
              ämnar vidta med anledning av att några av de mest använda läroböckerna
              i historia på gymnasiet markant avviker från läroplanen.
            </seg>
            <seg n="aecdd538">
              De läroböcker som används i skolväsendet skall med vissa undantag
              granskas av statens läroboksnämnd. Det ankommer på skolstyrelsen
              att, efter förslag av rektor och lärare, besluta om vilka böcker
              som skall antas. Det åligger självfallet alla dem som deltar i
              läroboksgranskningen att se till att endast sådana läroböcker
              används som svarar mot i läroplanen ställda krav.
            </seg>
            <seg n="50ebb319">
              Jag vill slutligen erinra om att frågan om den framtida läromedelsgranskningen
              för närvarande utreds av läromedelsutredningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="44151aa8">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="8517aeaf">
            Herr KÄLLSTAD (fp):
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-0" next="i-b711b741e3b0d37a-2" n="2069827a">
            <seg n="e5fafed2">
              Herr talman! Jag vill tacka statsrådet Carlsson för svaret på
              min fråga. Jag
            </seg>
            <seg n="15cd73e7">
              förmodar att han förstår att jag har byggt min fråga på resultatet
              av en utredning, som utförts av den av statens läroboksnämnd tillsatta
              granskargruppen vid statsvetenskapliga institutionen vid universitetet
              i Göteborg. Det är fem läroböcker som varit föremål för granskning.
              För korthetens skull kallar jag dem Borg, Brolin, Bäcklin, Söderlund
              och Tham. Man har använt en systematisk innehållsanalys och har
              gjort en kvantitativ mätning för att fastställa kvaliteten hos
              böckerna, speciellt med avseende på perioden efter 1918. även
              illustrationerna har granskats.
            </seg>
            <seg n="a7a5e02f">
              De vidgade internationella kontakterna medför enligt läroplanen
              att det är angeläget att inte bara förståelsen för andra folk
              ökas utan att också kunskaper finns om politiska förhållanden
              och sociala och ekonomiska funktioner. Enligt kursplanen skall
              ett huvudsyfte med undervisningen vara att de politiska men också
              de ekonomiska och sociala utvecklingslinjerna redovisas. Det är
              också nödvändigt att uppmärksamheten riktas mot större geografiska
              enheter. Framför allt får den allmänna historien inte betraktas
              ur en renodlat europeisk synvinkel.
            </seg>
            <seg n="99769162">
              Det är då fel att, såsom är fallet i tre av läroböckerna, till
              80 procent prioritera det politiska materialet. Genomsnittligt
              har så varit fallet till 70 procent. Det är t. ex. fel att bara
              berätta om den politiska bakgrunden till Hitlers maktövertagande.
              Man måste också redovisa hur det samhälle såg ut ekonomiskt och
              socialt, där Hitler kunde få makten. Uppläggningen är enligt granskargruppen
              traditionell, och i fyra av böckerna minskar t. o. m. den ekonomiska
              och sociala andelen i beskrivningen av perioden efter 1945. I
              en viktig avvägningsfråga har man alltså avvikit från läroplanens
              intentioner. Inte heller läroplanens globala perspektiv har slagit
              igenom i de nämnda böckerna.
            </seg>
            <seg n="126c1c7f">
              Jag vill återge ett par rader ur granskargruppens noggranna undersökning,
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-029.jp2/_view"/>
          <note n="644d8a48">
            30 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="8da922e8">
            Svar på fråga ang. de i gymnasiet använda läroböckerna i historia
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-1" prev="i-b711b741e3b0d37a-0" n="2069827a">
            <seg n="64cfa002">
              där det anförs att läroböckerna i ett par fall avviker så markant
              från läroplanen »att man kan förvånas över att de godkänts för
              användning».
            </seg>
            <seg n="22757125">
              Jag skulle vilja höra vad statsrådet anser om detta. Han anför
              i sitt svar att alla de som deltar i läroboksgranskningen skall
              se till att endast sådana läroböcker används som svarar mot i
              läroplanen ställda krav. Har detta iakttagits beträffande dessa
              böcker? Står vi inte i detta avseende inför ett ganska anmärkningsvärt
              fall?
            </seg>
          </u>
          <note n="97e0ea6f">
            Chefen för utbildningsdepartementet, herr statsrådet CARLSSON:
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-2" prev="i-b711b741e3b0d37a-0" n="2069827a">
            <seg n="db94c4ce">
              Herr talman! Detta problem är ju inte nytt, utan det är något
              som vi haft känning av under lång tid. Vad som inträffat är att
              man under senare år ägnat större uppmärksamhet åt frågan om våra
              läroböckers kvalitet. Denna diskussion tycker jag, liksom säkerligen
              också herr Källstad, är utomordentligt tillfredsställande. Jag
              har under den tid jag varit utbildningsminister ofta ute på fältet
              fått påpekanden om att det ännu finns betydande brister i våra
              läroböckers kvalitet. Med kvalitet menar jag därvid läroböckernas
              följsamhet till läroplanens intentioner.
            </seg>
            <seg n="e8b1a240">
              Det är bl.a. också därför som läroboksnämnden tillsatt den granskningsgrupp,
              som herr Källstad åberopade, bestående av tre vetenskapsmän i
              ämnet historia. Dessa har haft i uppgift att med särskilt stor
              noggrannhet granska de läroböcker som förekommer i detta ämne.
              De resultat som de kommit fram till visar enligt min uppfattning
              behovet av att vi verkligen följer utvecklingen på detta område
              med skärpt uppmärksamhet. Jag vill samtidigt understryka följande
              ord i förordet till läroplanen: »Anvisningar och kommentarer avser
              naturligtvis endast att ge uppslag för undervisningen, inte att
              i detalj binda eller reglera denna.»
            </seg>
            <seg n="231ef7ab">
              Jag tror för övrigt att det är en omöjlighet att detaljreglera
              hur en lärobok
            </seg>
            <seg n="5a41d78c">
              innehållsmässigt skall utformas. Vi har läroboksnämnden för att
              man skall ha möjlighet att individuellt granska med hänsyn till
              uppdragna principer.
            </seg>
            <seg n="35455d4b">
              Inte bara med anledning av den här utredningen utan också med
              anledning av konkreta situationer som jag upplevt och refererade
              situationer ute i skolorna och i andra sammanhang vill jag säga
              att läget ingalunda är helt tillfredsställande. Jag hoppas ati
              vi tack vare det uppmärksamma arbete som utförs av läroboksnämnden
              stegvis skall kunna söra en iate alltför bra situation bättre
              och bättre.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8517aeaf">
            Herr KÄLLSTAD (fp):
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-3" next="i-b711b741e3b0d37a-18" n="2069827a">
            <seg n="44d58d35">
              Herr talman! Jag vill tacka för utbildningsministerns kompletterande
              ord, vilka stämmer bra överens med de synpunkter som jag själv
              har på denna sak.
            </seg>
            <seg n="905d74f8">
              När det gäller historieböckerna gav jag här några exempel, och
              jag skul!le helt kort vilja antyda att det i de nämnda fem böckerna
              läggs en kraftig tonvikt vid Europa och Norden. Mer än 50 procent
              ägnas åt dem. I en av böckerna får Latinamerika 0,7 procent av
              innehållet, Latinamerika, Asien och Afrika får sammanlagt 10 procent.
              Sverige och Västeuropa står i centrum, och u-länderna glöms bort
              i hög grad. Det spanska inbördeskriget nämns inte i tre av böckerna.
              Den internationella krisen och den nya politiken under Roosevelt
              antyds bara.
            </seg>
            <seg n="c2f01885">
              Jag förstår att utbildningsministern av detta dragit den slutsatsen
              att det är nödvändigt med en granskning. Jag tycker att det är
              viktigt att granskningen gäller inte bara böcker som skall ge
              religionskunskap utan också böcker i historia och andra ämnen.
              Jag håller med om att man naturligtvis inte kan fastställa några
              detaljregler. Enligt läroplanen skall undervisningen ske på sådant
              sätt att elevernas kritiska och självständiga betraktelsesätt
              skall kunna utvecklas. Det visar sig dock att texterna i dessa
              böcker är till 80 procent beskri-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-4" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="b82cc42d">
              vande; de borde i stället vara mera analyserande och förklarande.
              De borde kunna väcka debatt och utgöra diskussionsunderlag. På
              så sätt skulle de kunna hjälpa fram till ett mera självständigt
              betraktelsesätt. De skulle då i högre grad kunna tillgodose läroplanens
              krav.
            </seg>
            <seg n="e80f6258">
              Hur långt läroböckerna skall följa läroplanen är emellertid läroboksnämndens
              sak att avgöra. Det finns inte några generella uttalanden om hur
              stor frihet författarna skall ges härvidlag. Undersökningen visar
              att det finns så stora avvikelser från normerna i läroplanen att
              man till och med ifrågasatt om dessa böcker är riktigt lämpliga.
            </seg>
            <seg n="1cf2a755">
              Jag uttalar i alla fall min tacksamhet över att utbildningsministern
              betonat vikten och värdet av att man med uppmärksamhet följer
              denna fråga och att granskning är viktig och nödvändig.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b390bc8">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="5e32fcd7">
            $ 16
          </note>
          <note n="1323a247">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="2142c650">
            herr Skoglund (s), till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående inrättande av ett centrum för njurtransplantationer i
            Umeå,
          </note>
          <note n="5f440cc5">
            herr Persson i Heden (cp), till herr statsrådet och chefen för
            kommunikationsdepartementet angående väg som skall undantagas
            från allmänt underhåll, och
          </note>
          <note n="6be502cb">
            herr Antonsson (cp), till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående användningen av sötvattendragen.
          </note>
          <note n="164b0431">
            Kammaren ningar.
          </note>
          <note n="ec146a93">
            biföll dessa iramställ-
          </note>
          <note n="42463a45">
            Nr 33 31 $ 17
          </note>
          <note n="c72630ac">
            Interpellation ang. formerna för giftnämndens registrering av
            bekämpningsmedel, m. m.
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="587b6fe8">
            Fru SUNDBERG (m), som yttrade:
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-5" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="e5f47574">
              Herr talman! Att ett klart påvisbart samband föreligger mellan
              den ökade användningen av giftiga preparat och stegringen av genetiska
              förändringar på växter, djur och människor har först på senare
              år blivit en allmän kunskap. Såväl vetenskapsmän som massmedia
              har uppmärksammat den biologiska fara som ligger i en tilltagande
              förbrukning av syntetiska medel såväl inom farmakologin som vid
              besprutning av gröda eller andra arealer. Inom växtområdet har
              frågan i hög grad aktualiserats både i samband med de negativa
              erfarenheter som gjorts vid användningen av klorerade kolväten
              för besprutning, vilka också förbjudits, och nu med avseende på
              de miljöskadliga verkningar som besprutning med hormoslyr synes
              ha medfört.
            </seg>
            <seg n="7bf62209">
              Såväl försvarets forskningsanstalt som utländsk sakkunskap bar
              framfört misstanke om att detta medel kan ha fosterskadande effekt.
              Svenska vetenskapsmän har i samband med fynd av kraftigt missbildade
              växter av vanliga svenska sorter som åkertistel och klöver satt
              den genetiska förändringen i samband med herbicidbesprutning av
              områden. Enligt uppgift framställdes hormoslyret redan under andra
              världskriget för att tjänstgöra som utrotningsmedel för fiendens
              vegetation, och att ett ytterligt närbesläktat ämne använts i
              Vietnamkriget i samma avsikt torde vara välbekant. Likväl har
              medlet kunnat fortsätta att brukas i vårt land och därmed utgjort
              en allvarlig fara för vår livsmiljö.
            </seg>
            <seg n="75d62c39">
              I ett svar på en enkel fråga i våras meddelade socialministern
              att giftnämnden tagit upp frågan om medlets fortsatta användning.
              Något förbud mot användningen kom icke till stånd, detta trots
              att giftnämnden enligt egen utsago
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-031.jp2/_view"/>
          <note n="72d57db4">
            32 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="0b1987e3">
            Interpellation ang. effektivisering av språkundervisningen i
            grundskolan och gym-
          </note>
          <note n="ed730dfa">
            nasiet
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-6" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="ba27bee8">
              har befogenhet att med omedelbar verkan förbjuda vidare tillhandahållande
              och användning av ett preparat, om det skulle yppas så allvarliga
              risker beträffande detsamma att det inte längre bör få användas.
              Man ställer sig onekligen frågan hur allvarliga de yppade riskerna
              skall vara för att ett förbud skali komma till stånd.
            </seg>
            <seg n="9cdd00fe">
              När från auktorativt håll framförs så grava betänkligheter mot
              användningen av ett miljögift som i detta fall borde det varit
              giftnämndens skyldighet att förbjuda preparatet med omedelbar
              verkan för att sedan utan den tidspress, som förekomsten av medlet
              i handeln innebär, kunna utföra noggranna vetenskapliga undersökningar.
              Då skulle också en noggrann biologisk prövning kunna göras. Man
              kan i dag ifrågasätta om den prövning som giftnämnden gör är tillräckligt
              ingående för att garantera frånvaron av skadeverkningar av ett
              registrerat preparat.
            </seg>
          </u>
          <note n="9833c3e4">
            Enligt bekämpningsmedelsförordningen den 14 december 1962, vilken
            trädde i kraft 1 januari 1964, får bekämpningsmedel inte användas
            eller överlåtas utan att ha godkänts vid en särskild registreringsprocedur
            hos giftnämnden. Medel som hölls till salu den 1 oktober 1963
            och som anmälts för registrering enligt de nya bestämmelserna
            senast den 31 mars 1964 får dock, såvida inte giftnämnden förordar
            annorlunda, försäljas och användas i avvaktan på registreringsnämndens
            slutgiltiga prövning. I motionen 394 år 1969 framförde jag betänkligheter
            mot att dessa övergångsbestämmelser fortfarande gällde och begärde
            en översyn av övergångsbestämmelserna för handel med kemiska bekämpningsmedel
            och en kontroll av icke registrerade medel.
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-7" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="6c9914e9">
              I sitt remissyttrande hänvisade giftnämnden till den nedgång
              i antalet övergångsfall som redan ägt rum och framförde att prövning
              av återstående övergångsfall med sannolikhet skulle verk-
            </seg>
            <seg n="f8b2b933">
              ställas inom ett år.
            </seg>
            <seg n="a7574b28">
              Eftersom riskerna med användandet av bekämpningsmedlen «aktualiserats
              och ett år snart gått till ända sedan riksdagen behandlade nämnda
              motion, torde det vara av intresse att få reda på i vad mån bekämpningsmedel
              fortfarande saluföres och användes utan att vara registrerade
              av giftnämnden.
            </seg>
            <seg n="1345b8b7">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för socialdepartementet få framställa
              följande frågor:
            </seg>
            <seg n="04a61972">
              1. Överväger statsrådet att på grund av de erfarenheter som gjorts
              vid besprutning med hormoslyr ompröva formerna för giftnämndens
              prövning för registrering av bekämpningsmedel?
            </seg>
            <seg n="5cf03e89">
              2. Vill statsrådet lämna en redogörelse för hur många icke registrerade
              bekämpningsmedel som i dag saluföres och brukas under skydd av
              övergångsbestämmelserna?
            </seg>
          </u>
          <note n="ca120fc6">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="4d075448">
            8 18
          </note>
          <note n="88cff31f">
            Interpellation ang. effektivisering av språkundervisningen i
            grundskolan och gymnasiet
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="587b6fe8">
            Fru SUNDBERG (m), som yttrade:
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-8" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="5ff7a5bc">
              Herr talman! I läroplanen för gymnasiet framhålles bl.a. att
              &gt;med tillgång till ett stort antal språkutbildade medborgare kan
              vårt land upprätthålla och vidga de kontakter som är av betydelse
              för vår kulturella, tekniska, ekonomiska och sociala utveckling.
              Goda färdigheter i främmande språk är därför nödvändiga.&gt;
            </seg>
            <seg n="769606a9">
              Även om antalet språkutbildade kraftigt stigit kan man i dag
              allvarligt diskutera huruvida kravet på goda färdigheter i främmande
              språk föreligger hos dem som lämnar gymnasiet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="6a93dc19">
            Nr 33 33
          </note>
          <note n="0b1987e3">
            Interpellation ang. effektivisering av språkundervisningen i
            grundskolan och gym-
          </note>
          <note n="ed730dfa">
            nasiet
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-9" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="55dda1d2">
              Att så inte är fallet bevisas inte minst genom de studieresultat
              som presenterats av de filosofiska fakulteterna med avseende på
              dem som studerar språk enligt det nya utbildningssystemet vid
              dessa fakulteter. Riksdagen har fastställt att minst två tredjedelar
              av de studerande bör klara 40 poäng på två terminer. De siffror
              som redovisas från de olika universiteten visar att denna andel
              ingenstans uppnåtts; siffrorna är i verkligheten så låga att man
              allvarligt kan befara att en stor del av de språkstuderande inte
              heller under sin tredje termin kommer att kunna klara de 40 poängen,
              något som är nödvändigt för att den studerande inte skall utspärras
              från fakulteten och dessutom mista rätten till fortsatta studiemedel.
            </seg>
            <seg n="aac42b3f">
              Orsaken till de otillräckliga studieresultaten anses av utbildningsnämnderna
              till stor del ligga i bristande förkunskaper hos de studerande.
              Förmågan att tala och skriva det främmande språket kan inte bibringas
              vid den högre undervisningen, om eleven i praktiken saknar de
              mest elementära kunskaper om ett språks uppbyggnad och funktion.
            </seg>
            <seg n="ece8258a">
              Klagomålen på bristande färdigheter i främmande språk hos de
              studerande har ökat i samma takt som skolans krav på kunskap i
              grammatik och språkuppbyggnad minskat. Vad som klart kommit till
              synes är att utformningen av den moderna språkundervisningen icke
              fyller de krav som man måste ställa. Extensivläsningen av främmande
              text på gymnasiet liksom muntliga redogörelser blir omöjliga om
              inte språkets uppbyggnad och funktion är klar för eleven. Det
              är med beklagande man måste konstatera att frånvaron av undervisningen
              i svensk grammatik under praktiskt taget hela skoltiden fått så
              ytterligt negativa konsekvenser för elevernas förmåga att tillägna
              sig kunskap i främmande språk.
            </seg>
          </u>
          <note n="ac0ec306">
            I undervisningsplanen för grund-
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-10" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="d8972e8a">
              skolan sägs bl a.: »Grammatiska termer skall införas med stor
              försiktighet och endast då de blir till redskap som främjar elevernas
              förmåga att allt bättre behandla de språkliga uttrycksmedlen.&gt;
              Ingenting nämnes om betydelsen av kännedom om grammatiska termer
              för studium av främmande språk. Detta är märkligt med hänsyn till
              inte minst de elever som i framtiden vill studera främmande språk
              på högre stadium. Över huvud taget torde det vara omöjligt att
              klara högre språkstudier utan att ha elementära språkbegrepp klara
              för sig — ett förhållande som våra språklärare också påvisar.
              Allmänt tenderar hela språkundervisningen att i första hand läggas
              upp för de elever som har ett utpräglat akustiskt minne, medan
              elever som har behov av regler och logik icke kan få ett tillfredsställande
              underlag till språkfärdighet.
            </seg>
            <seg n="7b4fcadc">
              Ett rättvisekrav måste vara att alla elever erbjuds en undervisning
              efter deras förutsättningar. Endast då kan man nå resultat som
              i någon mån är tillfredsställande. Från alltför många håll har
              i dagens debatt påvisats en klar sänkning av färdigheter i främmande
              språk, och denna sänkning kan inte ursäktas med hänvisning till
              den kvantitativa ökningen. Kunskapen i främmande språk kan visserligen
              tillägnas på samma sätt som det på vilket det lilla barnet lär
              sig tala, men att uteslutande använda den metoden, när endast
              ett fåtal undervisningstimmar per vecka står till buds, har visat
              sig vara omöjligt. Erfarenheten visar i stället att en god kunskap
              i modersmålets språklära utgör en god grund att bygga på för vidare
              språkstudier.
            </seg>
            <seg n="21c874ba">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet få
              ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="e55f2383">
              Ämnar statsrådet vidtaga några åtgärder för att effektivisera
              språkundervis-
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-033.jp2/_view"/>
          <note n="e90dce1c">
            34 Nr 33
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="f3b7b722">
            Interpellation ang. forskning om den svenska u-hjälpens historiska
            bakgrund
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-11" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="1974e0d4">
              ningen i grundskolan och på det gymnasiala stadiet?
            </seg>
            <seg n="e2ad2bc6">
              Kommer statsrådet i så fall att undersöka och beakta sambandet
              mellan kunskap i svensk grammatik och förmåga att behandla främmande
              språk?
            </seg>
          </u>
          <note n="ca120fc6">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="68bb8394">
            8 19 Interpellation ang. forskning om den svenska u-hjälpens
            historiska bakgrund
          </note>
          <note n="bbe87144">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="93002ab3">
            Herr NILSSON i Agnäs (m), som yttrade:
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-12" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="1177296c">
              Herr talman! I dagarna — den 10 oktober 1970 — har Fidjiöarna
              blivit självständig stat. I Sverige torde allmänheten endast flyktigt
              känna till Fidjiöarna. Vad som är av yttersta intresse i samband
              med Fidjiöarna är att det var just förhållandena där och på angränsande
              ögrupper i Oceanien som delvis gav upphov till det som vi i dag
              kallar u-hjälp. I dagens läge borde detta bekantgöras.
            </seg>
            <seg n="96a39672">
              Redan på 1840-talet hade nämligen världsmissionen begynt. En
              mängd missionssällskap, framför allt engelska och tyska, hade
              sänt ut missionärer till de flesta delar av världen, vilket också
              innebar att horisonten vidgades i de gamla kulturländerna och
              kännedomen om avlägsna världsdelar nådde allmänheten genom att
              de utsända rapporterade till hemländerna. De som var verksamma
              på Fidjiöarna och i Oceanien informerade sina missionssällskap
              och deras tidningsorgan. I Sverige spriddes nyheterna framför
              allt genom Svenska missionssällskapet och den av C. O. Rosenius
              redigerade Missionstidningen, som också förmedlade svensk ekonomisk
              hjälp till de utländska missionerna och fördenskull meddelade
              information. Det kan i detta sammanhang som jämförelse anföras,
              att när i dag vad
            </seg>
            <seg n="ca0fa180">
              som sker i Vietnam engagerar människor och anges som det grymmaste
              man känner om behandlingen av u-länderna, så var vad som ägde
              rum på Fidjiöarna och i Oceanien det som upprörde sinnena på 1840-talet.
              De som känner denna missionshistoria anser att av det som svensk
              press publicerat torde skildringarna av förhållandena i detta
              område vara det ohyggligaste. I Missionstidningen återfinns spaltmeter
              efter spaltmeter av bloddrypande skildringar om stamkrig, familjefejder,
              kannibalism och barnamord. Det framkom, hur missionärerna vid
              denna tid reagerade mot kolonialpolitiken, och i maj 1845 skrev
              t. ex. Missionstidningen: »Dei sätt, varpå Frankrike gått till
              väga för att taga denna ö i besittning, måste med evig skam brännmärka
              det franska namnet.»
            </seg>
          </u>
          <note n="4c39b328">
            Missionärerna satt inte med händerna i kors. Missionären Waterhouse
            meddelar redan i november 1844: »På dessa kannibalske Fidji-öar
            hava de Wesleyanske missionärerna en rik skörd: 6 stationer och
            ett stort antal infödda lärare, 985 församlingsmedlemmar, 51 dopkandidater,
            31 skolor, 106 skollärare, 1148 elever, vuxna och barn.»
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-13" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="453e588b">
              Vad som särskilt väckte missionärernas indignation var detta
              samhälles behandling av de gamla och barnen: »Sina barn taga de
              om fötterna och sönderslå deras hjärna mot ett träd. Arma fidjianer!
              Tusende av edra barn äro ihjälslagna och tusende skola bliva ihjälslagna.»
              John Waterhouse skriver: »Barnen av de dödade (som dödats i krig)
              togs till Bau och fastgjordes vid träden på det att hövdingarnas
              egna barn med bågar och pilar måtte skjuta på dem, döda dem och
              så utbilda sig till skickliga krigare. Så uppfostra fidji sina
              barn.»
            </seg>
            <seg n="f93703ac">
              I ett sådant samhälle behövdes ingen familjeplanering — de vuxna
              skötte på detta grymma sätt barnbegränsningen. Det är detta som
              delvis torde vara bakgrunden till den reservation mot barnbegränsning
              som visats av missionssäll-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="68ad6536">
            Nr 33 35
          </note>
          <note n="f3b7b722">
            Interpellation ang. forskning om den svenska u-hjälpens historiska
            bakgrund
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-14" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="11630af5">
              skapen. Missionen har helt enkelt uppfattat sin kallelse så att
              den måste rädda så många liv som möjligt. En liknande historisk
              bakgrund har ju icke SIDA, som ju först kom in i bilden när världens
              överbefolkning blivit ett faktum.
            </seg>
            <seg n="4dcf106b">
              I det samhälle missionärerna informerade om begravdes de gamla
              levande, och åldringsvården är därför ett annat område där missionärerna
              fick göra en pionjärinsats i avlägsna länder. Om arbetet för barnen
              och de gamla lämnade Missionstidningen upplysning, och så steg
              en allt större del av vad som i dag kallas u-länderna in i svenskt
              folkmedvetande. Det heter i tidningen: »Länder vilkas namn knappt
              blivit hörda träda i dagen.&gt; Det kan påpekas att ingen del av
              världen vid denna tid fick en sådan publicitet i vårt lands press
              som Fidji och Oceanien i övrigt, men även andra länder i den tredje
              världen såsom Abessinien, Madagaskar, Kina, Japan och Indien skildras
              utförligt i stora reportage.
            </seg>
            <seg n="d9cca4ff">
              Vad som hände på Fidji och i övriga u-länder och som av Rosenius
              publicerades blev icke blott anledning till svenskt stöd åt utländska
              missioner, bl.a. genom Svenska missionssällskapet, utan även motivet
              till bildandet av Evangeliska fosterlandsstiftelsen, som är det
              första svenska sällskap som hade ett eget missionsfält. Sverige
              fick den första folkskolestadgan 1842, och redan vid denna tid
              hade Missionstidningen så mycket stoff att kunskap om u-länderna
              hade kunnat stå på skolschemat. Man kan alltså säga att den relativt
              vitt spridda Missionstidningen redan 1842 blev redskap för en
              rörelse och en verksamhet som vuxit till en landsomfattande aktion,
              där alla politiska partier i dag är engagerade och där Sverige
              gör en betydande insats. Intresset för svensk u-hjälp har dock
              enligt vissa observatörer svalnat. Orsakerna är troligen flera,
              men bland dem kan förvisso bristande information om hjälpen till
              utvecklingsländerna nämnas, både
            </seg>
            <seg n="3469334a">
              dess utformning och dess utsikter. Inpför 1971 förbereds en aktion
              för att bredda och fördjupa informationen. Som ett exempel kan
              nämnas den stora utställning i ämnet som planeras av Etnografiska
              museet i februari 1971. Här kan dock fastslås att sambandet mellan
              dagens hjälpverksamhet och det förgångna är, fastän ytterst betydelsefullt,
              ännu outrett och okänt. Det förekommer nästan inte alls i läroböckerna.
              SIDA torde vara betjänt av en utredning som visar sambandet mellan
              vår nuvarande u-hjälp och de första svenska initiativen, och medel
              finns ju disponibla för information. Just med anledning av Fidjiöarnas
              självständighetsförklaring, som framför allt gläder missionssällskapen
              och visar betydelsen av deras arbete, skulle de även ha nytta
              av utredningen.
            </seg>
            <seg n="e4d665ca">
              Med stöd av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
              till utrikesministern få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="93a25d05">
              Anser utrikesministern det möjligt att uppdraga åt SIDA att i
              samverkan med Svenska institutet för missionsforskning och Evangeliska
              fosterlandsstiftelsen utföra forskning om den moderna svenska
              u-hjälpens bakgrund i syfte att utröna de psykologiska och metodiska
              förutsättningarna för svenskt u-landsbistånd att vinna förståelse
              och engagera allmänheten?
            </seg>
          </u>
          <note n="ca120fc6">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="1d48956e">
            8 20 Tillkännagavs, att Kungl. Maj:ts proposition nr 153, med
            förslag till lag om vissa kommunala befogenheter i fråga om sysselsättning
            för handikappade, överlämnats till kammaren.
          </note>
          <note n="b1e855d0">
            Denna proposition hordlades.
          </note>
          <note n="fd89a20c">
            8 21 Anmäldes motionen nr 1476, av herrar Grebäck och Josefson
            i Arrie, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-035.jp2/_view"/>
          <note n="2e7192b6">
            36 Nr 33
          </note>
          <note n="e374b8a2">
            145, med förslag till lag om införande av nya jordabalken, m.
            m.
          </note>
          <note n="ce820bf6">
            Denna motion bordlades.
          </note>
          <note n="caa02741">
            $ 22 Upplästes följande till kammaren inkomna ansökningar:
          </note>
          <note n="da1e108d">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="07b3ed55">
            För deltagande i sammanträde inom Europarådet anhålles om ledighet
            från riksdagsarbetet under tiden 26—30 oktober 1970.
          </note>
          <note n="353e7e1a">
            Stockholm den 20 oktober 1970
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-15" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="92c08b2f">
              Gunnar Hedlund
            </seg>
          </u>
          <note n="da1e108d">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="15e6e611">
            Härmed anhålles om ledighet från riksdagsarbetet under tiden
            28 oktober —4 november 1970 under vilken tid jag tjänstgör som
            delegat vid UNESCO”s generalkonferens i Paris.
          </note>
          <note n="c817ef76">
            Stockholm 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="8376b9c3">
            Ingrid Sundberg
          </note>
          <note n="da1e108d">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="3c9ee296">
            Undertecknad anhåller härmed om tillstånd att vara tjänstledig
            från riks-
          </note>
          <note type="date" n="7368f96e">
            Torsdagen den 22 oktober 1970
          </note>
          <note n="e546db69">
            dagsarbetet under tiden 17—20 november 1970, för att deltaga
            i en arbetskonferens i London om databanker och samhället, anordnad
            av The National Council for Civil Liberties. Stockholm den 21
            oktober 1970 Kerstin Anér
          </note>
          <note n="192891f1">
            Kammaren biföll dessa ansökningar.
          </note>
          <note n="73adec65">
            8 23 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <note n="ce48e534">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts två enkla frågor,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="09fdf84a">
            herr Källstad (fp), till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            angående förfarandet vid beslut om vapenfri tjänst, och
          </note>
          <note n="1b1c4251">
            herr Nordstrandh (m), till herr statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet
            angående förlängning av normalstudietiden för moderna språk.
          </note>
          <note n="0e5627b9">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 17.33.
          </note>
          <note n="f923a812">
            In fidem Sune K. Johansson
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4c82a182">
            Fredagen den 23 oktober 1970
          </note>
          <note n="b5873e69">
            Nr 33 37
          </note>
          <note type="date" n="535bb7ad">
            Fredagen den 23 oktober Kl. 14.00
          </note>
          <note n="05002c6e">
            $1 Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet Kungl.
            Maj:ts å bordet vilande proposition nr 153, med förslag till lag
            om vissa kommunala befogenheter i fråga om sysselsättning för
            handikappade.
          </note>
          <note n="71fa0a8c">
            8 2 Föredrogs och hänvisades till lagut-
          </note>
          <note n="05816a1a">
            skott den å bordet vilande motionen nr 1476.
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-16" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="9db8abb8">
              83
            </seg>
          </u>
          <note n="1323a247">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="c1128ce8">
            fru Sundberg (m), till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående formerna för giftnämndens registrering av bekämpningsmedel,
            m. m.,
          </note>
          <note n="63d7fdab">
            fru Sundberg (m), till herr statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet
            angående effektivisering av språkundervisningen i grundskolan
            och gymnasiet, samt
          </note>
          <note n="3104563c">
            herr Nilsson i Agnäs (m), till herr ministern för utrikes ärendena
            angående forskning om den svenska u-hjälpens historiska bakgrund.
          </note>
          <note n="876f5a7b">
            Kammaren biföll dessa framställningar.
          </note>
          <note n="35717975">
            84 Till bordläggning anmäldes
          </note>
          <note n="aa25555a">
            bevillningsutskottets betänkande nr 54, med anledning av Nordiska
            rådets svenska delegations skrivelse med överlämnande av berättelse
            för rådets ader-
          </note>
          <note n="f78cfd3d">
            tonde session, såvitt skrivelsen hänvisats till bevillningsutskottet;
            samt
          </note>
          <note n="d3c3d054">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="a231d615">
            nr 50, i anledning av motioner rörande medborgarskapslagstiftningen,
            m. m.,
          </note>
          <note n="196ab64f">
            nr 51, i anledning av motion om ökad muntlighet i förvaltningsförfarandet,
          </note>
          <note n="12b840f6">
            nr 52, i anledning av motion om vidgad tillämpning av kontradiktoriskt
            förfarande i förvaltningsärenden, m. m.,
          </note>
          <note n="fcec7e18">
            nr 53, i anledning av motion om skyldighet för myndighet att
            motivera beslut,
          </note>
          <note n="4b5075ee">
            nr 54, i anledning av motioner om åtgärder för att stärka det
            administrativa rättsskyddet,
          </note>
          <note n="3179de27">
            nr 58, i anledning av motioner om straff för flygplanskapning,
          </note>
          <note n="ab6a467e">
            nr 59, i anledning av motioner angående olovlig värvning,
          </note>
          <note n="3efcbc05">
            nr 60, i anledning av motioner om översyn av steriliseringslagen,
            och
          </note>
          <note n="b8551f31">
            nr 61, i anledning av motion om översyn av bestämmelserna angående
            rätt till nödvärn.
          </note>
          <note n="b2232a53">
            $ 5 Tillkännagavs, att Kungl. Maj:ts proposition nr 147, med
            förslag till lag om ändring i lagen (1949:164) med vissa bestämmelser
            om rättegången i tryckfrihetsmål, överlämnats till kammaren.
          </note>
          <note n="448d6a90">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note n="293dced0">
            36 Anmäldes motionen nr 1477, av herr Regnéll m.fl., i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 156, med förslag till förordning
            om ändring i förord-
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-037.jp2/_view"/>
          <note n="e59d75d2">
            38 Nr. 33
          </note>
          <note n="efd680d2">
            ningen (1968:419) om allmän arbetsgivaravgift, m. m.
          </note>
          <note n="ce820bf6">
            Denna motion bordlades.
          </note>
          <note n="3d272953">
            8 7 Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note n="da1e108d">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="689bd890">
            Undertecknad anhåller härmed om ledighet från riksdagsarbetet
            under tiden 23—30 oktober 1970 med anledning av läkares beslut
            om isolering i hemmet.
          </note>
          <note n="511e0a23">
            Thorbjörn Fälldin
          </note>
          <note n="cf0a4c09">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note type="date" n="f52cca74">
            Tisdagen den 27 oktober 1970
          </note>
          <note n="9e77de79">
            $8
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-17" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="88ae41a8">
              Meddelande om enkel fråga
            </seg>
          </u>
          <note n="394d1655">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts en enkel fråga av
            herr Åsling (cp) till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående lokaliseringen av skogsinstitutet för norra Sverige.
          </note>
          <note n="f34dcc7c">
            8 9 Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 14.02. In fidem Sune K. Johansson
          </note>
          <note type="date" n="8b96e2d4">
            Tisdagen den 27 oktober KL. 16.00
          </note>
          <note n="06ae0628">
            81 Justerades protokollen för den 16 och den 17 innevarande oktober.
          </note>
          <note n="929be502">
            $ 2 Föredrogs och hänvisades till lagutskott Kungl. Maj:ts å
            bordet vilande proposition nr 147, med förslag till lag om ändring
            i lagen (1949:164) med vissa bestämmelser om rättegången i tryckfrihetsmål.
          </note>
          <note n="934d3156">
            8 3 Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den å
            bordet vilande motionen nr 1477.
          </note>
          <note n="ac8f1bd5">
            84 Föredrogs, men bordlades åter bevillningsutskottets betänkande
            nr 54 samt första lagutskottets utlåtanden nr 50—54 och 58—561.
          </note>
          <note n="0a9a41be">
            8 5 Till bordläggning anmäldes bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="8029cf1b">
            nr 49, med anledning av motioner om införande av tjänstemannataxering
            1 första instans, |
          </note>
          <note n="7a0b9e6a">
            nr 51, med anledning av motion beträffande uppbördskontrollen,
            och
          </note>
          <note n="46b41975">
            nr 53, med anledning av motioner angående beskattningen av multinationella
            företag m. m.
          </note>
          <note n="5d7b95a0">
            $ 6 Tillkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till
          </note>
          <u who="thorvald_kallstad_9facb7" xml:id="i-b711b741e3b0d37a-18" prev="i-b711b741e3b0d37a-3" n="2069827a">
            <seg n="88925426">
              kammaren:
            </seg>
          </u>
          <note n="78684bab">
            nr 149, med förslag till lag om ändring i strålskyddslagen (1958:110),
          </note>
          <note n="4d8a2bd2">
            nr 152, med förslag till lag om ändring i arbetarskyddslagen
            (1949:1), och
          </note>
          <note n="3a61392e">
            nr 154, med förslag till lag om lokaliseringssamråd, m. m.
          </note>
          <note n="1fddec5a">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="54208091">
            8.7 Till bordläggning anmäldes skrivelse från talmanskonhferensen
            med överläm-
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1970-höst-ak--33/prot_1970_höst_ak__33-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f52cca74">
            Tisdagen den 27 oktober 1970
          </note>
          <note n="396bdbe5">
            nande av en från konstitutionsutskottet inkommen skrivelse med
            förslag till ny riksdagsstadga.
          </note>
          <note n="ad0413fa">
            88
          </note>
          <note n="016d99f8">
            Anmäldes följande motioner:
          </note>
          <note n="c0fd223f">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 136, med förslag
            till ackordslag m. m., motionen nr 1478, av herr Oskarson;
          </note>
          <note n="693a2221">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 138, med förslag
            till förordning om ändring i förordningen (1922: 260) om automobilskatt,
            motionerna:
          </note>
          <note n="f93998c3">
            nr 1479, av herr Antonsson m. fl., och
          </note>
          <note n="d06e921e">
            nr 1480, av herr Magnusson i Borås ms fl;
          </note>
          <note n="affd8241">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 139, med förslag
            till lag om ändring i lagen (1902:71 s. 1) innefattande vissa
            bestämmelser om elektriska anläggningar, motionen nr 1481, av
            herr Larsson i Luttra m. fl.;
          </note>
          <note n="0231bdf0">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 141, med förslag
            till lag om ändring i lagen (1955:183) om bankrörelse, motionerna:
          </note>
          <note n="e8b772e7">
            nr 1482, av herr Antonsson m. fl.,
          </note>
          <note n="7c876ba4">
            nr 1483, av herr Gustafson i Göteborg,
          </note>
          <note n="8b7291f9">
            nr 1484, av herr Gustafson i Göteborg m. fl., och
          </note>
          <note n="03853efe">
            nr 1485, av herrar Magnusson i Borås och Björkman;
          </note>
          <note n="535182a4">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 142, med förslag
            till förmånsrättslag, m. m., motionerna:
          </note>
          <note n="a2036985">
            nr 1486, av herr Hovhammar m. fl.,
          </note>
          <note n="5b290fce">
            nr 1487, av herrar Magnusson i Borås och Krönmark, och
          </note>
          <note n="6631119f">
            nr 1488, av herr Westberg i Ljusdal m.fl;
          </note>
          <note n="b0ed3200">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 143, angående reviderade
            timoch kursplaner för de tvååriga ekonomiska, sociala och tekniska
            linjerna i gymnasieskolan, motionerna:
          </note>
          <note n="e62c9283">
            nr 1489, av fru Hjelm-Wallén m. fl.,
          </note>
          <note n="5a8c1e68">
            nr 1490, av herr Källstad m. fl.,
          </note>
          <note n="ab7c8974">
            nr 1491, av fru Nilsson m. fl.,
          </note>
          <note n="42ca98ae">
            nr 1492, av fru Sundberg och herr Wennerfors, och
          </note>
          <note n="7817a5aa">
            Nr 33 39
          </note>
          <note n="ffcdb61c">
            nr 1493, av herr Wennerfors m. fl.;
          </note>
          <note n="cd3382aa">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 145, med förslag
            till lag om införande av nya jordabalken, m.m, motionerna:
          </note>
          <note n="c1628be6">
            nr 1494, av herr Lundberg,
          </note>
          <note n="722b23fb">
            nr 1495, av herr Tobé;
          </note>
          <note n="d6e0aaab">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 146, med förslag
            till lag om ändring i lagen (1907:36 s. 1) om nyttjanderätt till
            fast egendom, m. m., motionen nr 1496, av herr Wiklund i Stockholm
            och fru Anér; samt
          </note>
          <note n="63c3c4d7">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 156, med förslag
            till förordning om ändring i förordningen (1968:419) om allmän
            arbetsgivaravgift, m. m., motionerna:
          </note>
          <note n="1b723a76">
            nr 1497, av fru Anér,
          </note>
          <note n="c9e13032">
            nr 1498, av herr Antonsson m. fl.,
          </note>
          <note n="dbdf6e1f">
            nr 1499, av herr Antonsson m. fl.,
          </note>
          <note n="60a51bee">
            nr 1500, av herr Grebäck,
          </note>
          <note n="a614ec73">
            nr 1501, av herr Gustafson i Göteborg m. fl.,
          </note>
          <note n="a2f8bcb7">
            nr 1502, av herr Gustafson i Göteborg m. fl.,
          </note>
          <note n="419a695e">
            nr 1503, av herr Hedin m. fl.,
          </note>
          <note n="72479b86">
            nr 1504, av herr Hermansson m. fl.,
          </note>
          <note n="fb315c33">
            nr 1505, av herr Holmberg m. fl.,
          </note>
          <note n="abbcf3c5">
            nr 1506, av herr Holmberg m. fl.,
          </note>
          <note n="d629939c">
            nr 1507, av herr Nilsson i Östersund it. fli
          </note>
          <note n="3ba086bf">
            nr 1508, av herr Nordstrandh m. fl.,
          </note>
          <note n="7decd17a">
            nr 1509, av herr Petersson i Gäddvik,
          </note>
          <note n="2bd6a302">
            nr 1510, av herrar Sellgren och Stridsman,
          </note>
          <note n="0bfa15d5">
            nr 1511, av fru Sundberg och herr Lothigius,
          </note>
          <note n="8bf73b1b">
            nr 1512, av herr Åkerlind, och
          </note>
          <note n="d11fa787">
            nr 1513, av herr Åkerlind.
          </note>
          <note n="6eca1adb">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="51dccf1e">
            och
          </note>
          <note n="d0c5ed1b">
            $ 9 Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="03939207">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 16.05.
          </note>
          <note n="f923a812">
            In fidem Sune K. Johansson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
