<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1987</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1987</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198788--125</head>
          <docDate when="1988-05-24">1988-05-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Pg3qK6vobNKRRGv4BEhNQ">
            Riksdagens protokoll 1987/88:125 SR
          </note>
          <note xml:id="i-HyD9ZAJRfKfywef4chQy7J">
            Protokoll 24 maj 1988 1987/88:125
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6G7SpQuAtjiozve2gcYDox">
            Debatter m. m. Tisdagen den 24 maj
          </note>
          <note xml:id="i-X3ALtrMZ6PUTs6TypfaSsx">
            Svar på interpellation 1987/88:247 av Ingela Mårtensson (fp)
            om slopande av kom-
          </note>
          <note xml:id="i-PC7wvQAoC6tZEysiQwCjAU">
            munarrest enligt terroristlagen ...........ssssssressssea 3 Meddelande
            om svar på interpellation 1987/88:241 ............. 18 Svar på
            interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-F5AH2htfMUi3BuAkdEJr65">
            1987/88:227 av Karin Israelsson (c) om stöd åt spelberoende .
            . . 18 1987/88:249 av Bo Lundgren (m) om avdragsrätten för bostads-
            PRIDE 54 &lt; SA SSR AN RNRSE SARA KAN NNE NASN «ENSE RR ANS 2
          </note>
          <note xml:id="i-EE1Ry3HR3X2nk5KLyFkvFV">
            1987/88:250 av Bo Lundgren (m) om skatten på småhus 1987/88:260
            av Agne Hansson (c) om 1990 års allmänna fastig-
          </note>
          <note xml:id="i-7VTZ2kmHC7z6DgpF2iiCRG">
            BORRNING seg Cr a ale SA TE ov NEN GAS I RASNRR 1987/88:252 av
            Hans-Eric Andersson (s) om kommunalskatten 31 1987/88:258 av Lars
            De Geer (fp) om fordonsavgifterna i
          </note>
          <note xml:id="i-6iDgMt7XNtGCPqW6RhaYf3">
            SYREIDE OMR PROF DÖS: 25.5 få kas fan NED ks NAR Kern SAR 35
            1987/88:251 av Bo Lundgren (m) om idrottsrörelsens villkor ..
            37
          </note>
          <note xml:id="i-QyDiGLaCwLRbiDtM2J5dk6">
            Meddelande om frågor 1987/88:520 av Kerstin Ekman (fp) om förbudet
            mot export av skrot 1987/88:521 av Gudrun Norberg (fp) om åtgärder
            mot olovlig underrättelseverksamhet via långtradare från öststaterna
            . . . 1987/88:522 av Margitta Edgren (fp) om arbetssituationen
            på SRV ARTIOSSRRINORIN: «5 4 00e 405. pr ö ev CV 47 1987/88:523
            av Bertil Måbrink (vpk) om viss försäljning av krigsmateriel till
            Grekland. . ........ssssoccsososrödonse 47 1987/88:524 av Kerstin
            Keen (fp) om grundskollärarlinjens inriktningar mot matematik
            och naturorienterande ämnen . . 47 1987/88:525 av Kerstin Keen
            (fp) om rymdforskningsprojektet KANVRNNNET a 553 ONS känn er br
            EN ARE ONS 1987/88:526 av Kerstin Keen (fp) om ökat antal kvinnor
            i arbotigräpper för EC-trågör sl 74 ions: cs des eo esi vesde
            edan 1987/88:527 av Jan Jennehag (vpk) om Föreningen Rädda BR
            VACIDN. cn Sa ENS SA a KUR FRA ak VA ev NK AN VRA 1987/88:528
            av Jan Jennehag (vpk) om SJ:s godstrafik i Norr- ÅR tass EVE ITER
            Upp pre dn krnuiiå mrs a RUE bn än SVE RN IEA 49
          </note>
          <note xml:id="i-4CoGt46PeQfL4ie3HYdeKy">
            1 Riksdagens protokoll 1987/88:125
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KeSfHxtWgJZoTwZ8un4VAD">
            Prot. 1987/88:125
          </note>
          <note xml:id="i-QUdcXXq4qZoA7ga86iodcE">
            1987/88:529 av Viola Claesson (vpk) om planerade rationalise-
            TÖRGAT HG SJ oa ora 0 dig set + 0 on 8 er RR SR 0 VAR KRA &gt; 1987/88:530
            av Viola Claesson (vpk) om miljöskyddet vid Nobel SMeksetr ör
            1 ONONRNING s a oden sas ses värre sp UVRTT TES VANA 1987/88:531
            av Berit Oscarsson (s) om kommunalt stöd åt de politiska ungdomsorganisationerna
            ..........s-ssssssssree 1987/88:532 av Ingvar Eriksson (m) om
            kostnaderna för spann- SMAlöVers KOM 234 45 on 6 ög or €c re RA
            RSRN ARA 1987/88:533 av Ingvar Eriksson (m) om åtgärder för att
            återställa svavelvätedöda havsbottnar. .........sssssesseresrsre
            1987/88:534 av Tore Claeson (vpk) om planerad reglering av Härjeåsjön
            och Smedjemorasjön .........sssssssrersree
          </note>
          <note xml:id="i-EK2P2cLHz5DnRxb43jLTpv">
            49
          </note>
          <note xml:id="i-YDWZyzeYTdFMLcpVaW2B7o">
            49
          </note>
          <note xml:id="i-3f8D8ZSxbJ69uRgWBAiZbA">
            49
          </note>
          <note xml:id="i-F6hUYKSSY741cJQqRCbC8n">
            50
          </note>
          <note xml:id="i-4A1C5xLS52ZAE3iLRWesqs">
            50
          </note>
          <note xml:id="i-UY65VN2SM1UQuZxCfinqud">
            50
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8183DoCF4G54tppEwKUg7T">
            1987/88:125 Prot. 1987/88:125
          </note>
          <note xml:id="i-UpLF59hy3Zv3Bwe9eRrDYe">
            24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-ur66gs9Uh8riJate4Meyi">
            é E Om slopande av kom- Tisdagen den 24 maj munarrest enligt
            Kl. 15.00 terroristlagen
          </note>
          <note xml:id="i-JjYgUkuP6M13FEUrD89UFb">
            13 Svar på interpellation 1987/88:247 om slopande av kommunarrest
            enligt terroristlagen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4ay1ichmoe4Hve5zfHBJM8">
            Anf. 1 Statsrådet GEORG ANDERSSON:
          </note>
          <u xml:id="i-Jw9CRbrmj29MQqFEnGRjU6" next="i-GWw22eDL6866UF46bXu9kn" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-ThakktK7hRNcxYMYaaezAY">
              Herr talman! Ingela Mårtensson har frågat justitieministern om
              hon är beredd att ändra terroristlagen så att begreppet kommunarrest
              försvinner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GWw22eDL6866UF46bXu9kn" prev="i-Jw9CRbrmj29MQqFEnGRjU6" who="Q5554537" next="i-3xUFQ5wkvbyrUwtgCHN6QB">
            <seg xml:id="i-WXuSz3WTrg6hVLdwQQAeQr">
              Arbetet inom regeringen är fördelat på sådant sätt att det är
              jag som skall besvara interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3xUFQ5wkvbyrUwtgCHN6QB" prev="i-GWw22eDL6866UF46bXu9kn" who="Q5554537" next="i-6XDCYB8bkwjQYYTPEWcDLd">
            <seg xml:id="i-TvPri4eWUFggCCRMkh6WYv">
              Allvarliga terrordåd, ofta med politiska motiv, har sedan början
              av 1970-talet tilltagit i omfattning och fått en ökad geografisk
              spridning. Bakom terroristaktionerna står inte sällan internationellt
              vittförgrenade och välorganiserade grupper. Terrorismens internationella
              utbredning har föranlett internationella åtgärder mot sådana våldsdåd.
              Sverige har anslutit sig till ett flertal konventioner som riktar
              sig mot terrordåd och har sålunda åtagit sig att på olika sätt
              delta i det internationella arbetet med att förhindra och motverka
              sådana våldshandlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6XDCYB8bkwjQYYTPEWcDLd" prev="i-3xUFQ5wkvbyrUwtgCHN6QB" who="Q5554537" next="i-DZEhknAjogVQsjXzALUPL7">
            <seg xml:id="i-CkjcJmpKCe5qnHLFL3b1Bc">
              Den svenska lagstiftningen på området infördes år 1973, efter
              det att Sverige i ökad omfattning blivit skådeplatsen för internationell
              terrorism. Vad jag främst tänker på är mordet på den jugoslaviske
              ambassadören i Sverige år 1971 och flygplanskapningen på Bulltofta
              år 1972. Några år senare skedde sprängningen av den västtyska
              ambassaden i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DZEhknAjogVQsjXzALUPL7" prev="i-6XDCYB8bkwjQYYTPEWcDLd" who="Q5554537" next="i-9NfABwMoAivfB9wQS5ACn9">
            <seg xml:id="i-5YfC4e8ynPxBxfZoQAogro">
              Härutöver har ett flertal terrordåd med politisk bakgrund förövats
              i landet. Jag kan här särskilt nämna mordet i Uppsala år 1984
              på en tidigare medlem i organisationen PKK. År 1985 förövades
              på nytt ett mord på en f. d. medlem av PKK.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9NfABwMoAivfB9wQS5ACn9" prev="i-DZEhknAjogVQsjXzALUPL7" who="Q5554537" next="i-764nZSaniQm8kdDmhsgLTz">
            <seg xml:id="i-T3c2nxgFokPPbcPVUq3Yiw">
              Händelsutvecklingen visar att vi också i fortsättningen måste
              vara beredda på att terrordåd kan komma att utföras inom landets
              gränser. Det är därför nödvändigt att vi behåller möjligheterna
              att effektivt och med kraft bekämpa terrorismen. Jag vill också
              påminna om att riksdagen flera gånger ställt sig bakom tanken
              på en särreglering på det här området. Reglerna har karaktären
              av undantagsbestämmelser, och de är avsedda att tillämpas mot
              utlänningar som av säkerhetsskäl inte bör få vistas i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-764nZSaniQm8kdDmhsgLTz" prev="i-9NfABwMoAivfB9wQS5ACn9" who="Q5554537" next="i-Q4kraPwibXJsNKi3fYuQ4R">
            <seg xml:id="i-LVxSAhJ5CrWBpi4SF9Jnbc">
              Enligt bestämmelserna kan en utlänning avvisas eller utvisas
              om det finns grundad anledning att anta att utlänningen tillhör
              eller verkar för en organisation eller grupp som, med hänsyn till
              vad som är känt om dess verksamhet, kan befaras använda våld,
              hot eller tvång utanför sitt hemland för politiska syften och
              därvid begå sådana gärningar i landet. Dessutom 3
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FmJVbgczfWarBZG4Dot9Br">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-6sJrB4Mq6kQk8jkvQLGHJo">
            Om slopande av kom-
          </note>
          <note xml:id="i-6uBckhVN6Sdi56gKqQLeNY">
            munarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <u xml:id="i-Q4kraPwibXJsNKi3fYuQ4R" prev="i-764nZSaniQm8kdDmhsgLTz" who="Q5554537" next="i-MUPi8oUtJv8tSZxta1858i">
            <seg xml:id="i-UNeq6D9xwMRAWRtHv1TELP">
              krävs att det, med hänsyn till vad som är känt om utlänningens
              föregående verksamhet eller i övrigt, föreligger fara att han
              här i landet medverkar till terrorhandlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MUPi8oUtJv8tSZxta1858i" prev="i-Q4kraPwibXJsNKi3fYuQ4R" who="Q5554537" next="i-6BKmZdFsLLPa2XjNEVBsUh">
            <seg xml:id="i-2AsNfeFxuMNjJNuKyHqvHg">
              Beslut om avvisning eller utvisning av en presumtiv terrorist
              meddelas av regeringen. Innan regeringen avgör ett sådant ärende
              skall förhandling hållas inför domstol. Utlänningen får därvid
              tillfälle att ange sin ståndpunkt och att uttala sig om de omständigheter
              som åberopas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BKmZdFsLLPa2XjNEVBsUh" prev="i-MUPi8oUtJv8tSZxta1858i" who="Q5554537" next="i-GZtF5QQPESa62bXpDN8Lp1">
            <seg xml:id="i-U7WWpeTo3hsKxZ9TvEwRyG">
              En förutsättning för att en utlänning skall kunna avlägsnas ur
              landet på grund av ett avvisningseller utvisningsbeslut är, liksom
              i andra fall av avlägsnande, att det inte föreligger ett s.k.
              politiskt verkställighetshinder. Om det finns ett sådant hinder,
              eller om det annars föreligger särskild anledning, skall regeringen
              förordna att beslutet tills vidare inte får verkställas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GZtF5QQPESa62bXpDN8Lp1" prev="i-6BKmZdFsLLPa2XjNEVBsUh" who="Q5554537" next="i-9WvTUufadekeb99864q67A">
            <seg xml:id="i-PK6sBP4MZopYmokTwKkQHL">
              Samtidigt med att regeringen beslutar att ett avvisningseller
              utvisningsbeslut inte får verkställas, får regeringen meddela
              föreskrifter om inskränkningar och villkor i fråga om utlänningens
              vistelseort, byte av bostad och anställning samt förordna om anmälningsplikt.
              Denna föreskriftsmöjlighet gäller för övrigt inte bara i terroristärenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9WvTUufadekeb99864q67A" prev="i-GZtF5QQPESa62bXpDN8Lp1" who="Q5554537" next="i-GqQtaeC9FBZhEvwQ4pbjaG">
            <seg xml:id="i-R16jRawNqYx9NbLBaQDSyH">
              Regeringen beslutade i december 1984 att med stöd av terroristbestämmelserna
              utvisa nio personer. Besluten grundades på att personerna tillhör
              eller verkar för PKK och att PKK är en sådan organisation som
              avses i dessa bestämmelser. Eftersom s. k. politiska verkställighetshinder
              förelåg, förordnade regeringen att verkställighet av utvisningsbesluten
              tills vidare inte fick ske. Med anledning härav beslutade regeringen
              om inskränkningar i de aktuella personernas rörelsefrihet och
              ålade dem anmälningsskyldighet hos polismyndighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GqQtaeC9FBZhEvwQ4pbjaG" prev="i-9WvTUufadekeb99864q67A" who="Q5554537" next="i-4mna5vLD4EQijCmfWRAcYw">
            <seg xml:id="i-UDdYpe2xgaPdcb64Z8h9zG">
              Ingela Mårtensson tar i sin interpellation särskilt upp frågan
              om de föreskrifter om inskränkningar i de aktuella personernas
              rörelsefrihet som har meddelats. Den beteckning som hon använder
              - kommunarrest — återfinns inte i lagen, och den är dessutom enligt
              min mening vilseledande eftersom den för tanken till fängsligt
              förvar. Bortsett från detta vill jag här särskilt framhålla följande:
              Det är i de aktuella fallen fråga om personer som av regeringen
              efter noggrann prövning har bedömts ha en sådan anknytning till
              internationell terrorism att de bör utvisas. Att de trots det
              har tillåtits att stanna kvar i landet grundas enbart på hänsyn
              till de utvisades säkerhet. Något hinder för dem att frivilligt,
              när som helst, lämna Sverige föreligger inte från svenska myndigheters
              sida. Regeringens ställningstagande är alltså i första hand en
              fråga om att antingen låta verkställa utvisningarna eller att
              stå fast vid att verkställighetshindren väger över. Det är mot
              denna bakgrund som föreskrifterna om vistelseort och anmälningsplikt
              skall ses.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4mna5vLD4EQijCmfWRAcYw" prev="i-GqQtaeC9FBZhEvwQ4pbjaG" who="Q5554537" next="i-BPAxFunwkRQcTx3tDEkHPm">
            <seg xml:id="i-HdDtTbAxqV5bis2HRF7cLd">
              Jag vill också nämna att regeringen nyligen har behandlat framställningar
              från de nu aktuella personerna om i första hand upphävande av
              utvisningarna och i andra hand ändringar i föreskrifterna. Eftersom
              några nya omständigheter inte kommit fram, föranledde framställningarna
              inte något ändrat ställningstagande från regeringens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BPAxFunwkRQcTx3tDEkHPm" prev="i-4mna5vLD4EQijCmfWRAcYw" who="Q5554537" next="i-BFXCZdeqb5MXhnmCs6Rccg">
            <seg xml:id="i-FgTDUJCbQc1aT93YWTJ7oi">
              Ingela Mårtensson anser uppenbarligen att möjligheten att meddela
              inskränkningar i fråga om presumtiva terrorister skall slopas.
              Jag vill här än en gång understryka att det råder bred politisk
              enighet om att vi måste ha ett
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-005.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-BFXCZdeqb5MXhnmCs6Rccg" prev="i-BPAxFunwkRQcTx3tDEkHPm" who="Q5554537" next="i-53XbUptMWAig2QRLYdzRZY">
            <seg xml:id="i-SkDL4H4b28dYiTA3n5PNJg">
              regelsystem som gör det möjligt för oss att förebygga och bekämpa
              terroristhandlingar med internationell bakgrund. Självfallet kan
              det dock alltid diskuteras huruvida de regler som gäller för kontroll
              av den presumtiva terroristen är de bästa och innebär en rimlig
              avvägning av motstående intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53XbUptMWAig2QRLYdzRZY" prev="i-BFXCZdeqb5MXhnmCs6Rccg" who="Q5554537" next="i-GspDkFCYEyvJeKcPPCud4a">
            <seg xml:id="i-VEtxexfvgczSytKWRZY3YM">
              Med anledning av mordet på statsminister Olof Palme den 28 februari
              1986 tillsattes dens. k. juristkommissionen i maj 1986. Därefter
              tillsattes också en parlamentarisk kommission i mars 1987. Båda
              dessa kommissioner har bedömt frågor med anknytning till terroristbestämmelserna.
              Kommissionerna har i detta hänseende huvudsakligen ägnat sig åt
              frågan huruvida den nuvarande lagstiftningen är tillräckligt effektiv
              för sitt ändamål. Den andra viktiga frågan i sammanhanget — nämligen
              kraven på rättssäkerhet — har något berörts av den särskilde utredare
              som regeringen på mitt förslag tillsatte i februari 1987 för att
              göra en teknisk översyn av utlänningslagen. Utredaren föreslår
              i sitt betänkande (SOU 1988:1) att terroristbestämmelserna bryts
              ut ur utlänningslagen och sammanförs med bestämmelserna i den
              särskilda spaningslagen. Vidare uttalar utredaren att det föreligger
              behov av att ingående penetrera terroristbestämmelsernas innehåll
              och att det bör övervägas i vilken utsträckning bestämmelserna
              i spaningslagen är nödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GspDkFCYEyvJeKcPPCud4a" prev="i-53XbUptMWAig2QRLYdzRZY" who="Q5554537" next="i-PmbCxk2nDVi2AwH8Yz37eP">
            <seg xml:id="i-ND4iWN213kfPFioANzmo3B">
              Terroristbestämmelserna har nu varit i kraft i 15 år. De erfarenheter
              av tillämpningen som under denna tid har vunnits har endast i
              begränsad utsträckning lett till förändringar av den ordning som
              infördes år 1973. Mot denna bakgrund och med beaktande av de synpunkter
              som kommit fram i samband med utredningarnas arbete och i den
              allmänna debatten, har jag — som jag tidigare tillkännagett —
              ansett det lämpligt att nu genomföra en samlad översyn av terroristbestämmelserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PmbCxk2nDVi2AwH8Yz37eP" prev="i-GspDkFCYEyvJeKcPPCud4a" who="Q5554537">
            <seg xml:id="i-Ju9E9qu3AD6bsG7ciWzAY2">
              Jag kommer därför att inom kort föreslå regeringen att bemyndiga
              mig att tillkalla en kommitté som skall få till uppgift att se
              över reglerna om utlänningar som kan befaras medverka i terroristhandlingar
              här i landet. Målsättningen är att tillgodose högt ställda krav
              på rättssäkerhet och effektivt skydd mot terrordåd i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-X72jci4A8cKskVqUfKAY3T">
            Anf. 2 INGELA MÅRTENSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q4968703" xml:id="i-5734852af795e709-0" next="i-FKoYu5rkaahdwa5ARxSXZN">
            <seg xml:id="i-4iWuYDRquFfXsqByKde72t">
              Herr talman! Jag tackar Georg Andersson för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MitLRibSYJGw7PYiYSBBHS">
              Georg Andersson reagerar mot att jag i min interpellation använt
              begreppet kommunarrest, eftersom termen inte finns i lagtexten.
              Men det är en vedertagen term som används av bl. a. jurister och
              journalister — och även av konstitutionsutskottet, vill jag påpeka.
              I årets granskningsbetänkande står t. ex. följande: Regeringen
              förordnade om vissa inskränkningar i de utvisades rörelsefrihet,
              s. k. kommunarrest.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L3whz9Mx4xehaUevu7nDSF">
              Georg Andersson tycker det är vilseledande att tala om kommunarrest.
              Jag förstår att statsrådet hellre talar om vissa inskränkningar.
              Det låter bättre, och så vet man inte riktigt vad det är för inskränkningar.
              Det är ett sätt att dölja vad det handlar om, nämligen att de
              personer det gäller är förbjudna att lämna den kommun som de bor
              i. Jag skulle vilja fråga statsrådet Georg Andersson om han anser
              att regeringens beslut innebär ett frihetsberövande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Eiv8H9VtNmvLEg4Ex1y2VZ">
              I förra veckan publicerades en rapport från Röda korsets läkare
              för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q47bgVA4dekcpGZhuR9HSm">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-ERaYWSUp5VyHUiFDYF5kUR">
            Om slopande av kommunarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WsAMTNGuUhuU2jh6Y9Qiuk">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-SyPmVuUv8LkSSgEhJHY95k">
            Om slopande av kommunarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <u xml:id="i-FKoYu5rkaahdwa5ARxSXZN" prev="i-5734852af795e709-0" who="Q4968703" next="i-5734852af795e709-4">
            <seg xml:id="i-UfZDr8qi69sAhypzLenC67">
              torterade flyktingar om kurden Ismet Celepli. Det slås fast att
              Ismet har lidit mer av svensk kommunarrest än av tortyren i Turkiet.
              Enligt Sydsvenska Dagbladet anser invandrarministerns närmaste
              man följande: ”Har mannen det så svårt här så kan han åka någon
              annanstans. Inget hindrar honom.” Jag tycker att det är en oerhörd
              cynism.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VrGmMG9F954rbMqZYzRYUw">
              Den cynismen gör sig också gällande i interpellationssvaret.
              Georg Andersson skriver där: ”Något hinder för dem att frivilligt,
              när som helst, lämna Sverige föreligger inte från svenska myndigheters
              sida.” Tror verkligen invandrarministern att de blir insläppta
              i något annat land, när Sverige har stämplat dem som terrorister?
              Skulle t. ex. Sverige ge asyl till en person som har stämplats
              som terrorist av västtyska myndigheter? Nej, enda möjligheten
              för dessa personer är ju att återvända till Turkiet, och i det
              fallet har den svenska regeringen gjort bedömningen att de riskerar
              att bli förföljda och illa behandlade och att de därför inte kan
              utvisas. Är det denna frihet regeringen avser?
            </seg>
            <seg xml:id="i-UnnZ8yGQMtT9Evu83s9ZYE">
              Det har framförts allt kraftigare kritik mot besluten om kommunarrest.
              I förra veckan meddelade regeringen att man inte avsåg att ompröva
              de beslut som redan hade fattats 1984 och som inte heller är tidsbestämda.
              Här går det att rikta allvarlig kritik mot förfaringssättet att
              man dömer till kommunarrest men inte anger någon tid. Det är ur
              rättssäkerhetssynpunkt mycket tvivelaktigt att bete sig så.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DQg1mRUL4EPrcVEc4NXG4">
              Har inte regeringen på något sätt tagit intryck av all den kritik
              som har kommit mot kommunarresten? Det har framförts kritik från
              diskrimineringsombudsmannen, Röda korsets läkare och den svenska
              avdelningen för juristkommissionen. Den senare gruppen anser att
              de svenska bestämmelserna har uppenbara brister ur rättssäkerhetssynpunkt.
              Man tar bl. a. upp detta med tidsaspekten, men man kritiserar
              även själva domstolsförfarandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-1NbshTmLUnvY5mRbkrSfd">
              Georg Andersson skriver i svaret: ”Beslut om avvisning eller
              utvisning av en presumtiv terrorist meddelas av regeringen. Innan
              regeringen avgör ett sådant ärende skall förhandling hållas inför
              domstol.” Menar verkligen Georg Andersson att det har skett en
              domstolsprövning av dessa nio fall?
            </seg>
            <seg xml:id="i-9Bu9NpAqsQQoMy9BuECMBZ">
              Georg Andersson drar slutsatsen att jag vill slopa möjligheten
              att besluta om kommunarrest för personer som anses vara terrorister
              eller presumtiva terrorister.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N2hpDsfWshezTWG9HezygH">
              Längre fram i svaret står det att det ”råder bred politisk enighet
              om att vi måste ha ett regelsystem som gör det möjligt för oss
              att förebygga och bekämpa terroristhandlingar med internationell
              bakgrund”. Jag ifrågasätter inte alls detta utan är helt med på
              att vi måste motverka terrorism.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hs87u8yoqCj6qb1LLmUC9B">
              Jag undrar också varför just Sverige har stämplat PKK som en
              terroristorganisation. Enligt mina uppgifter är det bara Sverige
              och Turkiet som anser att PKK är en terroristorganisation. T.ex.
              Västtyskland, som har haft helt andra erfarenheter än Sverige
              av terrorism, har inte gjort den bedömningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D81ZmXnAWYnysEf6DK2h9d">
              Jag vill liksom Maria Leissner att terroristbestämmelserna skall
              ses över tillsammans med spaningslagen och att det skall vara
              en förutsättningslös utredning. Vi har också avlämnat en motion
              under allmänna motionstiden som behandlar detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fv66iiQe2rHWLq45tNSYhm">
              Jag är därför glad för att invandrarministern nu vill att en
              kommitté skall se över de här bestämmelserna och förhoppningsvis
              föreslå bättre bestämmel-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-007.jp2/_view"/>
          <u who="Q4968703" xml:id="i-5734852af795e709-4" prev="i-FKoYu5rkaahdwa5ARxSXZN">
            <seg xml:id="i-H7ysg38zge6Yr2Y18GnRuG">
              ser. Men jag reagerar emot att det här skulle handla om att ”se
              över reglerna om utlänningar som kan befaras medverka i terroristhandlingar
              här i landet”. Jag hoppas att översynen inte skall begränsas till
              enbart utlänningar, utan att man också gör en översyn av vad som
              skall definieras som terrorism. Det kan ju faktiskt också finnas
              svenska medborgare som kan anses vara terrorister.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TAq8cbHAE4g6bVsYEMTSkL">
            Anf. 3 MARIA LEISSNER (fp):
          </note>
          <u who="Q4961647" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-0" next="i-JLBX26Rj9SW2SMJWaVMphd">
            <seg xml:id="i-KPEKH5Cb14bre3F23WaFVe">
              Herr talman! Ingela Mårtenssons interpellation handlar huvudsakligen
              om terroristklassningen av kurderna och de problem som är förknippade
              med denna. Jag skulle särskilt vilja ta upp två punkter: dels
              frågan om kommunarrest, dels en fråga som har ett starkt samband
              med den förstnämnda, nämligen prövningen av asylansökningar från
              ett tjugotal PKK-sympatisörer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KaSadU9kA3pei7VSDdimpM">
              När det gäller kommunarresten måste man slå fast att det i verkligheten
              handlar om ett frihetsberövande och att detta frihetsberövande
              över huvud taget inte har föregåtts av någon som helst rättslig
              prövning eller något rättegångsförfarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H4uCMee5qfkh4SGjoSPehH">
              Som kurd och PKK-sympatisör sitter man i en rävsax — vare sig
              man är att anse som presumtiv terrorist eller inte. Den som är
              oskyldig får under obestämd tid leva med en terroriststämpel,
              frihetsberövad och utan möjligheter att röra sig utanför sin kommun.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N96HU9oau6yfqnWUEE55o4">
              I ett fall är det t. ex. omöjligt för en kurd som är bosatt i
              en kommun att starta ett företag i en grannkommun. Det är nämligen
              helt omöjligt för honom att fritt resa mellan kommunerna. Han
              får inte heller övernatta i den andra kommunen, om han så skulle
              behöva. Det här var en beskrivning av ett litet vardagligt problem,
              som dock kan bli ganska stort och skapa en orimlig situation för
              den person det gäller.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Bz2VXEdKS6XtygXQnhJTqt">
              Den som är skyldig får inte exakt reda på vad domen blir och
              har inte heller någon möjlighet att tjäna av sitt straff. För
              den kurd som möjligtvis verkligen är att anse som en presumtiv
              terrorist finns det alltså ingen chans att se ett slut på den
              tid då man är berövad sin frihet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7wP3FYXoMhdwGc8RLKqz4B">
              Dessa två förhållanden har bl. a. den svenska sektionen av Internationella
              juristkommissionen skjutit in sig på. Jag skulle vilja citera
              ett avsnitt ur ett brev som den har skrivit till regeringen. Där
              anförs bl. a. följande:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JLBX26Rj9SW2SMJWaVMphd" prev="i-8095eafdc5b3171a-0" who="Q4961647" next="i-8095eafdc5b3171a-1">
            <seg xml:id="i-DrccMvQa61Fa5DXzwoEFeW">
              ”Avdelningen vill påpeka att det är tveksamt om förfarandet står
              i överensstämmelse med 2 kap RF och med internationella konventioner
              som Sverige biträtt. Enligt RF 2 kap 9 $ skall den som berövats
              friheten med anledning av brott eller misstanke om brott eller
              av annan anledning än brott kunna få saken prövad av domstol utan
              oskäligt dröjsmål. Denna rätt har även utlänning som vistas i
              riket (2 kap. 20 $ p 3). Ovan beskrivna förfarande synes oförenligt
              med dessa grundlagsstadganden. Det torde inte heller tillgodose
              de krav på domstolsprövning vid frihetsberövanden som uppställs
              i 1966 års FN-konvention om medborgerliga och politiska rättigheter,
              artikel 14 mfl och i Europakonventionen, artikel 5 och 6.”
            </seg>
          </u>
          <u who="Q4961647" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-1" prev="i-JLBX26Rj9SW2SMJWaVMphd" next="i-EGTUBwGyrncjkgitgzPrBM">
            <seg xml:id="i-P31y5BfcYfpAHcYPzLPqDb">
              Den svenska avdelningen av Internationella juristkommissionen
              framhåller vidare att ”en rörelseinskränkning av denna långvariga
              och tidsobestämda karaktär” är helt oacceptabelt särskilt som
              den ”införts och fortgår utan att någon opartisk prövning av domstol
              skett och utan att de misstänkta och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CbbZiR4Jt7HnjxnDrT5FxP">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-LhFVAmQvDNgscZLNvvd3Mk">
            Omslopande av kommunarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TTRa4bEMskubjLqwGZ69kn">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-2JeY4eM1iRrxPEUtVEXKJR">
            Om slopande av kom-
          </note>
          <note xml:id="i-NWqaPbC2wwouEBNSxjErGh">
            munarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <u xml:id="i-EGTUBwGyrncjkgitgzPrBM" prev="i-8095eafdc5b3171a-1" who="Q4961647">
            <seg xml:id="i-QjDgyxtWcUA1rf9G5xVTNH">
              deras ombud får ta del av det material som ligger till grund
              för åtgärden”. Därför kräver man att dessa rörelseinskränkningar
              ”ofördröjligen upphävs”.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3CRxMTMiyNf52un7joKgnj">
              Det är fråga om en ganska tung kritik som framförs och en kritik
              som det kanske inte heller går att bortse från. Internationella
              juristkommissionen består ju av bl.a. domare, åklagare, advokater,
              rättsvetenskapsmän och jurister i enskild tjänst.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PvbWbG9efUAqpunEUEyvND">
              De kurder som befinner sig i kommunarrest har totalt sett ändå
              privilegier jämfört med det tjugotal kurder som har ansökt om
              politisk asyl och i nästan fyra år har väntat på besked om uppehållstillstånd
              i Sverige. De har inte sett sina familjer på bortåt fyra år. De
              bor inte i lägenheter, utan de bor i förläggningar och på ungkarlshotell.
              De kan inte arbeta eller studera, utan de är hänvisade till sina
              tre timmars svenska om dagen i bästa fall. Barnen måste ha växt
              mycket under den tid det här är fråga om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hi78c1D14L9dWeNXRGb7Au">
              En av dessa kurder har sagt i en intervju att han självfallet
              skulle åka hem omedelbart, om det bara var möjligt för honom,
              men det är inte möjligt. Det är uppenbarligen inte möjligt — vare
              sig i Sverige eller någon annanstans — att över huvud taget komma
              loss från den här situationen, där han i likhet med sina 20 kamrater
              hänger i något slags vakuum och på fyra år inte har levt ett människovärdigt
              liv. Orsaken är att PKK har stämplats som en terroristorganisation.
              Handläggarna uppger att det naturligtvis är en mycket grannlaga
              uppgift att bedöma asylansökan. Är det, även om detta är en grannlaga
              uppgift, rimligt att dessa människor skall behöva vänta så här
              länge?
            </seg>
            <seg xml:id="i-HFxy1RrSmg5UG2BXqbCqDk">
              Jag skulle vidare vilja fråga invandrarministern: När får de
              besked? Kan detta förhalande, både när det gäller de kurder som
              inte får besked och de kurder som sitter i kommunarrest, få pågå
              hur länge som helst? Finns det någon bortre tidsgräns?
            </seg>
            <seg xml:id="i-MUem59rr4brWKMLQZmdFKJ">
              Jag tror i likhet med invandrarministern att det är väsentligt
              att man gör en översyn av terroristbestämmelserna, men jag tror
              inte att det är tillräckligt med en sådan översyn. Vi måste göra
              något åt dagens orimliga situation för dem som sitter i kommunarrest
              och för dem som inte har fått besked.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Czd9RsvT3QFXbPF7iAeTfV">
            Anf. 4 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-568e54a39e20a0c2-0" next="i-568e54a39e20a0c2-1">
            <seg xml:id="i-2E3HZU3pQT3NFEzq8iZt9n">
              Herr talman! Jag anser att det finns anledning att efter detta
              svar av statsrådet Georg Andersson uttala en tillfredsställelse
              över att han nu avser att tillkalla en kommitté, som skall få
              till uppgift att se över reglerna om utlänningar som kan befaras
              medverka i terroristhandlingar, och att målsättningen skall vara
              högt ställda krav på rättssäkerhet och effektivt skydd mot terroristdåd.
              Det är den huvudinriktning som bör gälla för en sådan kommitté.
              Det är angeläget i detta sammanhang att poängtera att den kommitté
              som tillsätts verkligen får se över hela detta spektrum av olika
              frågor, där det har framförts kritik. Det är enligt min mening
              av betydelse att denna kommitté får en allsidig sammansättning
              och att även de som har varit kritiskt inställda till ifrågavarande
              lagstiftning kommer med i utredningen. Det kommer att stärka tilltron
              till kommitténs blivande arbete.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Pz8FHUa4tq55LQGUGfT7dx">
              Jag undrar om statsrådet Andersson är beredd att här i dag säga
              någonting närmare om hur han har tänkt sig uppläggningen av kommitténs
              arbete och om dessa önskemål kommer att bli tillgodosedda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BPSFYZ8heK7A5X44tnbdWy">
              Ändå måste man i detta sammanhang beklaga att det här beslutet
              har
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-009.jp2/_view"/>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-568e54a39e20a0c2-1" prev="i-568e54a39e20a0c2-0">
            <seg xml:id="i-Nmq3njLVfifciQbhNeGUvH">
              kommit på ett så sent stadium. Det hade varit möjligt att långt
              tidigare tillsätta den här utredningen. Den hade i så fall nu
              kunnat vara långt på väg i sitt arbete. Det är därför angeläget
              att detta arbete genomförs grundligt men också förhållandevis
              skyndsamt med hänsyn till de stora behov som finns av en förbättring
              av bestämmelserna. Det är också av betydelse att den blivande
              kommittén får möjligheter att noggrant granska alla de fall som
              nu har varit föremål för diskussion, och att det inte läggs några
              hinder för kommittén att gå igenom allt material som föreligger
              i en rad olika enskilda fall. Jag utgår nämligen från att det
              är just genom ett studium av handläggningen av dessa fall som
              man kan komma fram till vilka förbättringar i lagstiftningen som
              är nödvändiga att genomföra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LrUrHioN8BhZYi2hj4hLNm">
              I sitt svar säger statsrådet Andersson att ”eftersom några nya
              omständigheter inte kommit fram” har han inte funnit anledning
              att göra någon ändring i de beslut om s.k. kommunarrest som har
              fattats. Den fråga som måste ställas till statsrådet Andersson
              är denna: Har den långa tid som förflutit — nu cirka tre och ett
              halvt år — inte givit tillräcklig anledning till ändring i besluten
              avseende en, flera eller kanske alla dem som har drabbats av kommunarrest?
              Såvitt framkommit har de uppträtt oförvitligt under tre och ett
              halvt år. Det har inte förekommit några incidenter av vikt, och
              det måste väl vara omständigheter som kan vara av betydelse i
              den här saken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-taG3N4TjdGWGaccsEa7pB">
              I åtminstone ett fall känner jag väl till omständigheterna. Jag
              har mycket svårt att förstå att omständigheterna är sådana att
              det finns anledning att upprätthålla kommunarresten och de stränga
              bestämmelser som gäller i anslutning till den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MmdSckNr6yGBuBj46H4Y2Y">
              Är statsrådet Andersson verkligen övertygad om, och kan han med
              gott samvete försäkra, att det inte föreligger sådana omständigheter
              att det finns anledning att ändra besluten? Eller är det i stället
              så att han helt och fullt litar på säpos bedömning?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fzq9Un4hEqReAYrrcuLQqr">
              I detta sammanhang måste jag dessutom ställa frågan till statsrådet
              om han delar den uppfattning som kom till uttryck i en artikel
              i Svenska Dagbladet den 23 maj förra året. Där står det att regeringen
              aldrig har terroriststämplat den kurdiska organisationen PKK,
              enligt statsrådet Gradin. En kommissarie yttrade också att han
              inte kunde finna att PKK var en terroristorganisation här i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XXVaCGVqvcpRpjWxF8xnxZ">
            Anf. 5 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="Q21733317" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-0" next="i-d0e42765dde0fd0f-4">
            <seg xml:id="i-3wrrt8PYjR287tppPU3tbt">
              Herr talman! Det är utmärkt att vi nu får en ny debatt i frågan
              om de terroriststämplade kurderna och att flera partier börjar
              intressera sig för den här frågan. Det hälsar jag med verklig
              tillfredsställelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dm6iHmcgzgugu44QE2PS78">
              Man måste noggrant skilja på två saker — men det har inte statsrådet
              och hans medhjälpare gjort i svaret. Här försöker man i stället
              att antyda att var och en som ifrågasätter att dessa kurder terroriststämplas
              samtidigt vill avskaffa allt slags kontroll av terrorister. Detta
              är ganska fult gjort av er och ganska försåtligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y4wc6Z2sMVhCqhqd6imWrK">
              Man kan naturligtvis kräva att vi skall beivra brott och att
              vi skall försöka bekämpa terrorism samtidigt som man väldigt hårt,
              med all rätt, reagerar mot besluten i fråga om de här nio kurderna.
              Ni skall inte försöka blanda ihop dessa två saker och på det sättet
              stämpla var och en som tar upp denna fråga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YaHwyotVHgBznwTpCmhnUX">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-LKDATJDP7kHmokSLL7oYXo">
            Om slopande av kommunarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QjAVWLASCQ65FHZzWLYRUL">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-Bkk2Rfvm8AgGCXyJL5bFGb">
            Om slopande av kom-
          </note>
          <note xml:id="i-MXqGQFy1sxALgFkYk2WBMS">
            munarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <note xml:id="i-AHvT9F9h7gaBBoyBxCz2ga">
            10
          </note>
          <u who="Q21733317" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-4" prev="i-d0e42765dde0fd0f-0">
            <seg xml:id="i-9Ru1bdNkauC6GyZ6r3AHdv">
              som en presumtiv terroristmedlöpare. Sluta med det!
            </seg>
            <seg xml:id="i-WGPwie7asaBKoyGgTzs2Ki">
              Sedan är det ju så att en felaktig sak inte blir mindre felaktig
              för att den upprepas gång på gång. När det gäller mordet på Enver
              Ata i Uppsala 1984, är det helt klart att det gjordes en vanlig,
              ordentlig förundersökning av polismyndigheten, och länsåklagaren
              i Uppsala hade målet uppe, men det lades ned därför att man inte
              kunde finna att mördaren — som ju greps ganska snabbt och erkände
              — hade haft några som helst kontakter med de personer som senare
              stämplades som terrorister. Detta är faktum.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UvTyaARdU5FMNiKmRYqgJF">
              Det var först senare, efter några månader, när säpo fann det
              lämpligt att gå in i affären, som det här kom upp igen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7vhc1MjtXFUk2S2JFgCcU8">
              Faktum kvarstår, och det har inte från regeringens eller säpos
              sida lagts fram några som helst bevis eller utredningar eller
              över huvud taget någonting som binder de nio anklagade kurderna
              till att ha varit medhjälpliga vid detta brott. Som här har sagts
              flera gånger, har de inte fått försvara sig — ja, de har över
              huvud taget inte dömts i någon domstol.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NmqCN8dtwD4ZudAAA6e6Wn">
              Och det är detta som gäller, Georg Andersson, inte någonting
              annat! Det gäller det sätt varpå ni har använt terroristlagen
              och som den kan komma att användas längre fram. Tidigare har den
              använts så mot palestinier, t. ex. 1981, då socialdemokraterna
              var i opposition. Det blev en väldig protest mot att terroristlagen
              användes i det sammanhanget, vilket också hände i Uppsala. En
              stor grupp palestinier hotades av utvisning. Ni är skyldiga att
              lägga fram bevis för vad de anklagas för.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VfMmPtvoFS5eB82ZHwtXSw">
              Jag vill upprepa vad Ingela Mårtensson sade: Det är bara Sverige
              och Turkiet som har stämplat PKK som terroristorganisation. Varför
              är den inte stämplad för terrorism i Västtyskland, i Nederländerna,
              i andra europeiska stater? Vad är det för motiv som ligger bakom
              denna terroriststämpling, där ni använder den turkiska säkerhetspolisens
              och den turkiska regeringens bedömning av det kurdiska motståndet,
              som bl. a. bedrivs av PKK? Varför tar ni deras motiv och gör dem
              till era?
            </seg>
            <seg xml:id="i-VqTTeWn5tKs5aZmmvR7fnW">
              Det hela är mycket dåligt underbyggt och mycket dåligt skött
              av den svenska regeringen. Som har sagts från flera håll och som
              vi också har sagt flera gånger tidigare, utpekar detta Sverige
              som en stat i Europa som inte är särskilt mån om rättssäkerheten
              när det passar dess egna syften. Vi skall inte tala om vad som
              hände efter mordet på Olof Palme här i Stockholm, då vi fick en
              formlig klappjakt på dessa kurder — och på många andra kurder,
              som över huvud taget inte haft någonting som helst med detta att
              göra. Men då passade det bra att använda terroriststämpeln och
              detta samband, som ni aldrig har lagt fram några bevis för.
            </seg>
            <seg xml:id="i-StMgSukX7VGXDUxEGqvETK">
              Det är detta vi skall diskutera, inte om det skall finnas någon
              bekämpning av terrorister eller inte, för det skall vi ha. Det
              är bra att bestämmelserna skall ses över. Men nu gäller det den
              andra frågan, hur ni har behandlat de här människorna, vad ni
              stöder er på och vilka bevis ni har att lägga fram, vilka domstolsutslag
              som har gjorts osv. Det är på den punkten vi anklagar er, inte
              för någonting annat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NxzcFQ1JNF6ptPYWZdNUpp">
            Anf. 6 Statsrådet GEORG ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-2f8a85c5d4e216b7-0" next="i-7EMtvdZm4xzi3tQJzXKpUF">
            <seg xml:id="i-WuT3wiPCWoKyiYKqL9LYD3">
              Herr talman! Låt mig inledningsvis på det bestämdaste reagera
              mot en sak i den här diskussionen. Ingela Mårtensson gör sig i
              sin interpellation skyldig
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-011.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-7EMtvdZm4xzi3tQJzXKpUF" prev="i-2f8a85c5d4e216b7-0" who="Q5554537" next="i-d0e42765dde0fd0f-6">
            <seg xml:id="i-UCZScUeD9stuufeXeBWhFb">
              tillen begreppsförvirring, som är allvarlig. Hon talar om terroristklassningav
              Prot. 1987/88:125 kurder. Sedan kommer Maria Leissner och Oswald
              Söderqvist och späder på 24 maj 1988
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-6" prev="i-7EMtvdZm4xzi3tQJzXKpUF" next="i-d0e42765dde0fd0f-9">
            <seg xml:id="i-6QZ2aEDoNk1ZhppX26mgLv">
              med att hela tiden tala om att kurder är terroristklassade. Om
              slopande av kom-
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ee2rjER2krQsbaTByqQMZx">
              Vad det gäller är att organisationen PKK har bedömts vara en
              sådan 4 eg 3 a 3 ... munarrestenligt organisation som avses i
              bestämmelserna om terrorism. De som har blivit ä terroristlagen
            </seg>
            <seg xml:id="i-8NcAfvdFfGH4hv8zRAAz2b">
              föremål för bedömning i det här fallet är ett begränsat antal
              personer, individer som är medlemmar i eller verkat för denna
              organisation — precis som terroristbestämmelserna anger.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NZAmsZycYkiEy2HgA6RZ63">
              Det är väldigt viktigt att göra en klar skillnad i det här sammanhanget.
              Jag har träffat många kurder — genom Kurdiska riksförbundet, kurdiska
              organisationer och i andra sammanhang — som är förtvivlade över
              det här sättet att hantera begreppen i diskussionen. Det är alltså
              ett begränsat antal individer med anknytning till PKK som har
              blivit föremål för bedömning i detta sammanhang. De har bedömts
              ha en sådan bakgrund att de inte bör få vistas i Sverige och de
              har utvisats av regeringen. Som jag sade i mitt svar har dock
              utvisning inte kunnat verkställas på grund av politiska verkställighetshinder.
              I enlighet med vad lagen ger möjlighet till — en lag som en bred
              majoritet i riksdagen har stiftat — har dessa individer ålagts
              begränsningar i sin rörelsefrihet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UcAo7BQXcWF5NZ2NWcDbju">
              Terroristbestämmelserna har alltså kommit till användning i detta
              sammanhang. Terroristbestämmelserna har ett mycket begränsat tillämpningsområde
              och måste användas med återhållsamhet. Det är min bedömning att
              bestämmelserna har kommit till användning endast i den begränsade
              omfattning som riksdagen har förutsatt. Jag vill i detta sammanhang
              också framhålla att konstitutionsutskottet vid upprepade tillfällen
              har granskat handläggningen av terroristärenden. Men man har inte
              funnit någon anledning till anmärkning mot regeringens sätt att
              handlägga dessa ärenden. En sådan granskning har förekommit även
              i år. Ett nyligen framlagt betänkande från konstitutionsutskottet
              är en ytterligare bekräftelse på detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QyNwVUTEGb7Te4SPhSz7qJ">
              Nu försöker Oswald Söderqvist få till stånd en diskussion om
              riktigheten i just dessa beslut — väl medveten om att vi inte
              kan föra den typen av diskussion här i riksdagen. Vad interpellationen
              gäller är ju om bestämmelserna i detta sammanhang skall ses över.
              På den punkten har jag gett ett klart besked, dvs. att vi skall
              göra det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-29ke3YBzgMFg42cktXpcmW">
              Jag har också sagt i interpellationssvaret att vi inte har bedömt
              att det finns förutsättningar och skäl att göra en omprövning
              av de beslut som fattades 1984. En sådan omprövning kan ske på
              initiativ av regeringen eller med anledning av framställningar
              härom. Men ett skäl till omprövning är att det inte längre föreligger
              några hinder mot verkställighet. Då kan, och skall, utvisning
              ske.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DMVfjPdP4W4HQePqsBRv9w">
              Ett annat skäl är t. ex. om nya upplysningar om en utlänning
              eller den organisation som han tillhör ger anledning till ändrad
              bedömning av riskerna för terroristdåd. Några sådana upplysningar
              föreligger inte i de fall som det här gäller.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BZ5pvT1wspChmTqz3KRbdB">
              Jag beklagar att vi inte har sett någonting som tyder på förändringar
              i organisationen eller i dessa personers inställning till organisationen
              som ger anledning att nu göra någon ändring i beslutet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KJzmc4A18ZxJcWPJKbGwmU">
            Jag vill fråga Ingela Mårtensson: Vad är Ingela Mårtensson egentligen
            ute 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7oZ1SquQxqm8iuWnpdV1Ee">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-ScunTZYyzKpJnQ8H5WzhEE">
            Om slopande av kom-
          </note>
          <note xml:id="i-SDbHWuH1qBWTVB521PkGzN">
            munarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <note xml:id="i-XakbFcoNNWGzNoVM3HN5wR">
            12
          </note>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-9" prev="i-d0e42765dde0fd0f-6">
            <seg xml:id="i-YX2UbdQFsbNM3EJJf5cwdJ">
              efter? Vill Ingela Mårtensson upphäva besluten i dessa fall?
              Jag erinrar återigen om att konstitutionsutskottet har granskat
              handläggningen av fallet. Vidare tillhör ju Ingela Mårtensson
              detta utskott, som alltså inte har funnit någon anledning att
              erinra mot regeringens sätt att handlägga dessa ärenden. Vill
              Ingela Mårtensson förändra lagen? Hon vill alltså ha en översyn,
              och jag har sagt att vi skall göra en sådan. Men vill Ingela Mårtensson
              redan nu ta ställning för ett upphävande av möjligheterna till
              inskränkningar i rörelsefriheten för dem som är utvisade av terroristskäl?
              Det är ett, med förlov sagt, något vågat ställningstagande. Anser
              Ingela Mårtensson att regeringens bedömning i de här fallen står
              i strid med lagen? Återigen: Detta har granskats av konstitutionsutskottet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TatYmHRBoERRiXcVyrcnv6">
              Slutligen vill jag påpeka för Maria Leissner och även för andra
              debattörer att detta inte är fråga om ett straff i den mening
              som ni diskuterar. Terroristbestämmelserna är till för att förhindra
              att brott av allmänfarligt slag begås i landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S1XXKEPvxZSnw5VLoorkDc">
            Anf. 7 INGELA MÅRTENSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q4968703" xml:id="i-5734852af795e709-5">
            <seg xml:id="i-R8nNJ2kKwCQvc9iqpbfWuN">
              Herr talman! Georg Andersson anklagar mig för att förvirra begreppen.
              Jag vet inte att jag har sagt att alla kurder skulle ha stämplats
              som terrorister av regeringen, men de beslut som har fattats om
              utvisning från Sverige gäller just kurder. I de fall jag har uttalat
              mig har jag alltså avsett dessa nio personer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EzDL6GVwkHtCTao2qcdcnH">
              Jag har inte fått något annat besked än att regeringen ändå anser
              att PKK är en terroristorganisation, eftersom Georg Andersson
              gör gällande att dessa personer har anknytning till PKK — en organisation
              som begår terroristhandlingar. Vi behöver alltså inte ha missuppfattat
              regeringen på den punkten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EjV6Yu6YQ9v68oF9GeErqg">
              Jag har inte fått något riktigt svar på mina frågor om Georg
              Andersson anser att det var ett frihetsberövande när det föranstaltades
              om kommunarrest, inte heller om det gäller en domstolsprövning.
              Det finns alltså många kritiska punkter i fråga om att använda
              den möjlighet till kommunarrest som finns enligt bestämmelserna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-J8CSF5hKY72nV87Q5yKH9E">
              KU:s granskning avser huruvida regeringen följer lagar och bestämmelser.
              KU skall inte granska lagarna, utan regeringens handläggning,
              och på den punkten har utskottet inte i detta betänkande kritiserat
              regeringen. Jag och Maria Leissner har skrivit en motion därför
              att vi anser att det är bestämmelserna som skall kritiseras som
              bör ses över.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SY1Q7dzCz1PC6htWfsQoeh">
              Jag tycker inte att kommunarresten i detta fall skall fortgå.
              Det har också visat sig att i de fall där personer har överskridit
              kommungränserna och förflyttat sig till annan kommun, har domstol
              inte utdömt något straff, inte ens några sanktioner. Det bör inte
              finnas sådana lagar enligt vilka det s.k. brottet inte följs av
              sanktioner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dxk2C8pJES9Djd3Va4AfNr">
              De rapporter som har kommit, bl. a. från Röda korsets läkare,
              om hur individer på detta sätt utsätts för en omänsklig behandling
              borde också vägas in i bedömningen. Jag är besviken över att regeringen
              inte har velat ompröva dessa beslut.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-013.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-R2tK64iHnXcGWETYWPgFb1">
            Anf. 8 MARIA LEISSNER (fp):
          </note>
          <u who="Q4961647" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-4">
            <seg xml:id="i-LsxPRn8Y92LuaZ5LnnXkhY">
              Prot. 1987/88:125 Herr talman! Jag skulle vilja återkomma till
              min fråga om de 20 kurdersom 24 maj 1988 fortfarande inte har
              fått besked om sina asylansökningar. Invandrarministern ville
              inte göra någon kommentar. Onislopande av kom- Om man frågar departementet
              får man olika förklaringar till att det dröjer Rear enligt så
              länge, kanske ännu längre än fyra år. Ett svar är, enligt en tidningsartikel,
              terroristlagen att handläggarna förklarar att det var en så stor
              invandrarström 1984 att myndigheterna inte har hunnit med alla
              ärenden. Det svaret kanske inte var så välgrundat. Möjligtvis
              fick kurdernas advokater ett mera korrekt besked, nämligen att
              ärendet var utlånat till säpo och att det för närvarande inte
              fanns någon möjlighet att säga hur länge det skulle hållas kvar
              där. I själva verket var det i detta fall den andra vändan hos
              säpo. Om det nu har blivit aktuellt med två vändor hos säpo för
              detta ärende och fyra års utredningstid, blir det också en tredje
              och en fjärde vända? Hur länge till dröjer det innan den här kurden
              och hans landsmän får något besked om asylansökan? Innan de får
              besked har de försatts i en fullständigt orimlig situation, utan
              möjlighet att göra något annat än att år efter år sitta och vänta,
              rulla tummarna och hoppas att deras barn inte skall ha glömt dem
              helt, om de någonsin får möjlighet att träffas igen. Jag vill
              alltså upprepa min fråga: När får de besked och hur länge är det
              rimligt att hålla kvar dem i detta tillstånd? Invandrarministern
              hävdade att kommunarrest inte är fråga om något straff. Då skulle
              jag vilja fråga om invandrarministern anser att den är ett frihetsberövande
              eller inte. Anser invandrarministern att den har föregåtts av
              en domstolsprövning eller inte? Det vore mycket intressant att
              få någon klargörande kommentar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NGebRYGTeZ5yi5P1qsXmRH">
            Anf. 9 HANS GÖRAN FRANCK (s):
          </note>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-568e54a39e20a0c2-2" next="i-568e54a39e20a0c2-5">
            <seg xml:id="i-PQ3u4jztPbYLs8GCLceK51">
              Herr talman! Att den s. k. kommunarresten utgör en frihetsinskränkning
              kan det inte råda något som helst tvivel om. Jag vill fästa uppmärksamheten
              på ett uttalande som en före detta hovrättspresident, Tore Landahl,
              gjorde. Han jämförde den här frihetsinskränkningen med reseförbud.
              I den jämförelsen ligger det onekligen något.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D82WszkyyC7y9sVnxWrZwe">
              Det som är särskilt betänkligt i dessa fall är den stora stränghet
              varmed man har upprätthållit den s. k. kommunarresten. Även ansökningar
              om att få byta hemvist har avslagits. I ett fall rörde det sig
              om en kurd som inte ens då han hade blivit utsatt för ett allvarligt
              våldsdåd fick byta hemort, trots att han kände sig mycket rädd
              och hotad genom att vara kvar på den gamla orten. Jag vill med
              detta ha sagt att de här reglerna har tillämpats med en onödigt
              stor stränghet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UntmXaiyBcZcHKsr6Wgtu4">
              Den allvarligaste kritiken sätts in mot att tiden för frihetsinskränkningen
              är obestämd. Det var därför jag i mitt tidigare anförande ställde
              frågan om hur den här utredningen kommer att bedrivas. Det är
              nödvändigt att i avvaktan på utredningen, om den inte skulle genomföras
              mycket snabbt, verkligen göra en förnyad granskning av de frihetsinskränkningar
              som är gjorda. Nu hänvisar statsrådet till att en sådan prövning
              har gjorts. Men jag undrar verkligen. När jag läser pressmeddelandet,
              där det används en litet annan formulering, ser jag ingenting
              som tyder på att någon av de utvisade har 13
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DDkL9UdRboWLUmfxHamicW">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-T7eqaBa9ULuXoq4zHN8uVb">
            Om slopande av kom-
          </note>
          <note xml:id="i-FnT6jCfFQThWVFq3kF53PB">
            munarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <note xml:id="i-V4DNh84mGCaLuGYZPohb99">
            14
          </note>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-568e54a39e20a0c2-5" prev="i-568e54a39e20a0c2-2">
            <seg xml:id="i-MhM6ptbMtTuXnhFvKbKLU8">
              ändrat inställning till PKK. Den omständigheten att en person
              är sympatisör med PKK kan inte vara tillräcklig som skäl, inte
              heller kan det vara tillräckligt att man kanske har varit med
              i denna organisation men inte längre är det. Jag vill att statsrådet
              klargör sin inställning till detta samtidigt som han besvarar
              de frågor jag tidigare ställde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-M9TfWmUSPxSBy5rqik22nh">
            Anf. 10 OSWALD SÖDERQVIST (vpk):
          </note>
          <u who="Q21733317" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-10">
            <seg xml:id="i-5VFHujccEkr8nH9UaSmsfw">
              Herr talman! Nå, Georg Andersson, vi vet hur sakförhållandena
              är, och vi känner igen argumenten när Georg Andersson säger att
              det inte är kurderna som har drabbats. Jag tror att jag vågar
              påstå att jag har haft många, långa och täta kontakter med kurdiska
              grupper långt innan Georg Andersson över huvud taget började intressera
              sig för att det fanns kurder här i landet. Det är mer än tio år
              sedan jag hade den kurdiska frågan uppe i riksdagen för första
              gången.
            </seg>
            <seg xml:id="i-49WvrSMAemNNDpvCwC5fhz">
              Det är ett faktum att det inte är vi som står upp här och kritiserar
              er som har stämplat begreppet kurder eller i allmänhet använt
              ordet kurder i detta sammanhang. Det är det andra som har gjort.
              I samband med mordet på Olof Palme talades det t. ex. från polisens
              sida om att man skulle jaga kurder med blåslampa. Man sade inte
              att man skulle jaga PKK med blåslampa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S7cSxzvh525zB7uH5vFzLU">
              Många kurder som inte alls hörde till gruppen av nio personer
              blev utsatta för husundersökningar, polisrazzior, upprepade förhör,
              långa häktningar för förhör och annat sådant. Att detta har skadat
              den kurdiska folkgruppen i Sverige, det vet Georg Andersson lika
              bra som jag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A3fPSpSjSRsT2NqFZt1VbC">
              Sedan vet vi också att det finns många olika uppfattningar bland
              kurder. Det finns många motståndare till PKK i Sverige, och det
              finns motståndare till andra kurdiska grupper, precis som det
              finns i alla invandrargrupper av detta slag. Det är ingen ursäkt
              för er. Vad som gäller är ju fortfarande att man har använt lagen
              mot en grupp av människor utan att dessa människor har blivit
              i tillfälle att enligt svensk rättspraxis få försvara sig själva.
              Som vi väl känner till har inte ens deras advokater fått ta del
              av handlingar och annat, utan dessa människor har bara stämplats
              — som vi måste bedöma det så länge ni inte visar någonting annat
              — godtyckligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K9d3TN2zkBubiPq8VNoX2A">
              Det är bara Sverige och Turkiet som förnekar den kurdiska folkgruppens
              rätt till existens och som har stämplat PKK som terrorister, inga
              andra. Det är ett mycket märkligt förhållande och fordrar, tycker
              jag, ett klarläggande. Jag hoppas att vi en gång skall få det
              så att vi får veta vad det beror på att regeringen så länge har
              intagit denna ståndpunkt till kurderna och visavi deras kamp i
              Turkiet. Det är klart att den turkiska militärdiktaturen varit
              kritisk mot kurdernas kamp, men den svenska regeringen borde inte
              vara det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-97jssY2sVMqY5qf58NpUaJ">
            Anf. 11 Statsrådet GEORG ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-11" next="i-KxdAwBP1sf1sRCxGLXxL8J">
            <seg xml:id="i-UEQ1yZbTytYWK7E8HJJDn1">
              Herr talman! Jag vill säga till Ingela Mårtensson och övriga
              debattörer att regeringen har bedömt PKK som en sådan organisation
              som avses i bestämmelserna om terrorism. Det har klart redovisats
              vid åtskilliga tillfällen. Jag har också i mitt interpellationssvar
              framhållit att det faktiskt i vårt land har begåtts två mord på
              före detta medlemmar av PKK därför att de hade lämnat organisationen.
              De har inte tillåtits verka fritt för en annan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-015.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-KxdAwBP1sf1sRCxGLXxL8J" prev="i-d0e42765dde0fd0f-11" who="Q5554537" next="i-d0e42765dde0fd0f-13">
            <seg xml:id="i-TL439SJ2PGXcwRbAY1FbZe">
              åsikt, utan de har brutalt mördats. Det är inte så länge sedan
              — det var 1984i Prot. 1987/88:125 Uppsala och i november 1985
              i Medborgarhuset i Stockholm. 24 maj 1988
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-13" prev="i-KxdAwBP1sf1sRCxGLXxL8J" next="i-d0e42765dde0fd0f-16">
            <seg xml:id="i-72bXXw6ZNSZDcXpBYEqwaR">
              Det är således allvarliga saker som har inträffat, och vi vill
              inte att Sverige Om slopande av kom-
            </seg>
            <seg xml:id="i-Nm2MKzZaUDB3nz1j8SnStv">
              skall bli en tummelplats för interna uppgörelser av detta slag.
              Vi värnar om lllötjesteklidt de enskilda människornas rätt att
              leva i frihet i det här landet, och det skall SEN KPER terroristlagen
            </seg>
            <seg xml:id="i-JeCRben6fWk7Te9EwbaYvq">
              gälla också före detta medlemmar av PKK. Det här är ett mycket
              viktigt ställningstagande i förhållande till den kurdiska gruppen
              i Sverige. Jag vill än en gång hävda att Oswald Söderqvists sätt
              att använda begreppet kurder i detta sammanhang skadar den kurdiska
              gruppen. Om inte Oswald Söderqvist vinnlägger sig om att här särskilja
              ett begränsat antal medlemmar med anknytning till PKK från den
              kurdiska folkgruppen i Sverige, då skadar han den kurdiska gruppen.
              Jag är angelägen om att än en gång slå fast detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KTDuwbKAMcnENprAvCjbZU">
              Handläggningen av dessa ärenden har gjorts av regeringen i enlighet
              med de bestämmelser som riksdagen har godkänt. Förhandling har
              skett inför domstol, och domstolen har inte fattat beslut utan
              överlämnat materialet till regeringen. Det är regeringen som har
              avgörandet i ärenden av det här slaget. Sådana är bestämmelserna,
              och det är naturligtvis fritt för riksdagen att verka för en ändring
              av dem. Men jag tycker det är konstigt att riksdagsledamöter går
              upp och anklagar regeringen när den har handlat i enlighet med
              de bestämmelser som gäller. Det är där konstitutionsutskottet
              kommer in i bilden. Om regeringen utifrån dessa bestämmelser hade
              gjort en felaktig bedömning eller handlagt ärendet på ett felaktigt
              sätt, så förutsätter jag att konstitutionsutskottet hade riktat
              erinringar mot regeringen. Men så har icke skett. Därmed har väl
              konstitutionsutskottet också accepterat handläggningen av de här
              ärendena, vilket innebär att PKK har bedömts vara en sådan organisation
              som anges i de ifrågavarande bestämmelserna och att ett antal
              enskilda individer knutna till PKK har bedömts böra utvisas ur
              landet. När denna utvisning nu inte har kunnat verkställas ger
              bestämmelserna möjlighet att meddela föreskrifter som innebär
              begränsningar i rörelsefriheten — det är vad det handlar om. Det
              råder inte heller något tvivel om vad det gäller; sedan får ni
              kalla det vad ni vill. Det är en begränsning av rörelsefriheten
              till en viss anvisad kommun med skyldighet att anmäla sig ett
              visst antal gånger per vecka. Man kan också få tillstånd att tillfälligt
              vistas i annan kommun.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Az9VTvW6X1E4vQKs5f3gDm">
              Maria Leissner frågade om de ärenden som ligger i departementet
              avser kurder. Jag har inte något grepp om exakt hur många ärenden
              det är fråga om och hur länge vart och ett av ärendena har legat.
              För somliga ärenden blir handläggningstiden lång. Det fördes för
              några veckor sedan här en diskussion där vi beskylldes för att
              särbehandla palestinier, därför att handläggningen av ett antal
              palestinska ärenden dragit ut långt på tiden. Jag beklagar den
              långa handläggningstiden. Vi gör allt vad vi kan för att begränsa
              den. Men jag kan inte nu ge något besked om när enskilda ärenden
              kan komma upp till behandling.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MGbFH3qhuuKoqrJSWG2TWc">
              Hans Göran Franck upprepade frågan, hur utredningen skall bedrivas.
              Jag kan bara säga som jag sade i interpellationssvaret, att den
              skall bedrivas med sikte på att uppnå högt ställda krav på rättssäkerhet
              och effektivt skydd mot terrordåd. Utredningen bör få en allsidig
              sammansättning och bör bedriva sitt arbete på ett allsidigt sätt.
              I övrigt vill jag inte nu ge några närmare 15
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JFuFBCV8reFnepHr1yVwkj">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-5c5FobpL9xtaEUAeuaC1es">
            Om slopande av kommunarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <note xml:id="i-SAcD7xVLJz9mLYsNMJjcaX">
            16
          </note>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-d0e42765dde0fd0f-16" prev="i-d0e42765dde0fd0f-13">
            <seg xml:id="i-LrqMi37GTobGmEZtEdpK22">
              föreskrifter om hur arbetet i utredningen skall bedrivas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5fir88ZzxMjogbmbK174Rf">
            Talmannen anmälde att Oswald Söderqvist anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare inlägg.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8xWnjai5nqs9iAiVkztrXY">
            Anf. 12 INGELA MÅRTENSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q4968703" xml:id="i-5734852af795e709-7">
            <seg xml:id="i-27BRCjmjURZ5PxdHUERZit">
              Herr talman! Det är väl ingen i Sverige som vill att Sverige
              skall vara en tummelplats för terrorister! Det är helt klart att
              vi skall motverka terrorism.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HEo5W1AkbVVwgD5c8ehqHv">
              Sedan tycker jag inte att det är något fel i att vi för en diskussion
              om, på vilka grunder någon definieras som terrorist, vilka lagar
              och bestämmelser vi har och hur besluten verkställs. Jag kan inte
              förstå att Georg Andersson är så avogt inställd till att vi här
              i kammaren debatterar detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B12iA4s1mNstoTjNAPKHzS">
              När det gäller konstitutionsutskottet sade jag tidigare att granskningen
              där gäller regeringens handläggning och att man där inte framfört
              någon kritik. Men det finns ju all anledning att diskutera bestämmelserna
              och lagen, särskilt som en utredning har slagit fast att man bör
              lyfta ut terroristbestämmelserna ur utlänningslagen. Om ingenting
              görs finns risken att man bara slår ihop spaningslagen och terroristbestämmelserna
              och får den gamla typen av terroristlag, som det framförts mycken
              kritik mot. Men det är bra att Georg Andersson skall tillsätta
              en kommitté som ser över bestämmelserna. Det tror jag att vi alla
              tycker är mycket positivt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4BZw5uLZPZbDFFxvV12j9V">
              Jag är rädd att Georg Andersson har låst sig fast vid kommunarresten,
              eftersom han försvarar den så bestämt. Jag undrar om Georg Andersson
              vidhåller uppfattningen att man skall hantera terrorister och
              bekämpa terrorister på det sätt som man gör i dag. Man får det
              intrycket när Georg Andersson så kraftfullt försvarar kommunarresten,
              trots att det finns en stark opinion mot och kritik av det begreppet,
              inte minst från juristhåll. Också tillämpningen är otillfredsställande;
              vi har ju sett att domstolar inte kan utdöma några sanktioner
              för den som bryter mot föreskrifterna om kommunarrest. Jag tycker
              att det är litet oroväckande. Det skall bli intressant att se
              vad som kommer att stå i direktiven för denna kommitté. Jag hoppas
              att det skall bli en förutsättningslös översyn av terroristbestämmelserna
              — det behövs.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-X4ufSXeMda2dbnQBKvEuHT">
            Anf. 13 MARIA LEISSNER (fp):
          </note>
          <u who="Q4961647" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-5" next="i-8095eafdc5b3171a-6">
            <seg xml:id="i-AiuaDWFQRJ1CXQAyrxUgL7">
              Herr talman! Invandrarministern anser sig vara utsatt för anklagelser
              och för ifrågasättande huruvida regeringen har handlat i enlighet
              med lagen eller inte. Jag tycker emellertid inte att denna debatt
              framför allt skall handla om huruvida regeringen har skött sina
              åligganden enligt lagen eller inte skött dem. Personligen ser
              jag inte regeringen enbart som ett byråkratiskt organ utan också
              som ett politiskt organ. Jag hoppas att denna debatt i kammaren
              är av politisk karaktär. Det är då intressant att debattera huruvida
              de regler vi har är rimliga eller inte.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JDrPHQnaEXRvmeJUmqEmBV">
              Invandrarministern försvarar kommunarresten intensivt. Det tyder
              inte på någon lyhördhet för kritiken, inte minst från juristhåll.
              Det frihetsberövande som kommunarresten innebär är ju väsensskilt
              från det frihetsberövande som utdöms av vår normala rättsapparat.
              Man kan inte säga hur långt straffet är. Man kan inte ge några
              permissioner. Man kan inte halvera detta straff vid
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-017.jp2/_view"/>
          <u who="Q4961647" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-6" prev="i-8095eafdc5b3171a-5">
            <seg xml:id="i-AvrLthXgkXMDcGaMvgazM9">
              gott uppförande. Man kan inte överklaga det. Man kan inte heller
              berätta för Prot. 1987/88:125 vilket brott straffet är utmätt.
              24 maj 1988
            </seg>
            <seg xml:id="i-CheJq1MJfnowDN4j3PU42Q">
              Det finns här över huvud taget en rättsosäkerhet av ganska stor
              omfattning, som enbart gäller utlänningar. På detta område har
              vi uppenbarligen två rättsliga tillämpningar av lagen — en för
              svenskar och en för utlänningar. Utlänningarna får hålla till
              godo med en rättsosäkerhet som är helt oacceptabel.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L9wn2QTm4WqzeNt23p93LC">
              Jag hoppas att det kommer till stånd en förändring — inte bara
              av bestämmelserna utan också av tillämpningen av bestämmelserna.
              Detta är egentligen två olika debatter. Jag hoppas att invandrarministern
              fortsättningsvis också kommer att ta hänsyn till det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VnyUNBGf1afnVbhFPpFPSu">
              Till sist skulle jag vilja ta upp detta att invandrarministern
              inte vill ge något besked när det gäller de kurder som fortfarande
              efter bortåt fyra år inte har fått besked om sina asylansökningar.
              Skulle invandrarministern möjligen kunna lova att titta på dessa
              enskilda fall? Skulle invandrarministern också kunna utlova att
              han skall undersöka huruvida syftet med beredningen verkligen
              är att komma fram till ett beslut, eller om det möjligtvis enbart
              är fråga om att förhala beslut?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ZhudiBsz74TFyCD5QdKRW">
            Om slopande av kommunarrest enligt terroristlagen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-S7xzT1UgTjyiSmStJkQhk2">
            Anf. 14 Statsrådet GEORG ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-7" next="i-8095eafdc5b3171a-11">
            <seg xml:id="i-XmuhS3biQaup4Npx9XDdsj">
              Herr talman! Får jag slutligen konstatera att Ingela Mårtensson
              nu här har bekräftat att konstitutionsutskottet inte anfört kritik
              mot regeringens handläggning. Jag har emellertid noterat att Ingela
              Mårtensson här i kammaren har anfört allvarlig kritik mot de bedömningar
              regeringen har gjort i ett antal ärenden. Ingela Mårtensson är
              ledamot av konstitutionsutskottet. Detta tycker jag är något oförenliga
              ståndpunkter. Om Ingela Mårtensson faktiskt har kritik mot regeringens
              sätt att handlägga ärenden av detta slag inom ramen för gällande
              bestämmelser, bör det anföras i konstitutionsutskottet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S6dSCpbh8APvpz8gEjdKsY">
              Maria Leissner tycker att denna diskussion inte bör handla om
              regeringens handläggning av enskilda ärenden. Jag håller med henne
              om detta. Jag har svarat på den ursprungliga frågan som interpellationen
              gällde. Den var ju kort. Mitt svar var att vi inom kort skall
              tillsätta en kommitté som skall göra en översyn av dessa bestämmelser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ckqc7oaY4ZdaZiyJQmGoyi">
              Sedan ville Maria Leissner hävda att jag nu med emfas försvarar
              kommunarrest. Får jag än en gång säga att det inte finns något
              sådant begrepp. Försök inte att inpränta detta felaktiga begrepp.
              Det är fråga om begränsningar i rörelsefriheten, avgränsat till
              en kommun, för individer som är utvisade av säkerhetsskäl.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ZzBwsK8f939koorfepfER">
              Den allvarliga och viktiga frågan att diskutera, om man tycker
              att sådana restriktioner skall avskaffas, blir vad man vill sätta
              i stället. Tycker Maria Leissner och andra att vi skall gå hårdare
              fram och verkställa utvisningsbesluten? Eller skall man av säkerhetsskäl
              fatta beslut om utvisning för att sedan ge rörelsefrihet i landet
              som om ingenting hade hänt? Detta är en fråga som man inte kan
              springa ifrån på det något lättsinniga sätt som jag tycker att
              Maria Leissner och andra använder sig av.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JS8rueQNMZi3WfBCiWg8Q1">
              Låt mig allra sist säga att vi handlägger ärenden i departementet
              med så stor skyndsamhet som möjligt. Det finns inga särbestämmelser
              för kurder. 17
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3YNLxy956GLuCjSzLmg6DK">
            2 Riksdagens protokoll 1987/88:125
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CCFLGAog9zrCHQJFwu4BpR">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-2T8rtaAKqVRLczSQP1ZniK">
            Meddelande om interpellationssvar
          </note>
          <note xml:id="i-D5jPRhbyCB57zCr7Y9MFKd">
            Om stöd åt spelberoende
          </note>
          <note xml:id="i-AszdHjg3JuobhGU6oZg4uS">
            18
          </note>
          <u who="Q5554537" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-11" prev="i-8095eafdc5b3171a-7">
            <seg xml:id="i-TRfR5YMvbaDQPgyBDmXeA8">
              Frågor som gäller dem har behandlats vid upprepade tillfällen.Senast
              i dag har jag handlagt en asylansökan. Det var ett överklagande
              av ett asylärende från en person som betecknar sig som kurd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SmFm2VRL5jEaJ1ZBB5nDuo">
            Talmannen anmälde att Ingela Mårtensson och Maria Leissner anhållit
            att till protokollet få antecknat att de inte ägde rätt till ytterligare
            inlägg.
          </note>
          <note xml:id="i-JnNsZMVZC9vLM2pS631jSM">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-N3nMJ77UvQgr7atBAuhvmM">
            2§ Meddelande om svar på interpellation 1987/88:241
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-85eZmAEop8m5u2MCko9Jh3">
            Anf. 15 Statsrådet BENGT K Å JOHANSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-12">
            <seg xml:id="i-Pyut5UBQWWSfTvN6KP79FH">
              Herr talman! Jag vill meddela att den av Nic Grönvall till statsministern
              framställda interpellationen om ägaransvaret i näringslivet på
              grund av stor arbetsbelastning inte kan besvaras förrän den 30
              maj.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D4RPLiGGW5zD6nwqveZm3d">
            38 Svar på interpellation 1987/88:227 om stöd åt spelberoende
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7Sjf3XYhvCfkMVagk1neYU">
            Anf. 16 Statsrådet BENGT K Å JOHANSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8095eafdc5b3171a-13">
            <seg xml:id="i-Km5zPo86hph1zSvgRDE2Lc">
              Herr talman! Karin Israelsson har frågat finansministern om regeringen
              avser att vidta åtgärder dels för att stödja en länkrörelse för
              spelberoende, dels för att sanera spelberoendes spelskulder när
              vårdinsatser visat sig verkningsfulla.
            </seg>
            <seg xml:id="i-61628pRABBMo7wQPKCUfMS">
              Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag som skall
              svara på interpellationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W2d4D7zHouic5P2trGxP71">
              Frågan om åtgärder för att hjälpa personer med stort spelberoende
              har under senare tid väckts i olika sammanhang. Jag har tagit
              upp frågan med de statliga spelbolagen Tipstjänst och Penninglotteriet
              samt med AB Trav och Galopp för att få till stånd en undersökning
              av omfattningen av problemen. Skulle dessa visa sig vara av en
              omfattning som motiverar särskilda insatser från samhällets sida
              kommer jag att föreslå sådana. Detta kan ske exempelvis genom
              att spelbolagen gemensamt bildar en fond ur vilken medel kan fördelas
              till forskning och andra åtgärder inom området.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8RNE239SZhMzzPDNpN2DxP">
            Anf. 17 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-283e5892963611b8-0" next="i-283e5892963611b8-1">
            <seg xml:id="i-PtCH5aNJnvt4XGS7TquMeW">
              Herr talman! Jag ber att få tacka löneministern för svaret på
              min interpellation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MKnTkoaYiMvWo5X3c7KgFH">
              Det är få företeelser i vårt land som så litet uppmärksammats
              som spelberoende och den svåra misär som de människor som blivit
              spelberoende befinner sig i. Det är därför glädjande att några
              av de drabbade vågat träda fram och berätta om sina upplevelser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QQcpYVRjDvZdK7J5TEge8N">
              Vi spelar i dag som aldrig förut i vårt land. Nya, hittills förbjudna,
              spelformer introduceras av de spelbolag som står regeringen nära.
              Inga medel skyr man för att ge människorna information om de möjligheter
              som finns att göra snabba klipp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2kcgdKdLjd7MeLbAGQR4zF">
              Det blir lockande för många — alltför många — att få en god inkomst,
              lägre
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-019.jp2/_view"/>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-283e5892963611b8-1" prev="i-283e5892963611b8-0" next="i-283e5892963611b8-4">
            <seg xml:id="i-E1XH7mWfn3on5ay1fNtsYF">
              beskattad än inkomst av arbete, och detta utan att behöva anstränga
              sig i ett Prot. 1987/88: 125 läge där avtalsrörelsen ger en låg
              utdelning. 24 maj 1988
            </seg>
            <seg xml:id="i-SP9aPfFfjesYPsouvePh6P">
              I en utredning som publicerades 1986 framgick det att det fanns
              1 100 personer i vårt land som tjänade 200 000 kr. på eget arbete
              efter skatt. Under samma period blev 1 435 svenskar minst 200
              000 kr. rikare genom vinster på olika typer av spel och lotterier.
              Jag antar att denna skillnad ökat ännu mera, eftersom ytterligare
              nya spelformer sedan den här tidpunkten införts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N4oF7MDdpnK1Qfg41STYyz">
              Alltför många hoppas att genom spelande få en vinst. En stor
              grupp av dessa passerar det stadium då vinsten i sig inte blir
              det som lockar, utan spänningen i spelet blir det som drar. Detta
              kan jämföras med en alkoholberoende eller drogberoende persons
              beteende.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hdt6Ka7PUtdNXBvrpjpiqn">
              Men för denna grupp, som utgörs av ca 50 000 personer, föreligger
              inte den minsta förståelse. Den skall disciplinera sig och ändra
              sitt beteende, som någon skrev i ett brev till mig. Men det hjälper
              inte om man kommit in i ett spelberoende. Här måste kvalificerad
              hjälp finnas att tillgå.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HDY6AEpjKzLvtSeJtPUzpA">
              Det måste också finnas en ljusning för framtiden när det gäller
              skuldsanering efter behandling. Ofta rör det sig om stora skulder,
              ofta om bedrägerier, kriminalitet samt alkoholoch drogberoende
              som en följd av den utsatta situationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4MqV4dEBeuAaBVEjNH2uXi">
              Det saknas kunskap hos rättsväsendet, socialtjänsten och den
              breda allmänheten om detta förhållande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9wCxkdDHD4N5ALvDoWwW3e">
              Tänk om man satsat lika många miljoner kronor på en affischkampanj
              för att upplysa om spelberoende som man investerat i de enorma
              affischkampanjer för ett ökat spelande som vi drabbats av under
              vintern och våren! Då hade också normalspelaren förstått att det
              finns en baksida även av denna medalj.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2BdS6YL97Ej7yor35yHiVo">
              En mor ringde mig häromdagen. Hon hade sänt sina unga söner till
              bridgeutbildning. En av dem är storspelare nu, har förstört hela
              sin lovande karriär och orsakat familjen en tragedi som är oreparerbar.
              Modern har kämpat för att bridgeförbunden skall ta sitt ansvar
              och upplysa om de risker som finns. Hon har inte lyckats. Eller
              den man som har ca 185 000 kr. i årsinkomst. Han är storspelare,
              spelar varje dag på något. Han har lånat pengar av alla i omgivningen,
              lånade 40 öre för att klara insatsen på oddset häromdagen, bad
              sedan att få bli bjuden på mat. Han har inte annat än sommarkläder
              i dåligt skick. Telefonen är avstängd, och kronofogden är ständigt
              på jakt efter hyran. Hans gode vän skriver: Gör något nu, det
              är fasansfullt att se detta elände!
            </seg>
            <seg xml:id="i-JFt9pZDH2jyGDba3KLestQ">
              Många organisationer arbetar i dag med stora svårigheter att
              engagera människor. Det gäller bl. a. i folkrörelsearbetet. Folkrörelserna
              måste i allt större utsträckning ägna sig åt spel och dobbel för
              att överleva. Det är satsningar på snabben eller lången eller
              travet som skall ge pengar till folkrörelsearbetet i framtiden,
              allt enligt den proposition som riksdagen väntas anta i slutet
              av maj.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5GzCAjAi2NwKrqxARQmSX4">
              Ja, nog är budskapet från regeringen klart. Något samhällsansvar
              finns inte i det resonemanget. Man ersätter människors engagemang
              i ideella organisationer med ett lukrativt utnyttjande av medmänniskors
              spelintresse i destruktiva miljöer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LwxjXARZPi2hyobJNtVPcW">
              Besök en bingohall, en sådan som är öppen hela dagen. Tragedierna
              finns där: de äldre som spelar bort sin pension, småbarnsmamman
              som spelar bort 13
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-76k57Dfw366KuyuG2mvwZj">
            Om stöd åt spelberoende
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EwuY9fNyLm7qdGrAyNDsKx">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-U5g5fB8xWECqQXaJCQz6Wm">
            Om stöd åt spelberoende
          </note>
          <note xml:id="i-JQpv9HjLxjy4WpTCXeR39i">
            20
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-283e5892963611b8-4" prev="i-283e5892963611b8-1">
            <seg xml:id="i-Chw63JJssnwxcSEXBKeaM5">
              hushållspengar och barnbidrag. Eller besök travbanan. Se dem
              som helt utblottade lämnar travbanan efter spelets slut, eller
              besök en tobaksaffär, där både yngre och äldre i förtvivlan gnuggar
              fram en tänkt storvinst på trisslotten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6eU4vj5dUPsrkm6qVybPQ7">
              Det finns spelformer som är farligare än andra, och det är just
              dessa spelformer som i dag introduceras alltmera i vårt land.
              Penninglotter och lotto, tips och liknande utgör inte den lockelsen.
              Det är de spel som ger utdelning nära i tiden som är farliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VvYkCcW37Z85QYZhWEhnXj">
              Det är tacknämligt att löneministern äntligen har förstått vidden
              av de olägenheter som skapas med det ökade spelandet. Men det
              räcker inte med att spelbolagen undersöker förhållandena. Det
              ligger verkligen inte inom deras intresseområde att söka förlorare.
              Vad de vill ha är de glada vinnarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6HV5rXGZwupdWEJbaXJSYX">
              Är exempelvis Solvallas styrelse beredd att gå ut och varna för
              spel? Jag har svårt att tro det, när jag ser sammansättningen
              av styrelsen. Inte är det AB Vin- &amp; Spritcentralen som utreder
              missbruksproblemen, nej, där blundar man för dem. Därför kan vi
              inte låta dessa spelberoende organ stå för en utredning. Den blir
              inte trovärdig. Varför får inte socialstyrelsen göra utredningen?
              Det är ett missbruksproblem. Den fond som har aviserats i löneministerns
              svar behövs, fråga den som arbetar med spelberoende. Jag misstror
              spelbolagen. Deras vilja att förstå har inte hittills visat sig
              särskilt stor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4BKNzZBTryrNne4CWiBgjD">
              Är löneministern beredd att ta upp denna fråga i ett bredare
              forum? Justitiedepartementet har intressen här och inte minst
              socialdepartementet. Ta tag i frågan, arrangera ett seminarium,
              ta med experter från USA som har erfarenheter och även de få som
              i Sverige har ägnat sig åt rehabilitering av speloffren. Visa
              i handling att regeringen är beredd att ta krafttag. Och sanera
              i spelutbudet. Tillåt inga nya spelformer, förbjud de snabba spelen
              som nyss har introducerats. Sanera i reklamutbudet. Detta gäller
              inte minst radio och TV. Först när detta sker kan jag lita på
              att regeringen ser med allvar på de spelberoendes situation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3fKE9vwBrZACCMrzeo9Rs6">
            Anf. 18 Statsrådet BENGT K Å JOHANSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-283e5892963611b8-5" next="i-283e5892963611b8-6">
            <seg xml:id="i-NEfJ94WXDoCCmHd7L5aG39">
              Herr talman! Jag vill erinra kammarens ledamöter, eftersom inte
              Karin Israelsson gjorde det, om att riksdagen har behandlat en
              motion där spelberoende tagits upp. Ett enhälligt socialutskott
              har uttryckt oro över omfattande spelberoende och dess effekter
              och konstaterar att det har satts i gång en undersökning av delegationen
              för social forskning. Det är också den undersökning som jag räknar
              med. Det är viktigt att det görs en kartläggning av problemen,
              och i mitt interpellationssvar har jag berört möjligheterna att
              i någon form medverka till finansieringen av sådan forskning.
              Jag tycker att detta borde ha funnits med i Karin Israelssons
              anförande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9zrpYRPdwkfhLULhotzJqn">
              Sedan tycker jag, Karin Israelsson, att man något bör skilja
              på de former av spel som staten har tagit ansvaret för och där
              verksamheten sker i organiserade former — och det är det som det
              är fråga om — och alla andra typer av spel vare sig dessa kan
              påverkas av någon samhällsinstitution eller ej. Det är ju ingen
              hemlighet att skälet till att vi fick statliga spelbolag var att
              det i stor omfattning bedrevs illegalt spel. Därför tyckte man
              att det var bättre att spelet skedde i organiserade former. På
              detta sätt kunde vinnarna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-021.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-283e5892963611b8-6" prev="i-283e5892963611b8-5">
            <seg xml:id="i-PbFkn5Ei9V6qH15zZkVApU">
              garantera sina vinster, och en del av de sociala vådorna av illegalt
              spel kunde Prot. 1987/88:125 försvinna. Detta tycker jag bör tas
              med i bilden när det allmänt talas om 24 maj 1988 spelberoende
              och negativa effekter av det spel som bedrivs.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DDSfWEsniZqutitA41arCa">
              I diskussionen bör man även ta fram det bridgespel och det pokerspel,
              samt även den kasinoverksamhet som finns för människor som rör
              sig utanför vårt land, även om denna verksamhet inte finns i Sverige,
              och inte ge bilden att ett allmänt spelberoende drivs fram bara
              på grund av att det finns reklam för de statliga spel som bedrivs.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3nscH4SJYU8aemAtj3V2LF">
              Min uppfattning är alltså att det finns anledning att oroa sig
              för en del effekter av de omfattande möjligheter till spel som
              finns och att marknadsföringen ibland kan te sig långtgående.
              Den uppfattningen har jag också framfört, men vi bör avvakta den
              kartläggning som delegationen för social forskning har tagit initiativ
              till. Sedan får vi vidta de åtgärder som behövs, framför allt
              i form av förebyggande insatser från psykologer och andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PPAW8is5iAthYqcrhTth6T">
            Om stöd åt spelberoende
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RLcUJVHCWqUZSAQSM8bCLf">
            Anf. 19 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-283e5892963611b8-7" next="i-283e5892963611b8-9">
            <seg xml:id="i-RUqWqV5io2uiYYkbquRzmC">
              Herr talman! I interpellationssvaret står det att utredningen
              skall göras av de statliga spelbolagen. Det är detta jag vänder
              mig mot. Jag har också läst socialutskottets betänkande om den
              utredning som pågår hos delegationen för social forskning, och
              det är bra att så sker, eftersom det är viktigt att detta kommer
              i gång mycket snabbt. Men jag tror inte att spelbolagen är det
              rätta utredningsforumet i detta fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Enkg6nQo1emgZbLivWzECP">
              De exempel som jag gav är från den verklighet som jag möter.
              När det gäller bridge och andra spelformer är det precis som löneministern
              säger inte något som organiserats från regeringens sida. Men det
              kan vara av intresse att veta att även sådana spelformer kan vara
              grunden till ett spelberoende. Vad vi i den s.k. allmänheten märker
              är den galopp som hela den här spelverksamheten befinner sig i.
              Och staten har ett ansvar som ägare till de statliga spelbolagen.
              Tipstjänst, Penninglotteriet och AB Trav och galopp gör ju verkligen
              allt för att påminna allmänheten om sin verksamhet. Det finns
              inte en affischpelare som under vintern och våren inte haft affischer
              till förmån för denna spelverksamhet. Hela Stockholms innerstad
              har haft ett stort reklamutbud. Varenda tidning med självaktning
              har ju mycket reklam för dessa spelverksamheter. Även radio och
              TV spelar också med i reklamen mycket påtagligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JYXWp9y1pyEqCS1BoZxeiU">
              Om man jämför hur spelformerna var för fem sex år sedan kan man
              se att det har hänt enormt mycket på detta område. Försöken att
              få svenskarna att spela har varit mycket framgångsrika. Det har
              också bidragit till att folkrörelsernas inkomster från vanliga
              lotterier har minskat. Det är just den karusellen som vi befinner
              oss i och som jag anser vara så allvarlig, eftersom den kommer
              att orsaka än fler tragedier än den redan har gjort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WQoT68TEK3WW545txV4sGz">
              Det är emellertid glädjande att löneministern anser att det finns
              anledning att oroa sig. Jag tror att det innebär ett stort steg
              i förhållande till vad som tidigare har gjorts gällande då man
              inte har trott att det varit särskilt farligt att spela. Just
              den ändrade attityden, att man även på finansdepartementet ser
              att det finns en baksida av de stora skatteinkomster som staten
              får på grund av att spelandet ökar så kraftigt, inger ett hopp
              för framtiden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V63dsG8BATG2p37R8npxms">
              Trots kartläggningen tror jag att det finns anledning att göra
              mer för att 21
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VbQt9HQbaEr36PUf3iRRXh">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-CimnTvcq966PjNJF1bSPX5">
            Om avdragsrätten för bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering,
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-LtTjcPDXN53oTDvpcWwDYH">
            22
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-283e5892963611b8-9" prev="i-283e5892963611b8-7">
            <seg xml:id="i-8Rd7iZaWDXkS76nJHKmVba">
              höja kunskapsnivån och ta del av den kunskap som finns i Sverige.
              Jag skulle gärna se att ett seminarium ordnades så att vi kunde
              få del av den kunskap som i dag finns hos enskilda.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HU5knpJpYBzgN58m32snnE">
            Anf. 20 Statsrådet BENGT K Å JOHANSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-283e5892963611b8-10">
            <seg xml:id="i-LZqXMviTpaFoFhz4yknUSb">
              Herr talman! Jag vill markera att det inte är min avsikt att
              de statliga spelbolagen skall företa en undersökning. Så går det
              inte till. Däremot kan det finnas ett finansieringsbehov, och
              det var detta jag syftade på i mitt interpellationssvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6RgZJDNVYGwdjukN3w366N">
              Jag vill korrigera Karin Israelsson på en punkt. Det är inte
              så enkelt som att alla vinster skapar miljonärer. Det pågår mycket
              spel i sällskapsformer där man har spelbolag och där många gör
              en liten insats och vinsterna fördelas på väldigt många händer.
              Jag tycker inte att Karin Israelsson skall låna sig till den propaganda
              som i skattesammanhang används för att göra jämförelser med något
              skattesystem, spelvinster, m. m. Det är en felaktig information,
              Karin Israelsson.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NxaarCZDhyBDfb2V4zAuSK">
            Anf. 21 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-283e5892963611b8-11">
            <seg xml:id="i-JE6gCsmZ2ev27aE4eSDmCt">
              Herr talman! Det är mycket möjligt att det är spelbolagen som
              gör stora vinster. Var och en av dem som gör dessa stora vinster,
              även om det är två eller tre tillsammans, får dock en inkomstökning
              som är betydligt mindre beskattad än den inkomstökning som man
              kan åstadkomma genom att man ökar sin arbetsinsats. Det kan vi
              inte komma ifrån. Åtminstone enligt denna reklam som ges ut av
              spelbolagen är det väldigt många som har blivit miljonärer. Av
              de helsidesannonser där det talas om de nya miljonärerna det gångna
              året får man den uppfattningen att även väldigt många enskilda
              kunnat tillgodogöra sig dessa stora pengar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TbCGXhRaHzcfP6Xp5YQWVq">
              När det gäller finansieringen av samhälleliga åtgärder anser
              jag också att det är riktigt att spelbolagen tar sitt ansvar.
              I t. ex. USA, där man har goda kunskaper om spelberoende, kräver
              man, i och med att man tillåter dessa spelformer, att spelbolagen
              skall ställa upp och finansiera ur en fond de åtgärder som behöver
              vidtas på grund av missbruksproblem. Det är ett bra exempel på
              hur vi i Sverige borde handla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CfHmmZVqkbMiYWoTQzLs6e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-JaFRAHizk7p3fzrP3XDCnY">
            48 Svar på interpellationerna 1987/88:249, 250 och 260 om avdragsrätten
            för bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-1CCzUdTuhxvqtyPpXs8md" type="speaker">
            Anf. 22 Finansminister KJELL-OLOF FELDT:
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-283e5892963611b8-12" next="i-4Gw8F2HCTEXW1yha4A9gme">
            <seg xml:id="i-7hQEoG456erLirqntWt4GA">
              Herr talman! Bo Lundgren har i två interpellationer frågat om
              avdragsrätten för bostadsräntor och om skatten på småhus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Gw8F2HCTEXW1yha4A9gme" prev="i-283e5892963611b8-12" who="Q927466" next="i-283e5892963611b8-13">
            <seg xml:id="i-BJ2Zpbhu4FE3NU9sqoAG91">
              Agne Hansson har i en interpellation ställt frågor som rör 1990
              års allmänna fastighetstaxering.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q927466" xml:id="i-283e5892963611b8-13" prev="i-4Gw8F2HCTEXW1yha4A9gme" next="i-283e5892963611b8-14">
            <seg xml:id="i-HLZwTUH6vmYoJHpV9tLGqZ">
              Jag besvarar interpellationerna i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2YEnZceo595HsRZZvqyeCw">
              Allmän fastighetstaxering av villor har ägt rum åren 1957, 1965,
              1970, 1975 och 1981. Vid vart och ett av dessa tillfällen har
              åtgärder vidtagits för att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-023.jp2/_view"/>
          <u who="Q927466" xml:id="i-283e5892963611b8-14" prev="i-283e5892963611b8-13">
            <seg xml:id="i-Q2492tPWhKxURd7UFjB53C">
              lindra de effekter som skulle ha uppkommit om de höjda taxeringsvärdena
              Prot. 1987/88:125 fått fullt genomslag. Även inför den allmänna
              fastighetstaxering av hyreshu- 24 maj 1988
            </seg>
            <seg xml:id="i-VbKHavLRWYMHMsqG1GX16e">
              sen, som äger rum i år, har åtgärder med sådant syfte vidtagits.
              Dessa historiska fakta borde enligt min mening dämpa den oro man
              kan hysa inför 1990 års villataxering. Låt mig för tydlighets
              skull ändå upprepa vad jag svarade bl. a. Bo Lundgren redan i
              fjol, nämligen att det naturligtvis inte går att låta de höjningar
              av taxeringsvärdena, som kommer att inträffa år 1990, slå igenom
              fullt ut vid fastighetsbeskattningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-USLEwuCMqDE6ceeVjUsBjP">
              Som jag framhöll i det tidigare svaret får bedömningen av vilka
              förändringar som eventuellt behövs i fastighetsskatten ske mot
              bakgrund av den ekonomiska situationen år 1990 och av de ändringar
              som i övrigt kan komma att ske i skattesystemet. Det är därför
              för tidigt att nu ta ställning i dessa frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Rif6SBQ1LYZK826pNkEJVH">
              Samma sak gäller i stort Bo Lundgrens andra interpellation om
              avdragsrätten för bostadsräntor. En parlamentarisk kommitté, RINK,
              ser för närvarande över hela inkomstbeskattningen för fysiska
              personer, vilket Bo Lundgren bör känna till i egenskap av ledamot
              i denna kommitté. Kommittén skall enligt sina direktiv utarbeta
              förslag till en skattereform som syftar till en bredare skattebas
              med färre avdragsmöjligheter, lägre skattesatser, en mera enhetlig
              och effektiv beskattning av kapital som skall stimulera sparande
              och motverka skuldsättning samt till att få enklare regler. Ett
              betänkande från kommittén skall förhoppningsvis vara klart före
              utgången av 1988. Jag anser att man bör avvakta kommitténs förslag
              innan man diskuterar eventuella förändringar i avdragsrätten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7BtD4fqVEVdh9cgncDfaSe">
              Avslutningsvis vill jag också framhålla, att en framtida skattereform
              bör ha en sådan fördelningspolitisk utformning att den inte drabbar
              lågoch medelinkomsttagare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XNrbdcvJZBLYKbKK5CiWY1">
            Om avdragsrätten för bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering,
            m.m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Swj4om3evx1BaKFQhiVing">
            Anf. 23 BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-0" next="i-c57009d828e5c935-3">
            <seg xml:id="i-2gYJsynKQXw47M8AvFZrW6">
              Herr talman! Låt mig först tacka finansministern för svaret,
              som inte kan sägas vara särskilt upplysande. Som jag redovisar
              i min interpellation leder höjda taxeringsvärden 1990 automatiskt
              till skärpningar av såväl fastighetsskatten som den särskilda
              småhusbeskattningen. Skulle inga eller otillräckliga åtgärder
              vidtas, kan kostnadsökningen för småhusägare bli kraftig. I sitt
              svar hänvisar finansministern till förändringar av skattereglerna
              vid tidigare fastighetstaxeringar som syftade till att lindra
              de skattemässiga effekterna av höjda taxeringsvärden. BI. a. hänvisar
              han till att åtgärder med sådant syfte vidtagits inför den allmänna
              fastighetstaxering av hyreshus som äger rum i år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S2UeKrYHdJNrQ9RT3xiUji">
              Låt mig då påminna finansministern om att det förslag han på
              regeringens vägnar lämnade till riksdagen innebar att fastighetsskatten
              skulle skärpas för såväl hyreshus som småhus. Det skulle i sin
              tur ha lett till ökade boendekostnader. Det var oppositionen i
              riksdagen som tvingade fram ett riksdagsbeslut som innebar oförändrat
              skatteuttag. Om man skall ta hänsyn till detta exempel — som finansministern
              själv nu hänvisar till — finns det all anledning att hysa oro
              för vad ett fortsatt socialdemokratiskt regeringsinnehav skulle
              innebära.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6tiWGVTZ8fQpMrSXLxfjYz">
              Finansministern säger nu att de höjningar av taxeringsvärdena
              som sker
            </seg>
            <seg xml:id="i-T3vPuGvhDi7F9rFm2GZ2m4">
              1990 inte skall få slå igenom fullt ut vid fastighetsoch småhusbeskattningen.
              =
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BH3dprmVkcTUXpFWatuipc">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-84gR8upbqvd48hBEPKhWGG">
            Om avdragsrätten för
          </note>
          <note xml:id="i-7GsHKQkzoHv91fEEZAXQaU">
            bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-Xo46LrMUsCz2SwyqScEbcp">
            24
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-3" prev="i-c57009d828e5c935-0" next="i-c57009d828e5c935-4">
            <seg xml:id="i-QwZaJYXvgqsTJPJNigkt1B">
              Man kan alltså dra slutsatsen att det kommer att bli skatteskärpningar,
              men hur stora de skall bli vill finansministern inte ge svar på.
              Låt mig därför upprepa den fråga som jag ställde i interpellationen:
              Är finansministern beredd att vidta sådana justeringar av skattereglerna
              att kapitalkostnadsutvecklingen för småhus inte överstiger den
              för hyreshus?
            </seg>
            <seg xml:id="i-V1wxwjSbcRLbsy6CaWqV1z">
              Vad så avser mina frågor om ytterligare avdragsbegränsningar,
              lämnar finansministern inte några som helst besked. Han hänvisar
              bara till den utredning som tidigast någon gång kring årsskiftet
              1988-1989 skall lägga fram förslag om reformering av inkomstskattesystemet,
              ett förslag som alltså kommer efter valet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WNFw7Eh7pPCywMktAf1J31">
              Det kanske också förtjänar att påpekas att utredningen har socialdemokratisk
              majoritet och leds av finansministerns egen statssekreterare.
              Tanken är att utredningen skall börja fatta beslut i höst, efter
              valet. Men nog diskuterar väl ändå finansministern och statssekreteraren
              med varandra någon gång om ungefär vilken inriktning som besluten
              skall få? Ni är väl inte helt ovetande om vad ni faktiskt vill
              på skatteområdet?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Vk3S7vyVTAC9GigHnbRXxN">
              En fungerande demokrati kräver att väljarna får besked av partierna
              före val om var dessa står i viktiga frågor. Vi moderater ger
              ett klart besked: Vi kommer inte att medverka till en begränsning
              av avdragsrätten för bostadsräntor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EAtYrWjGwdqe81B96oPnBL">
              Den nuvarande regeringen försöker i denna fråga, liksom i så
              många andra, att undvika att ge besked om ens huvudinriktningen
              för den politik man avser föra om man till äventyrs skulle få
              väljarnas förtroende i höstens val. Så var det också 1985 — jag
              kan ge ett exempel. Då kritiserade socialdemokraterna oss moderater
              för förslag om en begränsad neddragning av statsbidraget till
              kommunerna. Men utan att redovisa det före valet har man sedan
              själv genomfört fyra gånger så stora neddragningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BEXmvCpwuAvuDiCF94NNCc">
              Eftersom socialdemokraterna vägrar att ge väljarna ett ärligt
              besked, måste man på annat sätt sluta sig till vad de vill åstadkomma.
              I en tidningsintervju den 30 april förra året klargjorde finansministern
              att en av huvudfrågorna för den inkomstskatteutredning som han
              hänvisar till är att föreslå begränsningar av ränteavdragsrätten.
              Att detta kommer att leda till ett prisfall på småhus och bostadsrätter
              framgår klart av intervjun med finansministern. Hans egen slutsats
              blir: ”Jag skulle inte köpa min villa i dag.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-HReXLjQweSmhPQYoEBdTVW">
              Också av de direktiv som finansministern har gett till inkomstskatteutredningen
              framgår att avdragsrätten skall begränsas och att bostadsräntorna
              inte skall särbehandlas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HBjUCdjHkJuzh2BQPp22Sw">
              En avdragsbegränsning av det slag som skisserats i finansministerns
              s. k. idéskiss och i direktiven till inkomstskatteutredningen
              skulle leda till kraftiga kostnadsökningar för flertalet av dem
              som bor i småhus eller bostadsrätt. Det kan komma att röra sig
              om flera hundra kronor i månaden. En given följd av detta blir
              ett prisfall på småhus och bostadsrätter — ju kraftigare avdragsbegränsning,
              desto större prisfall. En halvering av avdragsrätten, som alldeles
              uppenbart har diskuterats, skulle med största sannolikhet innebära
              ett prisfall på ca 30 20. Särskilt hårt skulle sådana hushåll
              drabbas som har skaffat sin bostad kort tid innan en ytterligare
              begränsning genomförs och som säljer strax därefter, kanske tvingade
              därtill. Intresset för att spara till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-025.jp2/_view"/>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-4" prev="i-c57009d828e5c935-3">
            <seg xml:id="i-3pvD4AyyHiXgm1dAvPwjLJ">
              och i en egen bostad kommer också att minska, vilket påverkar
              samhällseko- Prot. 1987/88:125 nomin negativt. 24 maj 1988 Det
              är, herr talman, oanständigt att inte ge väljarna besked om den
            </seg>
            <seg xml:id="i-UNvGehP9bFEYmyrEgKBbbX">
              nuvarande regeringens inställning i en för många hushåll så viktig
              fråga som Og GvCregsraren Er Ö Ä i EE FRIN bostadsräntor, 1990
              års rätten att göra avdrag för bostadsräntor. Jag vill därför
              än en gång ge d 5 SE N me fastighetstaxering, finansministern
              chansen att upplysa både mig, kammaren och väljarna om ER
            </seg>
            <seg xml:id="i-JTdxW5p2idF52jrtqYLjpi">
              regeringen är beredd att genomföra ytterligare begränsningar
              av avdragsrätten för bostadsräntor under den kommande mandatperioden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-T5ykLLudVzHwfLE4rpwmKh">
            Anf. 24 AGNE HANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4692974" xml:id="i-036fc9b83cfa00ca-0" next="i-036fc9b83cfa00ca-3">
            <seg xml:id="i-RUVozsrYdpkm4HewgoJ3iu">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret, även om det, som
              Bo Lundgren sade, inte bar mycket av substans i sig. Det är ett
              av de kanske tunnaste svar som jag har sett levereras under detta
              riksmöte. På sätt och vis är ju också detta ett svar. Vänta och
              se, är finansministerns tema.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R5rmSfbjeiXWWE4irv4pZa">
              Finansministern säger att åtgärder för att lindra skatteeffekterna
              av höjda taxeringsvärden har vidtagits i samband med varje fastighetstaxering
              sedan 1957. Denna beskrivning av historien är ju inte särskilt
              mycket att luta sig emot. Som framgick av vad Bo Lundgren här
              sade är det ju inte särskilt många som blir lugnade av ett sådant
              besked.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EfmsP7NH1UUEeCfbNFA9LW">
              I grund och botten var det ett yttrande från bostadsutskottet
              till skatteutskottet som var anledningen till att regeringens
              dåvarande förslag justerades. Detta yttrande förde ju skatteutskottet
              vidare till kammaren, som sedan beslutade i enlighet med vad som
              där hade anförts. I propositionen hette det att taxeringsvärdena
              skulle få slå igenom i form av höjd fastighetsskatt. Men för att
              få en mer rimlig fördelning av skattehöjningen för hyreshus föreslogs
              att småhusen också skulle få bära en del av denna höjning, trots
              att taxeringsvärdena för småhus då inte var under omprövning.
              Det var vad finansministern och regeringen ansåg vid detta tillfälle.
              Frågan är om finansministern nu har ändrat åsikt. Att få svar
              på den frågan saknar inte intresse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6Y6z26DSioHu4p9auQv8ow">
              Vi borde nu åtminstone kunna få besked från finansministern om
              han har övergett tanken på den metod för skattehöjning som han
              då ville använda. Denna metod leder nämligen till en ständig skatteskärpning,
              t.o.m. när taxeringsvärdena inte är under omprövning. Kommer t.
              ex. hyreshusen att nu också få en skatteskärpning, när småhusen
              får det?
            </seg>
            <seg xml:id="i-MK2JoLQxt3tYiwmt8wzmXV">
              Om finansministern redan förra året var ute efter en skatteskärpning
              beträffande småhusen — och det utan att taxeringsvärdena var under
              omprövning — vad är det då, finansministern, som säger att denna
              höjning inte kommer nu, när taxeringsvärdena skall justeras? Såvitt
              jag uppfattar det, finns det inget som hindrar detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ReE3shaVZ7uWg86coDCNGa">
              Det är inte konstigt att småhusägarna med detta som facit i hand
              oroar sig över framtiden. Den historiebeskrivning som finansministern
              i svaret lutar sig emot — och de delar som han utelämnar — ger
              ju klara besked: Det kommer en skatteskärpning, och det blir i
              första hand barnfamiljerna som drabbas. Om inte detta skall bli
              det bestående intrycket av denna debatt måste finansministern
              ge klarare besked.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NtWMdM7qULGknUjVakJtUw">
              Jag vill fråga: Är det verkligen rättvist att det i första hand
              skall vara barnfamiljerna som får betala den tredje vägens politik,
              en politik som 25
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RZVAdMd2vk7CUpnGrxUemZ">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-59fFzo5ThACXSBnSw6GjJ4">
            Om avdragsrätten för
          </note>
          <note xml:id="i-PrvM6YffNMb7wCzvzKJ5N9">
            bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering, m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-C1a4X9KvzLgYMS2bhFmNcz">
            26
          </note>
          <u who="Q4692974" xml:id="i-036fc9b83cfa00ca-3" prev="i-036fc9b83cfa00ca-0">
            <seg xml:id="i-nsZxmjZWfDtrXAEP2okJS">
              innebär att fastighetspriserna rakar i höjden på grund av att
              vissa har gjort sig snabba vinster och därför kan betala nästan
              vad som helst för en villa, samtidigt som bostadsbristen ökar?
              Är det barnfamiljerna som skall betala den politik som har gett
              stora vinster till vissa och inneburit bostadsbrist för många?
              Om så inte skall bli fallet, måste ju regeringen ge besked om
              vad man vill göra för att förhindra detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Au5gFwWhDjRuXZBN494Z5W">
              Vidare: Hur stor kommer skattehöjningen för småhus att bli, och
              vad innebär uttrycket ”inte fullt ut”?
            </seg>
            <seg xml:id="i-F9Gk9ARRBivmB7dZ4L9f5V">
              Låt mig, herr talman, i detta sammanhang ta upp en aktuell fråga
              som berör en speciell grupp av fastighetsägare, de permanentboende
              i vissa attraktiva fritidsoch turistområden. Priserna på fastigheter
              i populära fritidsområden stiger nu raketartat. Smögen på västkusten
              är ett sådant exempel. Jag skulle kunna ta flera exempel från
              mitt eget län, från Öland eller från min egen kommun Västervik
              i Tjusts skärgård.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CrF9BsrR7vFxGrH9n1nmbW">
              Skall de permanentboende drivas från sina egna hem, därför att
              regeringen inte är beredd att justera i fastighetstaxeringsreglerna?
              Det blir ju följden, om de permanentboende fastighetsägarna inte
              klarar de höjda kostnader som de får vidkännas på grund av att
              taxeringsvärdena stiger, vilket i sin tur är en följd av att penningstarka
              personer utifrån driver upp priserna när en fastighet utbjuds
              till försäljning. Är finansministern beredd att hjälpa dessa fastighetsägare
              att få bo kvar genom att t. ex. införa lägesavdrag eller på annat
              sätt skydda dem i den nu förestående taxeringsöversynen? Oron
              är verkligen stor — det kan jag försäkra. Det är viktigt och nödvändigt
              med mer besked än vad vi här har fått.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ub3Xq15A3LBPpGzSMKATBi">
            Anf. 25 KJELL JOHANSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q5886806" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-0" next="i-a3b03d43d55e7984-1">
            <seg xml:id="i-KvA9zLFCwfQhFoAKEqo3wP">
              Herr talman! Jag har vid samtal med mina kolleger här i riksdagen
              under de senaste veckorna kunnat konstatera att oron inför 1990
              års fastighetstaxering av småhus ökar. Denna oro manifesteras
              i ett ökat antal frågor till våra länsexpeditioner, på möten och
              vid samtal med enskilda skattebetalare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U3QLxjnMQsogF4ZeGbyUPQ">
              I regeringens proposition 164 om vissa frågor inför den allmänna
              fastighetstaxeringen 1990, som vi skall behandla här i kammaren
              i morgon, nämns inte med ett enda ord hur utfallet av taxeringen
              i form av ökad skattebelastning på landets småhusägare kommer
              att bli. Det hade, menar jag, varit på sin plats med ett avsnitt
              i propositionen angående åtgärder med anledning av de mycket kraftiga
              skatteskärpningar som blir fallet, om inte justeringar görs iskatteskalorna
              och i skattebestämmelserna. Vi i folkpartiet har tillsammans med
              de andra borgerliga partiernas företrädare i utskottet reserverat
              oss vid behandlingen av propositionen och begärt förslag om sådana
              ändringar i skattereglerna att de kraftiga skatteskärpningar som
              kan bli följden av 1990 års allmänna fastighetstaxering av småhus
              kan motverkas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C44NS8dCT4pZxLV9GtxARS">
              Finansministern svarar nu: ”Allmän fastighetstaxering av villor
              har ägt rum åren 1957, 1965, 1970, 1975 och 1981. Vid vart och
              ett av dessa tillfällen har åtgärder vidtagits för att lindra
              de effekter som skulle ha inträffat om de höjda taxeringsvärdena
              fått fullt genomslag.” Vidare säger finansministern: ”Dessa historiska
              fakta borde enligt min mening dämpa den oro man kan hysa inför
              1990 års villataxering.” Han nämnde också, vilket tidigare talare
              har varit inne på, hyreshusen. Frågan huruvida den processen i
              riksdagen kan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-027.jp2/_view"/>
          <u who="Q5886806" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-1" prev="i-a3b03d43d55e7984-0" next="i-5PesqvN6pYD6RY9RY8mze6">
            <seg xml:id="i-3Cc3AqkSkysN8mPef4mCv4">
              lugna någon lämnar jag därhän. I den här kammaren är det nog
              bara Prot. 1987/88:125 finansministern som tror det. Förhållandet
              på skattesidan är faktiskt inte 24 maj 1988
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5PesqvN6pYD6RY9RY8mze6" prev="i-a3b03d43d55e7984-1" who="Q5886806" next="i-a3b03d43d55e7984-2">
            <seg xml:id="i-WMpUus2yAYiCoWHeRmvArG">
              likadant i dag som det var 1957 och 1965 — ja, inte ens som det
              var 1981. sn Om avdragsrätten för
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5886806" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-2" prev="i-5PesqvN6pYD6RY9RY8mze6">
            <seg xml:id="i-PivRPD5NihnSk2sEx7M27Z">
              Ni socialdemokrater har skärpt beskattningen avsevärt under den
              korta :E AR bt RA KR bostadsräntor, 1990 års historiska process
              som finansministern hänvisar till. Förmögenhetsbeskattfösligh
              « ningen har höjts, så att något som man kan kalla vanligt normalt
              villaboende KY RTAeTtA; m.m.
            </seg>
            <seg xml:id="i-wAZU9PGi2nFrKy5ZApkeS">
              utan några större extravaganser nu riskerar att bli förmögenhetsbeskattat,
              omingenting görs. Den progressiva schablonregeln har införts under
              den här perioden. På boendet i småhus har regeringen lagt en fastighetsskatt
              av alldeles speciell dimension, en fastighetsskatt som är totalt
              i avsaknad av alla fördelningspolitiska inslag, eftersom den utgår
              oavsett vilken inkomst, vilken förmögenhet och vilken försörjningsbörda
              den skattskyldige har. Visst finns det skäl för oro efter en sådan
              okänslighet från socialdemokratins sida. Denna oro borde finansministern
              ta på allvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P3KJLSCmVAi1jc6ukEdQPH">
              Jag tycker att finansministern på nytt skall äntra talarstolen
              och prestera ett något bättre besked än det i mitt tycke litet
              liknöjda besked som gavs i det redan lämnade svaret. Finansministern
              hänvisade där till ett tidigare svar, i vilket nämndes att det
              eventuellt behövs förändringar i fastighetsskatten. Jag anser
              att det är på sin plats att förtydliga detta. Inte kan det vara
              så att det ”eventuellt” behövs förändringar, att det eventuellt
              skulle kunna tänkas att det inte blir några förändringar i fastighetsbeskattningen!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-En9Uc478hEUi2iwEkhpESo" type="speaker">
            Anf. 26 Finansminister KJELL-OLOF FELDT:
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-3" next="i-a3b03d43d55e7984-5">
            <seg xml:id="i-CpzpgPoyCkeEYVc8FJiiKq">
              Herr talman! Jag tycker att Bo Lundgren har en något märklig
              inställning till den parlamentariska demokratin.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cnaq9ezQ2dWuJrVj1ZJdHL">
              För något år sedan samlade jag riksdagspartierna till en överläggning
              om hur vi skulle hantera utredningar kring skattereformer. Vi
              blev då överens, samtliga fem riksdagspartier, om att frågan om
              en reformering av inkomstskattesystemet skulle utredas i en parlamentariskt
              sammansatt kommitté, med samtliga partier representerade. Bo Lundgren
              är en av ledamöterna i kommittén. Denna utredning gavs direktiv
              som ger den möjlighet att göra en grundläggande reform av inkomstbeskattningen
              i en rad avseenden. Utredningen arbetar för fullt, och i varje
              fall enligt den tidsplan som finns angiven skall den försöka bli
              färdig före årsskiftet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-T1cFSvf7jdiS9gUwtSSJ7Y">
              Nu begär Bo Lundgren av mig att jag här i riksdagen skall tala
              om för utredningen till vilket resultat den skall komma. Jag kan
              tänka mig att sådana krav kan framställas mot en medlem av regeringen
              då det handlar om tekniska utredningar. Men när det gäller en
              utredning där riksdagspartierna är med, där ni själva har godtagit
              det här sättet att arbeta på, för att se om det går att nå en
              bred lösning då det gäller frågan om skattesystemets framtida
              utformning, tycker jag att det är alldeles orimligt att kräva,
              eller att ens antyda, att regeringen skulle gå in och tala om
              för kommittén och dess ledamöter till vilket resultat kommittén
              skall komma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FxFjtyGZqs7wDAEdbqEDPp">
              När Bo Lundgren med sådant moraliskt patos och med en viss självrättfärdighet
              hävdar att moderaterna är det finaste partiet av alla, därför
              att man tänker slå vakt om en oinskränkt avdragsrätt för underskott
              i förvärvskälla och därmed också för ränteavdrag, så frågar jag
              mig: Vad betyder det då att andra partier, t. ex. det som Kjell
              Johansson tillhör, i dag liksom tidigare 27
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q7iLxJkPN3EMo8ZWKA997f">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-HiVosVfgvyqxwDdR551JgW">
            Om avdragsrätten för bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering,
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-2QRXyNkgScH8WuBYjy6wzq">
            28
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-5" prev="i-a3b03d43d55e7984-3" next="i-a3b03d43d55e7984-6">
            <seg xml:id="i-Y8dLh2PvP4cAGzEAgohrb3">
              hävdar att om det görs långtgående sänkningar av skattesatserna
              bör detta också kunna påverka avdragsrätten?
            </seg>
            <seg xml:id="i-VHsARzySpgPJfc9D5Ezvwu">
              Bo Lundgren hävdar att jag är moraliskt förtappad som inte nu
              talar om exakt vilka konsekvenserna blir, både av sänkta skatteskalor
              och av eventuellt ändrade avdragsregler. Varför ställer han inte
              det kravet på folkpartiet? Det vore större anledning att göra
              så, eftersom ni har vissa planer, såvitt jag förstår, på att försöka
              regera tillsammans om några månader.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P6a4MrB9Ky67AHc421obrm">
              Herr talman! Det är alltså ganska meningslöst för en regering
              att tillsammans med oppositionen försöka utarbeta förslag i parlamentariska
              kommittéer om ledamöterna i en kommitté sedan kräver att kommittén
              skall ges respass och finansministern ensam skall ta ställning
              till hur skattereformen skall utformas. Jag förstår uppriktigt
              sagt inte varför Bo Lundgren sitter kvar i den här kommittén.
              Det är lika bra att fortsätta att spela solo på sin egen kvist
              och inte behöva ta hänsyn till någon annan. Jag antar att det
              ingår i moderaternas valstrategi att göra sådana här framträdanden
              gång på gång medan utredningsarbetet pågår.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q4MUT2gCeDAMoSvmw7YJyU">
              När det sedan gäller fastighetstaxeringen är det ju litet hjärtnupet
              att tala om alla de stackars människor som skuldsätter sig när
              de köper villor i ett läge då villapriserna stiger i en takt som
              aldrig förut. Det är alltså rekord såvitt gäller villaprisernas
              uppgång. Jag förstår inte hur man som den värsta faran för människorna
              i Sverige kan utmåla att villapriserna i framtiden inte skulle
              stiga lika mycket. Det stora problemet för rader av bostadssökande
              i dag är ju i stället att priserna på villor och bostadsrätter
              har rakat i höjden till nivåer som jag egentligen betraktar som
              orimliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7tA4RikNT8SpGRhQp4A9A6">
              Det är faktiskt inte så som Agne Hansson säger att det bara är
              några som har tjänat pengar som köper dyra villor. Tyvärr är det
              människor i ganska normala inkomstlägen som tvingas betala dessa
              våldsamt höga priser och skuldsätta sig upp över öronen för att
              klara av det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6vMeXYPxMUnVm1wRcDAFGf">
              Ett led i en skattereform borde rimligen vara att inte ytterligare
              jaga på villapriserna. Jag kan försäkra Agne Hansson att följer
              centerpartiet moderaterna och ytterligare utvidgar avdragsrätten
              för räntor, betyder det att mäklare och andra i ännu större utsträckning
              mer kan göra upp glädjekalkyler och få folk att tro att det inte
              kostar någonting alls att skuldsätta sig. En ytterligare press
              uppåt på priserna blir följden, därför att folk då betalar långt
              utöver vad fastigheterna egentligen är värda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AVygghS63daZejFYbMbTiE">
              Nu kräver man även här att jag skall ge besked om hur schablonbeskattningen
              och fastighetsbeskattningen skall vara utformade efter 1990.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TMq7bSYkNHJnW5WQkg4PWq">
              För det första: Schablonbeskattningen ingår i skattereformen,
              och det är alldeles omöjligt för mig att ens säga om den kommer
              att vara kvar efter 1990. Om manistället genomför en reform av
              kapitalbeskattningen på det sätt som uppenbarligen diskuteras
              i kommittén och som bl. a. folkpartiet har gjort sig till talesman
              för, så försvinner schablonbeskattningen. Det går inte för mig
              att säga hur det kommer att se ut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dfq91JhYLzLAoYbcpv6jVH">
              För det andra: Om det är så att ni i oppositionen i dag vet exakt
              hur det här borde utformas, varför lägger ni då inte själva fram
              förslag om det? Ni har ju lagt fram förslag om skatteskalor långt
              in på 1990-talet. Om ni i oppositionen vet hur ni skall avvärja
              effekterna av fastighetstaxeringen när det gäller de
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-029.jp2/_view"/>
          <u who="Q927466" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-6" prev="i-a3b03d43d55e7984-5" next="i-a3b03d43d55e7984-7">
            <seg xml:id="i-QjnFwaT5jFpux6wcPJcehP">
              boendes skatteförhållanden, varför begär ni då förslag från regeringen?
              Prot. 1987/88:125 Varför lägger ni inte fram era egna förslag,
              om ni redan vet hur det här skulle 24 maj 1988 kunna tänkas fungera?
            </seg>
            <seg xml:id="i-ReVdb9n8yC2Zr6Wbu5752p">
              Slutligen, herr talman: Att begära att jag nu skulle garantera
              att KS Aas fastighetstaxeringen inte i något avseende slår igenom
              på skattebetalningen SRS ärdor 2990, år för dem som äger fastigheter
              är ett orimligt krav. Jag har sagt att vi skall fastighetstaxering,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3qtyFcZ6KX5hKZouptzKjW">
            m.m.
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-7" prev="i-a3b03d43d55e7984-6">
            <seg xml:id="i-168NDkjtJ9eQWxzsCh6xpQ">
              försöka dämpa och mildra verkningarna, men att ställa ut exakta
              löften om dem går inte när så många faktorer fortfarande är okända.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GZHhu49H5gjFzqHxzCkkQV">
            Anf. 27 BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-5" next="i-c57009d828e5c935-7">
            <seg xml:id="i-F1poJuj5kpe4bmk1zMeE36">
              Herr talman! I den utredning som nu är tillsatt skall naturligtvis
              partiernas ledamöter arbeta utgående från den viljeinriktning
              resp. parti har. Vi har redovisat vårt förslag till skattereform.
              Det vi kan göra i utredningen är att försöka få in ytterligare
              underlag för hur man tekniskt skall lösa utformningen av de förslag
              vi har lagt i ett stort sammanhang. Folkpartiet har också lagt
              fram ett relativt långsiktigt förslag till skattereform.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XfNzY46oEvTk4YZvra8aEZ">
              Det finansministern har presterat är en idéskiss, utan resonemang
              om en totalfinansiering — som ju alltid har varit finansministerns
              älsklingstema när det gäller utformningen av en skattereform.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D83s2qF9CocWvXJ9aoiCem">
              Det jag efterfrågar inför ett val har inte med det tekniska utredningsarbetet
              att göra utan gäller vilken inriktning finansministern, den nuvarande
              regeringen och det socialdemokratiska partiet har då det gäller
              några för människorna avgörande skattefrågor. Nog är det väl ändå
              så att man funderar kring frågorna — antydningarna har ju kommit
              tätt från socialdemokraterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FDpBJHG1bhAapzsi3NX8bF">
              Det är alldeles uppenbart att om man begränsar avdragsrätten
              för bostadsräntor, kommer det att leda till kostnadshöjningar
              för dem som betalar sådana räntor, och det gäller framför allt
              småhusägare och bostadsrättsinnehavare. Det ger också den effekten
              att prisnivån faller; detta har faktiskt finansministern själv
              här vidimerat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FFSDrXeUGUPvx8Bzh322Uo">
              Detta är så viktigt för de enskilda hushållens ekonomi att man
              borde kunna begära av socialdemokratin att få ett svar. Vi vet
              att det, oavsett vilken regering som sitter efter valet i höst,
              kommer en stor skattereform, kanske mer genomgripande än någon
              gång tidigare i Sveriges historia, och då måste ju väljarna veta
              litet grand om vad de skall rösta på i höstens val.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UAiRNck4R7r32BXqQm9WVp">
              Finansministern har ju, åtminstone tidigare, varit ute och talat
              om effekterna av en skattereform och vad han önskar. I den av
              mig tidigare nämnda tidningsartikeln säger han: ”Någon gång måste
              ju detta hända, att man måste sätta ned priserna på villorna.
              Jag tycker inte att våran kåk är värd en miljon.” Nej, det är
              möjligt, men för den människa som tvingas köpa sin bostad och
              sedan råkar ut för en avdragsbegränsning, och kanske tvingas flytta,
              kan det faktiskt bli en personlig ekonomisk katastrof. Det är
              just därför som vi tycker att man borde ge de människorna ett
              svar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5dk6MD1UGLdfSqEJsB96QA">
              Hur blir det — är socialdemokraterna beredda att genomföra ytterligare
              begränsningar av avdragsrätten för bostadsräntor, det som är av
              största intresse i det här sammanhanget?
            </seg>
            <seg xml:id="i-2yMpLioSWmQukPe1kXD5yq">
              Sedan ställde jag frågan om fastighetstaxeringen på följande
              vis: Är regeringen beredd att lägga fram förslag som innebär att
              småhusens 29
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CfvLwG7GBxCijDmp15mFiS">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-9g7tzoQ3hPJDgk4Ldn6hSP">
            Om avdragsrätten för bostadsräntor, 1990 års fastighetstaxering,
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-4wFid8PAhPXVmZRqBhd4Nw">
            30
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-7" prev="i-c57009d828e5c935-5">
            <seg xml:id="i-SYvL4ih4JLRDTh4fLhagRm">
              kapitalkostnadsutveckling inte överstiger den som gäller hyreshusen?
              Det innebär en viss uppjustering av kapitalkostnaderna, men inte
              i snabbare takt. Den frågan borde finansministern kunna svara
              på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5onbKHeqdmR28wPQ21KgGj">
            Anf. 28 AGNE HANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4692974" xml:id="i-036fc9b83cfa00ca-4">
            <seg xml:id="i-7XrhY5EnQu4H2aZYLqHgmv">
              Herr talman! Det finns en rad faktorer som just nu är föremål
              för debatt och som kommer att påverka småhusägarnas kostnadssituation
              i framtiden. Det är självklart att dessa därför är oroliga. Resultatet
              av inkomstskatteutredningen är en sådan faktor. Men inte minst
              den nu aktuella taxeringsreformen har en väldigt stor betydelse
              när det gäller småhusägarnas kostnader. Det gäller inte de människor
              som just nu kanske tvingas skuldsätta sig väldigt mycket till
              följd av att taxeringsvärdena stiger. Nej, det är framför allt
              fråga om de människor som t. ex. bor i koncentrationsområden —
              alltså områden där den tredje vägens politik har frammanat ett
              koncentrationsboende — och som får radikalt ökade boendekostnader,
              trots att de själva inte förändrar sin boendesituation. De ökade
              kostnaderna beror t. ex. på att grannen säljer sitt hus. Skall
              verkligen, finansministern, dessa människor, som alltså själva
              inte förändrar sin boendesituation, behöva bära kostnaderna för
              den tredje vägens koncentrationspolitik i och med att kostnaderna
              över huvud taget automatiskt stiger?
            </seg>
            <seg xml:id="i-YAWLFeAxELt74DpetvhUwD">
              Detta är vad jag i första hand avsåg med min fråga. Det är inte
              nödvändigt att gå in på några detaljer för att ge ett svar på
              den frågan. Däremot är det definitivt helt nödvändigt att ge ett
              klarare besked om huruvida man är beredd att ta hänsyn till dessa
              saker och således vill göra de justeringar som måste ske för att
              undvika att taxeringsvärdena får fullt genomslag. Det skulle ju
              annars bli enorma effekter — helt oförskyllt — för de flesta människor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PjcMjqcPtWKubW1vVdsgZV">
              Vad är det egentligen, finansministern, som säger att marknadsprisförändringarna
              och förändrade taxeringsvärden automatiskt måste innebära ett
              ökat skattetryck?
            </seg>
            <seg xml:id="i-LeiZxUydmaa75QHpJ4WZmf">
              Så till min andra fråga: Kommer den metod som tillämpades i samband
              med förra årets proposition när det gäller hyrestaxeringen att
              tillämpas även nästa gång detta blir aktuellt? Det skulle ju innebära
              att även hyreshusen får en taxeringshöjning och att hyrorna därmed
              stiger. Ingenting sägs i propositionen om den saken och ingenting
              har sagts i svaren på de olika frågorna. Ett klarare besked borde
              alltså kunna ges.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J3387n6GjwJWmPDdfW9EQL">
            Anf. 29 KJELL JOHANSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q5886806" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-8" next="i-a3b03d43d55e7984-9">
            <seg xml:id="i-CZgLERgx3Y6Un4vqdPKU8r">
              Herr talman! Finansministern undrade varför Bo Lundgren inte
              frågade hur vi i folkpartiet ställer oss till avdragsbegränsningar
              och till den långsiktiga skattepolitiken. Jag tror att anledningen
              till att Bo Lundgren inte har ställt den frågan till oss — det
              framgick också i viss mån av vad Bo Lundgren här sade — är att
              vi för länge sedan har givit så klara besked både om den långsiktiga
              och om den kortsiktiga skattepolitiken att det inte behöver råda
              något tvivel på den här punkten. Däremot efterlyser jag likartade
              besked från socialdemokraterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8s8433CwkSn6w5xVvizvbs">
              Jag begärde inga orimliga deklarationer från finansministerns
              sida i mitt inlägg. Jag begärde bara att finansministern skulle
              ta tillbaka den reservation isvaret som kom strax efter det att
              han hade sagt ”att det naturligtvis inte går
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-031.jp2/_view"/>
          <u who="Q5886806" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-9" prev="i-a3b03d43d55e7984-8">
            <seg xml:id="i-CvxAN23P9XAApByCdR1BqX">
              att låta de höjningar av taxeringsvärdena som kommer att inträffa
              år 1990 slå igenom fullt ut vid fastighetsbeskattningen”. Jag
              menar alltså att finansministern kunde ta tillbaka det som han
              sade om att det ”eventuellt” behövs förändringar i fastighetsskatten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6Npig72DncJ8f49HbLvorK">
              Det går väl ändå att i dag konstatera att det måste till förändringar
              i fråga om denna skatt, som dels är fördelningspolitiskt orimlig
              — den slår ju så hårt mot villaägarna—, dels kommer att bli betungande
              om den får gälla ograverad för de nya taxeringsvärdena. Jag tycker
              således att ordet ”eventuellt” kan raderas bort, herr finansminister!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4X3F5DHrZZnNxdtFm1isc4">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-4dD6JWNx8VaYguVcbUnsY3">
            58 Svar på interpellation 1987/88:252 om kommunalskatten
          </note>
          <note xml:id="i-QLDsGtciCbyC4CWeBJKQQc" type="speaker">
            Anf. 30 Finansminister KJELL-OLOF FELDT:
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-SipoZ3marrXAQCiy2mnUmf" next="i-a3b03d43d55e7984-10">
            <seg xml:id="i-AwfisPriYdqL8pbGXBYHkv">
              Herr talman! Hans-Eric Andersson har ställt följande frågor till
              mig:
            </seg>
          </u>
          <u who="Q927466" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-10" prev="i-SipoZ3marrXAQCiy2mnUmf" next="i-a3b03d43d55e7984-14">
            <seg xml:id="i-Sh6nuGL7MmTGoitb4BTaE8">
              1. Anser finansministern att årets skatteutjämningsbeslut tillgodoser
              de krav på rättvisa som han själv ställde i september 1987?
            </seg>
            <seg xml:id="i-9KEU1MvgG8k2kVFtyPkQev">
              2. Om inte, anser finansministern att vi behöver en grundläggande
              kommunalskattereform?
            </seg>
            <seg xml:id="i-MCDusdadTM2dGSdo7uPpLo">
              3. Om svaret på fråga 2 är nej — hur länge kan det nuvarande
              systemet behållas?
            </seg>
            <seg xml:id="i-yQ7HCcL5q9DsLrVfAN62D">
              4. Om svaret på fråga 2 är ja — när kommer ett reformeringsarbete
              för vårt system att finansiera den kommunala verksamheten att
              inledas?
            </seg>
            <seg xml:id="i-R8bKcC6YmjBYAdeDznCLwn">
              Genom det skatteutjämningssystem som funnits sedan mitten av
              1960-talet har staten verkat för att jämna ut skillnaderna i ekonomiska
              förutsättningar mellan kommunerna. Systemet har setts över med
              jämna mellanrum. Det förslag till ändringar i skatteutjämningssystemet
              som regeringen lade fram i årets budgetproposition och som riksdagen
              efter några justeringar antog den 29 april 1988 föregicks av en
              utredning av skatteutjämningskommittén.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QSd3q2hYHp69kTdEhmhst5">
              Befolkningsutvecklingen under 1980-talet och omvandlingar inom
              näringsstrukturen ledde till andra ekonomiska förutsättningar
              än de som det gamla skatteutjämningssystemet byggde på. Som en
              följd av detta ökade utdebiteringsskillnaderna kraftigt mellan
              Norrland, inkl. Bergslagen, och övriga landet. Den omfördelning
              av skatteutjämningsbidragen till förmån för norra delen av landet,
              Bergslagen och några andra områden som det nya systemet innebär
              bör leda till att dessa utdebiteringsskillnader jämnas ut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MgqVWFXmhGGReabAUPDPCT">
              I motsats till Hans-Eric Andersson anser jag att det nya systemet
              nu ger en rimlig rättvisa mellan kommunerna. Förutsättningarna
              ändras emellertid fortlöpande. Det är därför nödvändigt att bevaka
              utvecklingen och göra de ändringar i systemet som utvecklingen
              ger anledning till. Systemet måste därför även i fortsättningen
              ses över med vissa intervaller.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JrRa4ZCWNzjvfRCyTgUK2d">
              Hans-Eric Andersson framhåller att endast skillnader i kommunal
              verksamhet skall ge anledning till utdebiteringsskillnader. Avsikten
              med skatteutjämningssystemet är i princip detsamma. Jag vill erinra
              om att åldersfak-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ThSvZgxga4t5KHvFXiAnFL">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-DfD1WfUjvE6RJ91VKbMieJ">
            Om kommunalskatten
          </note>
          <note xml:id="i-5tQsCLLxf3Y7ShmrRHBhAa">
            31
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T7vHw5M8Ku3icyRhniXdFg">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-45x2TMR6h7MZLduJYUnTkM">
            Om kommunalskatten
          </note>
          <note xml:id="i-JHDxvvQxe5xcdkQveXAzBX">
            32
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-a3b03d43d55e7984-14" prev="i-a3b03d43d55e7984-10">
            <seg xml:id="i-Eo1SeJRfnJsEDww6exma5N">
              torn i systemet, med delvis undantag för barnomsorgsverksamheten,
              är uppbyggd så att kommunens egen servicenivå inte får någon betydelse
              för bidraget. Bidraget för exempelvis grundskolan baseras således
              enbart på det relativa antalet barn i åldrarna 7-15 år, bidraget
              för äldreomsorg på det relativa antalet personer i åldern 65 år
              och däröver, osv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XSMCUuNkWzPQqPrSUibtNt">
              Enligt Hans-Eric Anderssons mening verkar kommunalskatten åtminstone
              i vissa regioner i segregerande riktning. Jag förmodar att Hans-Eric
              Andersson i första hand åsyftar Stockholmsområdet, där utdebiteringsskillnaderna
              mellan kommunerna är stora. Kommuner med mycket hög skattekraft
              kan av denna anledning hålla en lägre utdebitering än andra kommuner.
              I viss mån har statsmakterna försökt påverka denna skillnad i
              utjämnande riktning genom införande av skatteutjämningsavgifter.
              Genom avgifterna får kommunerna medverka till finansieringen av
              skatteutjämningen, även om de inte får några bidrag. Den särskilda
              skatteutjämningsavgiften är speciellt riktad mot de kommuner med
              mycket hög skattekraft.
            </seg>
            <seg xml:id="i-T1uUAxLp8sRpjzQCqRVo4J">
              Skattekraften i Stockholms län är mycket hög jämfört med övriga
              delar av landet. Det kan därför inte anses rimligt att i ett riksomfattande
              system ta speciell hänsyn till ojämlikheter inom detta län. I
              stället bör, som finansutskottet uttalat, den höga skattekraften
              i Stockholmsregionen användas för utjämning inom detta område.
              Det inomregionala systemet som för närvarande finns inom Stockholms
              län verkar i detta syfte. Ytterligare behov av utjämning inom
              området bör enligt min mening tillgodoses genom utveckling av
              det inomregionala systemet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PYjm2z4yVfkyoq2qxJvStm">
              Av det jag sagt följer att jag inte finner skäl att göra någon
              grundläggande reform av kommunalskattesystemet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3Joz2NWdaE4UYrS8t1wJhe">
            Anf. 31 HANS-ERIC ANDERSSON (s):
          </note>
          <u who="Q98837514" xml:id="i-b426563fbd95f1a3-0" next="i-b426563fbd95f1a3-1">
            <seg xml:id="i-CKiosNGEafsLFjW5GCCdfN">
              Herr talman! Jag ber att få tacka finansministern för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VmPjLW8NHoXfUSVQaguo9k">
              Jag noterar — litet överraskad — att finansministern anser att
              vi nu har fått ett system som ger ”rimlig rättvisa mellan kommunerna”.
              De ändringar i skatteutjämningssystemet som riksdagen fattade
              beslut om den 29 april skulle alltså ha förvandlat den kommunala
              ekonomin från att ha varit ett område med stora orättvisor till
              att bli ett fält där harmoni och rättvisa råder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PETRoeGTA7KRHmkrVa1xYU">
              Om nu beslutet den 29 april innebar en så stor och genomgripande
              reform är det litet märkligt att den har fått så liten uppmärksamhet
              i media och inte heller mött någon större entusiasm vare sig ute
              i kommunerna eller bland riksdagens ledamöter. ”Skatt efter bärkraft”
              har varit ett honnörsbegrepp för vår skattepolitik. I varje fall
              för socialdemokraterna har det varit omöjligt att tänka sig att
              göra statsskatten proportionell. Det är därför märkligt att den
              formellt proportionella kommunalskatten fått växa och bli den
              dominerande inkomstskatten för en stor majoritet löntagare. För
              kommunalskatten gäller inte att den tas ut ”efter bärkraft”. Den
              är de facto inte ens proportionell. I stället ”spelar ofta invånarnas
              inkomster en avgörande roll för vilken skattesats medborgarna
              måste betala — och då är det i praktiken ofta kommunerna med de
              mest välbärgade invånarna som har de lägsta skattesatserna”. Kommunalskatten
              blir i sak regressiv. Man får betala, inte efter bärkraft, utan
              efter vilka grannar man har. Har grannarna t. ex. många barn är
              de också unga och har låga inkomster. Däremot är behovet av
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-033.jp2/_view"/>
          <u who="Q98837514" xml:id="i-b426563fbd95f1a3-1" prev="i-b426563fbd95f1a3-0">
            <seg xml:id="i-4zZ1sPdvrEcXmCCLBMLubm">
              barnomsorg, skolor och annan kommunal service stort i sådana
              områden. Min kommunalskatt blir då högre och standarden på servicen
              lägre än om jag har varit klok nog att bosätta mig i ett grannskap
              där barnens antal är litet och de vuxna har hunnit högre upp på
              lönestegen. Det är ju också en form av skatteplanering. Den är
              inte olaglig. Men är det rimligt att med skattesystemet premiera
              en sådan planering?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kpxw3a1fZn8dTKr64Y4wzH">
              De kommunala orättvisorna är i de flesta avseenden lika stora
              i maj 1988 som de var före den 29 aprili år. Det är därför med
              stor besvikelse jag noterar att finansministern ”inte finner skäl
              att göra någon grundläggande reform av kommunalskattesystemet”.
              Mot bakgrund av de mycket väldokumenterade orättvisorna har jag
              svårt att förstå det ställningstagandet. En grundläggande reform
              vore säkert en mycket svår uppgift att ge sig i kast med och att
              föra i hamn. Men nödvändiga reformer får inte skjutas åt sidan
              eller skjutas på framtiden bara därför att de är svåra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RGhKAGcFi9BNf9HEd8iEtZ">
              Gör man inte snart någon genomgripande förändring av vårt sätt
              att finansiera den kommunala delen av den offentliga verksamheten,
              borde man i anständighetens namn dra slutsatser av detta. Då borde
              statsråd och andra på partikongresser, på politiska och fackliga
              högtidsdagar, i riksdagens kammare, när man fattar programbeslut
              som kommunerna skall genomföra och betala, tona ned den politiska
              poesin. Då skall man inte tala om att vi skall ha en bra skola
              i Sverige. Skolornas standard kommer nämligen att variera med
              kommunernas mycket olika möjligheter. Vi skall inte yvas över
              att ha en bra vård och en god omsorg. Olika kommunala förutsättningar
              kommer att ge vård och omsorg av mycket varierande kvalitet och
              till varierande pris. Då har vi accepterat att det är kommunerna
              med de mest välbärgade invånarna som också har de lägsta skatterna,
              den bästa skolan, den bästa vården och den bästa tryggheten, fast
              finansministern så sent som i september i fjol tyckte att det
              var orimligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3tE3aLFcaYK1sgkvcV3NR5">
              Vi har ett inkomstskattesystem som bygger på principer som lades
              fast för 60 år sedan, genom tillkomsten av 1928 års kommunalskattelag.
              Även om skattereglerna sedan dess har ändrats många gånger, i
              stort och i smått, är det alltjämt denna lagstiftning som ligger
              till grund för dagens skattesystem. Lagen firar alltså sitt 60-årsjubileum
              i år. Jag måste fråga: Hur många år skall lagen få fylla? Redan
              behovet av ständigt återkommande skatteutjämning är faktiskt ett
              symtom på att vårt underliggande skattesystem är dåligt och i
              mycket stort behov av en grundläggande reformering.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jzni2LgsMV5Kk5xCkwb3UC">
            Anf. 32 BÖRJE HÖRNLUND (c):
          </note>
          <u who="Q5005171" xml:id="i-d656ad7c24de6caa-0" next="i-V2mCkgEwenVZA67MT6Bp85">
            <seg xml:id="i-PqZaNcFCbF1b6tY2BEA7fE">
              Herr talman! Hans-Eric Andersson inleder sin interpellation med
              ett antal citat. Jag vill därutöver återge den socialdemokratiska
              kongressens beslut. Där heter det: Skillnader i kommunal utdebitering
              skall endast grundas på olika ambitioner i verksamheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Rgh8qKjLkUFi2BnGkuXPoH">
              I tidningen Landstingsvärlden diskuterar statsminister Ingvar
              Carlsson de förhållanden som inte beror på skillnader i servicenivå
              utan på skillnader i skattekraft. Han säger att sådana skillnader
              måste utjämnas. Jag vill för min del konstatera att finansministern
              inte på något sätt har levt upp till sina egna eller till Ingvar
              Carlssons ord — eller till den socialdemokratiska kongressens
              beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-638qeUdqjueMT4NnHawBSo">
            3 Riksdagens protokoll 1987/88:125
          </note>
          <note xml:id="i-CtkgquB22jJX89KqSTaEcr">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-T1SuiGzoRLkBL6hwxY2oE2">
            Om kommunalskatten
          </note>
          <note xml:id="i-A5cNE2QLke9whXgb3WZ9JE">
            33
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VRuHrSgE4iPzM8vRk8o2pw">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-DRLp3jXP9ykHHbBGfbS7Pu">
            Om kommunalskatten
          </note>
          <u xml:id="i-V2mCkgEwenVZA67MT6Bp85" prev="i-d656ad7c24de6caa-0" who="Q5005171">
            <seg xml:id="i-8YL7iNMzguFtXG1uMTrAYn">
              Från centerns sida kräver vi en ny och snabb utredning. Varför
              gör vi det? Jo, därför att kommunalskatten är den tunga skatten
              för nästan alla. En person som deklarerar för 100 000 kr. betalar
              ett par tusen kronor i månaden i kommunalskatt men endast 500
              kr. i statsskatt. Där har vi i stort sett hela den skattepolitiska
              debatten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FhmUZgbuLc2TgpB1iipcow">
              För centerpartiet är målsättningen att samma kommunala standard
              skall uppnås till lika skatt. Det är bara effektivitetsskillnader
              som skall slå igenom. Jag är medveten om att det är svårt att
              exakt mäta effektivitetsskillnader, men det skatteutjämningsbeslut
              som riksdagen har tagit i vår lever inte på något sätt upp till
              de rättvisesträvanden som centerpartiet har.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7knXic5vA5SmbqETxF32Ht">
              Jag menar att Feldts reform, för det är finansministern som har
              genomfört den, kommer att leda till allt större skillnader i servicenivå
              och troligtvis också till allt större skillnader när det gäller
              kommunalt skatteuttag. Skall man utreda frågan om kommunalskatt
              och rättvisa på rätt sätt kräver det en ganska djup analys. Man
              måste verkligen analysera vad de specialdestinerade statliga bidragen
              till kommuner och landsting — i huvudsak kommuner — leder till.
              Man måste också analysera vilken kommunal servicenivå de olika
              kommunerna har. Det är egentligen inte alltför svårt. Man måste
              också bedöma den framtida skattekraftsutvecklingen och utifrån
              det försöka uppnå ett bättre skatteutjämningssystem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PhZVuCg77oXvaWE1VvJwLA">
              Årets skatteutjämningsreform var ett litet steg i rätt riktning.
              Det var dock bara fråga om en delreform — förslaget för Norrlands
              inland, för sydöstra Sverige och en del kommuner i Bergslagen.
              Det var uppenbart felaktigt att låta kommuner och landsting i
              Sydoch Mellansverige med den lägsta egna skattekraften och en
              låg servicenivå finansiera reformen. Dessa kommuner har dessutom
              en låg andel av de specialdestinerade bidragen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8DoxeCHM1vPiqbvdv82Z2K">
              Jag vill ta upp ett specialdestinerat bidrag till diskussion.
              I Dorotea har man ganska långt till allting och där finns många
              gamla människor. Här i Stockholm är det rätt nära till allting
              och man har färre låt mig säga äldre-äldre, alltså riktigt gamla.
              För att klara färdtjänsten för äldre handikappade ger staten ett
              specialdestinerat bidrag. Man kan då ställa frågan: Vilken av
              orterna Dorotea eller Stockholm har fått mest pengar till färdtjänst?
              Det visar sig att Stockholm av det specialdestinerade bidraget
              får 701 kr. per pensionär, om man slår ut beloppet på dem. Dorotea
              får 49 kr. Hur kan det bli så? Jo, Dorotea har 33 kr. i skatt.
              Kommunen har dåligt med pengar, och det gör att den tar bra betalt
              av de gamla när de skall åka med färdtjänsten, för kommunen har
              inte råd att betala. De rika kommunerna har möjlighet att svara
              upp med en låg egentaxa, och då får man också många åkande. Med
              tanke på hur dessa kommuner ser ut skulle ett rättvist system
              leda till att Dorotea fick ett större bidrag per pensionär till
              sin färdtjänst. Nu skiljer det 20 gånger — åt fel håll. Jag vill
              fråga finansministern om han anser att det är riktigt att bestämmelserna
              slår på detta sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7EMXxEBpEEEwHRLLnEzDzk">
              Jag hoppas att finansministern låter tillsätta en ny skatteutjämningsutredning.
              Den bör tillsättas omedelbart och vara klar i sådan tid att en
              rättvis kommunalskatt läggs i botten på den nya stora skattereform
              som skall komma under nästa period.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KPafpbFiT6dxgoecwiSkac">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-55DF8kNKXcRBMDF9JrwXAr">
            6 § Svar på interpellation 1987/88:258 om fordonsavgifterna i
            Sverige och Norge
          </note>
          <note xml:id="i-WEQwkA7peWtvgNDDQf7X6P" type="speaker">
            Anf. 33 Finansminister KJELL-OLOF FELDT:
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-d656ad7c24de6caa-8">
            <seg xml:id="i-MQ7HX2Y4KdPxNt135SLpZw">
              Herr talman! Lars De Geer har, mot bakgrund av att kilometerskatten
              för lastfordon är högre i Norge än i Sverige, frågat kommunikationsministern
              om några åtgärder avses vidtas för att skapa jämlikhet i beskattningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Pde6GoezGMGGTawxvyGqHs">
              Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag som skall
              svara på interpellationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MCuFB19NRPaDdfvCw4jUAk">
              Både den svenska och den norska kilometerskatten bygger på att
              fordonen beskattas i det land där de används och åsamkar slitage
              på vägar m. m. Både i Sverige och i Norge uttas i princip samma
              skatt för inhemska och utländska fordon. Detta innebär att skatten
              i båda länderna är konkurrensneutral. De inhemska åkeriföretagen
              varken gynnas eller missgynnas av skatten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PhZ4jaDNsrETJsxK96FvXJ">
              Vad som skiljer den norska kilometerskatten från den svenska
              är i huvudsak att den norska skatten är högre än den svenska.
              Skillnaderna är dock inte alltid fullt så stora som Lars De Geer
              har antytt i sin fråga, och de kommer att minska betydligt när
              den svenska kilometerskatten höjs den 1 juli nästa år. Att den
              norska skattenivån är högre är givetvis inte något som i och för
              sig kan föranleda invändningar från svensk sida. Det hindrar inte
              att det skulle kunna vara önskvärt att svenska lastbilar kunde
              slippa erlägga norsk kilometerskatt eller kunde få skatten nedsatt.
              Det skulle i så fall förutsätta att en överenskommelse kunde träffas
              om ömsesidiga eftergifter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QcjSVez996DrMNWmU9PL3H">
              För närvarande pågår ett arbete med sådana frågor inom en av
              Nordiska ministerrådet tillsatt arbetsgrupp med representanter
              för de nordiska länderna. Arbetsgruppen har att utreda bl. a.
              möjligheterna till en nedtrappning av de rörliga skatter som tas
              ut vid gränsöverskridande inomnordisk trafik. Där tas också upp
              sådana mindre skillnader i beskattningsförfarandena m.m. som Lars
              De Geer har behandlat i sin fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5qzpqpk7xBvEM7kqJbBYVt">
              Innan det av Ministerrådet initierade arbetet är färdigt kan
              jag inte avgöra om det är möjligt att komma till en överenskommelse
              om ömsesidiga skattelättnader mellan de nordiska länderna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PgdRGe8DVV11eVjFJ2y2fr">
            Anf. 34 LARS DE GEER (fp):
          </note>
          <u who="Q5618676" xml:id="i-3de79374ab745c05-0" next="i-Sf4fkaVX7uF9sLY1jJtPjJ">
            <seg xml:id="i-HxRvQ7HL6YZ8WgLNKeNsGr">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MZmTr3qre9vF9PvHqBhBgr">
              I fråga om de mindre olikheter som jag påtalat i min fråga, såsom
              de olika ”fristräckorna” och den olika rätten att medföra vissa
              kvantiteter bränsle vid gränspassage, delar jag helt statsrådets
              uppfattning, att dessa skillnader bör kunna utjämnas genom insatser
              på tjänstemannanivå av den arbetsgrupp som tillsatts av Nordiska
              ministerrådet. Här borde man alltså kunna vänta sig ett snabbt
              resultat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2KPBJ7kVzTW1CZP6Uxxgz3">
              När det handlar om skillnaderna i kilometerskatt och skillnaderna
              i beskattning av lastbilstrafik totalt sett torde det dock krävas
              betydligt mer av politisk vilja för att åstadkomma en harmonisering
              av bestämmelserna i Norden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7dtduUkEorVcDzZvqrAHd5">
              Skillnaderna är i dag mycket stora. För ett treaxligt dragfordon
              och ett treaxligt släp med en sammanlagd vikt av 67 ton är den
              totala beskattningen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JYzpGG8azgg7zu5abhpkYL">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-2kQmUk5supg2cw6G4T1NDp">
            Om fordonsavgifterna iSverige och Norge
          </note>
          <note xml:id="i-NCbBDbKu9VVw4VpoUcAkuZ">
            35
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FuFM7MntcmADotkBgnTGFb">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-S6eSGP84hvLEDxdGGfWpHV">
            Om fordonsavgifterna
          </note>
          <note xml:id="i-QLZT8s1t3nXiUQtvVycNDc">
            iSverige och Norge
          </note>
          <note xml:id="i-LqKaHEbVAtEgFUbKwzdzoS">
            36
          </note>
          <note xml:id="i-QTubdtHu918PdKhwAyb69R">
            per körd mil vid en årlig körsträcka om 9 000 mil följande i
            de olika länderna:
          </note>
          <note xml:id="i-AFtunv9XTrUTRbXB7UYMRX">
            Danmark 3:74,
          </note>
          <note xml:id="i-83jEYrKg711KbtbNZcbN2Y">
            Norge 24:74,
          </note>
          <note xml:id="i-3oyzYmq3a3LCb3zyxTy44Z">
            Finland 10:24 och
          </note>
          <note xml:id="i-4aXgoGFUTK5zqZ8B4XqsFi">
            Sverige i dag 13:50.
          </note>
          <u xml:id="i-Sf4fkaVX7uF9sLY1jJtPjJ" prev="i-3de79374ab745c05-0" who="Q5618676" next="i-JppfYynsL7i5DhpJdqjuMe">
            <seg xml:id="i-L51jH5bcMSYby4i3QkVZWJ">
              I dagsläget har såväl Danmark som Finland tillkämpat sig betydande
              eftergifter i fråga om den mycket höga norska kilometerskatten,
              eftergifter som man inom berörda delar av den svenska åkerirörelsen
              anser att även Sverige kunde få genom ett mera aktivt förhandlingsuppträdande
              från svensk sida gentemot Norge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6aGHTtvexvBHGTEFRWjpsn">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern om han är beredd
            att verka för en harmonisering av beskattningen på lastbilstrafiken
            inom Norden, bl. a. genom ett aktivt förhandlingsuppträdande gentemot
            Norge?
          </note>
          <u xml:id="i-JppfYynsL7i5DhpJdqjuMe" prev="i-Sf4fkaVX7uF9sLY1jJtPjJ" who="Q5618676">
            <seg xml:id="i-7bnR9Jr2GuKTp21oEArVWw">
              Jag är medveten om att frågan kan vara mera komplicerad än den
              vid första påseende verkar. En anledning härtill är det förhållandet
              att Sverige och Norge är de enda europeiska länder som använder
              kilometerskatteinstrumentet; en annan att det ur många åkares
              synvinkel kan vara viktigare att harmonisera vår beskattning av
              lastbilarna med motsvarande beskattning inom EG än med Norges.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RYds9UuvWqCueGAWPjyJ2L">
              Men vi har nu väl en gång ett omfattande handelsutbyte inom Norden,
              och för att det skall kunna utvecklas fordras att spelreglerna
              inom området är likartade. Den förut nämnda arbetsgruppen har
              här ett viktigt arbetsområde. Har den verkligen ett mandat från
              Nordiska ministerrådet att föreslå en harmonisering av beskattningen
              av lastbilstrafiken inom Norden, eller är arbetsgruppens uppdrag
              mer begränsat eller annorlunda utformat?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-79DdHFiEFcWgLvhqPxiTtA" type="speaker">
            Anf. 35 Finansminister KJELL-OLOF FELDT:
          </note>
          <u who="Q927466" xml:id="i-3de79374ab745c05-6">
            <seg xml:id="i-DF8TkkfH8UKTA7SNxb7eZR">
              Herr talman! Jag tror att jag kan säga att den ämbetsmannakommitté
              som sitter är oförhindrad att ta upp även mera långtgående frågor
              om harmonisering av beskattningen på detta område. Man måste emellertid
              samtidigt ha klart för sig att med de stora skillnader som föreligger
              i dag, kommer det att krävas antingen att vissa länder gör mycket
              kraftiga höjningar eller att andra länder gör mycket kraftiga
              sänkningar. Jag kan åberopa en viss erfarenhet när det gäller
              möjligheterna att på detta sätt gripa in i enskilda länders skattesystem.
              Jag är kanske därför inte i dag överdrivet optimistisk beträffande
              möjligheterna att nå den typen av uppgörelser, även om jag i och
              för sig anser att det skulle finnas betydande fördelar att vinna
              om det vore möjligt att göra det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Li33yUQzTGNL1XnZhcb8Fm">
              När det gäller de danska förhandlingsansträngningarna rör det
              sig om en något speciell fråga. Det handlar om en stor del av
              den europeiska trafik som går via Danmark och Sverige till Norge,
              eller via Danmark och med fartyg över till Norge. Den trafiken
              har haft stor betydelse för den norska utrikeshandeln. Det är
              inte riktigt samma sak när svenska lastbilar gör en tur genom
              Norge därför att det norska vägnätet i vissa fall passar bättre
              än det svenska.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8pWjwopsxuwbLvrFwQnNKN">
              De danska och svenska förhandlingspositionerna avviker således
              något från varandra när det gäller att föra resonemang i dessa
              frågor. Det betyder emellertid inte att vi har gett upp om att
              vi också skall kunna få en uppgörelse med Norge som tillgodoser
              väsentliga svenska intressen i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-037.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-VSVYMYgZEhVKTsQrjQpzsT">
            Anf. 36 LARS DE GEER (fp):
          </note>
          <note xml:id="i-86UMhtDxw2mP5js5jjj1xt">
            Prot. 1987/88:125
          </note>
          <u xml:id="i-DyiexcVn8TCW8rK2k9Aggc" who="Q5618676">
            <seg xml:id="i-T3sY6HpSrfVEyU6GRgKimq">
              Herr talman! Statsrådet har rätt i att det är en utbredd uppfattning
              i den 24 maj 1988 svenska åkerinäringen att de danska bestämmelserna
              är mycket viktigare för Sveriges åkerier än de norska. Jag respekterar
              också hans uppfattning om att det är svårt för en svensk finansminister
              att lägga sig i andra länders skattesystem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LmtHi28NF1BW1zoM1vpDoD">
              Jag noterar ändå med en viss tillfredsställelse att arbetsgruppen
              inte har något begränsat mandat. Den kan åta sig att ta upp dessa
              frågor med norrmännen med i varje fall viljeinriktningen att åstadkomma
              en så harmoniserad skattelagstiftning som möjligt när det gäller
              lastbilstrafiken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A5Mt49ZPZP4p1GCJ3VuJCG">
            Omidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note xml:id="i-HMjf9kxfS9LVFaQaMmoJZj">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-YB8V3X6KYdk8QXqMNK6i5B">
            7 § Svar på interpellation 1987/88:251 om idrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8AwNQ7zu9x7DDZKH9nuDQd">
            Anf. 37 Statsrådet ULF LÖNNQVIST:
          </note>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-3de79374ab745c05-9" next="i-3de79374ab745c05-13">
            <seg xml:id="i-9iHQpN31vRjVwUfqqdAmfw">
              Herr talman! Bo Lundgren har frågat mig om regeringen är beredd
              att tillåta idrottsrörelsen och andra folkrörelser att starta
              nya spelformer på lika villkor som de statliga spelbolagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FYL4ewiXkA5PTLxKJge6zk">
              Vidare har Bo Lundgren frågat om regeringen är beredd att lägga
              fram förslag om avskaffande av reklamskatten för ideella organisationer
              samt förslag om inkomstutjämning för elitidrottsmän.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7nePS6AHrfwpPp58zGAtLQ">
              Slutligen har Bo Lundgren också frågat om regeringen är beredd
              att lägga fram förslag om en lösning av arbetsgivaravgiftsproblemen
              inom idrottsrörelsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FwHwYeWjjjohXQjm5g1am5">
              Låt mig först understryka den viktiga roll idrotten spelar i
              dagens samhälle. Idrotten skapar social gemenskap. Idrotten är
              landets största ungdomsrörelse. Idrott är förebyggande hälsovård.
              Idrott är den viktigaste fritidssysselsättningen för många. Idrottsrörelsen
              bärs upp av ideella ledare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V1TyWaT3ZtYoFJzfUadbWH">
              Det är av vikt att samhället stöder folkrörelsernas arbete.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SkGVoad6HgTJDvhAixwjP8">
              Regeringen har vid de senaste årens anslagstilldelning kraftigt
              räknat upp det statliga stödet till idrotten. Vidare har regeringen
              för kommande budgetår föreslagit en höjning av det lokala aktivitetsstödet
              från 11 till 12 kr. per aktivitet. Det totala statsstödet till
              idrotten uppgår till ca 600 milj. kr.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4kS1KMcbiyv4aznMpt3EvX">
              Staten, landstingen och kommunerna lämnar ett grundläggande ekonomiskt
              stöd till föreningslivet. Det statliga stödet går främst till
              riksorganisationerna, men även direkt till föreningar i form av
              lokalt aktivitetsstöd. Samhällsstödet är en viktig grundplåt för
              idrottsrörelsens ekonomi.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BZZxTUHkDxB36sLiia17iv">
              Därutöver är det nödvändigt att möjligheter finns för folkrörelserna
              att finansiera en del av sin verksamhet genom egna insatser. Sedan
              gammalt är lotterier och bingo en sådan finansieringsform.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9nueHX6jaYtvjqnbnnHdS2">
              I den proposition om ändring i lotterilagen som nu behandlas
              i riksdagen, föreslår regeringen åtgärder som kraftigt förbättrar
              folkrörelsernas möjligheter att utveckla sin speloch lotteriverksamhet
              och därmed också förbättra sina inkomster. Förslagen innebär också
              betydande administrativa förenklingar. Det slutliga resultatet
              blir beroende av det sätt på vilket folkrörelserna utnyttjar de
              givna förutsättningarna. Om folkrörelserna 3
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TEZHziLE6oSiKDLPhojQCT">
            4 Riksdagens protokoll 1987/88:125
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NpcqZShxcYq1jC33DLrMmt">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-PSxs3agrFbFEtVqjAriSrh">
            Omiidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note xml:id="i-B1mufDiHXVzAKvdgzy4PS3">
            38
          </note>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-3de79374ab745c05-13" prev="i-3de79374ab745c05-9" next="i-LJjUL6mi4ScbMz5zyFoMMV">
            <seg xml:id="i-UKAPhpWbuv82JVkrrVexCV">
              önskar pröva nya spelformer bör dessa, i enlighet med gällande
              lag; prövas av lotterinämnden eller av regeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D7ZkE9tpxBjZ9XVKxRm1E8">
              Eftersom frågan om folkrörelsernas spel och lotterier snart kommer
              att behandlas i riksdagen, får vi anledning att då återkomma till
              ytterligare diskussion i frågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MkAx7SfRGmhBXuNgeQLZob">
              Reklamskatten för ideella organisationer behandlas av den nu
              sittande reklamskatteutredningen. Idrottsrörelsen har haft tillfälle
              att för utredningen redovisa sina synpunkter i frågan och har
              därvid, enligt vad jag fått veta, bl. a. tagit upp den administrativa
              hanteringen av reklamskatten och framfört att en befrielse från
              reklamskatten, särskilt för de mindre föreningarna, skulle innebära
              stora administrativa och ekonomiska vinster.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7bChie3qNfcCMWcjUVyiin">
              Reklamskatteutredningen lägger inom kort fram sitt betänkande
              och kommer såvitt jag har förstått att i viss mån tillmötesgå
              de synpunkter som framförts av idrottsrörelsen. Regeringen kommer
              senare att ta ställning till utredningens förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LJjUL6mi4ScbMz5zyFoMMV" prev="i-3de79374ab745c05-13" who="Q5969868" next="i-3de79374ab745c05-14">
            <seg xml:id="i-RKxjf91exmyTMru2DxZnJN">
              Frågan om inkomstutjämning för elitidrottsmän har nyligen behandlats
              i riksdagen med anledning av skatteutskottets betänkande (SKkU
              1987/88:27) om ideella föreningar. Riksdagen biföll då utskottets
              hemställan som innebar avslag på motionerna i fråga. Utskottets
              motiv för avslag var att gällande regler erbjuder möjligheter
              till inkomstutjämning genom pensionsförsäkringar eller genom förskjutning
              av beskattningen till senare år genom exempelvis årlig fördelning
              av de ersättningar som utgår. Denna möjlighet utnyttjas nu inom
              stora delar av idrottsrörelsen.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-3de79374ab745c05-14" prev="i-LJjUL6mi4ScbMz5zyFoMMV" next="i-FkDLvyASnN7x6o1Avi32pX">
            <seg xml:id="i-WE42XThixKotHtK8cEvpvG">
              Jag vill här peka på att skatteutskottet i sitt betänkande tog
              ställning till ett antal frågor som berör idrottsföreningarnas
              och idrottsutövarnas ekonomiska villkor. Bl. a. ställde sig riksdagen
              positiv till att riksskatteverket räknar upp det gällande schablonavdraget
              för idrottsmännen om 3 000 kr. om den nuvarande beloppsgränsen
              skulle visa sig vara otillräcklig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9gCcm8W9FmmBsTu2xsmVWP">
              Genom ett utslag i regeringsrätten år 1985 betraktas de inkomster
              som idrottsutövare får av idrotten överstigande ett halvt basbelopp,
              som berättigande till förmåner enligt lagen om allmän försäkring.
              Föreningarna påförs därmed socialförsäkringsavgifter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7KFJKPZmxzWgDpcPXoRXtH">
              Riksidrottsförbundet (RF) har i skrivelse till regeringen redovisat
              tre olika förslag till förändringar av nu gällande förhållanden.
              Förbundet har föreslagit
            </seg>
            <seg xml:id="i-9ajwJgjaDBc2y3U1Fd2e52">
              1) att endast ersättning överstigande två basbelopp skulle berättiga
              till förmån enligt lagen om allmän försäkring och därmed beläggas
              med avgift, 2) att inga avgifter skall erläggas på idrottsutövarens
              ersättning och någon förmån enligt lagen om allmän försäkring
              inte heller erhållas; i stället föreslås att idrottsutövaren får
              ett skydd via privat försäkring som föreningen tecknar,
            </seg>
            <seg xml:id="i-FQRrTqqgLARuqCRM81Ut6J">
              3) att idrottsutövare skall erhålla de sociala förmånerna utan
              att idrotten själv behöver erlägga avgifterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YVJE1Ar2f6XqvtUvVacQ2G">
              RF:s förslag förutsätter i samtliga fall ändringar av de sociala
              trygghetslagarna. Alla former av särlösningar för en kategori
              anställda vållar problem gentemot andra grupper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FkDLvyASnN7x6o1Avi32pX" prev="i-3de79374ab745c05-14" who="Q5969868" next="i-FQgbktcimX7aFjGUofwMkf">
            <seg xml:id="i-JLc2TV4zuZvM94PRJqnbFk">
              Beredning av RF:s förslag pågår inom regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-039.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-FQgbktcimX7aFjGUofwMkf" prev="i-FkDLvyASnN7x6o1Avi32pX" who="Q5969868" next="i-3de79374ab745c05-17">
            <seg xml:id="i-AWLBghBRGKpPiP5aH1ULh4">
              Riksdagen har under förra riksmötet avslagit motionskrav i frågan.
              Prot. 1987/88:125 I något fall har vidare idrottsrörelsen fört
              fram till rättslig prövning frågan 24 maj 1988 om föreningens
              skyldighet att betala socialförsäkringsavgifter. Denna pröv-
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-3de79374ab745c05-17" prev="i-FQgbktcimX7aFjGUofwMkf">
            <seg xml:id="i-9eKxkjbzBUyTM1uUKStWby">
              Omidrottsrörelsens ning pågår för närvarande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TborYgSRodZeMtS2Xp1Z4Y">
            villkor
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WbW7rH62pQaXuw9MgQ9NAz">
            Anf. 329 BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-8" next="i-VcHdcysci5CamScKoXZEnx">
            <seg xml:id="i-15QYDCXxM9yqnZ89tDS2pM">
              Herr talman! Jag vill först, som traditionen bjuder, tacka statsrådet
              Ulf Lönnqvist för svaret. Man kan dock inte säga att det var något
              egentligt svar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FJpvm1y7rdMtYgwuDxSg7">
              Jag ställde fyra konkreta frågor till statsrådet. Frågorna gällde
              om regeringen är beredd att bryta upp de statliga spelbolagens
              monopol, om regeringen är beredd att lägga fram förslag om avskaffande
              av reklamskatten för ideella organisationer, om regeringen är
              beredd att medverka till en lösning på arbetsgivaravgiftsproblematiken
              samt om regeringen är beredd att lägga fram förslag om inkomstutjämning
              för elitidrottsmän — och även kvinnor självfallet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PgPjjFtx3RK9feGUtH3YiT">
              Motivet för min interpellation är att den proposition om ändring
              i lotterilagen som regeringen förelagt riksdagen är otillräcklig
              när det gäller att ge idrottsrörelsen och andra ideella organisationer
              ett ökat utrymme på speloch lotterimarknaden. Dessutom behandlas
              i propositionen inte flera viktiga frågor som rör idrottsrörelsens
              ekonomiska situation. I vissa avseenden kommer riksdagsbehandlingen
              att leda till en förbättring. Det beror på oppositionens insatser.
              Bingoskatten kommer, såvitt jag kan förstå, att bli lägre än vad
              regeringen föreslagit, och det är bra. Vi moderater hade emellertid
              föredragit att bingoskatten helt hade slopats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H2tXBkXr8JaySjXEoK1cqJ">
              De senaste årens utveckling på speloch lotterimarknaden har inneburit
              att de ideella organisationernas andel har minskat kraftigt. Detta
              beror på att de statliga spelbolagen i monopolställning kunnat
              starta nya attraktiva spelformer, samtidigt som gamla monopol
              kvarstår. Det minskade utrymmet på spelmarknaden är oroande, inte
              minst med tanke på att de ideella organisationerna därigenom blir
              ännu mer beroende av politiska beslut och politikers välvilja
              för att kunna finansiera sin verksamhet, med de risker det kan
              innebära. I en svarsdebatt för någon tid sedan diskuterade statsrådet
              Lönnqvist själv med mig riskerna för att kommuner och stat i ett
              besvärligt ekonomiskt läge faktiskt kan komma i en situation där
              svårigheterna går ut över de ideella organisationerna. Skulle
              dessa organisationer ha möjlighet att självfinansiera verksamheten,
              skulle de naturligtvis komma i en bättre ställning, liksom det
              för de enskilda individerna är bättre att få möjligheter att klara
              sig själva. Jag vill därför upprepa min ursprungliga fråga till
              statsrådet Lönnqvist: Är den nuvarande regeringen beredd att bryta
              upp den monopolställning som de statliga spelbolagen i dag har
              och tillåta idrottsrörelsen och andra folkrörelser att på lika
              villkor starta nya spelformer, som exempelvis det s.k. Trisslotteriet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LjuQ6Db3BrHC3XoJecTxta">
              När det gäller min fråga om den ökade belastning som idrottsrörelsen
              fått vidkännas till följd av att arbetsgivaravgifter påförts utgående
              ersättningar till idrottsutövare, säger statsrådet Lönnqvist bara
              att en beredning av de förslag Riksidrottsförbundet lagt fram
              pågår inom regeringskansliet. Han
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VcHdcysci5CamScKoXZEnx" prev="i-c57009d828e5c935-8" who="Q2448370" next="i-8b5GXxcNK1WAZJ16rzFX3W">
            <seg xml:id="i-4Bzcs9r6hmpbYvHfg5DAie">
              noterar själv att riksdagens socialistiska majoritet avslagit
              motionskrav från a
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-040.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-8b5GXxcNK1WAZJ16rzFX3W" prev="i-VcHdcysci5CamScKoXZEnx" who="Q2448370" next="i-BRCJLy82SSkLRgi5XrfpU1">
            <seg xml:id="i-8oumiaFHJw5uo5D6jANJVY">
              Prot. 1987/88:125 bl.a. oss moderater i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Simzsx15wRFr34JNjsZi9">
            24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-6mNzR1wLrrWaKEREyriRFm">
            Omiidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <u xml:id="i-BRCJLy82SSkLRgi5XrfpU1" prev="i-8b5GXxcNK1WAZJ16rzFX3W" who="Q2448370">
            <seg xml:id="i-5VyeKFSyPCvDeBCHbWPHrk">
              Flera idrottsföreningar, bl. a. AIK i Stockholm, har visat att
              de skatter och avgifter som stat och kommun uppbär till följd
              av den idrottsliga verksamheten kan komma att överstiga de statliga
              och kommunala bidrag som föreningen erhåller. Frågan om arbetsgivaravgiftsuttaget
              måste lösas så snabbt som möjligt. Enligt min mening vore det
              rimligt att i det fall inkomster av idrottsutövning inte är den
              huvudsakliga inkomstkällan tillåta förening och idrottsutövare
              att träffa en uppgörelse om förmåner skall utgå eller ej. I de
              fall förmåner skall utgå, skall självfallet också arbetsgivaravgifter
              erläggas. Om förmåner inte skall utgå, skall heller inga arbetsgivaravgifter
              debiteras. Försäkringsfrågan kan då lösas exempelvis genom att
              föreningen tecknar en privat försäkring.
            </seg>
            <seg xml:id="i-URN4aV16hCpiePhaK2LHf4">
              Det är nu flera år sedan denna fråga aktualiserades, och ännu
              har regeringen inte visat något särdeles stort intresse för att
              lösa den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BoPJBXU1RYSEJG3X7U1E1D">
              Inte heller när det gäller frågan om reklamskatten ger statsrådet
              Lönnqvist några besked. Han hänvisar till en utredning men säger
              ingenting om regeringens viljeinriktning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7HFeZvrjyMhRXkWczNYkz6">
              Vi moderater anser att reklamskatten för ideella organisationer
              skall slopas utom i de fall när en klar konkurrenssituation med
              näringslivet föreligger. Det innebär att reklamskatt normalt inte
              skall tas ut på annonser i programblad, olika typer av arenareklam
              m. m. Även på andra skatteområden kan det finnas anledning att
              överväga förbättringar för de ideella organisationerna. Det kan
              gälla en höjning av grundavdraget för inkomstbeskattning och lindringar
              när det gäller mervärdeskatteuttaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DmSexhjwNm14JtD5TeyLDE">
              Jag tvivlar inte på socialdemokratins vilja att stötta idrottsrörelsen
              och annan ideell verksamhet. Men jag tvivlar på dess förmåga med
              hänsyn till sina ideologiska bindningar att ge idrottsrörelsen
              de goda förutsättningar för egenfinansiering som exempelvis ett
              borttagande av spelmonopolen, en lindring av skatteuttaget och
              en lösning på arbetsgivaravgiftsproblemet innebär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BTTiUG9Nkvg6CsiKMUth9B">
              Låt mig slutligen ta upp den frågan jag ställt om inkomstutjämning
              för idrottsutövare. De regler som i dag finns för att kunna göra
              avsättning till pensionsförsäkring eller en viss förskjutning
              av beskattningen genom årlig fördelning av ersättningarna är inte
              tillräckliga. Alltför många svenska idrottsutövare har på grund
              av den extremt höga beskattningen av stora inkomster som tjänats
              in under några få år tvingats bosätta sig utomlands. Det är i
              och för sig en begränsad grupp det gäller, men en grupp som skulle
              kunna tillföra Sverige en hel del. Det är tekniskt enkelt att
              införa ett system som kan ge möjligheter till inkomstutjämning.
              Detta skulle kunna medföra att idrottsutövare i vart fall inte
              av skattemässiga skäl bosatte sig utomlands. Det skulle ge stat
              och kommun ökade skatteintäkter. Jag förstår inte varför regeringen
              avvisar alla tankar på att lösa denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E47iU3CwYwUMfHDMA6CvHv">
            Anf. 39 Statsrådet ULF LÖNNQVIST:
          </note>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-c57009d828e5c935-12" next="i-c57009d828e5c935-13">
            <seg xml:id="i-Gvpm5DSyU5V7EzFQao7T2g">
              Herr talman! Låt mig först säga till Bo Lundgren att frågan om
              uttaget av reklamskatt av idrottsföreningar är föremål för utredning.
              Jag sade det i mitt svar, och jag vill bara upprepa för Bo Lundgren
              att så länge utredningsarbetet pågår kommer regeringen naturligtvis
              inte att ge till känna hur den ser på
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-041.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-c57009d828e5c935-13" prev="i-c57009d828e5c935-12" next="i-c57009d828e5c935-16">
            <seg xml:id="i-91wrByG2rY3yw2VnAqCmAH">
              de förslag som en sittande utredning kan väntas presentera. Idrottsrörelsen
              Prot. 1987/: 88:125 har, som jag sade i svaret, haft möjligheter
              att presentera sin syn för 24 maj 1988 utredningen. Utredningen
              har också i sitt arbete tagit upp de tankegångar idrottsrörelsen
              fört fram. Nu får vi avvakta och se vad det leder fram till, såsom
              alltid är fallet när svenskt utredningsväsende tar fram underlag
              för ställningstaganden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q5Nxy5bo9PurDYRrcGGKSs">
              När det gäller lotterier och bingo ligger i riksdagen ett förslag
              som kommer att behandlas inom några veckor. Bo Lundgren och jag
              får då anledning att återkomma till en mer detaljerad debatt i
              den frågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AvMKe2go6EhUgdCuGHDmu5">
              I fråga om arbetsgivaravgifterna har jag klart sagt ifrån — det
              har jag gjort vid tidigare tillfällen — att detta är en mycket
              besvärlig fråga, eftersom varje form av förändring av nu gällande
              regler innebär att idrottsutövare särbehandlas gentemot andra
              grupper i samhället. Det krävs speciella lagändringar, och därmed
              uppkommer, som alltid i sådana fall, gränsdragningsproblem. Det
              är detta som gör att frågan inte är så enkel att lösa som Bo Lundgren
              vill ge sken av. Det är också skälet till att vi, som jag sade,
              håller på att bereda den frågan. Vi har prövat ett antal lösningar,
              men hittills inte funnit någon som varit möjlig att genomföra.
              Det innebär inte att vi gett upp. Beredningen av ärendet i regeringskansliet
              fortsätter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FH3KJ7T142ZL6gdsdEMkrL">
              Momsen för ideella föreningar, som Bo Lundgren också tog upp,
              togs bort när det gäller sådan verksamhet som föreningen normalt
              bedriver.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2GWhp4TfEfGXLoAJU6v4f6">
              Låt mig sedan slå fast att för oss socialdemokrater är ett samhälleligt
              stöd en grundläggande förutsättning för föreningslivets verksamhet.
              Det är ett synsätt som vi har och kommer att ha. Vi tror nämligen
              inte att föreningslivet, såsom moderaterna påstår, blir beroende
              av eller kommer i händerna på samhället, om föreningarna får ett
              samhällsstöd. Samhällsstödet skall ses som en grundläggande förutsättning
              för föreningslivets verksamhet, någonting som föreningarna vet
              att de har. Vad man därutöver behöver skall man ha möjlighet att
              ta in genom olika former av egen finansiering. Vi har därför i
              de föreliggande förslagen, som vi så småningom skall diskutera,
              velat underlätta för föreningslivet när det gäller lotterier,
              genom förändringar på skattesidan som jag redovisat och även på
              andra sätt. Detta är vårt synsätt, och det skiljer sig från ert.
              Ni säger i era motioner att föreningarna blir ofria genom samhällsstödet.
              I en tidningsintervju har ert ungdomsförbunds ordförande sagt
              att föreningsliv som får statligt stöd inte är mycket värt och
              att anslaget till landets alla föreningar och organisationer kan
              skäras ned. Jag tycker att det är ett ganska klart besked ni moderater
              ger till föreningslivet. Ni vill inte att föreningar skall ha
              samhällsstöd, ni vill i varje fall skära ned på det stödet. Ni
              anser alltså att föreningarna blir ofria genom samhällsstöd, men
              där har vi en annan grundläggande uppfattning. Det tog sig det
              uttrycket att under de år moderata samlingspartiet och de andra
              borgerliga partierna styrde Sverige tappade idrottsrörelsen 14
              92 realt sett av sitt samhällsstöd, alltså en direkt försämring
              av samhällsstödet under dessa sex år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2N8jV1KcWXeHJgyk7RezzV">
              Under de sex socialdemokratiska åren som följt har idrottsrörelsen
              fått en real förbättring med 15 96 av stödet. Det är ett ganska
              talande exempel på de skilda synsätten när det gäller samhällsstöd
              för en stor och viktig folkrörelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q2xc1ozXtpkiQHnMWU6J4F">
              I den förra valrörelsen talade ni i klartext om, att ni ville
              avveckla en viss del av samhällsstödet. Det gällde då det lokala
              aktivitetsstödet. Den här gången för ni inte fram några konkreta
              exempel. Nu talar ni bara rent allmänt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AKhgFcCCRBZjm9cNrmvVYh">
            Omiidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note xml:id="i-Q4A9VQs2NBPiBj5Eu8PdJk">
            41
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5x2TDjpEMn9MeWZnJCd8km">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-JG76e5Jv1DhEKyJ1THccaa">
            Omiidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note xml:id="i-NKA9gVSmD3KpNb8wsHPMYz">
            42
          </note>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-c57009d828e5c935-16" prev="i-c57009d828e5c935-13">
            <seg xml:id="i-FB4xeDrgrqFUnSkFciXRgu">
              om att samhällsstödet bör skäras ner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K9tJgZUXq36bXxQaCKnZUg">
              Men, Bo Lundgren, tala gärna om för svensk idrottsrörelse och
              svenskt föreningsliv hur ni vill gå fram med lien och kapa förutsättningarna
              för organisationerna på området att kunna arbeta med samhällsstödet
              i botten för verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TN5MnCURwEEtn6XLWhNS4u">
            Anf. 40 BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-17">
            <seg xml:id="i-GoKG3QLTH4xYcAcnhbuN4">
              Herr talman! Idrottsrörelsen och andra ideella organisationer
              har växt fram som fria och oberoende verksamheter. Vi vill att
              de skall kunna fortsätta att vara detta — det tror vi är väldigt
              viktigt att de är.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QvJbp7yczkT2nZCqJctgaS">
              Självfallet skall samhället — det allmänna — ge stöd till idrottsorganisationerna,
              liksom till andra ideella organisationer. Vi säger inte att samhällsstödet
              i sig självt gör organisationerna ofria, men om samhällsstödet
              blir en alltför viktig del av finansieringen — med alltför liten
              möjlighet för organisationerna att själva påverka sin situation
              — så blir föreningar och organisationer ofria. Samma sak gäller
              högbeskattade människor — en sak som vi i andra sammanhang ju
              diskuterar politiskt. Det är alltså när organisationerna utlämnas
              som de blir ofria.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EV3gehbbUuuB7ekd68dUTz">
              Jag vill sedan när det gäller de problem som fanns under åren
              1976-1982 framhålla att vi då — som Ulf Lönnqvist vet — var inne
              i en mycket djup lågkonjunktur. Det fanns inte utrymme för att
              hantera allt det man skulle vilja hantera när det gällde förmåner
              av olika slag. Socialdemokraterna har nu regerat under en nästan
              oavbruten högkonjunktur. Situationen är naturligtvis helt annorlunda
              i ett sådant läge. Men detta visar ju precis det jag pekade på,
              alltså risken för att man blir utlämnad, om alltför mycket skall
              bestämmas av de politiska instanserna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NrbFDtQjbAHXHv6NExGHDv">
              Ulf Lönnqvist vet egentligen att vi menade att det lokala aktivitetsstödet,
              som var statligt och gick till lokala föreningar, borde övertas
              av de enskilda kommunerna, som lättare kunde stödja den lokala
              verksamheten — en uppfattning som byggde på ett enhälligt utredningsbetänkande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ScKw9F9WJpPy4LbGqM69ES">
              Vad jag saknar hos statsrådet är uttryck för en viljeinriktning.
              Det gäller inte bara statsrådet Lönnqvist och det här området.
              Tidigare i dag gällde det statsrådet Feldt. Här säger statsrådet
              Lönnqvist att reklamskatten är föremål för utredning, och regeringen
              skall inte tillkännage sin inställning. Ja, men det går väl att
              ange viljeinriktningen och tala om, att ifall det här går att
              lösa tekniskt, då tänker vi avskaffa stödet till föreningsrörelsen.
              Tala om det, eller säg att ni inte vill göra på detta sätt! Någonting
              måste ni ju själva tycka.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VwsC3B2FcGHS2ERjyV2zbJ">
              Visst skall vi diskutera regeringens proposition om lotterier
              och bingo. Men vi kan redan nu diskutera frågan om spelmarknaden
              totalt sett, för fortfarande slår ni ju vakt om de statliga spelbolagens
              monopol. Men ni har i realiteten tagit ifrån folkrörelserna väldigt
              många möjligheter att få ännu bättre finansiering av sin verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AFcfhKi9PcqoEcpi5ULiGc">
              Arbetsgivaravgifterna är en besvärlig fråga, men ni har haft
              tre år på er att försöka lösa den. Och det finns förhållandevis
              enkla lösningar att klara detta enligt en frivilliglinje.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-043.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-R6pJPrFPiCiaCvYARPd3Jj">
            Anf. 41 Statsrådet ULF LÖNNQVIST:
          </note>
          <note xml:id="i-U9pg1bexEs4PQ3tufgbNGj">
            Prot. 1987/88:125
          </note>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-c57009d828e5c935-19">
            <seg xml:id="i-HqHrTRCdYgADtcKD4HhgSs">
              Herr talman! Bo Lundgren säger att föreningarna blir ofria bara
              om 24 maj 1988 samhällsstödet blir för stort. Jag vill framhålla
              att vi givetvis inte kopplar villkor till samhällsstödet. För
              oss är det en självklarhet att slå vakt om ett fritt föreningsliv
              och dess möjligheter att utveckla sin verksamhet i enlighet med
              de tankar och idéer som tas fram, när man i föreningen diskuterar
              de egna angelägenheterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9JoBKsHrpAYsezk1thGzGr">
              Jag kan ange ett fall som är exempel på hur samhället inte bör
              uppträda. Det gäller det moderata Malmö. Från kommunens sida sade
              man till en förening, att endast om ni vill inrikta er verksamhet
              på ett visst sätt, så är vi beredda att ge er ett fortsatt ekonomiskt
              stöd. Det handlade om Unga örnars verksamhet, en fritidsgård som
              organisationen drev. Man sade: Bara om ni fjärmar er från de idéer
              som är arbetarrörelsens är vi beredda att fortsätta att ge stöd.
              Det är, Bo Lundgren, att göra en förening ofri, och det är det
              vi aldrig kan tänka oss att göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4us9fLe2FEjjtijz4JQL9b">
              Därför är vi inte heller beredda att omgärda samhällsstödet med
              speciella villkor. Vi menar att det är föreningslivet som fritt
              skall hantera detta. Vi har visat hur vi vill utöka stödet till
              föreningslivet, och därför behöver föreningar: naiinte riskera
              att bli utlämnade åt någon sorts likgiltighet eller godtycke från
              en socialdemokratisk regering, utan vi kommer att fortsätta att
              bygga ut samhällsstödet i enlighet med de tankegångar och idéer
              som är våra. Risken för att bli utlämnad kan föreningslivet känna
              bara om det skulle bli en borgerlig regering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9qJbav5oijHvDy28HPu9hz">
              Bo Lundgren tar återigen upp frågan om vår viljeinriktning beträffande
              reklamskatten. Hade vi inte ansett att det fanns skäl att se över
              de nuvarande reglerna, hade vi naturligtvis inte låtit en utredning
              arbeta med detta. I själva tillsättandet av utredningen och i
              de direktiv som den har fått ligger en viljeriktning att se över
              frågan. Sedan är det utredningens sak att undersöka om man kan
              hitta praktiska framkomstvägar som är riktiga från föreningslivets
              utgångspunkter och som man därför kan ställa sig bakom. Som jag
              sade har idrottsrörelsen fått redovisa inför utredningen hur man
              vill ha det. Nu får vi vänta på utredningens förslag, och därefter
              skall regeringen tillkännage sitt ställningstagande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5q564BUC9nEaUqoC9zAFAC">
              Bo Lundgren har också pekat på detta med lotterier och undrat
              om idrottsrörelsen har möjlighet att utveckla egna spelformer.
              Ja visst — jag har sagt det i mitt svar. Idrottsrörelsen har självfallet,
              liksom andra ideella organisationer, möjlighet att föreslå nya
              spelformer. Idrottsrörelsen håller på att utveckla något som man
              kallar Glob-lott, en helt ny spelform. Man har begärt att få genomföra
              detta, och vi granskar nu förutsättningarna för det. Jag menar
              att idrottsrörelsen har hittat en ny form för spel där det kan
              finnas anledning för samhället att säga: Pröva detta, så får vi
              se hur utvecklingen blir. Om detta sedan ger inkomster eller inte
              är, som jag sade, beroende av vilken framgång en folkrörelse,
              i det här fallet idrottsrörelsen, har med den spelform som man
              vill lansera.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BR1T8N6k3hJggALqKgu8K9">
            Omiidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5Kmq4Vm7hvrPnEA6Mq2dSi">
            Anf. 42 BO LUNDGREN (m):
          </note>
          <u who="Q2448370" xml:id="i-c57009d828e5c935-20" next="i-VSPDvYJ94fEAqB2F9S7acq">
            <seg xml:id="i-RWggStut27AM6PH7rfCavF">
              Herr talman! Jag skall inte försöka kommentera ett lokalt exempel
              där jag inte känner till bakgrunden, vilket antagligen statsrådet
              Lönnqvist gör. Jag 43
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4RZgSozWZtju6zZmHzjqje">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-CPiqx7jTBDP7RUwAG4TuWx">
            Omidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <u xml:id="i-VSPDvYJ94fEAqB2F9S7acq" prev="i-c57009d828e5c935-20" who="Q2448370">
            <seg xml:id="i-GdnVCH16gMLRy1YCyKV4nd">
              vill bara säga: Det kan ju vara så att en inom arbetarrörelsen
              politiskt aktiv organisation vill ha verksamheter ordnade på ett
              speciellt sätt, och då kan man naturligtvis diskutera hur verksamheten
              skall stödjas. Men jag vill egentligen lämna frågan därhän, för
              jag känner inte till bakgrund och förutsättningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RAxRs8pwWMsPCCMrqWfuon">
              Samhällsstödet får gärna öka. Det stödet skall ges utan villkor.
              Om detta är vi helt överens. Att föreningslivet skall vara fritt
              är vi också överens om, och det är bra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X5bQNHutAvC12wirqdwaKD">
              Men vad jag kritiserar är att man i alltför hög grad blir utlämnad
              åt politiker och politiska beslut. Mot den bakgrunden är det fortfarande
              märkligt att statsrådet Lönnqvist är mycket försiktig och näst
              intill negativ när han uttalar sig om möjligheterna till egenfinansiering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kc68YVw1wVE6Azb8iqpn7X">
              Jag vill gå till de exempel och frågor som jag har framfört i
              min interpellation. Statsrådet säger nu beträffande spelmarknaden:
              Om man hittar nya spel kan vi politiker göra en granskning och
              se om det är något som vi skall tillåta och som kan gå in i det
              allmänna systemet, den stora spelmarknaden. Men varför inte slopa
              monopol? Låt mig ta ett exempel, Trisslotteriet, som i dag är
              monopoldrivet av ett statligt spelföretag. Kan statsrådet tänka
              sig att släppa monopolet för Trisslotteriet och låta också idrottsrörelsen
              gå in där? Det skulle vara intressant att veta vilken principiell
              inställning som statsrådet har.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2Ht44DYgwkty6fJbwiZjA1">
              Om regeringen har som viljeinriktning att slopa reklamskatten
              för lokala föreningar, då är det bra, och då tycker jag att statsrådet
              skall säga det. I så fall kan ju han och jag bli överens här,
              och då har vi ganska säkert majoritet för detta här i riksdagen
              oavsett hur valet i höst utfaller. Det skulle vara ett bra resultat
              av den här debatten. Men statsrådet glider fortfarande på formuleringarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D4CsV5ZDVUtq5iSjgELsnd">
              Om det skulle vara fråga om tekniska problem, är jag överens
              med statsrådet om att vi får försöka att komma till rätta med
              dessa. Jag antar att vi också är överens om att det inte får uppstå
              en snedvridning av konkurrensen. Men det är när så inte kan bli
              fallet som man skall kunna slopa reklamskatten. Detta har vi moderater
              klart uttalat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dbdd8CXpGEGvVfXvAbKxqL">
              Som jag inledningsvis sade finns det ju möjligheter att lösa
              frågan om arbetsgivaravgiften, som har mycket stor betydelse för
              ekonomin i ganska många av landets idrottsföreningar. Jag menar
              att man skall utgå från att idrottsutövningen — om den inte är
              att anse som huvudsaklig sysselsättning — skall betraktas som
              just en fritidssysselsättning, där förmåner inte utgår om man
              inte särskilt kommer överens om detta. Det är fråga om en flexibilitet
              i systemet som jag förstår att en socialdemokrat har svårt att
              acceptera. Enligt min uppfattning borde detta emellertid kunna
              vara en inriktning som statsrådet skulle kunna arbeta för.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3jfaMEsNDzCYv62cUKXMmZ">
              Slutligen en fråga beträffande inkomstutjämningen: Varför skulle
              man inte kunna verka för att de svenska idrottsstjärnorna stannar
              i Sverige i stället för att flytta till Monaco och andra länder?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UASeq2PnFY99pZSdzM9LNr">
            Anf. 43 Statsrådet ULF LÖNNQVIST:
          </note>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-f37a3934ae2ccf7e-1" next="i-c57009d828e5c935-23">
            <seg xml:id="i-758Z5Ake9fnWNJnqkBhemw">
              Herr talman! Låt mig först och främst slå fast att regeringen
              inte är negativt inställd till egenfinansiering inom föreningslivet.
              Vi tycker att detta behövs,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-045.jp2/_view"/>
          <u who="Q5969868" xml:id="i-c57009d828e5c935-23" prev="i-f37a3934ae2ccf7e-1">
            <seg xml:id="i-XjeYinUV2RLrTxN5A7c9eS">
              och därför har vi på olika sätt försökt underlätta saken. Ett
              steg i denna Prot. 1987/88:125 riktning var bl. a. borttagandet
              av mervärdeskatten när det gäller verksamhet 24 maj 1988
            </seg>
            <seg xml:id="i-QFEEEcQgUv2Qb9ewLFPjhh">
              som ideella föreningar bedriver och som i annat avseende är befriad
              från skatt. Vi har dessutom höjt vissa gränser för undantag från
              gällande skatteregler.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8aiEqmfcwnm1UFp9aigsoZ">
              Den granskning av nya spelformer som sker är inte politisk. Denna
              granskning görs av lotterinämnden. Det finns inte anledning att
              ifrågasätta lotterinämndens oväld i detta sammanhang. Nämnden
              kommer att genomföra de prövningar som kan göras mot bakgrund
              av rådande förutsättningar. Jag tror att resultatet av detta arbete
              skall utfalla till glädje för de ideella organisationerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EEfSLtrCgk8jr9WGyPC94K">
              När det gäller inkomstutjämning vill jag framhålla att aktiva
              idrottsutövare redan i dag har möjlighet härtill. Det är skälet
              till att skatteutskottet nu har avstyrkt den aktuella motionen
              på detta område. Att avsätta pengar till särskilt konto, där pengarna
              beskattas först när de senare lyfts från kontot, är en möjlighet
              som redan i dag i mycket stor utsträckning utnyttjas av Idrottssverige.
              Detta förfarande har granskats av riksskatteverkets förprövningsnämnd.
              Resultatet har varit positivt, och det är därför som Idrottssverige
              nu i ganska stor utsträckning utnyttjar denna möjlighet. Svaret
              härvidlag
            </seg>
            <seg xml:id="i-HVy2nSGEwdqwLVyA5V8uct">
              är alltså att möjligheter till inkomstutjämning redan finns.
              Det är väsentligt att detta slås fast.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3jA59jsCiTJ8XybzLWtVdS">
            Omiidrottsrörelsens villkor
          </note>
          <note xml:id="i-8BviuDfxZ4z5jYFvMK3ePq">
            Talmannen anmälde att Bo Lundgren anhållit att till protokollet
            få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare inlägg.
          </note>
          <note xml:id="i-RW6NwqeRLR4yJgokQwuaVE">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-4jst1hbfK6D2pQPhAi19qm">
            8 § Föredrogs och hänvisades Proposition 1987/88:176 till socialutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-UvdjYhfujdZ9o2FXFaFnXQ">
            9 8 Föredrogs och hänvisades Motion 1987/88:U15 till utrikesutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-EffME86Y1p6G3aA2p9boem">
            10 &amp; Föredrogs men bordlades åter
          </note>
          <note xml:id="i-NFzuUrxh8xoWUpR4RzBkBx">
            Konstitutionsutskottets betänkande 1987/88:33
          </note>
          <note xml:id="i-3DqXSdWnyyQWNLUugbKGTj">
            Skatteutskottets betänkanden 1987/88:36, 38 och 41
          </note>
          <note xml:id="i-7WhqCJfiSGWxgAdP4mdnZZ">
            Justitieutskottets betänkanden 1987/88:33, 39 och 42
          </note>
          <note xml:id="i-K2ZHiS9nUV1vigbBx6uDuT">
            Lagutskottets betänkande 1987/88:32
          </note>
          <note xml:id="i-2HVJuKPK1vT5Y4iA88nuYV">
            Socialutskottets betänkande 1987/88:15
          </note>
          <note xml:id="i-69ZWqXsC3CPVJfEX43pFga">
            Kulturutskottets betänkande 1987/88:16
          </note>
          <note xml:id="i-GUUaNu8ZWE2dqBCMnZxpae">
            Utbildningsutskottets betänkande 1987/88:33
          </note>
          <note xml:id="i-W1YJXvbzxqz7XgkV3WWWK8">
            Trafikutskottets betänkande 1987/88:23
          </note>
          <note xml:id="i-GYg2up4TEKVR16vApbEBMD">
            Jordbruksutskottets betänkande 1987/88:22 45
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FMsnLJWZcerSk9iinQJWeY">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-2o11D4it5ZgpLZftCBUQgY">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-15KbpUgKKRFjuwSxStWGC7">
            Näringsutskottets betänkande 1987/88:33 Bostadsutskottets betänkande
            1987/88:12
          </note>
          <note xml:id="i-AhPrLu5dx2Ua1oowkmZqA8">
            11 § Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-3caWqSDHQ2EMTAwsNdxV9A">
            Försvarsutskottets betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-BRBpidTm19euXFZfiKscKu">
            1987/88:12 om försäljning av fastighet för beredskapslagring
            av nafta (prop. 1987/88:173)
          </note>
          <note xml:id="i-L82rUNqZnuA3Wn6jSSDC2N">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkande 1987/88:13 om regionalpolitiken
            (prop. 1987/88:100 bil. 14)
          </note>
          <note xml:id="i-BfCBNJuXTKSFZ2yHZ75R5R">
            12 § Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-PHgcDissURFdXunARpNjjm">
            Meddelades att följande frågor framställts
          </note>
          <note xml:id="i-UhAYExNzRQ1XDM6poNPdN1">
            den 24 maj
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5c3D11dL71ChkXbeWQLH9s">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-FFGcSXJkTqByyU2SESV6zv">
            520 av Kerstin Ekman (fp) till statsrådet Anita Gradin om förbudet
            mot export av skrot:
          </note>
          <u who="Q4946153" xml:id="i-d7cbc097cd5f3741-1" next="i-2UgAhFbHcSWUSknfNAQLd8">
            <seg xml:id="i-DGmTZAb81tjJRjXZsdDE1s">
              Med syftet att skydda svensk industri vidmakthåller Sverige exportförbud
              på allt skrot, såväl av järn som av metaller. Då vårt land nu
              söker en så nära anslutning som möjligt till EG kommer dessa exportförbud
              att bli omöjliga att upprätthålla, enär de strider mot EG:s princip
              om fritt varuflöde. Det är alltså bara en tidsfråga innan de alla
              måste slopas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GDVMqCRYBUhxR9CEEPnm1F">
              Exportförbudet för skrot av aluminium har emellertid redan i
              dag blivit orimligt. Sedan ett par år har — genom ett företagsförvärv
              — ett enda företag kommit i besittning av över 80 96 av landets
              omsmältningskapacitet för denna metall. I skydd av exportförbudet
              kan detta företag vidmakthålla en prisnivå som ligger 30 96 under
              de kontinentala priserna för aluminiumskrot, samtidigt som man
              genom egna skrotföretag runt om i landet kan manipulera priserna
              på den svenska skrotmarknaden efter behag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3vyz8LzM1mSfsL57zuverE">
              Ett enkelt sätt att bryta denna monopolsituation vore att bevilja
              andra svenska företag licenser att exportera aluminiumskrot, något
              som det fåtal europeiska länder som ännu har exportförbud frikostigt
              gör i fråga om aluminium.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xdeb1TdHjRdRbWxmuVFNF8">
            I anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </note>
          <u xml:id="i-2UgAhFbHcSWUSknfNAQLd8" prev="i-d7cbc097cd5f3741-1" who="Q4946153">
            <seg xml:id="i-H8FiSYjspCxYtrcDdgKMpk">
              Avser statsrådet att bevilja sådana exportlicenser, i avvaktan
              på att exportförbudet på allt skrot ändå inom kort måste tas upp
              till omprövning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3LUnd6tMicaPq6UjsZYhAk">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fnj7yHZZtkbT6Zvk9Hx2St">
            521 av Gudrun Norberg (fp) till försvarsministern om åtgärder
            mot olovlig underrättelseverksamhet via långtradare från öststaterna:
          </note>
          <u who="Q4989365" xml:id="i-5417df1d75fc51c2-0" next="i-9af12616cba7b4b8-1">
            <seg xml:id="i-C4ywkBwDPC5pQkiMhPVfKf">
              Då svenska marinen skulle visa upp en avancerad helikopter —
              specialiserad för ubåtsjakt — körde en polsk långtradare in på
              övningsområdet och kunde studera uppvisningen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-047.jp2/_view"/>
          <u who="Q4989365" xml:id="i-9af12616cba7b4b8-1" prev="i-5417df1d75fc51c2-0">
            <seg xml:id="i-3Ysrmn34LjxNAjkKqNUz8H">
              Enligt uppgift i massmedia vägrade lastbilsföraren att uppge
              varför han vistades där, liksom vad han hade innanför långtradarens
              presenningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H2YWCMio26S4oHmSXmMuoG">
              Den svenska polisen har tydligen fortfarande ingen möjlighet
              att ingripa eller kontrollera, trots att riksdagen i december
              förra året till regeringen uttalade en skärpning vad gäller åtgärder
              mot olovlig underrättelseverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CPGLErCYHpaZa5zaWvHGYB">
            Med anledning av ovanstående vill jag till försvarsministern
            ställa följande fråga:
          </note>
          <note xml:id="i-EZjLEYzf3DuoJMtetJEqFG">
            Vilka åtgärder har försvarsministern vidtagit sedan december
            1987 som försvårar eller förhindrar sådan olovlig underrättelseverksamhet
            som eventuellt sker via långtradare från öststaterna?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PU7qMaaPu22Gp4J6FJaCRJ">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Wu8xHoYcYskbEGmHUgkgiT">
            522 av Margitta Edgren (fp) till socialministern om arbetssituationen
            på försäkringskassorna:
          </note>
          <u who="Q4945703" xml:id="i-6abe4926e1bf5869-0" next="i-AtWdqeFuRrrDaFappTR8N">
            <seg xml:id="i-9ctZBoh5hDj6qYJ8z7w4wz">
              Enligt uppgift i massmedia har arbetssituationen på försäkringskassorna
              försämrats och väntetiderna blivit allt längre. En av de främsta
              förklaringarna till detta är bristen på dataterminaler.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-98y85pmAii4CJew4SxZxgZ">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialministern:
          </note>
          <u xml:id="i-AtWdqeFuRrrDaFappTR8N" prev="i-6abe4926e1bf5869-0" who="Q4945703">
            <seg xml:id="i-VvdMhiQyoy2T75jD6ztcbd">
              Vilken tidsplan arbetar man efter för att situationen skall förbättras
              och väntetiderna bli mera normala för medborgarna när det gäller
              att t. ex. få ut ersättning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-L6tZxbAjDscAdg2tz7hAUo">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QbuNgLaghCW47SemiB3LkU">
            523 av Bertil Måbrink (vpk) till utrikesministern om viss försäljning
            av krigsmateriel till Grekland:
          </note>
          <u who="Q6000064" xml:id="i-db3d3caf9c9e7177-1" next="i-Kj1P7ZRBpTS3VCoeTepFxJ">
            <seg xml:id="i-QgS8RPozK3Xdiqfnnr2D4M">
              Enligt medborgarkommissionens rapport (s. 102) godkände regeringen
              1975 en vidareexport av krigsmateriel från Bofors via Storbritannien
              till Grekland, som då var stängt för svensk vapenexport.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mv4Rsz2ZT3Zr21a8VRsHkX">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag utrikesministern:
          </note>
          <u xml:id="i-Kj1P7ZRBpTS3VCoeTepFxJ" prev="i-db3d3caf9c9e7177-1" who="Q6000064">
            <seg xml:id="i-HHFW5fP4FgWL5oEkTBAck4">
              Varför valde regeringen att låta Bofors sälja krigsmateriel till
              Grekland via Storbritannien i stället för att godkänna direkt
              försäljning till Grekland?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TXzYfUfKjtMYdYDcKmK3NB">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Fg8UApoxNBwHWpeRanZw4">
            524 av Kerstin Keen (fp) till utbildningsministern om grundskollärarlinjens
            inriktningar mot matematik och naturorienterande ämnen:
          </note>
          <u who="Q4958448" xml:id="i-543c76069759d24a-1">
            <seg xml:id="i-CvZAUHuUy1aMWyXVMQV4fV">
              Enligt den sammanställning över antalet sökande till utbildningslinjerna
              vid universiteten inför höstterminen 1988 som UHÄ presenterade
              förra veckan är antalet sökande till utbildningar med inriktning
              på ämnena matematik och naturorienterande ämnen inom den nya grundskollärarlinjen
              mycket lågt. Till 726 platser för tidigarelärare med matematik
              och NO finns endast 269 sökande; till de 212 platserna på senarelinjen
              för matematik finns 168 sökande. Antalet sökande är alltså betydligt
              lägre än antalet platser, vilket är oroväckande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BPH2QqdraaYs669PBuve9r">
            Vilka åtgärder ämnar utbildningsministern vidta för att öka antalet
            sökande till grundskollärarlinjens utbildningar med inriktning
            på matematik och naturorienterande ämnen?
          </note>
          <note xml:id="i-87mG8Uw4SRGFbJCBUTwSmZ">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-E1qWus8LdN2eKQR8gd2QZQ">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-6M7rGfxEYVUtC4w9mcNUro">
            47
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SWLRdnN1nUTAP88VERQPkZ">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-Mn7dXrZFCut4YPUCmXJDtf">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-MHcLqTekVuUKa3f1yaJVSe">
            48
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-U13CgG72kPNHk2cGWBL55V">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-3esZzyggc34NVHd2mEfxch">
            525 av Kerstin Keen (fp) till industriministern om rymdforskningsprojektet
            Columbus:
          </note>
          <u who="Q4958448" xml:id="i-543c76069759d24a-4">
            <seg xml:id="i-Kz1uVkei6VEepguxNZKqcE">
              Svensk rymdindustri är koncentrerad till Västsverige med företag
              som Ericsson Radar Electronics AB, Saab Space AB och Volvo Flygmotor
              AB. Chalmers tekniska högskola har byggt upp en omfattande kompetens
              kring rymd och rymdteknik i ett betydelsefullt samarbete med Esrangebasen
              i Kiruna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RxEdVAe63KwrLG1ScKwGuY">
              Såväl industri som högskola är starkt beroende av det internationella
              samarbetet kring rymdfrågor, inte minst med ESA — European Space
              Agency. Ett väsentligt inslag i detta samarbete utgörs av rymdstationen
              Columbus. Den svenska regeringen har beslutat att ej delta i Columbusprojektet,
              vilket kan få mycket menliga effekter för såväl industri som högskola
              både i Västsverige och i Norrbotten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KR8wgjBd3rGrtvVUyp62br">
              Orsaken till att Sverige ej anslutit sig till Columbusprojektet
              är att delar av Columbusprogrammet anses ha kopplingar till det
              amerikanska rymdforskningsprogrammet SDI. Väsentliga delar av
              Columbus omfattar dock fjärranalys som är betydelsefullt för studier
              av förändring av klimatet och ozonskiktet och upptäckter av oljespill.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4yPScN5jCsEjWju33YmYMs">
            Vilka åtgärder ämnar industriministern vidta för att svensk rymdindustri
            och rymdforskning skall kunna delta i de fredliga delarna av Columbusprojektet?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LfuQTWxTATiXZN8858QkWc">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-G2AyJw2AewqP7CgTFXkP69">
            526 av Kerstin Keen (fp) till statsministern om ökat antal kvinnor
            i arbetsgrupper för EG-frågor:
          </note>
          <u who="Q4958448" xml:id="i-543c76069759d24a-6">
            <seg xml:id="i-QUtfjGuKzwF3xrEPVX4gp">
              Inför de förestående förhandlingarna med EG bildas inom regering
              och departement ett stort antal beredningsorgan. Den beredningsgrupp
              som kommer att ledas av ambassadör Ulf Dinkelspiel består av ordförandena
              från ett tjugotal arbetsgrupper. Då dessa ordförande presenterades,
              var endast en av dem kvinna, nämligen Irene Larsson, ansvarig
              för Europarådsfrågor. Någon ordförande för informationsgruppen
              tycks ännu ej vara utsedd. Enligt vårens jämställdhetsproposition
              skall till 1992 var tredje post i statliga styrelser innehas av
              en kvinna. Valet av ordförande i EG-arbetsgrupperna rimmar dåligt
              med denna målsättning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KtQXSPVAaewRGwyuuhvQ5p">
            Vilka åtgärder ämnar statsministern vidta för att öka antalet
            kvinnor på ledande poster i de arbetsgrupper som arbetar med EG-frågorna?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8TbM9HNQYeR6mBP6kjNCG6">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9Lh6FCbVr3M5xXwXdDUNtN">
            527 av Jan Jennehag (vpk) till statsrådet Bengt Lindqvist om
            Föreningen Rädda individen:
          </note>
          <u xml:id="i-YYBBg9HgEAbfFdnQLiirBm" next="i-543c76069759d24a-9" who="Q5881641">
            <seg xml:id="i-MM2LJGSXhDmdocuBHYw88W">
              Föreningen Rädda individen (FRI) har i regeringsbeslut den 21
              april 1988 fått 225 000 kr. till sin verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5881641" xml:id="i-543c76069759d24a-9" prev="i-YYBBg9HgEAbfFdnQLiirBm" next="i-YVkioYxSQuCe6j489NevQC">
            <seg xml:id="i-DWfuDQuxrs9xkq9CjTWE3P">
              FRI har, bl. a. i några uppmärksammade kidnappningsfall, använt
              metoder vilkas laglighet kan diskuteras. Riksdagen har under våren
              avslagit en motion om ekonomiskt stöd till FRI.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ctwf6TtUarx5o5tuhtQoBL">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </note>
          <u xml:id="i-YVkioYxSQuCe6j489NevQC" prev="i-543c76069759d24a-9" who="Q5881641">
            <seg xml:id="i-UfPAYmJT7ddLAxBwQYUQ3V">
              Vilka skäl har statsrådet för att regeringen går emot riksdagsbeslutet
              i detta fall?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-049.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-AMpqtNerZmi73AQR16VNeg">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-C8tRqU58zeCAvx6Nt2h8op">
            528 av Jan Jennehag (vpk) till kommunikationsministern om SJ:s
            godstrafik i Norrland:
          </note>
          <u who="Q5881641" xml:id="i-543c76069759d24a-12">
            <seg xml:id="i-QxMRYyZkyuAKSNxQdevqek">
              Godstransporterna har en central ställning i den framtida trafikpolitiken.
              En ökad andel gods bör transporteras på järnväg — därom är alla
              eniga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PU8Fu64GhGyAdwAsKSWhcF">
              SJ Gods kommer att bli en resultatenhet med avkastningskrav som
              går ut på rationaliseringar och att intäktsnivån höjs. Detta får
              konsekvenser för trafiken i Norrland, bl. a. för transporter till
              och från Sollefteå-Långseleområdet. Enligt uppgift kommer flisoch
              bryggeritransporter att överföras till landsväg. Exemplet har
              möjligen paralleller på andra håll — förändringar som går stick
              i stäv mot de mål som regering och riksdag har uttalat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J9BUE4pAhVTYhbDWQr2rWh">
            Jag vill därför fråga kommunikationsministern:
          </note>
          <note xml:id="i-N4d3S645ebos4AMWMick59">
            Vilka åtgärder planerar regeringen för att motverka att godstrafiken
            på järnväg i Norrland försvagas ytterligare?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-54q8KMDj8geAAP6s7di1ET">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7CzknxGLkSCSQGM9XvXsW4">
            529 av Viola Claesson (vpk) till kommunikationsministern om planerade
            rationaliseringar inom SJ:
          </note>
          <u who="Q4942986" xml:id="i-bfa1d27f1f9113c7-1">
            <seg xml:id="i-S3o8WMHa9gmJHBMfzZcDSC">
              Projektledningen för Nya SJ Gods har utformat ett preliminärt
              ”resultatförbättringsprogram”, som innebär rationaliseringar på
              både personaloch kapitalsidan. Detta är en konsekvens av kravet
              på full egen finansiering av investeringar från 1990. Personalen
              skall minskas med mer än 1 000 personer från dagens 7 000. Ett
              antal lokförare mister sina arbeten eller förflyttas genom avveckling
              och koncentration av terminalorter. Nedläggning av terminaler
              skall enligt förslaget ske i Mellerud, Mjölby, Örebro och Storuman.
              På ett antal orter skall endast växling ske, bl.a. i Borås, Halmstad,
              Falköping, Trelleborg, Ystad, Karlskrona och Kalmar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RHf3xMNR89zTApY7UgX1L">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </note>
          <note xml:id="i-KjRA9Z9C3nv5FgScTfQRe">
            Kommer kommunikationsministern att vidta några åtgärder med anledning
            av att ovannämnda program inte är förenligt med riksdagens beslut
            om regional balans och överföring av allt fler tunga transporter
            från landsväg till järnväg?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GrhQNqjrnNzFmg7yj8RdQh">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LrvReipe6ZaqsifPJeCaNQ">
            530 av Viola Claesson (vpk) till miljöoch energiministern om
            miljöskyddet vid Nobel Industrier i Stockvik:
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-bfa1d27f1f9113c7-3">
            <seg xml:id="i-YEwpL5pRpBhJJzLLJNkEzN">
              Miljöskyddet vid Nobel Industrier i Stockvik är mycket bristfälligt.
              Företaget har även gett felaktiga upplysningar till myndigheterna
              om utsläppen. Vidare har företaget dumpat okontrollerat kemikalieslam
              på Blåbergstippen osv.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gubp5QwZcrWe7rTEmsTfkx">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </note>
          <note xml:id="i-836kr8j5R1Cfho5yvdSiYK">
            Vad tänker Birgitta Dahl göra för att komma till rätta med företag
            som Nobel Industrier i Stockvik?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TvMphAVVuZCsS3hZJMxNM">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6CtDF8Dmq6LB7PpLZWwmLi">
            531 av Berit Oscarsson (s) till statsrådet Ulf Lönnqvist om kommunalt
            stöd åt de politiska ungdomsorganisationerna:
          </note>
          <note xml:id="i-Tr4KZxmnp5F62v7iGsobFp">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-Bpk8xTV5dwvFri8mPbmKeT">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-QXaEfZEENFy7iqCuTezBjY">
            49
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RB5N7b3FJTCfDn5EULhgnv">
            Prot. 1987/88:125 24 maj 1988
          </note>
          <note xml:id="i-JmYRZV4vvTcD5r7ZPdvgDP">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-EkoQ3juczKoRhdYJkHaJKV">
            50
          </note>
          <u who="Q4971402" xml:id="i-2f990d3c0f008cd9-3">
            <seg xml:id="i-VbTGNfqTJT6BPkowqqgxt">
              De flesta landstingskommuner ger bidrag till de politiska ungdomsorganisationernas
              verksamhet. Detta har överklagats i bl. a. Hallands läns landsting.
              Kammarrätten i Göteborg beslöt att upphäva det beslutet. Landstinget
              begärde prövning av regeringsrätten, men det blev avslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AqQAeoRJz8D8bdXUrsWRDs">
            Min fråga till statsrådet blir därför:
          </note>
          <note xml:id="i-D2fjJQBJzeTaMdgP67E4Ah">
            Tänker ungdomsministern vidta åtgärder, så att landstingen även
            i fortsättningen kan ge stöd till de politiska ungdomsorganisationernas
            verksamhet?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RwKU21gSLn6Xiduinvy3M6">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8HDudNTWBKZuygNgjAqERU">
            532 av Ingvar Eriksson (m) till jordbruksministern om kostnaderna
            för spannmålsöverskottet:
          </note>
          <u who="Q5855453" xml:id="i-5e847aa721abec01-1">
            <seg xml:id="i-MWWjdfNa2wtv9xQ995z2ua">
              Våren 1986 fastslog riksdagen ånyo principen att staten skulle
              stå för 40 970 av kostnaderna för spannmålsöverskottet vid normalskörd.
              Många tecken tyder på att regeringen inte längre är beredd att
              fullfölja statens delansvar för jordbrukets överskottsareal.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2EfrLx8itSBL7yM3SEdzZS">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag ställa följande fråga till
            jordbruksministern:
          </note>
          <note xml:id="i-XAbroSzxbbfmZfqmV9nk6c">
            Vad avser regeringen göra med ”överskottsarealen” inom jordbruket?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-UBmwqvZxe8BXK2xTnJTcyo">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Dj4qCKduAe4BhXeeAy2jiQ">
            533 av Ingvar Eriksson (m) till miljöoch energiministern om åtgärder
            för att återställa svavelvätedöda havsbottnar:
          </note>
          <note xml:id="i-7d4UgisRw7PzkK659E8avc">
            I jordbruksutskottets betänkande 1987/88:16 behandlas en motion,
            Jo801, vari begärs akuta åtgärder och forskningsinsatser för att
            återställa svavelvätedöda bottnar i Laholmsbukten, Skälderviken
            m. fl. vatten. Utskottet delade motionärernas uppfattning om havsföroreningarna
            och underströk vikten av att kraftfulla åtgärder skall vidtas
            i området.
          </note>
          <note xml:id="i-27wjm4qWw4FXPpBpN5TnSS">
            Jag vill i anledning härav fråga miljöoch energiministern:
          </note>
          <note xml:id="i-4My9jbCrTLdRNHk7mTG9E8">
            Har regeringen för avsikt att stödja de forskningsoch försöksprojekt
            som planeras i syfte att återställa svavelvätedöda bottnar i Skälderviken,
            Laholmsbukten m. fl. vatten?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-F7G1Sp7eSuZoj27jHrNR8N">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CxyT494LbvUpwBdLQE76Jb">
            534 av Tore Claeson (vpk) till miljöoch energiministern om planerad
            reglering av Härjeåsjön och Smedjemorasjön:
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-b83d3052ade1f1ee-1" next="i-LF3QmkXsEUUPqCs1wm3Mcz">
            <seg xml:id="i-SyqNioxFuKpYGznwvZ1ySG">
              I Lillhärdalsområdet i Härjedalen är frågan om reglering/utbyggnad
              av Härjeån, Härjeåsjön och Smedjemorasjön föremål för överprövning.
              De två utbyggnader som planerats skulle ge 0,009 TWh resp. 0,016
              TWh men förstöra mycket av fiske-, badoch rekreationsmöjligheter
              för både ortsbefolkningen och turismen. Härjedalens kommun har
              vid två tillfällen motsatt sig utbyggnad, bidrag har lämnats till
              kalkningsåtgärder och kommunen kommer inom kort att anta en fiskeplan
              som förutsätter att regleringen av sjöarna inte blir av.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MUkggbv1vUomwDH9XaT9ra">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </note>
          <u xml:id="i-LF3QmkXsEUUPqCs1wm3Mcz" prev="i-b83d3052ade1f1ee-1" who="Q4356302" next="i-Q5pgnCvmEWuYxakS6Q1EBp">
            <seg xml:id="i-7M8Cr3YwsgaKwGYVyGEUTd">
              Om mot förmodan och mot alla förhoppningar från den berörda befolkningen
              tillstånd ges till regleringar/utbyggnad av Härjeåsjön och Smedjemo-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-051.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-Q5pgnCvmEWuYxakS6Q1EBp" prev="i-LF3QmkXsEUUPqCs1wm3Mcz" who="Q4356302">
            <seg xml:id="i-4Aw87xJY53ayvCmh7pv3js">
              rasjön, har regeringen då för avsikt att låta pröva ett sådant
              tillstånd? Prot. 1987/88:125
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FaBv2q58LKDmPGbxoM2aAR">
            24 maj 1988 13 $ Kammaren åtskildes kl. 17.50. NCdCklande opp
            rosor. In fidem BERTIL BJÖRNSSON
          </note>
          <note xml:id="i-995MEUGjoCou4KQszpWN8X">
            lOlof Marcusson
          </note>
          <note xml:id="i-MmzBmZU2wrcttssqiWSGvD">
            51
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--125/prot_198788__125-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9BCC2apJer3TdShd12kig4">
            Prot. Förteckning över talare 1987/88:125 (Siffrorna avser sida
            i protokollet)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2xBAJTgnABkHvQruN1TDnS">
            Tisdagen den 24 maj
          </note>
          <note xml:id="i-FP4CsezR9L4qC51XXXQ88y">
            Andersson, Georg, statsråd 3, 10, 14, 17 Andersson, Hans-Eric
            (s) 32
          </note>
          <note xml:id="i-JjGcZD9Jeu84ecEoRDrHps">
            De Geer, Lars (fp) 35, 37
          </note>
          <note xml:id="i-Vi7gvGRVAxKjXfboxY1R6L">
            Feldt, Kjell-Olof, finansminister 22, 27, 31, 35, 36 Franck,
            Hans Göran (s) 8, 13
          </note>
          <note xml:id="i-TDcpEPJntwyd6oJ1A9xtzF">
            Hansson, Agne (c) 25, 30
          </note>
          <note xml:id="i-RhbXjAV75DUfLoTEV6Sy3H">
            Hörnlund, Börje (c) 33
          </note>
          <note xml:id="i-N4TSyYrLU6iqeaLfkrjqxu">
            Israelsson, Karin (c) 18, 21, 22 Johansson, Bengt K Å, statsråd
            18, 20, 22 Johansson, Kjell (fp) 26, 30
          </note>
          <note xml:id="i-68qZGynALKVyS7LXcztNXL">
            Leissner, Maria (fp) 7, 13, 16
          </note>
          <note xml:id="i-C1ntHL64oUARv5uqkWW6SV">
            Lundgren, Bo (m) 23, 29, 39, 42, 43 Lönnqvist, Ulf, statsråd
            37, 40, 43, 44 Mårtensson, Ingela (fp) 5, 12, 16 Söderqvist, Oswald
            (vpk) 9, 14
          </note>
          <note xml:id="i-FzPFVzAYDkTMWHYKsfVoK7">
            52 gotab Stockholm 1988 15504
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
