<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201920</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201920</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201920--33</head>
          <docDate when="2019-11-15">2019-11-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            § 1 Prövning av yrkande om misstroendeförklaring mot justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 TALMANNEN:
          </note>
          <note>
            Under kammarens sammanträde den 13 november väckte Jimmie Åkesson,
            Sverigedemokraterna, ett yrkande om misstroendeförklaring mot
            justitie - och migrationsminister Morgan Johansson , Socialdemokraterna
            . Yrkandet biträddes av minst 35 ledamöter , och det bordlades
            därför en första gång. Yrkandet bordlades ytterligare en gång
            i går. Yrkandet ska nu tas upp till avgörande. Först ges möjlighet
            att lämna röstförklaring.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 HENRIK VINGE (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Två tonåringar har beskjutits med automatvapen.
              Flera människor har knivskurits svårt. En 18-åring har fått sitt
              öra avskuret i samband med ett rån i Göteborg. En 15-åring har
              skjutits till döds. En kvinna har misshandlats så svårt vid en
              busshållplats att vi fortfarande inte vet om hon kommer att överleva.
              En bomb har detonerat i ett hyreshus i Sundbyberg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här är bara ett urval av de händelser som skett i vårt land
              den senaste veckan. Över hundra sprängattentat har genomförts
              bara i år, och man måste gå till rena krigszoner för att hitta
              någonting liknande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När Morgan Johansson tillträdde som justitieminister för fem
              år sedan trodde vi knappt att läget kunde blir mer allvarligt,
              men vi hade fel. Under hans tid har Sverige blivit ett av Europas
              farligaste länder.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det förvånar mig att Annie Lööf och Nyamko Sabuni
              vill ge Morgan Johansson fortsatt stöd och fortsatt förtroende,
              för då blir ju regeringens misslyckande också Centerpartiets och
              Liberalernas misslyckande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ansvarslös invandringspolitik och feg kriminalpolitik är en dödlig
              kombination som orsakat att tusentals svenskar har fått sina liv
              förstörda. Det är drömmar som har krossats och familjer som har
              slagits i spillror.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Justitieministerns gängsamtal har havererat. Rättsväsendet
              är fortfarande kraftigt underfinansierat, och varje gång oppositionen
              har lagt fram skarpa förslag för att motverka gängkriminaliteten
              har Morgan Johansson gjort vad han har kunnat för att förhala
              och motarbeta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Alla stora ord om att knäcka gängen, allt prat om hårdare tag
              och alla löften om att rättsväsendet nu ska få de resurser man
              behöver – vi har facit nu. Det blev ingenting av detta. Allt blev
              värre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den danska regeringen upprättar nu gränskontroller mot Sverige
              för att skydda sig mot terrorbrott och för att motverka att Malmös
              gängkriminalitet spiller över på Köpenhamn.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag bävar inför tanken på att denna utveckling ska
              få fortsätta i ytterligare tre år. Riksdagen bör klart och tydligt
              ange för statsministern att det saknas förtroende för Morgan Johansson,
              för om det är någonting vi har lärt oss under hans tid som justitieminister
              är det att det alltid kan bli värre.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 ANDERS W JONSSON (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! En misstroendeförklaring är ett av riksdagens skarpaste
              verktyg, som ska användas med försiktighet och efter noga övervägande.
              Det är, enligt Centerpartiets mening, ett redskap som ska användas
              i fall då allvarliga och konkreta fel har begåtts av ett statsråd.
              Misstroende mot ett enskilt statsråd ska inte vara ett medel för
              riksdagens partier att uttrycka allmänt missnöje med sittande
              regering.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Historiskt har misstroendeomröstningar varit sällsynta i svensk
              politik; mellan 1980 och 2002 genomfördes endast fem voteringar.
              Inget statsråd har heller fallit i en misstroendeomröstning, men
              sedan 2015 har antalet misstroendevoteringar i riksdagen ökat.
              Fem omröstningar har genomförts, och därutöver har två statsråd
              varit tvungna att avgå i samband med att tillräckligt många partier
              sagt sig vara villiga att rösta för ett misstroende i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den misstroendeförklaring som vi har att ta ställning till här
              i dag handlar om huruvida riksdagen har förtroende för statsrådet
              Morgan Johansson eller ej. Centerpartiet har kommit fram till
              att vi inte anser att statsrådet har begått ett allvarligt fel
              som skulle kunna motivera en misstroendeförklaring. Centerpartiet
              ser heller inte hur en misstroendeförklaring mot ansvarigt statsråd
              kan bidra till att vända den mycket allvarliga utvecklingen med
              ökande antal skjutningar och ökande grov brottslighet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vår fasta övertygelse är att den situation som vi nu har i stället
              kräver att fler partier kan samarbeta och hitta breda lösningar.
              Det borde vara samtliga partiers främsta fokus att se till att
              med gemensamma krafter säkerställa att vi kan få fram skarp lagstiftning
              så att polisen och rättsväsendet får de verktyg som behövs för
              att bekämpa våldet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Centerpartiet är inget regeringsparti. Vi kommer därför, i likhet
              med hur vi gjorde i misstroendeomröstningen om Magdalena Andersson
              2015, om Peter Hultqvist 2017 och om Annika Strandhäll 2019, att
              lägga ned våra röster – det vill säga trycka gult – i dagens votering.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Sverige och dess invånare drabbas nu mer eller mindre
              dagligen av grova våldsdåd. Det handlar om explosioner utanför
              fler ­ familjshus, om blodiga uppgörelser på öppen gata, om mordbränder
              och om personrån med extrema våldsinslag, för att ta några exempel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Senast häromdagen kunde vi läsa om en ung grabb som inte bara
              rånades på allt utom sina underkläder utan dessutom fick en del
              av örat avskuret. Förövarna var omkring tio till antalet – som
              rovdjur som plågar i flock.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Skulden för dessa hänsynslösa handlingar – dessa grymheter –
              faller inte på någon annan än gärningsmannen. Den faller inte
              på samhället, inte på skolan och inte heller på justitieminister
              Morgan Johansson, för som kristdemokrater tror vi på den enskilda
              personens ansvar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Personalismen, som kristdemokratin vilar på, ser varje människa
              som ofullkomlig men ändå med fri vilja och egen moral. Personalismen
              lär oss även att människans moral delvis hänger samman med vilka
              hon umgås med och speglar sig i. Här finns förklaringen till att
              människan är kapabel både till kärleksfulla handlingar och till
              de mest bestialiska av gärningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I de kriminella gäng som nu hotar vårt samhälle premieras brutaliteten.
              Därför måste statsmakten vara hård. Därför måste gängen krossas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att staten inte har varit hård och inte har förmått att krossa
              gängen har bidragit till att deras skräckvälden har tillåtits
              att breda ut sig. Det har skadat hela vårt samhälle och förflyttat
              gränsen mellan det extrema och det vardagliga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Handen på hjärtat nu! Är det någon i den här kammaren som tror
              att vilket som helst av de grövre brott som drabbat oss de senaste
              veckorna och månaderna inte hade toppat alla nyheter om de hade
              skett för 10, 20 eller 30 år sedan? Är det någon som tror att
              de inte hade varit det dominerande samtalsämnet i flera dagar,
              kanske till och med flera veckor?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tänk tillbaka på den tidens extrema brott och hur platserna där
              de utfördes för alltid hamnat i det kollektiva minnet, som Åmsele,
              Stureplan eller Malexander! Tänk sedan på dagens brott! Är det
              någon som fritt ur minnet kan räkna upp de stadsdelar där bomberna
              har detonerat, där de ryska automatkarbinerna har avfyrats? Jag
              trodde inte det heller.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Detta är vad vi kämpar mot: dels våldet i sig, dels
              effekterna på samhället. Vi kämpar mot en trend som gör att även
              en ren krigshandling snabbt glöms bort, blir en i mängden som
              gör det fullkomligt naturligt för människor att planera sitt boende
              utifrån var man kan antas slippa nästa skottlossning, nästa sprängning.
              Det är här justitieminister Morgan Johanssons ansvar måste diskuteras
              och prövas, inte för våldet utan för saktfärdigheten när det gäller
              att möta våldet, inte för bränderna men för oförmågan att släcka
              dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sveriges riksdag, vi här inne, har fattat en lång rad beslut
              som alla syftade till att slå sönder gängen och trygga gatorna.
              Besluten handlar om både vår yttre och vår inre säkerhet. Justitieminister
              Morgan Johansson har låtit dem samla damm i någon byrålåda på
              Justitiedepartementet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som om detta inte vore nog har regeringen med Morgan Johansson
              i spetsen aktivt missat chanser att göra saker som skulle göra
              skillnad på riktigt. Kronexemplet är naturligtvis förhandlingarna
              om insatserna mot gängvåldet under hösten, som havererade.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hade med mig inte mindre än 168 färdiga tillkännagivanden,
              beslutade av oss här i riksdagen, till samtalen. Regeringen kom
              i stort sett tomhänt. De socialdemokratiska och miljöpartistiska
              förhandlarna kunde knappt enas sinsemellan. Förhandlingarna visade
              sig vara politisk teater, en pr-kupp vars syfte var att köpa regeringen
              tid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men det är inte regeringens problem som vi är satta att lösa,
              herr talman. Det är inte regeringens trygghet som är satt under
              hot. Vår enda möj ­ liga slutsats blir därför, även om Kristdemokraterna
              saknar förtroende för hela regeringen, att Morgan Johanssons sätt
              att utöva ämbetet inte gett oss något annat val än att stödja
              misstroendevotumet.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 TOBIAS BILLSTRÖM (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Låt mig börja med att säga det uppenbara. Läget
              i Sverige är mycket allvarligt. Regeringen har tappat kontrollen
              över en av de mest centrala funktionerna i vårt samhälle: upprätthållandet
              av lag och ordning. Utvecklingen hotar inte bara enskilda människor
              utan hela det svenska samhällskontraktet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ser hur kriminella gäng kopplar grepp om allt större delar
              av vårt land. Det grova våldet har nått historiskt höga nivåer
              i Sverige, och bilden är inte att det blir bättre. Hela 60 områden
              i Sverige betraktas nu av Polismyndigheten som utsatta eller särskilt
              utsatta. Skjutningar och sprängdåd är plötsligt inte något ovanligt
              utan något som vi tvingas att anpassa vår vardag efter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hittills i år har polisen noterat hela 268 skjutningar. Och många
              av dessa skjutningar, som ibland är rena avrättningar, sker mitt
              bland människor på centrala platser i våra städer. Samtidigt har
              200 sprängdåd skett. Det är hela 64 procent fler än samma period
              förra året. Situationen saknar, enligt polisen, motsvarighet internationellt.
              Den socialdemokratiska regeringen i Danmark har till och med gått
              så långt som att införa gränskontroller mot Sverige för att hindra
              att utvecklingen sprider sig dit.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De kriminella gängen försörjer sig på narkotikaförsäljning och
              annan brottslighet, och de beskrivs som både aggressivare och
              mer våldsbenägna än tidigare. Gängens rekrytering går nu långt
              ned i åldrarna, och de befäster sin makt med hot mot vittnen och
              ett våld som även drabbar oskyldiga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Parallellt med detta ökar också utsattheten för flera andra typer
              av brott, inte minst personrånen mot unga som på senare tid har
              ökat kraftigt. Det är en obehaglig typ av brott som slår rakt
              mot människors trygghet i det här landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Samtidigt som samhällsutvecklingen ställer allt
              högre krav på Polismyndigheten har antalet poliser per invånare
              minskat under de senaste åren. Trots att befolkningen har ökat
              är det alltså färre poliser i dag än när den här regeringen tillträdde.
              Bara det är i sig ett stort misslyckande och en bidragande orsak
              till de problem som vi nu ser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Moderaterna har pekat på en lång rad åtgärder som skulle vara
              mönsterbrytande mot gängbrottsligheten och efterlyst en nationell
              mobilisering. Men intresset från regeringen och ansvarigt statsråd
              har varit nästan provocerande svalt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tyvärr är det bara ett av många exempel på den passivitet som
              har präglat de senaste fem åren på Justitiedepartementet. Sällan
              har så stora problem mötts av så få konkreta svar som under Morgan
              Johanssons tid som departementschef.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Passiviteten har också tvingat riksdagen att agera med historiskt
              många uppdrag till regeringen. Inte under någon mandatperiod under
              de senaste 40 åren i det här landets historia har justitieutskottet
              i den här riksdagen fattat beslut om så många tillkännagivanden
              till regeringen med krav på agerande. Denna passivitet får konsekvenser,
              och resultatet är den allvarliga utveckling som vi nu ser i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den nya normalbild som träder fram med öppen narkotikaförsäljning,
              hot och attacker mot vittnen, dödsskjutningar på öppen gata och
              detonationer av sprängmedel i bostadsområden kan Moderaterna aldrig
              finna sig i.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ytterst faller ansvaret för den här utvecklingen tungt på justitie-
              och migrationsministern. Mot bakgrund av passiviteten och den
              bristande krisinsikten inför allvarliga och systemhotande samhällsproblem
              anser Moderaterna att justitie- och migrationsministern allvarligt
              har brustit och brister i utövandet av sitt ämbete. Därför bör
              riksdagen förklara att justitie- och migrationsministern inte
              längre har riksdagens förtroende.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 JANINE ALM ERICSON (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Prövning av förtroendet för ett statsråd eller hela
              reger ­ ingen genom misstroendeförklaring finns reglerad i regeringsformen
              och riksdagsordningen. Det är ett viktigt demokratiskt verktyg.
              Parlamentet kan avsätta statsråd som inte sköter sitt uppdrag
              eller inte är lämpliga. Men det är uppenbart att det instrumentet
              har kommit att användas slentrianmässigt av den konservativa oppositionen.
              Det är elfte gången som misstroendeförklaring används någonsin,
              och det är den sjätte gången det används sedan regeringsskiftet
              2014.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Våldet är förfärligt, och gängkriminalitet är ett av de största
              samhällsproblem som Sverige står inför. Det är helt centralt att
              bryta utvecklingen med unga pojkar som används och involveras
              i kriminalitet i stället för att gå i skolan, att få bort vapen
              och narkotika från gatan, att stärka Polismyndigheten och andra
              rättsvårdande myndigheter och se till att de har resurser och
              verktyg för att klara sitt uppdrag. Därför är det också något
              som rege r ingen och samarbetspartierna prioriterar och satsar
              på, och det kommer vi att behöva göra också framöver.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det 34-punktsprogram som presenterades i september blev tyvärr
              inte så brett som vi hade önskat. Men det är förslag som kommer
              att bli verklighet och som kommer att göra skillnad i verkligheten.
              Det handlar om åtgärder för att förebygga brott. Det handlar om
              vittnesskydd och att bryta tystnadskulturen. Det handlar om avhopparstöd
              för dem som vill lämna den kriminella banan. Det handlar om verktyg
              för polisen, som tvångsmedel, för att lösa fler brott. Det handlar
              om skärpta straff. Det handlar om förbättrade möjligheter för
              myndigheter att gemensamt arbeta för att motarbeta organiserad
              brottslighet. Det handlar om kommunernas möjlighet att bedriva
              ett trygghetsskapande arbete med mera med mera.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det handlar inte om att göra pr-kupper eller plocka poäng i denna
              kammare. Miljöpartiet yrkar därför avslag på den misstroendeförklaring
              som vi röstar om i dag.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 MIA SYDOW MÖLLEBY (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Den grova organiserade brottsligheten är som alla
              har sagt ett väldigt stort problem, och det är uppenbart att det
              behövs fler insatser för att komma till rätta med det. I detta
              arbete är förstås polisarbetet centralt, men om vi ska komma till
              rätta med helheten behöver faktiskt hela samhället agera.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De som ligger i riskzonen för att hamna i kriminalitet behöver
              hjälp, och det är ett långsiktigt arbete för bland annat socialtjänst,
              förskola och skola. För att stoppa nyrekryteringen till kriminella
              gäng behöver unga människor hitta hopp och framtidstro igen. Alla
              människor i vårt samhälle måste få verkliga möjligheter att välja
              andra livsvägar än en kriminell bana.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För den som på allvar vill minska våld och kriminalitet är grunden
              att börja bygga ett mycket mer jämlikt samhälle. Det behövs alltså
              en annan politik, inte en annan minister. Vänsterpartiet kommer
              därför att avstå i dagens omröstning.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 ANNELIE KARLSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! För några veckor sedan blev en mamma mördad med
              sitt barn i famnen. Hon blev skjuten på öppen gata i Malmö. För
              några dagar sedan blev en 15-årig pojke skjuten till döds i samma
              stad. Det är ofattbart grymma handlingar som självklart väcker
              avsky.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi är alla helt överens om att Sverige befinner sig i ett allvarligt
              läge med både skjutningar och sprängningar. Våldet skördar många
              offer, inte bara de drabbade och deras anhöriga utan också samhället
              i stort. Det skapar otrygghet. Varje skadad och varje dödad i
              detta våld utgör en stor tragedi.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Denna utveckling kan och ska brytas. Statsministern har varit
              tydlig med att detta är den absolut viktigaste frågan just nu.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Oppositionens roll är bland annat att kritisera
              och ifråga ­ sätta regeringen. Det är en del av vårt demokratiska
              system. Man kan dock göra det på olika sätt. Nu har Sverigedemokraterna
              kommit på att justi ­ tie ‑ och migrationsminister Morgan Johansson
              på grund av våldsutveck ­ lingen ska avsättas genom en misstroendeomröstning
              i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fackliga bakgrund har lärt mig att man alltid provar om det
              finns en saklig grund i ärendet. Jag finner inte att det är så
              i detta fall. Här har vi ett statsråd som har gjort mest på detta
              område någonsin, men Sverigedemokraterna, med stöd av moderater
              och kristdemokrater, vill trots detta avsätta Morgan Johansson.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringens uppgift är att se till att de myndigheter som har
              till uppgift att bekämpa gängen får de verktyg och resurser som
              behövs för att klara detta. Under de fem år som Morgan Johansson
              har varit chef för Justitiedepartementet har polisen fått mer
              resurser, vi har fått fler polisanställda, straffen har höjts
              för de brott som de gängkriminella begår och möjligheten till
              kamerabevakning på våldsutsatta platser har ökat – bara för att
              nämna några exempel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Polisorganisationen kraftsamlar nu för att komma till rätta med
              våldsutvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Morgan Johansson har bidragit med omkring 50 straffskärpningar.
              Det gäller exempelvis höjt straff för narkotikabrott, vålds ­
              brott och grova vapenbrott. Den som i dag påträffas med ett laddat
              vapen på stan häktas automatiskt och riskerar att inte komma hem
              igen på ett par år.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Vidare har ett paket med 34 skarpa åtgärder mot
              gängkriminalitet presenterats. Det handlar om både brottsbekämpande
              och brottsförebyggande åtgärder. Det viktiga brottsförebyggande
              arbetet bidrar till att strypa nyrekryteringen till gängen. Det
              är viktigt att hela samhället nu kraftsamlar för att komma till
              rätta med problemen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I veckan klubbade riksdagen igenom skärpt straff för mord. Denna
              lag träder i kraft i januari. Datalagringen är på plats sedan
              en månad, så nu kan polisen få ut uppgifter om vem som har ringt
              till vem vid olika tillfällen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Medan Morgan Johansson ägnar sig åt att se till
              att de brottsbekämpande myndigheterna får de verktyg och resurser
              som behövs för att knäcka gängkriminaliteten ägnar sig det högerkonservativa
              blocket i svensk politik åt politiskt spel och populism. Sverigedemokraterna
              tar ledartröjan, och moderater och kristdemokrater hänger på.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi socialdemokrater har självfallet fortsatt förtroende för Morgan
              Johansson som justitie- och migrationsminister, och vi kommer
              självklart att rösta nej i dagens omröstning.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 JOHAN PEHRSON (L):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Genom misstroendeförklaring kan riksdagen uttala
              att den inte har förtroende för ett statsråd. Statsrådet måste
              i så fall omedelbart avgå. Misstroendeinstrumentet är i vår svenska
              grundlag ett av de viktigaste uttrycken för den parlamentariska
              demokratin, där regeringen alltid är ansvarig inför riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Liberalerna har denna mandatperiod ett samarbete med regeringen
              och Centerpartiet för att genomföra ett stort antal viktiga liberala
              reformer. I justitieutskottet samarbetar Liberalerna brett med
              alla partier för att driva på tydligare och bättre lagstiftning
              inom straffrätt och processrätt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi är inte rädda för att stödja misstroendeförklaringar mot statsråd
              när det är befogat och finns anledning till detta beroende på
              deras personliga tjänsteutövning. Men att ett statsråd och en
              regering driver en politik som oppositionen anser är för lite,
              för sen och för dålig är inte en tillräcklig grund för ett misstroende.
              Detta tycker nämligen oppositionen rimligen varje dag tills den
              själv kommer i regeringsställning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Misstroendeförklaring är ett instrument som ska användas restriktivt.
              Liberalerna kommer därför att rösta emot misstroendeförklaringen
              och trycka på nejknappen i dagens votering.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            Beslut
          </note>
          <note>
            Ärendet om misstroendeförklaring mot justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S) skulle nu tas upp till avgörande.
          </note>
          <note>
            För bifall till yrkandet om misstroendeförklaring krävdes enligt
            13 kap. 4 § regeringsformen att mer än hälften av riksdagens ledamöter
            röstade ja. Beslutet skulle enligt riksdagsordningen fattas genom
            omröstning med omedelbar rösträkning.
          </note>
          <note>
            Votering:
          </note>
          <note>
            151 för bifall
          </note>
          <note>
            131 för avslag
          </note>
          <note>
            57 avstod
          </note>
          <note>
            10 frånvarande
          </note>
          <note>
            Talmannen konstaterade att mindre än hälften av riksdagens ledamöter
            hade röstat ja, och kammaren hade således avslagit yrkandet om
            misstroendeförklaring mot justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson.
          </note>
          <note>
            Partivis fördelning av rösterna:
          </note>
          <note>
            För bifall: 69 M, 62 SD, 20 KD
          </note>
          <note>
            För avslag: 97 S, 17 L, 16 MP, 1 -
          </note>
          <note>
            Avstod: 30 C, 26 V, 1 -
          </note>
          <note>
            Frånvarande: 3 S, 1 M, 1 C, 1 V, 2 KD, 2 L
          </note>
          <note>
            § 2 Avsägelser
          </note>
          <note>
            T almannen meddelade
          </note>
          <note>
            att Maria Arnholm (L) avsagt sig u ppdraget som ledamot i utbildningsutskottet,
          </note>
          <note>
            att Maria Nilsson (L) avsagt sig uppdrage t som ledamot i arbetsmarknadsutskottet,
          </note>
          <note>
            att Bengt Eliasson (L) avsagt sig uppdrage t som suppleant i
            civilutskottet,
          </note>
          <note>
            att Johan Pehrson (L) avsagt sig uppdrage t som suppleant i civilutskottet,
          </note>
          <note>
            att Robert Hannah (L) avsagt sig uppdrage t som suppleant i utrikesutskottet,
          </note>
          <note>
            att Roger Haddad (L) avsagt sig uppdrage t som suppleant i arbetsmarknadsutskottet
            och
          </note>
          <note>
            att Arman Teimouri (L) avsagt sig uppdrage t som suppleant i
            EU ‑ nämnden.
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll dessa avsägelser.
          </note>
          <note>
            § 3 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note>
            T almannen meddelade att Liberal ernas riksdagsgrupp anmält Maria
            Nilsson som ledamot i utbildningsutskottet och som suppleant i
            arbetsmarknadsutskottet, Maria Arnholm som ledamot i arbetsmarknadsutskottet,
            Bengt Eliasson som suppleant i konstitutionsutskottet, Nina Lund
            ­ ström som suppleant i konstitutionsutskottet och i utrikesutskottet
            samt Joar Forssell och Barbro Westerholm som suppleanter i civilutskottet
            .
          </note>
          <note>
            T almannen förklarade vald a till
          </note>
          <note>
            ledamot i utbildningsutskottet
          </note>
          <note>
            Maria Nilsson (L)
          </note>
          <note>
            ledamot i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note>
            Maria Arnholm (L)
          </note>
          <note>
            suppleanter i konstitutionsutskottet
          </note>
          <note>
            Bengt Eliasson (L)
          </note>
          <note>
            Nina Lundström (L)
          </note>
          <note>
            suppleanter i civilutskottet
          </note>
          <note>
            Joar Forssell (L)
          </note>
          <note>
            Barbro Westerholm (L)
          </note>
          <note>
            suppleant i utrikesutskottet
          </note>
          <note>
            Nina Lundström (L)
          </note>
          <note>
            suppleant i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note>
            Maria Nilsson (L)
          </note>
          <note>
            § 4 Anmälan om sammansatt utrikes- och försvarsutskott
          </note>
          <note>
            Från sammansatta utrikes- och försvarsutskottet hade följande
            skrivelse kommit in:
          </note>
          <note>
            Sammansatt utrikes- och försvarsutskott
          </note>
          <u>
            <seg>
              1 bil.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Utrikesutskottet och försvar sutskottet har jämlikt 7 kap. 7
            § riksdagsordningen i separata beslut den 22 oktober 2019 och
            den 7 november 2019 kommit överens om att genom deputerade i ett
            sammansatt utskott gemensamt bereda proposition 2019/20:27 Fortsatt
            svenskt deltagande i Natos utbildnings- och rådgivningsinsats
            Resolute Support Mission i Afghanistan samt motioner, proposition
            2019/20:28 Fortsatt svenskt deltagande i den militära utbildningsinsatsen
            i Irak samt motioner och proposition 2019/20:29 Svenskt deltagande
            i Förenta nationernas stabiliseringsinsats i Mali samt motioner.
          </note>
          <note>
            Till deputerade och suppleanter i det sammansatta utskottet har
            utsetts de i bifogade förteckning upptagna riksdagsledamöterna.
          </note>
          <note>
            Det sammansatta utskottet, som benämns sammansatta utrikes- och
            försvarsutskottet (UFöU), har vid konstituerande sammanträde den
            14 november 2019 utsett följande presidium:
          </note>
          <note>
            Hans Wallmark (M) , ordförande
          </note>
          <note>
            Niklas Karlsson (S) , vice ordförande
          </note>
          <note>
            Stockholm den 14 november 2019
          </note>
          <note>
            Martin Brothén
          </note>
          <note>
            Kanslichef utrikesutskottet
          </note>
          <note>
            Lars Franzén
          </note>
          <note>
            Kanslichef försvarsutskottet
          </note>
          <note>
            Bilagan hade följande lydelse:
          </note>
          <note>
            Sammansatta utrikes- och försvarsutskottet
          </note>
          <note>
            Sammansättning fr.o.m. 2019- 11 - 14 t.o.m. 2019- 12 - 04
          </note>
          <note>
            Deputerade Suppleanter
          </note>
          <note>
            1. Kenneth G Forslund (S) 1. Pyry Niemi (S)
          </note>
          <note>
            2. Beatrice Ask (M) 2. Jörgen Berglund (M)
          </note>
          <note>
            3. Niklas Karlsson (S) 3. Paula Holmqvist (S)
          </note>
          <note>
            4. Hans Wallmark (M) 4. Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            5. Björn Söder (SD) 5. Ludvig Aspling (SD)
          </note>
          <note>
            6. Sara Heikkinen Breitholtz (S) 6. Aylin Fazelian (S)
          </note>
          <note>
            7. Daniel Bäckström (C) 7. Kerstin Lundgren (C)
          </note>
          <note>
            8. Håkan Svenneling (V) 8. Hanna Gunnarsson (V)
          </note>
          <note>
            9. Jan R Andersson (M) 9. Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            10. Roger Richthoff (SD) 10. Sven-Olof Sällström (SD)
          </note>
          <note>
            11. Alexandra Völker (S) 11. Mattias Ottosson (S)
          </note>
          <note>
            12. Mikael Oscarsson (KD) 12. Lars Adaktusson (KD)
          </note>
          <note>
            13. Olle Thorell (S) 13. Kalle Olsson (S)
          </note>
          <note>
            14. Joar Forssell (L) 14. Allan Widman (L)
          </note>
          <note>
            15. Lars Andersson (SD) 15. Caroline Nordengrip (SD)
          </note>
          <note>
            16. Janine Alm Ericson (MP) 16. Elisabeth Falkhaven (MP)
          </note>
          <note>
            17. Hans Rothenberg (M) 17. Magdalena Schröder (M)
          </note>
          <note>
            Skrivelsen lades till handlingarna.
          </note>
          <note>
            § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note>
            Interpellation 2019/20: 116
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Interpellation 2019/20:116 Svenska institutets webbplats sweden.se
          </note>
          <note>
            av Ludvig Aspling (SD)
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 26 november
            2019.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är resor.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Stockholm den 12 november 2019
          </note>
          <note>
            Utrikesdepartementet
          </note>
          <note>
            Anna Hallberg (S)
          </note>
          <note>
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note>
            Håkan Åkesson
          </note>
          <note>
            Expeditionschef
          </note>
          <note>
            § 6 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note>
            Skrivelse
          </note>
          <note>
            2019/20:42 till näringsutskottet
          </note>
          <note>
            § 7 Svar på interpellation 2019/20:81 om nytt regemente till
            Umeå
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Edward Riedl har frågat mig om jag kan tänka mig
              att Umeå blir en del av den nationella återuppbyggnaden och utvecklingen
              av svensk försvarsförmåga.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Som Edward Riedl mycket riktigt skriver i sin interpellation
            finns det redan i dag militär verksamhet i Umeå. I Umeå garnison
            finns Totalförsva ­ rets skyddscentru m, som är Försvarsmaktens
            kunskapscentrum för skydd mot strålning, smitta och gift. Inom
            garnisonen finns också hemvärnet i form av Västerbottensgruppen,
            som tar hand om Västerbottensbataljonen. Även Totalförsvarets
            forskningsinstitut bedriver verksamhet i Umeå.
          </note>
          <u>
            <seg>
              I maj i år presenterade Försvarsberedningen ett antal bedömningar
              och förslag bland annat rörande utvecklingen av det militära försvaret.
              Det finns en bred uppslutning bakom beredningens beskrivning av
              det försämrade omvärldsläget, kring den huvudsakliga inriktningen
              för det militära försvarets utveckling och kring behovet av att
              förstärka den militära förmågan.
            </seg>
          </u>
          <note>
            I juli fick Försvarsmakten och övriga försvarsmyndigheter i uppdrag
            att senast den 15 november i år redovisa underlag till den försvarspolitiska
            propositionen för åren 2021–2025. Uppdraget innefattar att göra
            en analys av genomförbarheten i Försvarsberedningens rapporter,
            en bedömning av de ekonomiska beräkningar och tidsramar som ligger
            till grund för förslag ­ en samt att redovisa myndighetens förslag
            till prioriteringar för det militära försvaret 2021–2025.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Den 30 augusti i år kom regeringen, Centerpartiet och Liberalerna
              överens om att det militära försvaret, utöver tidigare fattade
              beslut, tillförs 5 miljarder kronor 2022 och att ytterligare 5
              miljarder kronor årligen tillförs det militära försvaret till
              och med 2025, i enlighet med Försvarsberedningens förslag. Det
              innebär att anslagen till det militära försvaret ökar med 25 miljarder
              och att totalt 75 miljarder tillförs det militära försvaret under
              perioden 2021–2025.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med utgångspunkt i bland annat Försvarsberedningens förslag och
              underlaget från försvarsmyndigheterna kommer en försvarspolitisk
              proposi ­ tion att tas fram. Den avses lämnas till riksdagen under
              hösten 2020. Helheten i Försvarsberedningens förslag ska genomföras
              i den försvarspoli ­ tiska propositionen på ett sådant sätt att
              det ryms inom den ekonomiska ramen. Målet är ett försvarsbeslut
              med så bred uppslutning som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Slutligen kan jag konstatera att Umeå redan i dag har och även
              i framtiden kommer att ha en viktig roll i att återuppbygga och
              vidareutveckla den svenska försvarsförmågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 EDWARD RIEDL (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Tack, ministern, för svaret!
            </seg>
          </u>
          <note>
            Försvarsberedningen lämnade i sin slutrapport förslag om utökad
            grundorganisation. Två regementen föreslås återupprättas i Arvidsjaur
            och Göteborg. Dessutom föreslås ytterligare två regementen etableras
            för bland annat utbildning.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! När Sverige nu rustar upp försvaret är Umeå en lämplig
              etableringsort för ett nytt regemente. Umeå är Norrlands befolkningsmäss
              ­ igt största kommun och har redan i dag, precis som ministern
              också beskri ­ ver, försvarsverksamhet. Inom Umeå garnison finns
              i dag bland annat To ­ talförsvarets skyddscentrum och Västerbottensgruppen
              inom hemvärnet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Umeå har tidigare haft omfattande försvarsverksamhet, och det
              gör att det är lätt att skala upp verksamheten igen. Vi har enighet
              över de politiska blockgränserna i Umeå kommun och har därmed
              också goda förutsättningar att bidra till ett snabbt stärkande
              av Försvarsmaktens verksamhet i Umeå.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det är glädjande att ministern ser Umeå som en viktig
              del i återuppbyggnaden och vidareutvecklingen av det svenska försvarets
              förmåga att försvara sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Umeå garnison har i dag 200 personer anställda.
              På Totalförsvarets skyddscentrum är det 125 anställda och 45 rekryter.
              År 2019 har man planerat att det ska bli 75 under åren 2020–2021.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har Västerbottensgruppen med 20 personer anställda. De bedriver
              utbildning och stöd till frivilligorganisationerna och utbildning
              för hemvärnet. Man har Sveriges största hemvärnsbataljon med 1
              100 soldater, tre insatskompanier, fyra bevakningskompanier, en
              båtpluton, en CBRN-pluton, en flyggrupp och två musikkårer. Man
              bedriver inom hemvärnet grundutbildning med direktrekrytering
              av 35 personer per år till hemvärnet. Utöver det har Försvarsmakten
              logistik med bland annat förrådsverk ­ samhet där det är 20 personer.
              Vi har FMTIS, Försvarsmaktens telekommunikations- och informationssystemsförband.
              Fortifikationsverkets och FOI:s enhet för CBRN-skydd finns också
              i Umeå.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Umeå är alltså självklart en ort där vi har omfattande verksamhet
              med koppling till Försvarsmakten i olika delar. Detta innebär
              att man har goda förutsättningar och kommer att vara en del av
              uppbyggnaden av militär förmåga i Sverige. Jag har redan pekat
              på förhållandet att antalet rekryter i området kommer att öka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är också viktigt för mig att vara tydlig med att detta är
              ett alldeles för tidigt skede i arbetet för att peka ut enskilda
              orter. Jag får i dag Försvarsmaktens analys över Försvarsberedningens
              rapport. Den kommer att innehålla information om deras syn på
              ekonomi, tidsramar, organisation och personalsituation. Jag har
              också inbjudit samtliga partier som deltog i Försvarsberedningens
              arbete till en information om detta senare. Sedan påbörjas arbetet
              för att utforma en proposition. Jag vill inte föregripa detta
              arbete, utan jag får återkomma till de mer konkreta satsningarna
              när arbetet är genomfört och det finns en grund för en proposition.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men jag har också full förståelse för att man från olika delar
              av landet, där man ser att man har möjligheter och där det också
              finns försvarsverksamhet i dag, framför sina synpunkter och vill
              framhålla sina orters förde ­ lar. Jag tackar därför för interpellationen
              och för den information som Edward Riedl här har gett.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 EDWARD RIEDL (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Som jag sa tidigare är det glädjande att ministern
              har en positiv syn på Umeå som möjlig ort. Sedan har jag givetvis
              också full förståelse för att ministern inte här och nu kan peka
              ut någon ort. Jag tycker också att det ska bli intressant med
              Försvarsmaktens presskonferens i dag – kl. 10.30, tror jag. Då
              kommer vi också att kunna få se hur Försvarsmakten analyserar
              den slutrapport från Försvarsberedningen som har lämnats in. Då
              kommer vi också att kunna se vad som är möjligt och inte möjligt
              i detta. Men jag vill här och nu, som jag sa tidigare, lyfta fram
              att Umeå har goda möjligheter att snabbt skala upp verksamheten.
              Det finns också god enighet över parti- och blockgränserna. Både
              Socialdemokraterna och Moderaterna, i form av ordförande och vice
              ordförande i kommunstyrelsen, har tagit kontakt med försvarsministern
              och Försvarsmakten och överlämnat de positiva delar som man ser
              i Umeå, inte minst att det finns färdiga miljötillstånd och annat
              som gör att man mycket snabbt kan skala upp denna verksamhet.
              Det finns befintlig byggnation och annat kvar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det sista jag tänkte säga är att försvarsministern är varmt välkommen
              upp till Umeå kommun, liksom säkert till alla andra orter. Jag
              förstår att försvarsministern har varit där ett flertal gånger.
              Men han är varmt välkommen dit för att se de möjligheter som finns
              att snabbt skala upp verksamheten och för att se den positiva
              syn som finns där över parti- och blockgränserna och som skulle
              underlätta för Försvarsmakten när man vill skala upp sin verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag har redogjort för regeringens inställning, och
              jag har också redogjort för den verksamhet som Försvarsmakten
              och myndigheterna har i Umeå. Jag tror att jag har en bra grundinformation
              om hur det ser ut i området. Jag tackar än en gång för denna information,
              och jag tackar också för inbjudan att komma till Umeå kommun.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 EDWARD RIEDL (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag har inget ytterligare att tillägga utan tackar
              försvarsministern för ett trevligt samtal här i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Tack detsamma!
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 8 Svar på interpellation 2019/20:74 om brott mot välfärden
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Katarina Brännström har frågat socialförsäkringsminis
              ­ tern vilka konkreta åtgärder han avser att vidta för att våra
              välfärdssystem inte ska utnyttjas av dem som genom olika brottsliga
              upplägg och fusk försöker tillskansa sig bidrag och stöd från
              det offentliga som de egentligen inte har rätt till. Arbetet inom
              regeringen är så fördelat att det är jag som ska svara på interpellationen
              .
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Rätt bidrag eller förmån ska komma rätt person eller rätt företag
              till del. Vi ska kunna lita på välfärden och att den inte kan
              missbrukas. Personer med kriminella avsikter ska inte kunna utnyttja
              våra gemensamma skattefinansierade system. Därför har regeringen
              vidtagit en rad åtgärder för att stärka kontrollen och minska
              brottslighet en inom välfärdssystemen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den som ägnar sig åt välfärdsbrott ska stoppa s och lagföra s.
              R egering ­ en har inlett en kraftig förstärkning av Polismyndigheten.
              Från och med årsskiftet skärps maximistraffet för grovt bidragsbrott
              från fyra till sex år, och lagen utökas till att omfatta till
              exempel arbetsmarknadspolitiska stöd. Polismyndigheten och Åklagarmyndigheten
              har fått i uppdrag att förbättra hanteringen av bidragsbrott i
              samarbete med de utbetalande myndigheterna. Inom ramen för det
              myndighets ­ gemensamma arbetet för att motverka organiserad brottslighet
              ökade under 2018 antalet utredda bidragsbrott . I budgetpropositionen
              för 2020 föreslås att Ekobrottsmyndigheten ska få mer medel för
              bekämpning en av systematiska välfärdsbrott.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Utredning och lagföring är en central del av brottsbekämpningen,
              men det är också viktigt att förhindra att brotten kan begås.
              Ett av målen i det nationella brottsförebyggande programmet Tillsammans
              mot brott är att utveckla samhällets kontrollfunktioner för att
              motverka brottslighet riktad mot välfärdssystemen. Regeringen
              har tillsatt en utredning om samordning av statliga utbetalningar
              från välfärdssystemen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Falska identiteter kan öppna dörren till att missbruka välfärdssystemen.
              En utredning har lämnat förslag till skärpta krav och rutiner
              för svenska id-handlingar . Skatteverket har fått möjlighet att
              avregistrera falska identiteter från folkbokföringen och göra
              besök för att kontrollera en persons bosättning. Ett folkbokföringsbrott
              har införts på nytt och en utredning har nyligen tillsatts för
              att minska fel i folkbokföringen. I budgetpropositionen för 2020
              föreslås att Skatteverket ska få mer medel för att höja kvaliteten
              i folkbokföringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Företag ska inte kunna användas som brottsligt verktyg. Regeringen
              har gett Bolagsverket i uppdrag att utöka kontroller na vid registrering
              av företagsuppgifter . Bolagsverket och Ekobrottsmyndigheten samverkar
              för att tidigt upptäcka företag som kan komma att användas som
              brottsverktyg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad gäller assistansersättningen har Försäkringskassan under
              flera år utvecklat arbetet med att motverka bidragsbrott , både
              på egen hand och i samverkan med bland annat Inspektionen för
              vård och omsorg, Skatteverket och de brottsbekämpande myndigheterna
              . Migrationsverket har infört särskilda utredningskrav för anställningar
              inom vissa branscher samt för nystartade verksamheter , bland
              annat inom personlig assistans.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det har alltså vidtagits och pågår en rad åtgärder. Regeringen
              följer noga utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 18 KATARINA BRÄNNSTRÖM (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag ska be att få tacka statsrådet för svaret. Det
              är bra att det görs en hel del för att motverka brott i välfärden,
              som ministern har räknat upp, men jag får ändå en känsla av att
              man inte riktigt inser vidden av den brottslighet som faktiskt
              pågår här och nu.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ministern säger bland annat i svaret att falska identiteter kan
              öppna dörren till missbruk av välfärdssystemen och att företag
              inte ska kunna användas som brottsligt verktyg. Sanningen är dock
              att just de falska identiteterna är ett mycket vanligt och stort
              problem och att alltför många företag används i en mix av både
              svart, grå och vit verksamhet som gör det mycket svårt för våra
              myndigheter att kontrollera dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att vi borde enas kring att ett av de absolut största
              problemen med brott mot välfärden är svenska myndigheters dåliga
              system och brist på kontroller. Det var just därför jag ställde
              min interpellation till socialförsäkringsministern. Vi måste strama
              upp och ändra reglerna, men framför allt måste vi se till att
              det inte är så enkelt att få tillgång till den svenska välfärden
              som det är i dag. Den som ägnar sig åt välfärdsbrott ska stoppas
              och lagföras, säger Morgan Johansson i sitt svar till mig. Men
              problemet är ju att de inte ens upptäcks – att det är så enkelt
              att begå dessa brott men oerhört svårt att upptäcka dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Svenska Dagbladet den 5 november fanns en stor artikel om ”spökpersoner”
              – det var ett helt uppslag – där gränspolisen berättar att det
              är kaos. De säger att de är chanslösa och tar framför allt upp
              samordningsnummer, som har blivit ett stort problem. Det är falska
              identiteter och påhittade personer. Man kan alltså på falska grunder
              få tillstånd att jobba här i Sverige och öppna bankkonto, och
              hela välfärdssystemet öppnas upp. Det är helt orimligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta är så enkelt att de kriminella har upptäckt de stora brister
              som finns i svenska myndigheters kontroll och faktiskt utnyttjar
              dem grovt. Jag tror att varken statsrådet eller jag vill ha det
              på det här sättet. Samordningsnummer är ett problem, och ett sådant
              går det att få bara genom att skicka ett mejl till myndigheten.
              Det ställs inga krav på styrkt identitet. Man vet alltså inte
              vem som mejlar – eller ens om den personen finns. Lagen om sekretess
              är ett annat stort problem som hindrar myndigheter från att dela
              information trots att man faktiskt vet att brott pågår.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den utredning som har tillsatts för att titta på säkrare system
              är jättebra, men den kommer inte att klara sin uppgift om inte
              lagar ändras. Andra länder ligger före Sverige i detta. Tyvärr
              är det så att fusket och brottsligheten fortsätter att växa under
              tiden utredningen pågår. Terroristen Akilov är ett sorgligt exempel
              på sådant fusk; han vistades i Sverige olagligt och lånade ut
              sin identitet till en annan person, som jobbade på hotell – en
              person som ingen ens visste vem det var. Hur många Akilov finns
              det i Sverige? Ingen vet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att många invandrare och flyktingar vill just till Sverige kanske
              inte är enbart för att vi har ett generöst välfärdssystem, utan
              de kriminella ligorna kanske söker sig hit för att vi har naiva
              system som det är enkelt att missbruka och begå brott i. Det går
              att få ut miljoner ur det svenska välfärdssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! I en rapport som kom nu i november skriver ett stort
              antal myndigheter om lägesbilden för den organiserade brottsligheten.
              Rapporten ser ut så här – jag håller den i min hand – och det
              är många myndigheter som är med på den. Jag hoppas att statsrådet
              har läst den. Tyvärr tyder ingenting på att det blir bättre i
              Sverige, utan tvärtom blir det sämre. Det står i rapporten om
              felaktig bokföring, skenskrivningar, skenäktenskap och falska
              identiteter. Skatteverket och Migrationsverket är eniga om detta.
              EU-medborgare utnyttjas på ett fruktansvärt sätt, och det finns
              många, många exempel på osanna intyg, läkarintyg, journaler och
              allt möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns så mycket att göra i systemen, och det var det jag
              ville ha en debatt om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 19 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag instämmer helt i Katarina Brännströms beskrivning
              av att det finns mycket kvar att göra. Så är det förstås. Men
              man ska också komma ihåg var vi kommer ifrån. Vi kommer ifrån
              en situation där alliansregeringen hade öppnat upp välfärdssystemen
              för fusk och fiffel på ett sätt som jag skulle vilja säga att
              ingen annan regering har gjort.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta är jag inte ensam om att ha konstaterat, utan Anna Dahlberg,
              som är ledarskribent på Expressen, skrev en krönika 2015 som hon
              inledde så här: ” En grupp står i särskild tacksamhetsskuld till
              alliansen ­ – de krimi ­ nella. Under de borgerliga åren öppnades
              välfärdssystem på vid gavel för fusk och brottslighet. ” Rubriken
              är ” Naiva borgare har bäddat för krimi ­ nella ”, och i texten
              går hon igenom fråga efter fråga där man under allians ­ tiden
              skapat system som var just mycket lätta att kringgå och fuska
              med.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det gäller till exempel etableringslotsarna och jobbcoacherna
              på Arbetsförmedlingen, som öppnade upp för fullskalig handel med
              folkbokföringsadresser. Det fanns till och med rykten om annan
              typ av kriminalitet; det fanns uppgifter om att jobbcoacherna
              och etableringslotsarna ägnade sig åt att rekrytera folk till
              kriminell verksamhet – eller till ren terrorism, exempelvis IS.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det gäller även RUT- och ROT-systemen, som infördes utan någon
              egentlig kontroll av hur de skulle kunna användas för fusk och
              fiffel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller nystartsjobben hade man inget tak för anställningsstödet,
              så man kunde anställa en vaktmästare för 50 000 i månaden och
              sedan kvittera ut två tredjedelar av de pengarna direkt från Arbetsförmedlingen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta var bara några exempel på sådant som blev resultatet av
              de åtta borgerliga åren. Det första vi gjorde var att avskaffa
              etableringslotsarna och jobbcoacherna för att få bort den typen
              av risker för fusk och fiffel. Det andra vi gjorde var att sätta
              ett tak för anställningsstödet så att man inte längre skulle kunna
              anställa en vaktmästare för 50 000. Taket sattes i stället till
              22 000 kronor. Det tredje vi gjorde, herr talman, var att tillsätta
              en särskild utredare – före detta statsrådet och landshövdingen
              Lars-Erik Lövdén – för att gå igenom alla våra välfärdssystem,
              trycktesta dem och se vad vi behöver göra nu för att bygga ut
              kontrollverksamheten och stärka lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Lars-Erik Lövdén kom med förslag på en lång rad åtgärder, och
              hittills har vi genomfört mer än hälften av dem. Fler är på väg
              att genomföras. Vi återinförde folkbokföringsbrottet, vilket alliansregeringen
              hade tagit bort 2014. Numera är det återigen kriminaliserat att
              folkbokföra sig på en felaktig adress. Just folkbokföring kan
              ju användas för att försöka mjölka välfärdssystemen på pengar.
              Vi återinförde det folkbokföringsbrott som ni hade avskaffat,
              Katarina Brännström.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu förtiden genomför Skatteverket alltså hembesök. Vi återinförde
              folkbokföringsbrottet den 1 juli förra året, och under det andra
              halvåret kom det två anmälningar. Hittills i år har vi dock sett
              885 anmälningar om just folkbokföringsbrott, för ju mer man tittar
              och letar, desto mer av detta upptäcker man. Det kommer att vara
              likadant för de andra bidragsbrotten, där vi ser ett stort mörkertal.
              Så gott som alla myndigheter har förstärkt sitt arbete med ökade
              kontroller, med hjälp av de ökade medel de har fått.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ska under de kommande åren se till att förverkliga fler av
              de förslag som kom i Lars-Erik Lövdéns utredning, liksom förslagen
              från flera av de andra utredningar som kommer – bland annat den
              utredning som nu tittar på samordningsnumren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 20 KATARINA BRÄNNSTRÖM (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det är lite intressant att lyssna på Morgan Johansson.
              Han ägnar en ganska lång stund åt att tala om Alliansen. Det är
              fem år sedan Alliansen fick lämna Rosenbad, och mycket borde ha
              hänt sedan dess. Tyvärr har det dock inte hänt särskilt mycket.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De utredningar som nu ligger till grund för arbetet håller jag
              med om är jättebra, men det är egentligen för lite och för sent.
              Man hade behövt luckra upp i regleringen mellan myndigheterna
              för länge sedan och ge dem möjlighet att samköra register. Det
              borde vara skyldighet att anmäla – om Skatteverket får vetskap
              om brottslighet får de inte prata med någon annan om den.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har besökt såväl polisen och tullen som Arbetsförmedlingen,
              Skatteverket och Migrationsverket, och alla säger samma sak: Det
              var en annan tid förr. Jag tror att både den gamla socialdemokratiska
              regeringen och Alliansen på sätt och vis var naiva och inte förstod
              hur enkelt det gick att utnyttja detta. De kriminella är ibland
              smartare än politikerna. Det är så lätt att skicka in osanna intyg
              och att få ett samordningsnummer genom att bara skicka ett mejl.
              Det finns inga biometriska krav, alltså krav på fingeravtryck,
              ögonavläsning eller något annat som man kan göra med den nya tekniken.
              Det krävs ingenting för att få de här numren, och det fortsätter
              här och nu, i dag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Arbetsförmedlingen har stora brister i sina kontroller, och det
              lär inte bli bättre med den omorganisering som vi ser. Osanna
              anställningsintyg och osanna fakturor förekommer, och den stackars
              arbetskraften som blir utnyttjad men också beroende av sina arbetsgivare
              kommer inte att anmä ­ la. Slutsatsen är att välfärdsbrottsligheten
              ökar. Det är omfattande skattebrott och penningtvätt som pågår.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tyvärr är följden av detta också att många tjänstemän på våra
              myndigheter blir hotade, känner sig hotade och blir utsatta för
              både våld och annat. De vågar inte heller, ibland, göra det som
              krävs av rädsla för repressalier för egen del.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen borde lägga krut på att ge myndigheterna riktiga vapen
              mot dessa kriminella, men det sker inte än. Vi ska vänta på utredningen,
              och det kommer alltså att ta flera år. Våra grannländer har effektiva
              verktyg och system, men Sverige har det inte. Här borde vi verkligen
              göra någon ­ ting tillsammans, tycker jag. Jag tror att varje
              initiativ som skulle tas skulle gå igenom i denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är likadant med all teknisk och digital utveckling. Det är
              ju jättebra för oss vanliga medborgare, men för alla kriminella
              är det ett enkelt verktyg för att skaffa sig tillgång till bidrag
              och ersättningar som de absolut inte har rätt till.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är likadant vid våra gränser. Vid till exempel Arlanda menar
              gränspolisen att det bara är att gå rakt in i Sverige och att
              man inte vet vilka som kommer in i landet. Det står bland annat
              i artikeln jag hänvisade till, och det här fortsätter nu. Även
              om alliansregeringen säkert gjorde naiva saker som inte var bra
              var det ganska länge sedan. Det borde ha skett något sedan dess.
              Vi har en ökad brottslighet på många områden. Gängkriminaliteten
              och den organiserade brottsligheten är ofta kopplade till välfärdsbrott.
              De lever på våra bidragspengar. De lever på skattepengar samtidigt
              som de begår andra typer av brott. Det här är allvarligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det borde vara en skyldighet att arbeta mot organiserad brottslighet,
              och vi borde skriva in i alla myndigheters instruktioner att man
              ska kunna avregistrera kriminella direkt när man upptäcker dem.
              Vi måste kunna ha karenstider för hur man får komma in i våra
              sociala välfärdssystem – det finns inte heller.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi moderater säger: Öppna inte hela dörren till välfärden så
              enkelt för nya invandrare. Skapa skyddsmurar runt våra välfärdssystem
              så att det inte enkelt går att lura sig till bidrag och ersättningar
              på så vis som sker i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 21 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag påstår att ingen har öppnat välfärdssystemen
              mer för fusk och fiffel än vad alliansregeringen gjorde – det
              är belagt – med etableringslotsarna, jobbcoacherna, RUT- och ROT-systemet
              som ni inte hade någon som helst kontroll på. Inga initiativ togs
              alls när det gäller sekretessbrytande lagstiftning eller att ändra
              den typen av regelverk. Folkbok ­ föringsbrottet avskaffade ni.
              Varför gjorde ni det? Det fick vi återinföra när vi kom tillbaka.
              Det vi också fick göra var att avskaffa etableringslotsarna och
              jobbcoacherna, sätta ett tak för anställningsstödet och mycket
              mer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här är bara ett axplock av det vi har gjort under de här
              åren. Vi kommer att kunna göra betydligt mycket mer under de kommande
              åren.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Redan nu, från den 1 januari 2020, träder en straffskärpning
              för bidragsbrott in. Maxstraffet ökar från fyra år till sex år.
              Då utvidgas också bidragsbrottet till att också avse fusk med
              stöd från Arbetsförmedlingen eller Försäkringskassan. Det gjorde
              det inte innan. Vi utvidgar alltså det kriminaliserade området.
              Vi utvidgar också underrättelseskyldigheten så att den också kommer
              att omfatta pensionsmedel, kommunala bidrag och ytterligare andra
              pengar som kommer från välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Underrättelseskyldigheten från myndigheterna som hanterar den
              här typen av pengar till polisen ökar. Det innebär att vi under
              de kommande åren kommer att hitta ännu mer av just fusk och fiffel,
              för det finns ett stort mörkertal här. När det gäller den här
              typen av brott är det ungefär som trafikbrott och narkotikabrott:
              Ju mer polisen letar, desto mer hittar man. Men man måste ha de
              resurser och verktyg som man behöver ha för att kunna leta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer att införa spårbara betalningar för RUT och ROT, det
              vill säga att du inte ska kunna hantera sådana med kontanter utan
              måste betala med faktura, kort eller på något annat sätt som gör
              betalningarna spårbara. Det gör vi för att minska risken för fusk
              och fiffel. Vi har infört spårbara betalningar för nystartsjobben.
              Innan kunde de hanteras med kontanter, och i och med det fanns
              inbyggda risker för fusk och fiffel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här var som sagt bara ett axplock av allt det vi gör. Det
              mesta i Lars-Erik Lövdéns utredning har vi redan genomfört, men
              en del återstår att genomföra. En sådan sak är till exempel fusket
              med id-handlingar. Det finns en utredning nu på vårt bort där
              vi centraliserar detta, och det finns ett förslag om ett statligt
              id-kort just för att öka kontrollen i den delen där det har varit
              väldigt många olika aktörer som har kunnat utfärda id-kort. Den
              hanteringen måste vi också strama upp.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi bör samordna betalningarna. Det fanns också ett förslag i
              Lars-Erik Lövdéns utredning om att samordna alla betalningar som
              går ut från välfärdssystemet till en gemensam myndighet. Ann-Marie
              Begler sitter nu och tittar på hur man skulle kunna göra en sådan
              struktur för att bättre få kontroll över de pengar som betalas
              ut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När vi tillträdde fanns inte en fungerande tillsyn över LSS,
              vågar jag påstå. Vi har infört en ny lag från den 1 januari 2019
              med tillståndskrav där vi helt enkelt höjer kraven på dem som
              står för de tjänsterna, för vi vet att det också förekommer en
              hel del fusk och fiffel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Bland övrigt som vi har gjort kan nämnas att vi kriminaliserade
              handel med svartkontrakt och handel med illegal uthyrning i andra
              hand. Det gjorde vi i våras. Moderaterna röstade nej för att ni
              tyckte synd om dem som köper sig förbi kön genom att köpa ett
              svartkontrakt i allmännyttan. Ni röstade emot det trots att polisen
              hade begärt just det verktyget för länge sedan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På punkt efter punkt går vi på de här frågorna och ser till att
              åstadkomma bättre verktyg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 22 KATARINA BRÄNNSTRÖM (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Det är lite märkligt att lyssna på det ansvariga
              statsrådet Morgan Johansson. Vi har ju en socialdemokratiskt styrd
              regering som har suttit i fem år, och så pratar man mest om Alliansen
              och vilka brister som finns kvar från den tiden. RUT och ROT finns
              ju faktiskt kvar. Om det var så dåligt borde man ha tagit bort
              det, men det har man inte gjort.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Problemen har faktiskt ökat. Det står i myndighetsrapporten jag
              nämnde tidigare. Det blir inte bättre trots fem år av socialdemokratiskt
              styre. Det börjar bli bråttom nu. Det finns enormt stora mörkertal
              på alla de här områdena som vi talar om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi måste prata om de problem som finns nu och inte om vad gamla
              regeringar har gjort eller inte gjort. Vi lever i en helt annan
              verklighet efter 2015. Vi har en ökning av den internationella
              kriminaliteten i Sverige. Det är så lätt att utnyttja våra system,
              och det var därför jag ställde frågan till den minister som har
              ansvar för våra välfärdssystem. Vad gör man inom systemen? Ingenting,
              skulle jag säga. Framför allt är det alldeles för enkelt att få
              våra bidrag. När kommer åtstramningarna så att man faktiskt behöver
              kvalificera sig in och så att det går att kontrollera människor
              som får tillgång till allt det fina vi har i Sverige? Vi måste
              vara rädda om de systemen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att det finns mycket bra i det som Morgan Johansson
              säger, men frågan om det är helt okej att skicka ett mejl och
              få ett samordningsnummer utan bevis för att det finns en människa
              bakom ansökan har jag inte fått svar på.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas att den här debatten ska fortsätta. Jag tackar för
              debatten och svaren, och jag är bekymrad över vår välfärd och
              vill verkligen att vi ska strama åt på många sätt – fler än vad
              som har framkommit här i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 23 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! I det här sista inlägget avslöjade Katarina Brännström
              vad hon egentligen vill. Hon är ju emot välfärdsstaten som sådan.
              Hon vill inte att den ska fortleva och har som moderat motarbetat
              välfärdsreformer i alla år. Nu använder hon fusk- och fiffeldebatten
              för att komma åt välfärdssta ­ ten som sådan. Så är det. Ni i
              Moderaterna har i alla situationer alltid prio ­ riterat skattesänkningar
              framför välfärdsreformer, och så använder ni er nu av den här
              diskussionen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det jag pekar på är att ni, när ni fick möjlighet att styra Sverige,
              öppnade upp välfärdssystemet för fusk och fiffel. För mig som
              socialdemokrat är det oerhört viktigt att se till att legitimiteten
              för systemen upprätthålls. När jag 2015 såg att det var på det
              sättet tillsatte jag därför Lars-Erik Lövdéns utredning, för att
              se till att stoppa igen alla de hål som ni hade öppnat upp i systemet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det stämmer att RUT och ROT är kvar. Men nu inför vi som sagt
              spårbarhet i hanteringen, för att man inte ska kunna hantera det
              med kontanter. Det ska kunna spåras, till exempel var pengarna
              kommer från.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Folkbokföringsbrottet hade ni avskaffat. Det återinför vi.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På punkt efter punkt ökar vi kontrollen av systemen och går fram
              med en ny, starkare lagstiftning redan från den 1 januari med
              skärpt straff för de här bidragsbrotten, ökad underrättelseskyldighet
              för andra myndigheter till polisen när man upptäcker att något
              är fel och så vidare. Vi ser till att beta av det steg för steg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag och Katarina Brännström skiljer oss åt genom att Katarina
              Brännström vill använda debatten för att komma åt välfärden som
              sådan. Det kommer jag aldrig att ställa upp på.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 9 Svar på interpellation 2019/20:93 om migrationsdomstolar
            och handläggningstider
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 24 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! David Josefsson har frågat mig hur jag ser på JO:s
              kritik mot Migrationsdomstolen i Göteborg och domstolens fortsatta
              möjligheter att få ned handläggningstiderna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Antalet asylsökande har minskat kraftigt de senaste åren, men
              m igra ­ tionsdomstolarna står fortfarande inför avsevärda utmaningar
              . P rognos ­ er ­ na för de kommande åren talar för en fortsatt
              hög men successivt minskan ­ de tillströmning av migrationsmål
              till domstolarna . Samtidigt finns en stor balans av mål som ännu
              inte är avgjorda. Balanserna och därmed även handläggningstiderna
              varierar dock mellan domstolarna, och Göteborg har en särskilt
              ansträngd situation.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Långa väntetider innebär påfrestningar för den asylsökande men
              även stora kostnader för samhället. Regeringen har vidtagit ett
              flertal åtgärder för att förbättra förutsättningarna för asylsökande
              att få ett snabbare avgörande med bibehållen rättssäkerhet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En sådan åtgärd är att regeringen nyligen har beslutat om en
              proposi ­ tion med förslag om att förlänga möjligheten för de
              förvaltningsrätter som är migrationsdomstolar att lämna över mål
              till andra förvaltningsrätter. Förslaget syftar till att ge domstolarna
              bättre förutsättningar att hålla handläggningstiderna på en rimlig
              nivå genom att den samlade kapaciteten hos de allmänna förvaltningsdomstolarna
              tas till vara.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I den av riksdagen beslutade budgeten för 2019 tilldelade Moderaterna
              och Kristdemokraterna emellertid bara drygt 74 procent av migrationsdomstolarnas
              behov utifrån den prognos som lämnades under hösten 2018. Regeringen
              behövde därför tillföra ca 200 miljoner kronor i vårändringsbudgeten
              för 2019. Regeringen föreslår också ett tillskott på 122 miljoner
              kronor i budgetpropositionen för 2020.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sammantaget bedömer jag därför att regeringen har förbättrat
              förutsättningarna för migrationsdomstolarna att korta handläggningstiderna,
              även om utmaningarna är fortsatt stora.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 25 DAVID JOSEFSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Tack, statsrådet, för svaret på min interpellation!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I juni i år kritiserade Justitieombudsmannen Migrationsdomstolen
              i Göteborg för att handläggningstiderna i asylärenden var för
              långa. I det enskilda fall som JO kritiserade var handläggningstiden
              ett år och tre månader. Samtidigt redovisade domstolen att handläggningstiderna
              för ärenden på grund av skydds- eller asylskäl i genomsnitt var
              17–21 månader. Det enskilda fall som var uppe för JO:s granskning
              och fick kritik var alltså på intet sätt unikt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Statsrådet svarar såväl i medierna som här och nu att regeringens
              proposition om att flytta mål mellan olika domstolar tillsammans
              med regeringens budgettillskott har ”förbättrat förutsättningarna
              för migrationsdomstolarna att korta handläggningstiderna, även
              om utmaningarna är fortsatt stora”.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Att möjligheten att fördela om ärenden ökar är givetvis
              bra. Men att det och regeringens tillskott skulle räcka är inte
              en bedömning som görs vare sig lokalt på Migrationsdomstolen i
              Göteborg eller natio ­ nellt på Domstolsverket. I stället säger
              Domstolsverket att utan ett tillskott för 2020 på i runda slängar
              300 miljoner kronor kommer neddragningar att behöva göras, och
              handläggningstiderna riskerar att bli årslånga. Att åtgärderna
              kommer att räcka är inte heller den bild jag får när jag pratar
              med advokater som bland annat arbetar med migrationsfrågor i Göteborg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Göteborg handlar det bland annat om neddragningar av ett trettiotal
              notarietjänster som kommer att försvinna. Det är tjänster som
              är viktiga i domstolens rekryterings- och kompetensförsörjningsarbete.
              Att rekrytera just kompetenta föredragande inom migrationsrätt
              är ett av de problem ­ områden som domstolen beskriver i sitt
              svar till Justitieombudsmannen. Notarietjänsterna fyller alltså
              en viktig funktion.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Min fråga till justitieministern var hur han ser
              på Justitie ­ ombudsmannens kritik och domstolens fortsatta möjligheter
              att få ned handläggningstiderna. Min följdfråga till justitieministern
              blir: Menar han att domstolarnas möjligheter att få ned handläggningstiderna
              och därmed undslippa fortsatt kritik från JO kommer att förbättras
              av att bland annat ett trettiotal notarietjänster försvinner?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 26 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Man ska veta bakgrunden. Antalet asylsökande till
              Sverige har minskat kraftigt. Det föranleder att man när man kommit
              över pucklarna i de olika systemen kan minska bemanningen. Vi
              byggde ut kraftigt när vi var på toppen av puckeln. För att använda
              skattebetalarnas pengar på ett effektivt sätt måste man nu minska
              bemanningen när man nu ser att man kommit förbi den.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har kraftigt minskat antalet asylsökande till Sverige. Antalet
              asylsökande ligger just nu på den lägsta nivån på 13 år, inte
              bara i antal utan även som andel. När Moderaterna styrde tog Sverige
              emot 15 procent av alla asylsökande som kom till EU. De kom till
              Sverige. I dag är den siffran 3 procent.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Andelen asylsökande som kommer till Sverige har alltså totalt
              sett minskat under de här åren. Det är en följd av de åtstramningar
              vi gjorde hösten 2015, med gränskontrollerna och med id-kontrollerna,
              som Mode ­ raterna för övrigt inte orkade rösta för. Man lade
              ned sina röster när det gällde id-kontrollerna. Men jag påstår
              att det var en av de viktigaste åtgärderna för att få kontroll
              över den situationen, tillsammans med den tillfälliga lag som
              trädde i kraft 2016.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I dag har vi som sagt passerat puckeln. När det gäller antalet
              asylansökningar gjorde vi det för länge sedan. När det gäller
              antalet beslut av Migrationsverket gjorde vi det för ett par år
              sedan. Nu har vi passerat puckeln också när det gäller antalet
              överklaganden i domstol.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ökningarna av antalet ärenden möttes av ganska stora påslag när
              det gäller anslagen till migrationsdomstolarna. Antalet anställda
              på migra ­ tionsdomstolarna nästan fördubblades 2014–2018, till
              över 800 som vi hade förra året. Det ledde till att man 2018 kunde
              avgöra 17 000 mål. Det är det högsta antalet någonsin. Eftersom
              det var en exceptionell situation, när så pass många kom hit,
              har handläggningstiderna också dragits ut. Men nu betar man som
              sagt av mål efter mål.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Ett problem uppstod när Moderaterna och Kristdemokra
              ­ terna fick igenom sin budgetmotion. Då gav man nämligen inte
              migra ­ tionsdomstolarna de medel som de hade behövt. De hade
              begärt 940 miljo ­ ner kronor för 2019. Av Moderaterna och Kristdemokraterna
              fick de 691. Det var alltså en underfinansiering av migrationsdomstolarna
              för detta år med 250 miljoner kronor – en kvarts miljard, herr
              talman.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till David Josefsson blir: Om han är så bekymrad över
              läget i migrationsdomstolarna varför såg han då inte till att
              Moderaterna och Kristdemokraterna försåg migrationsdomstolarna
              med de pengar som de hade behövt förra året? Varför underfinansierade
              man migrationsdomstolarna med en kvarts miljard kronor för 2019?
              Man hade råd att sänka skatten med 20 miljarder, men man hade
              inte råd att finansiera migrationsdomstolarna på det sätt som
              de hade behövt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! I stället var det första vi fick göra, när vi kunde
              tillträda igen, att förstärka och gå in med mer pengar. Vi kom
              till makten igen i januari , och i vårändringsbudgeten som vi
              sedan lade fram lade vi in ytterligare 200 miljoner kronor till
              migrationsdomstolarna, och för nästa år lägger vi ytterligare
              122 miljoner kronor. Vi förstärker alltså detta efter hand.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För övrigt ser man att balanserna, som de ser ut just nu, tenderar
              att minska. Förra året låg antalet mål som inte hade avgjorts
              på över 13 000. Vid det här årets slut kommer de att ligga på
              ungefär 7 000, det vill säga nästan en halvering totalt sett.
              Vi betar alltså av mål efter mål, herr talman.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 27 DAVID JOSEFSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Tack, statsrådet, för svaret! Låt mig börja med
              att svara på frågan. Justitieministern säger till mig att vi i
              M-KD-budgeten inte sköt till tillräckligt mycket pengar under
              föregående år eftersom vi sänkte skatten. Sedan ställer han en
              motfråga till mig om det. Men skulle detta vara en ursäkt för
              att man nu inte skjuter till tillräckligt med pengar och i stället
              sänker värnskatten? Detta är en argumentationslinje som är lite
              för låg för denna kammare, tycker jag. Vi ska ju tala om sakfrågan
              om hur vi ser på migrationsdomstolarnas möjligheter att klara
              handläggningstiderna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har full respekt för justitieministern om han gör bedömningen
              att man kommer att klara handläggningstiderna med de medel som
              regeringen skjuter till. Det är en åsikt som man får ha. Till
              protokollet måste jag dock säga att jag själv inte delar justitieministerns
              åsikt, utan jag tror på de verk ­ samma juristerna i fråga om
              att handläggningstiderna tyvärr kommer att bli längre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med det sagt finns det många aspekter på problemen med de långa
              handläggningstiderna i migrationsmål som man ändå måste beröra.
              Det mest uppenbara är den mänskliga. Att få stanna eller inte
              få stanna i Sverige som asylsökande är livsavgörande för den som
              berörs eller för den som väntar på besked om till exempel familjeåterförening.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En annan aspekt är den krasst ekonomiska. Staten har kostnader
              för asylsökande som bland annat gäller boenden under den tid som
              ärendena handläggs. Ju längre handläggningstiderna är desto högre
              blir kostnaderna, herr talman. Det innebär också att besparingar
              på migrationsdomstolarna i ena änden riskerar att innebära fördyringar
              för staten i den andra änden. Att ha människor i kö är sällan
              en god idé, och risken är uppenbar att det man vinner på gungorna
              förlorar man på karusellen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ytterligare en aspekt handlar om rättssäkerhet och integration.
              Jag tror att korta handläggningstider och effektiva domstolar
              innebär både en ökad rättssäkerhet för individen och ökade möjligheter
              för integration för den som får ett positivt utslag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Utifrån att såväl Migrationsdomstolen i Göteborg som Domstolsverket
              varnar för att regeringens budget kommer att innebära nedskärningar
              och förlängda handläggningstider tycker jag att regeringen spelar
              ett högt spel, herr talman. Att ge Domstolsverket hela det anslag
              som det begär för att komma till rätta med handläggningstiderna,
              som bland annat JO kritiserat, är i det långa loppet kanske till
              och med en besparing. Det minskar väntan för den enskilde och
              ökar möjligheten för integration.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta är också ett av skälen till att vi i vårt budgetförslag
              har valt att skjuta till pengar utifrån det som Domstolsverket
              har begärt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 28 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Skulle det vara lågt av mig att begära att David
              Josefsson tar ansvar för sina egna beslut? Situationen var den
              att Moderaterna och Kristdemokraterna trumfade igenom en budgetmotion
              med stöd av Sverigedemokraterna. I den underfinansierades migrationsdomstolarna
              med 250 miljoner kronor för innevarande år. Så ser situationen
              ut, och så var det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ställde bara en fråga om det. Om ni nu vill minska handläggningstiderna
              och se till att fler kan anställas kan ni inte göra på det sättet,
              utan man får finna sig i att bli ställd till svar s för sitt agerande
              när man går upp i en interpellationsdebatt. Detta är inte ett
              dugg lågt. Tvärtom är det en upplysning till allmänheten så att
              den får veta vilket spel Moderaterna spelar här. Ni i Moderaterna
              underfinansierar väsentliga myndigheter, och när resultatet sedan
              blir för dåligt skyller ni på regeringen. Det fungerar inte, och
              man kommer inte undan med det i en interpellationsdebatt. Så är
              det bara.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Åter till sakfrågan. Det första vi fick göra när vi tillträdde
              i januari var att skjuta till ytterligare 200 miljoner kronor,
              det vill säga de pengar som Moderaterna inte hade skjutit till.
              Nästa år blir det som sagt ytterligare 122 miljoner. Jag ser naturligtvis
              att läget för migrationsdomstolarna även fortsättningsvis är ansträngt.
              Jag ser att vi har kommit över puckeln. Balanserna minskar. Jag
              har noterat att balansen av icke avgjorda mål vid slutet av 2018
              låg på 13 000. Enligt prognoserna kommer de n i slutet av 2019
              att ligga på 7 100 , och 2020 kommer det att handla om 5 800 mål.
              Vi ser alltså en successiv minskning i prognoserna för balanserna.
              Det tyder på att vi har kommit över puckeln som vi hade under
              några år efter att väldigt många asylsökande kommit hit.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När man lyssnar på David Josefsson skulle man nästan kunna tro
              att han för nästa år har anslagit de pengar som migrationsdomstolarna
              har begärt. Men det har han inte, utan har också underfinansierat.
              Han lägger visserligen till lite pengar, men inte i den omfattning
              som migrationsdomstolarna har begärt. Han ligger faktiskt 100
              miljoner under det som de har begärt. Detta innebär att han inte
              kan gå till migrationsdomstolarna och säga att Moderaterna nu
              skjuter till de pengar som de hade behövt. Det stämmer inte med
              verkligheten, vilket man ser när man läser siffrorna i Moderaternas
              budgetmotion.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 29 DAVID JOSEFSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag tror inte att någon kan vara nöjd med de långa
              hand ­ läggningstiderna vid migrationsdomstolarna, särskilt inte
              i Göteborg. Där ­ emot blir jag inte riktigt klok på regeringens
              och justitieministerns inställ ­ ning i frågan, herr talman. Jag
              hoppas verkligen att jag har fel och justitie ­ ministern har
              rätt om att regeringens budget kommer att innebära en minskning
              av handläggningstiderna vid migrationsdomstolarna i Sverige i
              allmänhet och i Göteborg i synnerhet, så som ministern säger.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Lyssnar man dock på Domstolsverket och Migrationsdomstolen i
              Göteborg eller på migrationsadvokater finns det ingenting som
              talar för att man har passerat puckeln och att handläggningstiderna
              nu kommer att gå ned. I ärlighetens namn verkar det bara vara
              justitieministern själv som tror på att han har rätt och jag har
              fel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tackar för debatten. Jag tror att vi alla är överens om att
              handläggningstiderna bör vara korta, men jag tror inte att vi
              är riktigt överens om vägen dit.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 30 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Man måste i en debatt som denna också vara beredd
              att försvara sin position. Bakgrunden är att Sverige vid den här
              tiden förra året inte hade någon regering, och Moderaterna och
              Kristdemokraterna kunde trumfa igenom en budget. Gör man så måste
              man kunna försvara effekterna av detta. När man underfinansierar
              migrationsdomstolarna med 250 miljoner får det faktiskt effekter,
              herr talman.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi lägger nu till pengar. I år blir det 200 miljoner, och nästa
              år blir det ytterligare 122 miljoner. Jag kan ärligen säga att
              jag vet att situationen är ansträngd, inte minst i Göteborg även
              om man där har en domstol som har minskat balanserna väldigt kraftigt.
              Där har man minskat balanserna med över 40 procent på bara ett
              år. Man jobbar alltså igenom målen, mål efter mål.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer naturligtvis att få återkomma om finansieringsfrågan
              även i kommande budgetar. Jag kan garantera David Josefsson och
              andra att denna regering prioriterar satsningar på de förvaltningsmyndigheter
              som behöver kunna fungera på ett bra sätt i stället för att bara
              sänka skatterna med 15–20 miljarder som Moderaterna och Kristdemokraterna
              tenderar att göra.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 10 Svar på interpellation 2019/20:90 om en humanare sjukförsäkring
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 31 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Julia Kronlid har frågat mig vad jag avser att göra
              för att stoppa inhumana utförsäkringar och i stället underlätta
              människors rehabilitering, vilka åtgärder jag avser att vidta
              för att de med psykisk ohälsa ska få adekvat hjälp i stället för
              att hamna i kläm och behandlas illa i sjukförsäkringsprocessen
              samt om jag kan tänka mig att ta initiativ till en bred parlamentarisk
              kommitté för en långsiktigt hållbar sjukförsäkring.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sjukförsäkringen ska ge ersättning vid nedsatt arbetsförmåga
              liksom stöd för att komma tillbaka till arbete. Det förutsätter
              ett ändamålsenligt regelverk och en väl fungerande sjukskrivningsprocess.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som ett led i att skapa ett ändamålsenligt regelverk h ar regeringen
              avskaffat den bortre tidsgränsen i sjukförsäkringen. Under alliansregeringen
              utförsäkrades människor på grund av att de haft sjukpenning i
              två och ett halvt år. Den stupstock som detta innebar, och som
              Sverigedemokraterna ställt sig bakom att återinföra, medförde
              att närmare 100 000 personer tvingades lämna sjukförsäkringen
              trots att de var arbetsoförmögna .
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Samtidigt stannar inte utmaningarna inom sjukförsäkringen vid
              borttagandet av den bortre tidsgränsen. Vi har sett att den nuvarande
              lagstiftningen kan innebära att Försäkringskassans beslut blir
              svåra att förstå, vilket riskerar legitimiteten för sjukförsäkringen.
              Därför har regeringen tillsatt utredningen En trygg sjukförsäkring
              med människan i centrum. Uppdraget ska slutredovisas den 31 januari
              2020. Jag ser fram emot att ta emot utredningens slutbetänkande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det behövs också en välfungerande sjukskrivningsprocess som underlättar
              människors rehabilitering. När detta brister är det ytterst individen
              som hamnar i kläm. Försäkringskassan har genom sitt lagstadgade
              samordnings ­ ansvar en central roll. Andra viktiga aktörer är
              arbetsgivare, de fackliga organisationerna, hälso- och sjukvården
              och Arbetsförmedlingen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För att stärka individens möjligheter till rehabilitering har
              arbetsgivaren fått ett förtydligat ansvar att ta fram en plan
              med åtgärder för återgång i arbete när en anställd har varit sjukskriven
              i 30 dagar. Denna lagreglerade skyldighet kombineras med bidrag
              till arbetsgivare för köp av arbetsplatsinriktat rehabiliteringsstöd.
              Regeringen har också föreslagit att det 2020 införs en lagstadgad
              skyldighet för landstingen att erbjuda koordinerings ­ insatser
              till sjukskrivna patienter för att främja återgång i arbete.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ingen ska falla mellan stolarna på grund av bristande samarbete.
              Ett gemensamt uppdrag – ett nolltoleransuppdrag – har därför lämnats
              till Försäkringskassan och Arbetsförmedlingen. Det innebär att
              myndigheterna i samverkan ska ge stöd till individen såväl under
              som efter en sjukskrivning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den ökande psykiska ohälsan är ett allvarligt samhällsproblem
              som regeringen tar på största allvar. Risken att drabbas av psykisk
              ohälsa och sjukskrivning är störst i så kallade kontaktyrken inom
              vård, skola och omsorg. Det är verksamheter där kvinnor arbetar
              i stor utsträckning. Arbetsmarknadens parter har en viktig roll
              i att minska den arbetsrelaterade ohälsan. Parterna har på regeringens
              initiativ genom avsiktsförklaringar kommit överens om att arbeta
              för bättre arbetsmiljö och minskad sjukfrånvaro. Detta är ett
              arbete som regeringen följer noga och förväntar sig resultat utifrån.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad gäller Julia Kronlids fråga om jag kan tänka mig att ta initiativ
              till en parlamentarisk kommitté kan jag konstatera att en sådan
              fanns mellan 2010 och 2015. Den så kallade parlamentariska socialförsäkringsutredningen
              lämnade bland annat förslag för en långsiktigt hållbar sjukförsäkring.
              Regeringen har övervägt och genomfört flera av förslagen. Jag
              ser därför inte behov av en ny parlamentarisk kommitté. Däremot
              välkomnar jag alla förslag som bidrar till en trygg och långsiktigt
              hållbar sjukförsäkring.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 32 JULIA KRONLID (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag vill börja med att tacka socialförsäkringsminister
              Ardalan Shekarabi för svaret. Det är trevligt att för första gången
              få diskutera sjukförsäkringen med den nya socialförsäkringsministern.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Utvecklingen av sjukförsäkringssystemet är djupt oroande. De
              människoöden där sjuka, gamla eller funktionshindrade har kommit
              i kläm är otaliga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan Socialdemokraterna kom till makten har utförsäkringarna
              ökat. Många hoppades nog på att Socialdemokraterna skulle göra
              det bättre för de sjuka, men i stället förs nu en hårdare politik
              än Alliansens. Det finns mycket att kritisera den tidigare Alliansens
              politik för. Även om vi ser behovet av kontrollinstanser för att
              pröva personers arbetsförmåga i syfte att ge dem stöd i en rehabilitering,
              vilket också var vår avsikt med att stödja ett förslag om stärkt
              rehabiliteringskedja, har vi ändå landat i – och inför valet 2018
              varit tydliga med – att vi inte vill återinföra Reinfeldts stupstocksmodell.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Statsrådet Ardalan Shekarabi! Ni måste inse att ni för en politik
              som är värre än Reinfeldts stupstocksmodell. Många upplever i
              dag att det i stället finns en ättestupa redan efter ett halvår
              – långt före den gamla bortre tidsgränsen på två och ett halvt
              eller upp till tre år – utan möjlighet att komma tillbaka. Regeringen
              utförsäkrar svårt sjuka människor, och folk mår så fruktansvärt
              dåligt att det till och med finns exempel på dem som har valt
              att ta sitt eget liv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ardalan Shekarabi måste sluta skylla ifrån sig på andra och ta
              ansvar för sin egen regerings agerande. Vi har väl alla läst om
              Tyra Jernberg som tragiskt nog inte orkade mer efter alla avslag
              från Försäkringskassan. 20 år gammal hittades hon livlös på sitt
              rum. Hennes storasyster Amanda säger i en artikel i en tidning
              att hon saknar henne varje sekund. Vad jag förstår har hon i dag
              tänt ett ljus för sin syster. Vi har också i tidningarna kunnat
              läsa om Erland, som hade svåra ryggsmärtor efter en lastbilsolycka
              och som efter Försäkringskassans besked om avslag på ansökan om
              sjukpenning tragiskt nog tog sitt eget liv. Detta är fruktansvärt
              tragiskt och ofattbart.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sjukskrivningar på grund av psykisk ohälsa, framför allt stressrelaterad
              utbrändhet, ökar i ett skrämmande tempo, framför allt inom offentlig
              sektor, som statsrådet lyfte fram.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Statsrådet Shekarabi sprider diverse anklagelser mot oss i Sverigedemokraterna
              gällande vår arbetsmiljöpolitik. Men vi satsar ju stort på detta
              i vår budget och våra förslag, samtidigt som det är ni i Socialdemokraterna
              som har misslyckats fatalt med att skapa goda arbetsvillkor i
              offentlig sektor. De som får betala det högsta priset för detta
              i dag är framför allt kvinnor. Till råga på det möts de som redan
              är utbrända och inte sällan deprimerade av oförståelse i ett stelbent
              system som inte är anpassat för dem med psykisk ohälsa.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag anser att den här oroande utvecklingen inom psykisk ohälsa
              borde vara skäl nog att återuppta en parlamentarisk utredning.
              Så mycket har hänt sedan 2015.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Socialdemokraterna har suttit i regering sedan 2014. Ni har haft
              alla möjligheter att reformera sjukförsäkringen. I stället har
              ni fört en ansvarslös politik. Att spara pengar på de sjukas bekostnad
              har stått över allt annat. Ni vägrar ta ansvar för de fruktansvärda
              människoöden er politik har orsakat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Nu vill jag veta om socialförsäkringsministern är
              beredd att i nya direktiv klargöra för Försäkringskassan vad som
              är prioriterat. Är det att spara pengar på de sjuka och förbättra
              sjuktalsstatistiken, eller är det att sätta människors välmående
              och tillgång till vård i första rummet samt göra verklig skillnad
              så att färre personer ska behöva må så dåligt att de väljer att
              ta sitt eget liv? Detta skulle vara en akut åtgärd för att stoppa
              inhumana utförsäkringar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 33 IDA GABRIELSSON (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Sjukförsäkringen och våra socialförsäkringar ska
              vara kittet i den svenska modellen. Man ska kunna känna sig trygg
              om man blir sjuk, och det ska finnas ett system som backar upp
              den som är sjuk oavsett hur situationen ser ut för en när man
              drabbas. Så funkar det inte längre i dag i Sverige. Den svenska
              sjukförsäkringen har länge haft stora brister. Tusentals människor
              har blivit utförsäkrade, och tusentals personer får inte rätt
              till sjukersättning, trots att de är sjuka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverigedemokraterna har nu ställt denna interpellation, trots
              att de själva är för en stupstock och har röstat på den moderata
              budget som landet delvis styrs på i dag. Där finns väldigt lite
              pengar till just sjukersättningen. Man tycker att skatteklyftan
              mellan sjuka och dem som har jobb till och med ska öka efter den
              period som vi har nu.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är också anmärkningsvärt att socialförsäkringsministern står
              här och beklagar sig över situationen. Socialdemokraterna har
              inte gjort någonting åt detta under alla sina år i regering. Snarare
              har man styrt Försäkringskassan i motsatt riktning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vänsterpartiet anser att den situation som vi har nu är en kris
              som borde göra att alla som vill ha ett tryggt samhälle agerar.
              Vänsterpartiet vill att vi ska se till att den som är sjuk har
              rätt till sjukersättning. Att kämpa för den rätten gör i dag människor
              alltmer sjuka. Personer som är cancersjuka, är psykiskt sjuka
              eller lider av andra kroniska sjukdomar blir alltså sämre för
              att de nekas rätten till sjukpenning och sjukersättning. Vi vill
              också se till att man får en högre ersättning om man har sjukersättning.
              För dem som får den här rätten är det i dag väldigt låg ersättning.
              Vi vill dessutom utjämna skatteklyftan mellan dem som har jobb
              och dem som har haft oturen att bli sjuka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har själv varit sjuk och haft sjukersättning. Nu är jag bättre.
              Skulle jag drabbas av ett skov av den kroniska sjukdom jag har
              skulle jag i dag antagligen inte få rätt till sjukersättning.
              Att leva med det gör en oerhört orolig, och jag är bara en av
              väldigt många.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till både Sverigedemokraterna och socialförsäkringsminis
              ­ tern är: Hur kan man förorda en stupstock, som Sverigedemokraterna,
              och ökade inkomstskillnader genom att inte minska skatteklyftan?
              Hur kan man som regering inte se till att om människor är sjuka
              får de rätt till sjuk ­ ersättning, när vi ser vilken kris samhället
              befinner sig i?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 34 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Tack, riksdagsledamöterna Julia Kronlid och Ida
            Gabrielsson, för inläggen i den här viktiga debatten!
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag kommer precis från Mynttorget där jag träffade
              några av de medborgare som protesterar mot den rådande ordningen
              i sjukförsäkringen. De har under de senaste åren protesterat mot
              den lagstiftning och den tillämpning av lagstiftning som vi sett
              inom sjukförsäkringsområdet och hur det påverkar tryggheten för
              våra försäkrade.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När jag gick därifrån till den här kammaren lovade jag mig själv:
              Här gäller det att i kammaren stå för en ärlig debatt. Det gäller
              att vara ärlig mot medborgarna. Vi ska vara ärliga med vad vi
              tänker göra. Jag vill också uppmana mina motdebattörer att vara
              ärliga mot medborgarna om vad de vill göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag blev socialförsäkringsminister för drygt sex veckor sedan.
              Mitt uppdrag från landets statsminister , Stefan Löfven , är att
              förstärka sjukförsäkringen och öka tryggheten för de försäkrade.
              Det innebär att vi erkänner att saker och ting behöver förändras
              i sjukförsäkringen, och förändringen måste vara i förbättrande
              riktning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är detta uppdrag jag har fått av min chef. Men nu är det
              inte bara landets statsminister som skickar signaler till statsråd
              och ministrar. Den här kammaren har också möjlighet att skicka
              signaler till regeringen, herr talman. Här har vi fått ett väldigt
              tydligt ställningstagande från kammaren som jag enligt vår konstitution
              måste förhålla mig till.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ska vara ärlig och läsa upp det tillkännagivande, det ställningstagande,
              som kammaren har skickat till mig och regeringen så att medborgarna
              vet var vi står i den här debatten och så att debatten inte utgår
              från en oärlig premiss utan från total öppenhet och ärlighet gentemot
              våra medborgare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Riksdagen har fattat beslut om följande: Kontrollinstanser av
              olika slag inklusive tidsgränser minskar användningen av sjukförsäkringen
              både direkt via kontrollerna i sig och indirekt via drivkrafter
              att inte vilja bli kontrollerad. En regelbunden uppföljning av
              den försäkrades arbetsförmåga bör göras under hela sjukfallet
              fram till en bortre tidsgräns. Regeringen bör återkomma till riksdagen
              med lagförslag i enlighet med det anförda.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Mitt uppdrag från statsministern är att förstärka
              sjukförsäkringen. Den 31 januari får jag på mitt bord en utredning
              om hur vi förstärker rätten till sjukpenning och hanterar den
              svåra frågan om prövningen av arbetsförmåga efter 180 dagar som
              drabbat människor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men riksdagen har skickat uppgiften till mig att återinföra den
              bortre parentesen, den bortre gränsen i sjukförsäkringen. Riksdagen
              har gett mig uppdraget att försämra villkoren för de sjukförsäkrade.
              Det kommer jag inte att göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringens uppgift är att stå upp för våra medborgare. Våra
              medborgare förtjänar en tryggare sjukförsäkring. Jag uppmanar
              Julia Kronlid: Var ärlig mot medborgarna ! Göm inte frågeställningarna
              bakom några diffusa krav på nya utredningar !
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det jag nu läste upp är ett beslut av riksdagen med en uppmaning
              till Sveriges regering och mig som socialförsäkringsminister som
              möjliggjordes av Sverigedemokraternas stöd.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om nu Sverigedemokraterna är bekymrade för sjukförsäkringen,
              vilket hade varit bra: Varför har jag det här beslutet på mitt
              bord? Varför har kammaren med Sverigedemokraterna i spetsen krävt
              att vi ska återinföra den bortre gränsen i sjukförsäkringen i
              stället för att förbättra sjukförsäkringen?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 35 JULIA KRONLID (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Tack, Ardalan Shekarabi, för att du lyssnar till
              kritiken !
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Statsrådet säger att han är beredd att göra någonting åt detta.
              Just nu finns det ingen bortre tidsgräns. Jag vill att ministern
              ska vara medveten om att trots det har utförsäkringarna blivit
              fler. Fler utförsäkras i dag än under Alliansens tid och tidigare
              än vid den bortre tidsgränsen. Människor hinner få avslag, bli
              utförsäkrade och må så fruktansvärt dåligt att de till och med
              tar sitt eget liv innan de ens når till den tidigare bortre tidsgränsen.
              Det är Ardalan Shekarabis ansvar i Socialdemokraternas regering.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har i Sverigedemokraterna tagit till oss väldigt mycket av
              oron för den bortre tidsgränsen och den tidigare stupstocken.
              Vi har haft en intern utredning i vårt parti. I valet 2018 gick
              vi ut tydligt och sa i Svenska Dagbladet och i vårt valmanifest
              att vi inte vill ha tillbaka den stupstocken. I tillkännagivandet
              fanns det ingenting om efter vilket antal dagar eller vilken typ
              av bortre tidsgräns det skulle vara.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är väl bra att Sverigedemokraterna har utvecklat sin politik.
              Tycker inte Ardalan Shekarabi att det är bra? Vi kommer i årets
              omröstning inte att rösta på Moderaternas förslag. Vi kommer att
              rösta på vår politik där vi i stället förordar fler kontrollstationer,
              en bra rehabiliteringskedja men inte Reinfeldts stupstock.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill påminna Ardalan Shekarabi om att när Alliansen satt
              i reger ­ ingen var vi i Sverigedemokraterna med och fällde alliansregeringen.
              Vi var till och med beredda att väcka misstroendeförklaring mot
              dåvarande socialförsäkringsministern för att få till en mjukare
              bedömning vid dag 180.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det handlar om att människor inte ska prövas mot en fiktiv arbetsmarknad
              vid dag 180 där det sägs: Du skulle kunna få ett arbete där du
              kan vila mycket, därför får du ingen sjukpenning. Vi tycker att
              det är fullständigt ohållbart med bedömningen vid dag 180. Problemet
              är att trots att Socialdemokraterna då, när vi fällde Alliansen,
              sa att vi ska få mjukare bedömning vid dag 180 tillämpar man i
              dag en hårdare bedömning vid dag 180 än någonsin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi i Sverigedemokraterna lade vid förra årets motionsberedning
              fram ett förslag om ytterligare mjukare bedömning vid dag 180.
              Du ska inte prövas mot fantasijobb på en fiktiv arbetsmarknad.
              Du ska prövas inom ditt eget kompetensområde och mot faktiska
              jobb som finns på riktigt. Klarar du inte att gå tillbaka till
              ett arbete inom ditt kompetensområde ska du även fortsättningsvis
              få en trygg sjukpenning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Är det så att du har en permanent nedsatt arbetsförmåga ska du
              lättare kunna få sjukersättning. I dag är det lika svårt att få
              sjukersättning som att tränga igenom ett nålsöga. Det har blivit
              mycket svårare att få sjukersättning sedan Socialdemokraterna
              kom till makten än när Alliansen var vid makten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har också föreslagit en rad andra förslag. Vi har föreslagit
              att vi ska höja grundnivån i sjukersättningen. Det borde Socialdemokraterna
              ta på allvar. Det är dags att regeringen slutar skylla på vår
              politik och i stället tar ansvar för sitt eget agerande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I dag har vi till exempel en situation där en kvinna med cancer
              som har drabbats av hjärtstopp flera gånger, och som sitter här
              på läktaren och lyssnar i dag, utförsäkrades och uppmanades att
              skriva in sig på Arbetsförmedlingen samtidigt som hon låg i respirator
              på sjukhus. Är det en rimlig ordning? Borde inte en så svårt sjuk
              cancersjuk kvinna få sjukpenning, Ardalan Shekarabi?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vore inte det skäl nog att samla alla partier igen, sätta oss
              vid förhandlingsbordet och ta tag i sjukförsäkringen för att få
              en mer human sjukförsäkring?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 36 IDA GABRIELSSON (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Detta blir mitt sista inlägg i debatten. Jag tackar
              för att Julia Kronlid och socialförsäkringsministern är så i gasen
              när det gäller själva orden. De känns väldigt engagerade här från
              talarstolen. Tråkigt nog finns inte orden uppbackade i vare sig
              Sverigedemokraternas och Julia Kronlids politik eller i Socialdemokraternas
              och socialförsäkringsminister Ardalan Shekarabis politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det efterfrågas ärlighet, men ska man då inte stå för att mellan
              2014 och 2017 ökade antalet utförsäkrade med nästan 500 procent?
              Det ökade så pass mycket under denna period – under en socialdemokratisk
              regering – för att regeringen styrde Försäkringskassan i denna
              riktning. Om man ska vara ärlig, ska man då inte stå för att man
              faktiskt vill införa en stupstock i sjukförsäkringen? Ska man
              inte stå för att man vill se till att de som jobbar ska värderas
              när det gäller skatter på ett helt annat sätt än dem som har råkat
              bli sjuka?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det tycker jag skulle handla om att vara ärlig – om man kunde
              stå i talarstolen och stå för detta. I stället för att enbart
              i ord vara så mycket i gasen borde man också vara i gasen när
              det gäller att komma med förslag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vänsterpartiet vill höja ersättningsnivåerna. Vi vill se till
              att man höjer grundersättningen i sjukersättningen, och vi vill
              se till att alla som är sjuka får rätt till sjukersättning. Vi
              hoppas att vi snart kommer att vara fler än bara vi som står här
              och säger och även menar det framöver.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 37 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Tack återigen, Julia Kronlid och Ida Gabrielsson,
              för inläggen! Det är inte bara i orden det finns ett engagemang.
              Jag har varit socialförsäkringsminister i sex veckor, och mitt
              uppdrag från min chef, Sveriges statsminister, är att se till
              att förändra lagstiftning och förändra strukturen i sjukförsäkringen
              så att vi ger våra medborgare, våra försäkrade, den trygghet de
              förtjänar. Det kommer att kräva handling och inte bara ord.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Redan om två månader får vi förslag på vårt bord. Redan om två
              månader har vi förslag på vårt bord om hur sjukförsäkringen ska
              stärkas och hur de försäkrades trygghet ska stärkas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Jag blir inte klok på Sverigedemokraternas inställning.
              Här talas det om förstärkningar av sjukförsäkringen, om trygghet
              och om alla möjliga ställningstaganden i ord. Men enligt vår grundlag
              är det ställningstagandena i den här kammaren som regeringen ska
              förhålla sig till. Det är ställningstagandet som Sverigedemokraterna
              har röstat fram och som på flera områden handlar om försämringar
              av sjukförsäkringen, alltså fel inriktning på utvecklingen. Det
              handlar inte om förbättring utan om försämringar av sjukförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vill Sverigedemokraterna riva detta tillkännagivande, herr talman?
              I så fall bör man agera i den här kammaren. Det finns en ordning
              för detta i riksdagsordningen. Om man vill riva ställningstagandet
              ska man agera. Jag har hört Julia Kronlids partiledare i talarstolen
              rätt många gånger på sistone tala om det fantastiska konservativa
              block som Jimmie Åkesson ofta beskriver. Det ska ta över vårt
              land och återskapa ordningen, som han beskriver det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad vill då det här blocket, herr talman, när det gäller sjukförsäkringarna?
              Låt mig läsa vad delar av det konservativa block som Sverigedemokraterna
              vill återskapa ordningen med tycker om sjukförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Moderaterna skriver om införande av ny karensdag dag 15. Det
              innebär att den första dagen efter sjuklöneperiodens slut är utan
              ersättning. Det innebär minus 300 miljoner kronor. Återinförande
              av den bortre tidsgränsen i sjukförsäkringen innebär minus 6,7
              miljarder kronor. Sänkt tak i sjukförsäkringen till 7,5 prisbasbelopp
              innebär drygt minus 1 miljard kronor. En avtrappning av ersättningen
              dag 90 av 365 innebär minus 1,5 miljarder år 2020 och 1,6 miljarder
              år 2021 och år 2022. Sänkt ersättningstak för arbetslösa sjukskrivna
              innebär minus 200 miljoner kronor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad ska de här förslagen finansiera? Vad ska de försäkrades otrygghet
              finansiera? Jo, det ska finansiera de satsningar man vill göra
              på sänkta skatter för dem som inte är sjukskrivna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Vad vill då det andra partiet som Sverigedemokraterna
              vill återskapa ordningen med, Kristdemokraterna, göra? De vill
              återinföra en bortre tidsgräns i sjukförsäkringen, och de föreslår
              ett förstärkt jobbskatteavdrag som drabbar dem som är sjukskrivna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Är det de här partierna som Sverigedemokraterna vill samarbeta
              med? Ja. Är det förenligt med det som Julia Kronlid säger i talarstolen?
              Nej. Är det tillkännagivande som Sverigedemokraterna har röstat
              fram och skickat till mig som socialförsäkringsminister förenligt
              med det Julia Kronlid säger? Nej. Har Julia Kronlid en skyldighet,
              herr talman, att vara ärlig gent ­ emot det svenska folket och
              gentemot de försäkrade? Ja. Tänker regering ­ en agera för att
              förbättra sjukförsäkringen? Ja.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 38 JULIA KRONLID (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Vi fick höra tidigare att det är bra att inte bara
              ha engagerade ord utan att också ha engagerade förslag. Då tycker
              jag att det vore mer ärligt av statsrådet Shekarabi att stå och
              läsa upp Sverigedemokraternas budget och Sverigedemokraternas
              förslag om sjukförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är inte moderat, och jag är inte kristdemokrat. Jag vill
              vara den humana rösten i ett konservativt block. Jag har absolut
              mycket att kritisera de andra partierna för, och jag hoppas därför
              att vi blir så stora som möjligt så att det är vi som får det
              största inflytandet i sjukförsäkringspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det vore mer ärligt av Shekarabi att läsa upp att Sverigedemokraterna
              satsar 5 miljarder kronor mer än regeringen i utgiftsområde 10.
              Det vore mer ärligt av Shekarabi att stå och läsa upp att vi satsar
              100 miljoner på att höja grundnivån i sjukersättningen och vill
              göra det lättare att få sjukersätt ­ ning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det vore mer ärligt av Shekarabi att faktiskt läsa upp att vi
              vill göra bedömningen v i d dag 180 mjukare än den är i dag. Det
              vore mer ärligt att läsa upp att vi har förslag om att man med
              en bibehållen sjukersättning ska kunna börja studera på låg nivå.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det vore också mer ärligt av Shekarabi att läsa upp våra förslag
              som handlar om att man med bibehållen sjukpenning och sjukersättning
              ska kunna börja arbeta i små steg. Det ska finnas ett flexiblare
              sätt att kunna börja ta små steg ut i arbetslivet om man har den
              förmågan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns många förslag som vi har i ett tillkännagivande som
              vi har lagt fram här i riksdagen och som Socialdemokraterna har
              röstat nej till.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad gäller det tidigare tillkännagivandet borde det vara en tydlig
              signal till regeringen om att vi nu kommer att rösta nej till
              Moderaternas förslag om Reinfeldts stupstock. Nu har vi i stället
              vår politik och vårt förslag som vi gick till val på 2018. Det
              vore mer ärligt av Shekarabi att stå här och läsa upp det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Efter debatten här kommer jag att gå ut och möta olika personer
              som står här i dag i manifestationen. Det är bra att Shekarabi
              också har varit ute och träffat dem. Jag hoppas att statsrådet
              tar till sig av de oerhört berörande livsöden som gömmer sig bakom
              de här människorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 39 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Herr talman och Julia Kronlid! Jag anser att det är bra att Sverigedemokraterna
              och Sverigedemokraternas företrädare också möter de människor
              som protesterar för att de vill se en förstärkt välfärd och trygghet
              i vårt land. Jag anser att vi alla nog bör se till att det blir
              fler sådana möten och fler sådana ställningstaganden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Herr talman! Anledningen till att jag läser upp Moderaternas
              och Kristdemokraternas budgetförslag i en interpellationsdebatt
              med en sverigedemokrat är att Sverigedemokraterna röstade på Moderaternas
              och Kristdemokraternas budget, och det är den budgeten som gäller
              för 2019.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vackra ord, herr talman, ger ingen bra sjukförsäkring. Vackra
              förslag ger ingen bra sjukförsäkring. Det som räknas i denna kammare
              är vilken knapp riksdagsledamoten trycker på när det är omröstning.
              Det är det som stiftar lagar, och det är det som beslutar om budgeten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det väl gällde i december 2018, när Julia Kronlid satt här
              och när sverigedemokratiska riksdagsledamöter satt i den här kammaren
              och skulle fatta beslut om budgeten för 2019, var det inte Sverigedemokraternas
              budget som man röstade på. Man röstade fram en moderat och kristdemokratisk
              budget som dessutom förstärkte skatteklyftan mellan de sjukförsäkrade
              som inte har förutsättningar att arbeta just nu och dem som arbetar
              just nu. Därför är det ärligt att lyfta den debatten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om man är beredd att tänka om är det bra. Men det är återigen
              inte vackra ord och vackra förslag som spelar roll, utan hur man
              tar ställning i den här kammaren och hur man röstar. Vi avser
              från regeringens sida att agera för att förstärka sjukförsäkringen,
              och det står vi fast vid.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 11 Svar på interpellation 2019/20:92 om stöd under graviditeten
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 40 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Linda Lindberg har frågat mig om jag avser att påverka
              dagens regelverk kring mödravårdsbesök så att det gör det möjligt
              för båda föräldrarna att få ersättning för att delta vid besök
              hos mödravården under hela graviditetsprocessen. Vidare har hon
              frågat mig om jag avser att verka för en lagstadgad rätt till
              ledighet för båda föräldrarna för mödravårdsbesök samt om jag
              avser att vidta åtgärder för att alla gravida ska få en bättre
              förutsättning till minskad stress och bättre hälsa sent i graviditeten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill börja med att tacka Linda Lindberg för att hon tar upp
              de här angelägna frågorna. Alla blivande föräldrar ska ges goda
              förutsättningar för en trygg graviditet. Grunden till ett jämställt
              föräldraskap läggs tidigt. Samhällets stöd bör organiseras så
              att förutsättningarna för ett sådant föräldraskap är goda.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Precis som Linda Lindberg beskriver i sin interpellation har
              regeringen nyligen förbättrat möjligheterna för båda föräldrar
              att delta under mödravårdsbesök under graviditeten . Sedan den
              1 januari 2019 har båda föräldrarna lagstadgad rätt till ledighet
              med ersättning för besök inom mödravården under de 60 dagarna
              närmast den beräknade förlossningen. I samband med förslagen argumenterade
              regeringen för att det är under den senare delen av graviditeten
              som besöken blir mer frekventa och att behovet av stöd och avstämning
              kan antas bli större närmare förlossningen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen avser att följa uttaget av föräldrapenning för besök
              inom mödravården. Eventuella framtida förändringar av regelverket
              bör ske när det finns en bild av hur denna nya möjlighet används.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Linda Lindberg föreslår i sin interpellation en graviditetspeng,
            ett nytt slags förmån på tio dagar till alla gravida, vilken skulle
            kunna nyttjas under de 30 dagarna närmast den beräknade förlossningen.
          </note>
          <u>
            <seg>
              I dag har vi, för att stötta kvinnor som får nedsatt arbetsförmåga
              på grund av graviditeten, förmånen graviditetspenning. Inspektionen
              för socialförsäkringen har tidigare konstaterat att det finns
              en gränsdragnings ­ problematik mellan graviditetspenning, sjukpenning
              och föräldrapenning. De menar även att det kan ifrågasättas om
              graviditetspenningen utgör ett tillräckligt stöd för kvinnor som
              har nedsatt arbetsförmåga på grund av graviditet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Graviditetspenningens regelverk utformades i en tid då arbetslivet
              såg annorlunda ut. Till exempel kan endast fysiskt påfrestande
              arbete, inte psykiskt påfrestande sådant, grunda rätt till graviditetspenning.
              År 2016 tillsatte regeringen, bland annat mot denna bakgrund,
              Utredningen om en modern föräldraförsäkring, som bland annat hade
              i uppdrag att titta på om reglerna för graviditetspenning var
              tillräckligt anpassade till dagens arbetsliv och om de utgjorde
              ett ändamålsenligt skydd för kvinnor som har nedsatt arbetsförmåga
              i slutet av graviditeten.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Utredningen föreslog att förmånstiden med graviditetspenning
            skulle förlängas. Graviditetspenning skulle i och med förslaget
            kunna lämnas längst fram till och med dagen för den beräknade
            tidpunkten för barnets födelse. Utredningen föreslog också att
            inkomsttaket inom graviditetspenningen skulle höjas från 7,5 till
            8 prisbasbelopp. Förslagen har mottagits positivt av flera remissinstanser
            och bereds för närvarande inom Reger ­ ingskansliet.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Graviditeten är en viktig period, och stödet till gravida kvinnor
              ska givetvis fungera i det samhälle vi har i dag. Regeringen anser
              dock att eventuella förbättringar i detta stöd ska ske inom de
              förmåner som finns i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 41 LINDA LINDBERG (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka för det fina svaret.
              Det gläder mig att Socialdemokraterna också tycker att mödravård
              och graviditetspenning är viktiga frågor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen pratar ofta om vikten av ett delat föräldraansvar
              och har med olika incitament, inte minst genom föräldraförsäkringen,
              stridit för och påpekat hur viktigt det är att pappan tar ett
              större ansvar för barn och hushållsarbete. Jag kan väl inte annat
              än hålla med om att ett gemensamt ansvar är det absolut bästa,
              men jag vill också tro att många familjer faktiskt har det på
              ett eller annat sätt. Vad jag dock vill säga är att ett absolut
              jämnt fördelat uttag av föräldradagar inte är lösningen i sak,
              men att vi i lagen ska ge lika förutsättningar utan att styra
              vem som gör vad är för oss prioriterat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Saken är dock att med dagens regelverk är det inte samma förutsättningar
              som gäller för blivande föräldrar när det kommer till frågan om
              mödravårdsbesök. I den frågan har regeringen landat helt fel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Att se till så att båda föräldrarna ges samma förutsättningar
              under själva graviditeten verkar inte vara lika prioriterat för
              regeringen, eftersom man landat i att erbjuda detta endast de
              två sista månaderna. Man menar att det är först i slutet av graviditeten
              som besöken blir mer frekventa, och så kan det kanske vara. Men
              för paret som väntar barn är det ju i början som nyfikenheten
              är störst och de viktigaste besöken görs.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag läste nyligen om Peter och hans sambo som förlorade sitt
              ofödda barn en vecka före beräknad förlossning, vilket såklart
              tog dem oerhört hårt. De väntar nu barn på nytt, och Peters vilja
              att verkligen finnas till stöd vid sidan om sin sambo under hela
              graviditeten har visat sig inte vara helt självklar och enkel.
              Peter ansökte hos sin arbetsgivare om ledighet med lön för de
              besök som låg inplanerade hos mödravården fram till föd ­ seln,
              vilket avslogs. Detta blir effekten av lagen. Den gör att partnern
              inte säkert kan vara med på de besök som planerats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi sverigedemokrater menar att det självklart måste
              finnas förutsättningar för föräldrarna att göra detta tillsammans
              – att kunna dela de första besöken när graviditeten fastställs,
              att kunna dela de första ultra ­ ljuden där både positiva och
              negativa besked kan komma. Allt annat vore väl märkligt, inte
              minst ur ett jämställdhetsperspektiv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som det ser ut i dag är pappans deltagande helt beroende på hans
              arbetsplats, på hans relation till sin chef och på hur de olika
              kollektivavtalen är skrivna. Jag kan tycka att svensk lag är klen
              och omodern i denna fråga och menar att rätt till betald ledighet
              för båda föräldrarna bör styras i svensk lag och inte avgöras
              av arbetsgivaren. Vi har föreslagit en ändring i lagen där båda
              föräldrarna ges rätt till såväl ledighet som ersättning redan
              från graviditetens start. Socialdemokraterna säger nej till detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad de också sa nej till var införandet av tio graviditetsdagar
              som kan tas ut den sista månaden före förlossningen. Dessa dagar
              ska i vårt förslag kunna tas ut oavsett hur arbetsbelastningen
              ser ut, utan bedömning, och ersättningen ska utgå som tillfällig
              föräldrapenning. Dagens bedömning kring rätt till graviditetspenning
              skiljer sig ganska mycket åt, och signalerna från många blivande
              föräldrar är att det helt enkelt spretar. Dessutom har man, som
              ministern nämnde i svaret, inte rätt till graviditetspenning de
              sista elva dagarna. Det gläder mig att man ser över det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Våra lagändringar skulle innebära att föräldrarna själva kan
              bestämma från graviditetens start. Det ger familjen en god förberedelse,
              och mamman behöver inte jobba in i det sista.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det bör verkligen ligga i vårt intresse här i Sveriges
              riksdag att få ordning på detta. Eller anser minister Shekarabi
              att det är bra att vi har en lag kring mödravård som ser ut så
              här?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 42 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar Linda Lindberg för frågan och inlägget.
              Detta är en viktig fråga. Jag tror att alla vinner på att det
              finns ett starkt engagemang i dessa frågor i den här kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En av de stora styrkorna i vårt samhälle och med den svenska
              modellen är just att vi har en så väl utvecklad föräldraförsäkring,
              som också har bidragit till ett mer jämställt föräldraskap. Det
              är en vinst inte bara för papporna utan för hela samhället.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Föräldraförsäkringen är någonting som vi ska vara väldigt stolta
              över. Vi ska vårda den och värna den, men vi ska också utveckla
              den. Det Linda Lindberg gör är att peka på ett område där vi behöver
              agera för att ytterligare förbättra en försäkring som i grunden
              är inspirerande för resten av världen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som vi redan berört har vi precis infört en förbättrad försäkring
              på detta område. Sedan den 1 januari 2019 har alltså båda föräldrarna
              lagstadgad rätt till ledighet med ersättning för besök inom mödravården
              under de första 60 dagarna närmast den beräknade förlossningen.
              Men som vi hört finns det fortfarande delar av behovet av försäkring
              som behöver utvecklas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har haft en utredning som gjort ett gediget arbete om en utveckling
              av föräldraförsäkringen. I den utredningen ingår också de närliggande
              frågor som berörs i Linda Lindbergs frågeställning. Vi har remitterat
              denna utredning, och det ser ut att finnas starkt stöd för att
              vi ska gå i den riktning som utredningen föreslår. Det besked
              som jag kan ge i dag är att vi kommer att jobba med förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi välkomnar att det finns en debatt i riksdagen om dessa frågor,
              för jag är övertygad om att detta borde vara ett område där partier
              över blockgränser kan rösta fram en förändring som innebär att
              föräldrars förutsättningar att finnas med ända från början av
              graviditeten och föräldraskapet ska stärkas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 43 LINDA LINDBERG (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det gläder mig som sagt att statsrådet Shekarabi
              nu erkänner att ni har landat fel i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Gällande gränsdragningen mellan graviditetspenning, sjukpenning
              och föräldrapenning kan jag hålla med om att det är väldigt problematiskt.
              Jag ska försöka beskriva hur rörigt det faktiskt kan bli för en
              blivande förälder.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En förälder som har ett tungt jobb är berättigad till graviditetspenning,
              vilket gör att den kan spara sina föräldradagar. Den som inte
              får graviditetspenning, kanske på grund av att den har ett mer
              psykiskt påfrestande arbete, behöver ta ledigt från sitt arbete
              och nyttja sina föräldradagar. Det gör att den har ett färre antal
              dagar kvar när barnet väl är fött. Samtidigt blir den som beviljas
              graviditetspenning med dagens system helt utan ersättning de sista
              elva dagarna och tvingas sedan antingen gå hemma utan ersättning,
              söka sjukpenning eller använda sina föräldradagar. Det är onödigt
              byråkratiskt krångel, fru talman.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Genom att införa vårt förslag om tio fria dagar kommer man undan
              en stor del av problemet. Det blir även mer rättvist för dem som
              inte beviljas graviditetspenning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men jag går tillbaka till frågan om just mödravårdsbesök. Jag
              talade tidigare om Peter, som ansökte om ledighet med lön. Enligt
              en rundring ­ ning som Publikt har gjort till 50 olika statliga
              myndigheter svarar 43 att de beviljar ledighet med lön för mödravårdsbesök
              endast för den som är gravid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tänker för tids vinnande inte rabbla upp alla 43, men jag
              ska nämna några av de statliga myndigheter som ger ledigt med
              betalning till den gravida men inte till partnern: Arbetsförmedlingen,
              Diskrimineringsombudsmannen, Folkhälsomyndigheten, Försäkringskassan,
              Jämställdhetsmyndigheten, Konsumentverket, Kriminalvården, Kronofogdemyndigheten,
              Myndigheten för arbetsmiljökunskap och – håll i hatten! – Myndigheten
              för familjerätt och föräldraskapsstöd samt Myndigheten för ungdoms
              ‑ och civilsamhällesfrågor, Regeringskansliet, Socialstyrelsen
              och Statistiska centralbyrån.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Myndigheter som svarar att man ger rätt till betald ledighet
              även för partnern är Centrala studiestödsnämnden, Trafikverket,
              Transportstyrelsen och Inspektionen för vård och omsorg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Seriöst, fru talman! Vi har alltså statliga myndigheter som verkar
              under regeringen som inte utgår från jämställdhet, likabehandling,
              att ge alla samma förutsättningar och att man ska se alla som
              lika mycket värda – så som Socialdemokraterna gör i fråga om kärlek.
              Låt mig upprepa: Jäm ­ ställdhetsmyndigheten, Myndigheten för
              familjerätt och föräldraskapsstöd, Diskrimineringsombudsmannen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag skulle vilja ställa frågan till statsrådet Shekarabi:
              Hur är detta möjligt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 44 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Linda Lindberg! Det hör ju till sakens natur
              här i kammaren att när man interpellerar intar man en mer polemisk
              inställning till regeringen och motdebattören. Men faktum är ju
              att denna regering under denna mandatperiod och inte minst förra
              mandatperioden har verkat för att förbättra föräldraförsäkringen
              och vidtagit flera åtgärder, däribland en åtgärd som trädde i
              kraft den 1 januari som innebär att vi förstärker föräldraförsäkringen
              just i samband med graviditet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Behöver det göras mer? Ja. Det finns intressanta förslag i den
              utredning som vi har att hantera, och vi avser att arbeta med
              de förslagen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Behöver vi skämmas för vår föräldraledighet u r ett jämställdhetsperspektiv?
              Vi har tagit några steg mot jämställdhet i föräldraförsäkringen.
              Det är ju bra. Det är bra att staten har vågat ta ställning för
              jämställdhet och att staten har agerat i syfte att få ett mer
              jämställt uttag av föräldraförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Har detta varit okontroversiellt? Nej. I denna kammare har det
              funnits mycket motstånd, inte minst i Linda Lindbergs parti, mot
              alla förslag som handlar om att vi ska röra oss mot mer jämställdhet
              i föräldraförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men, fru talman, jag vill inte landa i denna polemiska inställning.
              Jag tycker att det i grund och botten är bra att det finns ledamöter
              från olika partier i denna kammare som vill vårda och utveckla
              föräldraförsäkringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skulle bli glad, fru talman, om Linda Lindberg och andra
              ledamöter i denna kammare som tillhör partier som varit skeptiska
              eller negativa eller motståndare till signaler från staten om
              att främja jämställdheten i föräldraförsäkringen var beredda att
              tänka om. Kan man röra sig i mer jämställd riktning är det bra.
              Det är bra för debatten och bra för föräldraförsäkringen. Jag
              skulle välkomna det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 45 LINDA LINDBERG (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Den stora skiljelinjen mellan vår jämställdhetspolitik
              och Socialdemokraternas är ju att vi vill skapa jämlika förutsättningar
              och inte vara inne och peta och styra vad varje familj eller individ
              ska göra. Detta vill vi till skillnad från Socialdemokraterna,
              som vill öronmärka och detaljstyra på ett helt annat sätt än vad
              vår andemening är. Vi vill skapa jämlika förutsättningar i föräldraskapet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad regeringen landat i när det gäller mödravårdsbesök, eftersom
              man bara lagt förslag om de två sista månaderna, är att man tycker
              att pappan inte behöver vara delaktig förrän de två sista månaderna.
              Det blir ju märkligt. Det behövs egentligen inga stora reformer
              för att förändra detta, för det finns redan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att regeringen kan tycka att det är okej att man lämnar över
              ansvaret till kollektivavtal och arbetsgivare att styra över de
              första sju månaderna av graviditeten är konstigt. Någonstans kan
              man i och för sig förstå det – man lämnar över det till facken
              och kollektivavtalen, och statsrådet Shekarabi vet att det är
              Socialdemokraterna som styr över dem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ansvaret i denna fråga ligger på er till hundra procent. Borde
              inte våra statliga myndigheter föregå med gott exempel? De ska
              vara landets främs ­ ta förebilder, enligt min mening. När myndigheter
              som Jämställdhetsmyndigheten och Myndigheten för familjerätt och
              föräldraskapsstöd hanterar frågan så illa kan jag tycka att det
              är oroväckande. Dessa myndigheter om några borde ha lyckats precis
              lika bra som Trafikverket och Transportstyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill påstå att under tiden som ni pekar med hela handen på
              vilka som är de goda och de onda i frågan arbetar vi aktivt för
              att verkligen få till lagar som gör skillnad för mammor och pappor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag menar att det är på tiden att vi reglerar i socialförsäkringsbalken
              så att föräldrar får rätt till ledighet från graviditetens start.
              Eller anser statsrådet Shekarabi att det är rimligt att mammor
              får ledigt med betalning men inte pappor?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 46 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Tack, Linda Lindberg, för engagemanget i denna fråga,
            för interpellationen och för denna debatt!
          </note>
          <u>
            <seg>
              Jag kan försäkra Linda Lindberg om att vi kommer att jobba med
              de frågor som har berörts av Föräldraförsäkringsutredningen och
              att det kommer att vara en prioriterad fråga. Jag är glad över
              att vi redan nu, sedan den 1 januari, har infört en förbättring.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För protokollet vill jag dock göra en anmärkning . Jag hörde
              att Linda Lindberg hade en antifacklig inställning i sitt sista
              inlägg. Det hör man tyvärr rätt ofta från sverigedemokratiska
              debattörer. För protokollets skull är detta värt att sägas. De
              som styr svenska fackföreningar är fackföreningarnas medlemmar.
              De ska ha stor respekt för sitt arbete, sitt ideella engagemang
              och sitt medlemskap.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fackföreningar har inneburit att svenska löntagare har fått förbättringar
              under de senaste 100 åren – tydligare förbättringar, större löneökningar
              och bättre arbetsmiljö än i jämförbara länder där facket inte
              har samma starka ställning. Vi skulle snarare behöva förstärka
              fackföreningarnas ställning för att kunna säkerställa att svenska
              löntagare även fortsättnings ­ vis får ta del av tillväxten och
              för att få en utveckling där arbetsmiljön förbättras.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En del fackföreningar har ett organiserat samarbete med Socialdemokraterna.
              Men många fackföreningar – och detta verkar Sverigedemokraterna
              inte ens tänka på – har ingen politisk samverkan med något parti.
              De fackföreningar som tillhör TCO- och Sacokollektivet har ingen
              politisk samverkan med vårt parti. Men denna bild ges av Sverigedemokraterna,
              och det är viktigt att det förs till protokollet att vi har stor
              respekt för svenska fackföreningar och försvarar den svenska partsmodellen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Tack så mycket, Linda Lindberg, för interpellationen!
          </note>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 12 Svar på interpellation 2019/20:101 om rättvisande och förutsebart
            inkomstunderlag i socialförsäkringarna
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 47 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Solveig Zander har frågat mig om jag avser att ta
              initiativ till en reform av inkomstunderlaget för beräkning av
              sjukpenninggrundande inkomst i enlighet med förslagen från den
              p arlamentariska socialförsäkringsutredningen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Den p arlamentariska socialförsäkringsutredningens förslag om
            ett reformerat inkomstunderlag bereds i Regeringskansliet. Utredningens
            förslag bygger på införande av liknande uppgifter som nu finns
            i form av uppgifter på individnivå i arbetsgivardeklarationen.
            Skyldigheten att läm ­ na arbetsgivardeklaration på individnivå
            började tillämpas fullt ut den 1 januari 2019.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Utredningen om ett tryggare företagande i ett förändrat arbetsliv
              – för tillväxt och innovation överlämnade den 13 september 2019
              sitt slutbetänkande Företagare i de sociala trygghetssystemen
              till regeringen. Av betänkandet framgår bland annat att utredningen
              bedömer att ett antal områden bör utredas ytterligare. Ett sådant
              område är hur sjukpenninggrundan ­ de inkomst fastställs för egenföretagare.
              Med utgångspunkt i betänkandet kommer regeringen att fortsätta
              arbetet för att skapa ett tryggare och mer förutsebart trygghetssystem
              för företagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 48 SOLVEIG ZANDER (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, ministern, för svaret! Jag måste dock vara
              uppriktig och säga att jag tror att ministern har missförstått
              min fråga. Att Skattever ­ ket sedan den 1 januari har fått möjlighet
              att lämna arbetsgivardeklara ­ tioner har ingenting med min fråga
              att göra. Min fråga handlar om hur man fastställer sjukpenninggrundande
              inkomst, det vill säga hur man fastställer den ekonomiska ersättningen
              från våra trygghetssystem. Att Skatteverket fick denna möjlighet
              från den 1 januari i år har att göra med att man vill motverka
              fusk, fiffel och oegentligheter. Och det är jätteviktigt – det
              vill jag verkligen påstå. Men det är som sagt en helt annan sak
              och inte det jag menar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga gäller det man fick till uppdrag att göra i den p arlamentariska
              socialförsäkringsutredningen: att utreda och föreslå hur man på
              ett betyd ­ ligt enklare sätt skulle kunna få sina ersättningar
              bedömda. Det var i april 2015, för fem år sedan, som den utredningen
              lade fram sitt förslag. Sedan dess har det inte hänt någonting
              – eller kanske några småsaker, men ingenting som påverkar möjligheterna
              för till exempel företagare att veta vad de ska få i ersättning
              när de behöver det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I denna utredning föreslogs ett i grunden omarbetat, tydligt,
              förenklat, detaljerat och träffsäkert förslag till hur ersättningen
              skulle kunna beräknas. Det handlade, ska ministern veta, om historisk
              EGI. Det betyder att man varje månad skulle redovisa den skattepliktiga
              inkomsten till Skatteverket. På det sättet skulle man inte behöva
              krångla med att räkna ut hur det skulle vara.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta skulle betyda att man förenklade administrationen för företagen
              och arbetsgivarna. Företagarna skulle veta vilken ersättning de
              skulle få. De egenanställda, till exempel de som får hjälp via
              Frilans Finans och liknande företag, skulle veta. De som har oregelbunden
              arbetstid och till exempel jobbar timmar inom vården skulle veta
              vad de fick, och det skulle inte vara beroende av om man råkar
              vara sjuk en ledig dag. Obekväm arbetstid, enskilda firmor, kombinatörer
              – allt skulle underlättas om man fick historisk EGI.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I sitt svar påpekar ministern att det för ett par månader sedan
              kom en utredning och att man skulle fortsätta att utreda detta.
              Det kan inte vara sant! Företagen har väntat tillräckligt länge
              – i fem år – på att få en förenkling och få veta vilken ersättning
              man ska få.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad är det som behöver utredas mer, menar ministern? Vad i den
              p arlamentariska socialförsäkringsutredningens detaljerade förslag
              ska utredas mer? Det undrar jag, och det undrar framför allt företagarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 49 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Solveig Zander, för detta starka engagemang
              för våra socialförsäkringar, inte minst kopplat till de personer
              som är egenföretagare. Detta är viktiga frågor, och jag ser fram
              emot ett nära samarbete så att vi kan använda mandatperioden till
              att vidta åtgärder som innebär att vi förbättrar den sociala tryggheten
              också för företagare. För ordningens skull ska jag dock säga att
              det är Näringsdepartementet som ansvarar för den utredning som
              specifikt rör företagares villkor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men vi kan titta på den p arlamentariska socialförsäkringsutredningens
              förslag generellt. Det gick egentligen ut på ett stegvist införande
              av en ny sjukpenninggrundande inkomst baserad på faktiska inkomster.
              Det gäller personer med inkomst av anställning och omfattar alltså
              inte företagare med inkomst av näringsverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Då kan man konstatera – och här kommer frågan om arbetsgivardeklarationen
              in – att det är först i och med införande av arbetsgivardeklaration
              på individnivå som det finns förutsättningar för ett sådant system
              som Socialförsäkringsutredningen föreslog, dock kopplat till anställning
              så det löser inte specifikt den frågeställning som interpellanten
              Solveig Zander lyfter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Införande av en sådan modell får naturligtvis rätt stora konsekvenser.
              Även om det i grund och botten handlar om en modernisering och
              en uppdatering av regelverket ser vi att det får ett antal konsekvenser
              som måste utredas vidare så att vi inte vidtar åtgärder som får
              oönskade effekter. Här finns bland annat en potentiell konflikt
              mellan förutsägbarhet för den en ­ skilde och administrativ effektivitet
              å ena sidan och anpassning för olika situationer, det vill säga
              flexibilitet i systemet, å andra sidan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi behöver alltså fortsätta jobba med denna fråga. Det är inte
              så enkelt som att bara genomföra förslaget, utan det kräver rätt
              omfattande konsekvensanalyser. Det är först när vi har det system
              som nu införs på plats som vi får förutsättningar att jobba med
              denna fråga. Det är väldigt bra att en arbetsgivardeklaration
              på individnivå nu har möjliggjort nästa steg i arbetet med utveckling
              av våra socialförsäkringar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som sagt, det förslaget kommer inte att lösa den specifika frågan
              om företagare. Vi kommer alltså parallellt med detta att tillsammans
              med våra vänner på Näringsdepartementet fokusera på de frågor
              som rör företagares villkor i socialförsäkringen. Där avser jag
              naturligtvis att göra vad jag kan tillsammans med Solveig Zander
              och andra riksdagsledamöter, och vi kommer också att ha en nära
              dialog med de organisationer som organiserar företagare för att
              kunna fokusera på rätt frågeställningar ur företagares perspektiv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men målsättningen för regering och riksdag måste vara att vi
              ska ha ett så neutralt system som möjligt, som erbjuder människor
              den trygghet de förtjänar oavsett om de är anställda eller företagare.
              Sedan finns det massor med tekniska hinder, och dem måste vi kunna
              ta oss förbi. Jag är övertygad om att vi under den här mandatperioden
              kan ta några steg i den riktningen och förbättra villkoren och
              tryggheten för våra företagare, som bidrar till att skapa den
              välfärd och det välstånd som är så viktigt för vår nation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 50 SOLVEIG ZANDER (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Nu hävdar jag att ministern har fel. I den parlamentariska
              socialförsäkringsutredningen, där jag själv deltog, fanns det,
              precis som ministern säger, förslag om att det hela skulle genomföras
              i steg och att man var beroende av arbetsgivardeklarationen. Men
              det innebär ju inte att man måste vänta i fem år på att få den
              stegvisa införingen på plats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De remissinstanser som då yttrade sig var alla oerhört positiva
              till den parlamentariska socialförsäkringsutredningens förslag.
              Och bland annat Företagarna sa: Låt oss nu ta det här i steg,
              för vi är inte beredda att klara av detta på en gång. Men i dag
              säger de att ingen människa kunde tro att de skulle behöva vänta
              i fem år.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu svarar dessutom ministern att det behövs ytterligare utredningar.
              Då ska man alltså vänta i fem år till! Vet ministern varför man
              inte vill vänta? Jo, när olika typer av företagare till exempel
              vill ta ut föräldrapenning eller sjukersättning gör Försäkringskassan
              vid varje enskilt tillfälle en uträkning för att fastställa den
              ersättning som ska utgå. Detta betyder att man drar sig för att
              starta företag i dag, för man har ingen aning om vad trygghetssystemen
              skulle ge om man skulle råka hamna i den situationen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Apropå jämställdhet, som ministern har diskuterat här tidigare,
              vet vi också att kvinnor är de som drar sig mest för att starta
              företag, för de vet inte vad trygghetssystemen ska ge.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi behöver fler företag i vårt land, för det innebär fler arbetstillfällen.
              Därför är det väldigt viktigt att införa historisk EGI. Det måste
              ministern själv säga är viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Är det då något som ministern skulle vilja ändra på? Vad anser
              minis ­ tern skulle behöva göras nu och som skulle behöva utredas
              igen och igen? Det kan inte vara så att vi ska behöva vänta ännu
              längre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I den parlamentariska socialförsäkringsutredningen var vi faktiskt
              överens om direktiven. Då medverkade också Socialdemokraterna
              i allra högsta grad med att ta fram utredningsdirektiven, som
              utredningen sedan följde till punkt och pricka. Men jag tolkar
              det som att förhalningen från regeringens sida, där man inte inför
              historisk EGI för alla, också företagare, beror på att man i dag
              inte vill det. Det kan ju inte finnas någon annan anledning till
              att man förhalar detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I remisserna på den utredning som kom för någon månad sedan har
              man från Svenskt Näringsliv, Företagarna och andra sagt: Nu får
              det vara nog! Nu vill man faktiskt se något konkret på bordet.
              Tycker inte ministern att det är skamligt att man inte har gjort
              något?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 51 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Solveig Zander, för inlägget! Det går ju inte
              att ta miste på engagemanget. Det är helt rätt att vi måste hantera
              den här frågan och prioritera den.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Precis som Solveig Zander säger måste vi agera för att det inte
              ska dröja fem år. Det är vi helt överens om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan använda min tid till att säga följande: Vi kommer att
              göra vad vi kan för att i samverkan med inte minst Centerpartiet
              agera i de här frågorna och se till att vi utifrån de förslag
              som ligger på regeringens bord tar steg för att förbättra tryggheten
              i socialförsäkringarna för våra företagare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det specifika förslag som berörs här är det som sagt inte enkelt
              att förutse konsekvenserna av. Därför behövs ett vidare arbete.
              Detta är också första året som vi över huvud taget har erfarenheter
              av arbetsgivardeklarationer enligt det nya, moderna upplägget.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan försäkra Solveig Zander om att vi kommer att fokusera
              på den här frågan och också vara öppna för samverkan med andra
              partier. Inom ramen för januarisamarbetet är detta ett perfekt
              område, där vi både kan värna våra socialförsäkringar och också,
              som Solveig Zander var inne på, skapa bättre förutsättningar för
              ekonomisk tillväxt och utveckling för vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om vi lyckas ta några steg – vilket vi ska göra – som leder till
              att människor känner större trygghet vid företagande har vi också
              bidragit till att fler kan skapa egna företag, förverkliga affärsidéer
              och därmed bidra till hållbar tillväxt och utveckling i vårt land.
              Det skapar därmed också förutsättningar för en bättre välfärd
              för medborgarna – inte bara för de företagare som påverkas av
              ett utökat skydd i socialförsäkringen utan en välfärd för alla
              medborgare som vinner på ett ökat företagande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer alltså att behöva jobba tillsammans här. Jag vill återigen
              välkomna Solveig Zanders initiativ och engagemang i den här frågan
              och är öppen för samverkan både med Näringsdepartementet och med
              Solveig och Centerpartiet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 52 SOLVEIG ZANDER (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det var en vänlig invit från ministerns sida! Jag
              har nog aldrig hört ministern vara så vänlig och tillmötesgående
              förut. Självklart ställer jag och Centerpartiet upp, för detta
              är frågor som är viktiga. Det är frågor som är viktiga för alla
              våra företag, för tillväxten i vårt land och för alla som har
              möjlighet att få arbete om vi får fler företag. Jag är också övertygad
              om att näringslivet generellt sett skulle kunna medverka till
              att vi snabbare skulle kunna få en historisk giv, för det är ju
              detta det handlar om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag måste också tydliggöra att detta inte är en av punkterna
              i januariavtalet. Detta ska hanteras på sitt sätt, och här har
              vi inte något samarbete på gång. Det vill jag verkligen hävda.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vill ministern ta del av våra förslag går det jättebra. Det går
              också bra att läsa den parlamentariska socialförsäkringsutredningens
              betänkande. Det är ju ganska tjockt, men jag kan rekommendera
              det, för det innehåller många bra synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men jag vill också tydliggöra för ministern att detta inte bara
              handlar om sjukpenning utan om alla våra trygghetssystem. Det
              innebär närståendepenning, rehabpenning, som man kan få i förebyggande
              syfte om man blir sjuk, och också havandeskapspenning, smittbärarpenning
              och sådant. Det är många olika ersättningar, och de är viktiga
              för alla men inte minst för företagarna och framför allt för dem
              som är kombinatörer och både är anställda och har företag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med den positiva inställning och det tillmötesgående sätt som
              minis ­ tern faktiskt hade i det här sammanhanget förväntar jag
              mig att det ska hända något snabbt och att vi inte ska behöva
              vänta i fem år till. Tack så mycket för debatten!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 53 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag säger återigen stort tack till Solveig Zander.
              Jag kan försäkra alla som lyssnar på debatten att oavsett om detta
              är en punkt i januariavtalet eller inte kommer jag och regeringen
              att verka för samarbete, så att vi löser frågan. Det är egentligen
              sekundärt om det är en punkt eller inte. Det viktiga är att vi
              förstärker tryggheten för våra företagare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas att jag har tydliggjort att vi från regeringens sida
              är beredda att samarbeta kring frågan och att det kommer att vara
              ett viktigt område där vi kan utveckla också våra socialförsäkringar
              i nära samverkan med de partier i kammaren som är intresserade
              av frågan.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 13 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note>
            den 14 november
          </note>
          <u>
            <seg>
              2019/20:127 En vätgasstrategi för Sverige
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Mattias Bäckström Johansson (SD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2019/20:128 Nedskärningar i sjukvården
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Ulla Andersson (V)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            § 14 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u>
            <seg>
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 14 november
          </note>
          <note>
            2019/20:389 Arbetsförmedlingen
          </note>
          <note>
            av Tobias Andersson (SD)
          </note>
          <note>
            till arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:390 EU:s jordbruksbudget
          </note>
          <note>
            av Ludvig Aspling (SD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Hans Dahlgren (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2019/20:391 En skattepolitik som gynnar män
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Elisabeth Svantesson (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:392 Överskottsmålet
          </note>
          <note>
            av Elisabeth Svantesson (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:393 Arbetslöshetsmålet
          </note>
          <note>
            av Elisabeth Svantesson (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:394 Status efter avslutat deltagande i etableringsuppdraget
          </note>
          <note>
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note>
            till arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:395 Investeringsbedrägerier
          </note>
          <note>
            av Tobias Andersson (SD)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:396 Stopp för utförsel av stöldgods
          </note>
          <note>
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:397 Illegal införsel av vapen
          </note>
          <note>
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:398 Lagförslag om skydd mot renovräkningar
          </note>
          <note>
            av Momodou Malcolm Jallow (V)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:399 Fastighetspaketering
          </note>
          <note>
            av Ulla Andersson (V)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2019/20:400 Alkoholkonsumtionens kostnad för samhället
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Christina Östberg (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:401 En ny Arlandabana
          </note>
          <note>
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:402 Skärpta straff för sexualbrott
          </note>
          <note>
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2019/20:403 Regelverket för vattenskotrar
          </note>
          <note>
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            § 15 Kammaren åtskildes kl. 11 . 40 .
          </note>
          <note>
            Sammanträdet leddes
          </note>
          <note>
            av talmannen från dess början till och med § 10 och
          </note>
          <note>
            av andre vice talmannen därefter till dess slut.
          </note>
          <note>
            Vid protokollet
          </note>
          <note>
            INGVAR MATTSON
          </note>
          <note>
            /Olof Pilo
          </note>
          <note>
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note>
            § 1 Prövning av yrkande om misstroendeförklaring mot justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson
          </note>
          <u>
            <seg>
              Anf. 1 TALMANNEN
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 2 HENRIK VINGE (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 3 ANDERS W JONSSON (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 4 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note>
            Anf. 5 TOBIAS BILLSTRÖM (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 6 JANINE ALM ERICSON (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 7 MIA SYDOW MÖLLEBY (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 8 ANNELIE KARLSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 9 JOHAN PEHRSON (L)
          </note>
          <note>
            Beslut
          </note>
          <note>
            § 2 Avsägelser
          </note>
          <note>
            § 3 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note>
            § 4 Anmälan om sammansatt utrikes- och försvarsutskott
          </note>
          <note>
            § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            § 6 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            § 7 Svar på interpellation 2019/20:81 om nytt regemente till
            Umeå
          </note>
          <note>
            Anf. 10 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 11 EDWARD RIEDL (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 12 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 13 EDWARD RIEDL (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 14 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 15 EDWARD RIEDL (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 16 Försvarsminister PETER HULTQVIST (S)
          </note>
          <note>
            § 8 Svar på interpellation 2019/20:74 om brott mot välfärden
          </note>
          <note>
            Anf. 17 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 18 KATARINA BRÄNNSTRÖM (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 19 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 20 KATARINA BRÄNNSTRÖM (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 21 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 22 KATARINA BRÄNNSTRÖM (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 23 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            § 9 Svar på interpellation 2019/20:93 om migrationsdomstolar
            och handläggningstider
          </note>
          <note>
            Anf. 24 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 25 DAVID JOSEFSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 26 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 27 DAVID JOSEFSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 28 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 29 DAVID JOSEFSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 30 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note>
            § 10 Svar på interpellation 2019/20:90 om en humanare sjukförsäkring
          </note>
          <note>
            Anf. 31 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 32 JULIA KRONLID (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 33 IDA GABRIELSSON (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 34 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 35 JULIA KRONLID (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 36 IDA GABRIELSSON (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 37 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 38 JULIA KRONLID (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 39 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            § 11 Svar på interpellation 2019/20:92 om stöd under graviditeten
          </note>
          <note>
            Anf. 40 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 41 LINDA LINDBERG (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 42 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 43 LINDA LINDBERG (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 44 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 45 LINDA LINDBERG (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 46 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            § 12 Svar på interpellation 2019/20:101 om rättvisande och förutsebart
            inkomstunderlag i socialförsäkringarna
          </note>
          <note>
            Anf. 47 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 48 SOLVEIG ZANDER (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 49 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 50 SOLVEIG ZANDER (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 51 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 52 SOLVEIG ZANDER (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 53 Statsrådet ARDALAN SHEKARABI (S)
          </note>
          <note>
            § 13 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            § 14 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            § 15 Kammaren åtskildes kl. 11.40.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2019
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
