<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201920</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201920</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201920--9</head>
          <docDate when="2019-09-24">2019-09-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-Nbu1UuFetKe4vhhSxCvB8x">
            § 1 Avsägelser
          </note>
          <note xml:id="i-DGGZmktABUNhbRkwchJh8E">
            Tredje vice talmannen meddelade att Hanif Bali (M) avsagt sig
            uppdragen som suppleant i arbetsmarknadsutskottet och i EU-nämnden.
          </note>
          <note xml:id="i-7M8ma5ejTRVA5TdDpSy5PA">
            Kammaren biföll dessa avsägelser.
          </note>
          <note xml:id="i-S7ofG29uYFX4vPUGuXg5L1">
            § 2 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-QhhzD5paskmQ2Keix5KxCo">
            Tredje vice talmannen meddelade att Moderaternas riksdagsgrupp
            anmält Katarina Brännström som suppleant i arbetsmarknadsutskottet
            .
          </note>
          <note xml:id="i-6224yoLBb77QBwY7stYXqM">
            Tredje vice talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note xml:id="i-TPQmisMYN8HstHuzPTfiXd">
            suppleant i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-Y7xb2eEexg5vzMSTjWig4p">
            Katarina Brännström (M)
          </note>
          <note xml:id="i-47SB9KBRDqAyK9z8s4PBYv">
            § 3 Meddelande om frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-ESmZJXE2GYefeaxQXYoZ4r">
            Tredje vice talmannen meddelade att frågestund skulle äga rum
            torsdagen den 26 september kl. 14.00.
          </note>
          <note xml:id="i-5Mg7gartZocTsQomTspGGp">
            § 4 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <u xml:id="i-8D8hLsWkX5mCNeyQqCyy9p" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X8Z2gAVaMHbDH7SZCpnQmU">
              Följande skrivelser hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C7mQiUoTq5cyqiX6uDcvWv">
            Interpellation 2019/20:2
          </note>
          <note xml:id="i-7PdURNZH3tpLjmrcMrV8oX">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-7BPJBcKtdS2tpaLiWPmTbp">
            Interpellation 2019/20:2 Könsdiskriminering i Iran
          </note>
          <note xml:id="i-LB4qYEHC5kvyuYPbXGVmPa">
            av Amineh Kakabaveh (-)
          </note>
          <u xml:id="i-SgrVVWKHwNtdy4mXxJjVc9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GhazDkCf6F9RLoxrc1BsyR">
              Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 1 oktober 2019.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=2"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RwSGFrd4pDDWBSANcFsPYZ">
              Skälet till dröjsmålet är resor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pv9VYeDAnmVjEzs3RrKDMf">
            Stockholm den 19 september 2019
          </note>
          <note xml:id="i-B4BQXvYvsAhjN4MssfQr3G">
            Utrikesdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-HMbyvod6qcLWcU6ZQT3tGL">
            Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3zhUq7TSymUma3kEVyKWwa">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-NKu3CnwieaK7QRzLSxaRcg">
            Håkan Åkesson
          </note>
          <note xml:id="i-9J43AD8sUSgfBDoZ83D9KN">
            Expeditionschef
          </note>
          <note xml:id="i-QA2bnUXYMxQLXqqDe7uSdM">
            Interpellation 2019/20: 4
          </note>
          <note xml:id="i-MbtypxEiiYRFxnx7TYTBTQ">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-XxsaBnWHMd1pgqNsm91M2g">
            Interpellation 2019/20:4 Fängslade strejkande arbetare i Iran
          </note>
          <note xml:id="i-WTeGAmAUmLfuVbQrnj5TYb">
            av Amineh Kakabaveh (-)
          </note>
          <u xml:id="i-Y4H9hbWGJkpSMEuApkTo5h" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MPHUvjwxYoDobjroY8FonS">
              Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 1 oktober 2019.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5R9ufCJ9FYasVhTMnjVh5i">
              Skälet till dröjsmålet är resor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K8mwxupuT2TzHXewQENp37">
            Stockholm den 19 september 2019
          </note>
          <note xml:id="i-HCGWx6tsZWYTCQRB7mtWuC">
            Utrikesdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-TBWt5WGpPTTTm51cbQyFBV">
            Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LwcyM1aPUCQQPij5GCuzr">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-KK28jMbwBKx1jssyzcy3gU">
            Håkan Åkesson
          </note>
          <note xml:id="i-PdhqdXQtHB3dA4oFVARGDA">
            Expeditionschef
          </note>
          <note xml:id="i-4TwpYFzazAXBacK1sRn1fG">
            Interpellation 2019/20: 9
          </note>
          <note xml:id="i-NqzqtKftTi6NmbzEAtcTG9">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-M26oV2c4nbHoRgKqHAFagw">
            Interpellation 2019/20:9 Naturvårdsverkets inblandning i norska
            angelägenheter
          </note>
          <note xml:id="i-9oskJmPuJomTEKiSZxoXmj">
            av Kjell-Arne Ottosson (KD)
          </note>
          <u xml:id="i-HzBi1az4GbBTNaFc46Rfpj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DZhnU2AQ6J18bhL2CGjWFM">
              Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 8 oktober 2019.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K1uEQ5fExmmVUNAonCi8wp">
              Statsrådet har inte möjlighet att besvara interpellationen inom
              anvisad tid på grund av redan inbokade engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PrzA26LwdonnidbQZKkRUQ">
            Stockholm den 20 september 2019
          </note>
          <note xml:id="i-5W2mVMtJujRRoQRJUbtJCb">
            Miljödepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-H8SHm2p4ntUmBDtspqq5Mo">
            Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-MZPgkhBokHckp4Rhu43NvD">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-D3gUhyzzguMuM5ENawkqdR">
            Egon Abresparr
          </note>
          <note xml:id="i-SoE5akvrQfCPYUxpxdt6tC">
            Expeditionschef
          </note>
          <note xml:id="i-Di3FJupVSBwcpbweNahis3">
            § 5 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <u xml:id="i-SbZayEhrHdKqSt38fvFC5S" who="unknown">
            <seg xml:id="i-z9J6mh3yyFEmVqDSJEs4D">
              Följande dokument hänvisades till utskott:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4gdSVUVhoV38CGtkknUFfz">
            Motioner
          </note>
          <note xml:id="i-L23AT2aS27x61jzqt3wQPJ">
            2019/20:39, 42, 44, 58, 60 och 61 till kulturutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-WTZDSs8GjG4kP3BVPU9JD7">
            2019/20:29, 53 och 56 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-5YoQ3ySVi7dW6VgNizKHbK">
            2019/20:45, 54 och 55 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-2qh61nxR3HTXU47mN1T28f">
            § 6 Svar på interpellationerna 2018/19:272 och 275 om skattebelastningen
            på privatbilismen
          </note>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=3"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-UXudcDGfsNmHBb9NjX8HV2">
            Anf. 1 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-5" next="i-fa01ec25b62185a8-12" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-H4Ze2mnbErdvgsA69TWVy8">
              Fru talman! Jan Ericson och Saila Quicklund har båda ställt frågor
              om skatten på drivmedel och om jag anser att skattebelastningen
              på privatbilismen är rimlig. Saila Quicklund har också frågat
              vilka alternativ till bilen jag anser att det finns för landsbygdsbefolkningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-6" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-YJHtZTt2wR9DzJTgYscjFa">
              Jag vill inledningsvis säga att jag har förståelse för den oro
              som många känner för höga drivmedelspriser. Det finns många områden
              i Sverige där man är beroende av bilen. Prishöjningar liknande
              den i våras, som orsakades av ett stigande oljepris och en svag
              krona, slår hårt mot människor i dessa områden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-7" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-GLoxj75AvRh3RqjJ5PEW7H">
              Oljeberoendet i transportsektorn gör att vi ständigt påverkas
              av utvecklingen i Mellanöstern och av Opecländernas agerande.
              Nyligen såg vi hur en drönarattack i Saudiarabien fick stor effekt
              på oljepriset och därmed också på svenska drivmedelspriser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-8" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-7Fj61Wa9xJ6X7nNRgjiNvk">
              Drivmedelspriserna är visserligen fortfarande på lägre nivåer
              än före sommaren, men de kraftiga variationerna visar att oljeberoendet
              inte är hållbart, varken ekonomiskt eller för klimatet. Vi behöver
              i större utsträckning använda biodrivmedel och el för att transportera
              oss. Precis som vi gjorde med oljan som användes för uppvärmning
              av våra bostäder måste vi fasa ut de fossila bränslena i transportsektorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-9" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-J185WLBJNLB3gmWYQwWwFh">
              Vid årsskiftet 2020 höjs ambitionsnivån inom reduktionsplikten
              , och inblandningen av biodrivmedel ökar. Regeringen föreslår
              samtidigt i budgetpropositionen för 2020 att drivmedelsskatterna
              sänks. Förslaget medför att den högre bnp-indexeringen inte slår
              igenom 2020, utan skatten vid pump kommer bara att justeras i
              enlighet med den allmänna prisutvecklingen. Effekten är därmed
              densamma som när den tillfälliga frysningen av bnp-indexeringen
              genomfördes i och med riksdagens budgetbeslut hösten 2018.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-10" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-6YTsHkm8NVyjx6E41YBUps">
              Jag vill också påpeka att bilarna blivit mer bränslesnåla de
              senaste 15 åren och att dagens begagnade bilar drar allt mindre
              bränsle i takt med att fordonsflottan ställs om. Det innebär att
              det faktiskt inte är dyrare att köra en tio år gammal bil till
              jobbet i dag än vad det var för 15 år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-11" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-VyAzoxBxJoX4s4Bu4mu4Hd">
              Regeringens ambition är att skynda på utvecklingen mot mer bränslesnåla
              bilar. När jag tillträdde som finansminister hade vi ett system
              där vanligt folk via skatten fick vara med och bekosta nybilsköp.
              Supermiljöbilspremien, som den kallades, har vi ersatt med ett
              bonus–malus-system. Detta innebär att det i stället är de som
              har råd att köpa en ny bil med höga koldioxidutsläpp som bekostar
              bonusen till dem som köper en bil med låga koldioxidutsläpp –
              inte vanliga skattebetalare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-12" prev="i-fa01ec25b62185a8-5" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Gt3i4qWfArZ9svSecuQ4xY">
              I och med övergången till den nya mätmetoden inom systemet, som
              sker vid årsskiftet 2020, skärps miljöstyrningen ytterligare.
              På det sättet styr vi mot en bilflotta med bilar som släpper ut
              mindre och som dessutom är billigare att köra.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=4"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-CkxeVmkCJeJURfjwg7xSXe">
            Anf. 2 JAN ERICSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-13" next="i-fa01ec25b62185a8-23" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-GevqHJze83JCj5arG9fh4b">
              Fru talman! Krig är fred, frihet är slaveri och en skattehöjning
              är en skattesänkning. De första två känner vi igen från George
              Orwell, men det sista tillskriver vi Sveriges finansminister.
              För, ja, tro det eller ej: En skattehöjning på drivmedel från
              årsskiftet kallar finansministern alltså för en skattesänkning
              i sitt svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-14" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-X5GnX7LTgDDYoeFJ3T7SFU">
              Att landets finansminister står i talarstolen i Sveriges riksdag
              och helt skamlöst påstår att en skattehöjning är en skattesänkning
              är både orimligt och ovärdigt. Hon vet såklart att det inte finns
              någon skattesänkning på drivmedel i regeringens budget – skatten
              kommer att öka från årsskiftet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-15" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-H7U6bZsF7NVcGCzysTBjx4">
              Möjligen kan man ändå med lite god vilja se positivt på finansministerns
              försök att vilseleda om drivmedelsskatterna. Att finansministern
              i Sveriges största skattehöjarparti uppenbarligen skäms så mycket
              för sina skattehöjningar att hon i stället kallar dem skattesänkningar
              är kanske ett tecken på begynnande insikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-16" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-RHXFNHYAdEf2vzXNtBAvTf">
              Fru talman! Denna interpellation ställde jag den 5 juni. Det
              har ju gått lång tid sedan dess, och mycket har hänt i svensk
              politik och samhällsdebatt i denna fråga under sommaren. Jag kan
              dock konstatera att för Socialdemokraterna verkar protesterna
              mot det höga bensinpriset ha gått spårlöst förbi. För många av
              oss andra har det däremot blivit ännu en påminnelse om hur många
              i Sverige som är helt beroende av bilen för att kunna arbeta,
              studera eller helt enkelt leva ett normalt liv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-17" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-VrQ24VSXBJFdFDi8J34Fmi">
              Finansministerns svar är avslöjande. Hon skyller det höga bensinpriset
              på kronförsvagning och världsmarknadspriser. Dessa är självklart
              saker som påverkar drivmedelspriset, men hon glömmer att skatter
              och moms på skatten står för en betydande del av drivmedelspriset
              vid pump. Detta råder regeringen och ministern över, och det kan
              hon inte skylla på någon annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-18" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-Bn6gC5K1em4acxMNp742RE">
              I augusti kostade bensinen nästan 16 kronor i genomsnitt. Över
              60 procent av priset beror på koldioxidskatt, energiskatt och
              moms. Nästan 10 kronor per liter bensin utgörs av skatter. Vi
              kan också konstatera att bilismen betalar långt mer i skatt för
              drivmedlen än vad som motsvaras av samhällskostnaderna som bilismen
              medför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-19" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-Gk9w8evxLL6AEL7GTbp7yi">
              Statens egen myndighet, Trafikanalys, har visat förhållandet
              mellan de skatter bilismen betalar och de kostnader bilismen medför
              i form av utsläpp, buller, olyckor och vägslitage. Trafikanalys
              uppskattar att bilismen i dag betalar 123 procent av sina kostnader.
              Bilismen är alltså enligt statens egen myndighet en kassako.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-20" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-DTHfynJ4vY8Qhc1a3P3qA2">
              Bilismen är överbeskattad. Det är allvarligt i ett land som är
              stort och glesbefolkat och där vi politiker så ofta talar om att
              hela landet ska leva. Det finns en verklighet utanför storstäderna
              som alltför många vänsterpolitiker inte verkar se. Överbeskattning
              av transporter medför dessutom problem för näringslivet att rekrytera
              personal. Det driver också upp arbetslösheten och försämrar tillväxten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-21" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-WbgZDBpM6BR9yFF1PJ8QxT">
              Fru talman! Moderaterna har med detta som bakgrund tagit beslutet
              att i vår budget föreslå en skattesänkning på drivmedel på totalt
              1 krona per liter. Vi moderater visar med vårt förslag att vi
              tar landsbygdens problem på allvar. Drivmedelsskatterna slår oerhört
              hårt mot människor på landsbygden. Vår skattesänkning gynnar alla,
              inte bara dem som bor i vissa utpekade kommuner och som får del
              av regeringens blygsamma skattesänkning på 130 kronor i månaden.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=5"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-22" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-3WzMdJ2K9FU7xWw95tACLn">
              Fru talman! Socialdemokraterna och finansministern står helt
              tomhänta och har inget alls att erbjuda dem som bor på landsbygden
              i stora delar av Sverige. Då återstår endast att försöka vilseleda
              genom att kalla en skattehöjning för en skattesänkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-23" prev="i-fa01ec25b62185a8-13" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-GdHvVrj7P5Fv5TdxxkmTQf">
              Men jag ska ge finansministern en chans till. Vad är finansministerns
              svar till alla de landsbygdsbor som inte får del av regeringens
              skattesänkning men som plågas av allt högre drivmedelsskatter,
              som upplever att deras privata bilresande är en kassako för regeringen
              och som samtidigt inte har råd att köpa en ny bränslesnål bil?
              Är det Miljöpartiets lådcykel som gäller?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BmuLS29g7x39wNrcBn9eUS">
            Anf. 3 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-24" next="i-fa01ec25b62185a8-32" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-JeHgHHiRPBxoFG6Z2tySBn">
              Fru talman! Jag ställde två frågor med koppling till regeringens
              bensinskattehöjningar men fick tyvärr inte svar på någon av dem.
              I finansministerns mycket generella svar angav ministern att det
              finns många områden i Sverige där man är beroende av bilen – det
              började ju mycket lovande. Det visade också på en viss förståelse
              hos finansministern, men den blev ganska kortvarig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-25" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-2Gm5WBzVuJHAnEYKNQv9eS">
              Ministern framhåller sedan ensidigt att orsaken till bensinskattehöjningen
              är stigande oljepris, svag krona, utvecklingen i Mellanöstern,
              Opecländernas agerande och drönarattacken i Saudiarabien. Fler
              a av de här faktorerna påverkar ju bensinpriset till viss del,
              men finansministern nämner inte regeringens egen del av höjningen,
              som dessutom är påverkbar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-26" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-7QzSHYUVJUoXXzMahXA32B">
              Fru talman! Moderaterna sänker som bekant skatten med 1 krona
              per liter under samma förutsättningar. Vi har lyssnat på människor.
              Och hela Sverige ska leva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-27" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-5xRX4hYR56FX4QTuiz6gf3">
              Ministern fortsätter svaret med att lyfta fram behovet av att
              människor köper nya bilar som är bränslesnåla, släpper ut mindre
              och dessutom är billigare att köra. Låt oss konstatera att en
              ny bil kostar från 300 000 och upp till 1 miljon – en astronomisk
              summa för många som lever på landsbygden i dag. Elbilar fungerar
              heller inte, särskilt inte i Norrland där jag bor och verkar,
              eftersom kylan stör. Man kan heller inte dra speciellt tunga släp
              med elbilarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-28" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-Hh74doxNd34Er1Rhkco81H">
              Jag har vuxit upp i en liten kommun, Bräcke, och jag vistas också
              där mycket på fritiden. På vägen där pendlar människor till jobbet
              varje dag. Men det handlar också om fritidsaktiviteter, besök
              hos sjukvården, bibliotek och andra typer av aktiviteter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-29" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-7fjYgKnG7TTy4NvDoLjp9n">
              Vägen, en av många dåliga vägar i länet, gör också att bilarna
              slås sönder varje år. Det är enorma kostnader – vi talar om tusentals
              kronor – som går till reparationer. Lägg därtill bensinprishöjningen
              från regeringen. De här människorna ska nu alltså straffas ännu
              hårdare via regeringens skattehöjning – förödande för människor
              som bor och verkar på landsbygden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-30" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-D7ULfcHEXq9THvecYZqhzM">
              I en tv-intervju berättar en kvinna från Bergs kommun att hon
              pendlar 16 mil per dag till jobbet , och mannen pendlar 8 mil.
              Deras bensinkostnader ligger på upp till 5 000 kronor i månaden.
              Grannfamiljen har flyttat från orten därför att man inte mäktar
              med att ta de här kostnaderna längre.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=6"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-31" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-VFaGP7rdQbCux15NV1PLHy">
              Reseavdrag anges av finansministern som en kompensation till
              människor. Men funktionshindrade, studerande och pensionärer får
              inte ta del av avdraget. Det är alltså inget bra argument.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-32" prev="i-fa01ec25b62185a8-24" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-PPiaE1A5kjmBBQLrm3qnPY">
              Fru talman! Jag vill att ministern svarar på de frågor som jag
              ställde och som jag inte fick svar på. Jag repeterar dem:
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WBq9Ci3W9c5z4yBL89CP3R">
            Anf. 4 LARS BECKMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-33" next="i-fa01ec25b62185a8-42" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-7DBeUBqNejszbQCitQnXVJ">
              Fru talman! Tack för två väldigt bra interpellationer av mina
              kollegor Jan Ericson och Saila Quicklund!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-34" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-RzjFgnKaRD2q5Ys2ZLUXDk">
              Jag vill påstå att det här är en av de viktigaste frågor som
              vi har att fatta beslut om i riksdagen just nu. Vill vi ha en
              levande landsbygd och ge människor möjlighet att bo i hela Sverige,
              eller ska vi straffbeskatta bort människor från landsbygden?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-35" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-NuGJ5ukJ3H7ZLRrDzVaJZk">
              I mitt hemlän Gävleborg har vi många duktiga företagare. Vi har
              en stor tillverkningsindustri, inte minst i Hälsingland. Jag har
              gjort väldigt många företagsbesök i Gävleborg det senaste året,
              så många att jag tror att någon tidning till och med har räknat
              ut att jag har kört flest mil av alla riksdagsledamöter. Det är
              jag stolt över, därför att åka och besöka företagare och fråga
              dem vad som är viktigt och inte bara lyssna in utan påverka våra
              egna partier att föra en bättre politik är en viktig del av en
              riksdagsledamots uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-36" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-VwhodwnDticXBmyQqwz9Q8">
              Jag ska ta ett exempel, fru talman, från Ljusdal och ett fantastiskt
              bra företag som har funnits länge och som är underleverantör till
              ett företag i Mjölby. Företaget tillverkar hytter. Som alla vet
              i dag är det i princip så med logistiken att en hytt som tillverkas
              en måndag i Ljusdal fraktas via lastbil ned till Mjölby natten
              mellan måndagen och tisdagen och är på plats i fabriken på tisdagsmorgonen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-37" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-DCvDnCHmBSkZbvkWRwKGCB">
              Jag pratade med Sveriges Åkeriföretag i morse för att få en uppfattning
              om ungefär hur långt en långtradare går och hur många lastbilar
              man har i ett åkeri. Regionchefen för Sveriges Åkeriföretag berättade
              att genomsnittsföretagaren i Gävleborg har en eller två bilar.
              Bilarna rullar ungefär 20 000 mil per år och drar 4 liter per
              mil.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-38" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-M5KZZprKPZRvezcnsPoSAB">
              Det innebär alltså att Moderaternas skattesänkning med 1 krona
              per liter diesel förbättrar konkurrenskraften väsentligt för ett
              åkeri. Ett åkeri som har två bilar, som är genomsnittsstorleken
              i Gävleborg, kan alltså förbättra konkurrenskraften med ungefär
              120 000 kronor per år. Fru talman, 120 000 kronor per år för det
              lilla åkeriet i Ljusdal, som kör de fantastiska hytterna ned till
              Mjölby!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-39" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-WzMqjowk1gtDbNxHFEwzwR">
              Många åkerier kör i dag på drivmedlet HVO. Det innebär att man
              i princip är utsläppsfri. Många åkerier kör med Euro 6-motor.
              Regionchefen för Sveriges Åkeriföretag överdrev säkert lite grann,
              men han sa att i princip bidrar en bil med Euro 6-motor som kör
              genom en stad till att rena luften i staden.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=7"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-40" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-5eMVwvNbALe4VXX5RKJV9f">
              Här är faktiskt finansministern och regeringen svaret skyldiga.
              Värnar man konkurrenskraften för de små företag som finns runt
              om i hela Sverige? Eller vill man straffbeskatta bort industrin
              från Gävleborg?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-41" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-WRF3VNSGiqxWhZbTLVvdaD">
              Fru talman! Om kostnaderna höjs, som gör att det blir svårt för
              ett företag att konkurrera prismässigt, kommer naturligtvis inte
              fabriken, i det här fallet i Ljusdal, att finnas kvar där, utan
              den kommer att flyttas till Mjölby.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-42" prev="i-fa01ec25b62185a8-33" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-SmfuXdQUQCzchfZWatXnNz">
              Man måste ha en politik för helheten. Man kan inte straffbeskatta
              bort våra företag från landsbygden. Lägg därtill ett dåligt vägunderhåll.
              Jag har tidigare debatterat med infrastrukturministern om att
              vägarna i landet inte snöröjs eller halkbekämpas. Det är inte
              nog med att man kommer att få betala dyrt för drivmedlen; man
              får inte ens vägarna halkbekämpade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MWS9wmx7PqoKpmXwKMbFEZ">
            Jag skulle vilja fråga finansministern om hon anser att man ska
            kunna bedriva tillverkning i hela Sverige med bibehållen konkurrenskraft.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CQmGDamFra4LWT9s21zLgU">
            Anf. 5 JÖRGEN BERGLUND (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-44" next="i-fa01ec25b62185a8-50" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-QzHfkp5cACogexwsbTZ9K6">
              Fru talman! När den ensamstående undersköterskan utanför Ramsele
              i Ångermanland ska ta sig till jobbet på sjukhuset i Sollefteå
              tar hon bilen. Det är ungefär sex mil enkel resa. Hon tar bilen,
              för annars hinner hon inte ta barnen till förskolan och skolan.
              Samma sak är det på eftermiddagen, då hon måste ta bilen därför
              att det annars blir svårt att hämta barnen före stängning. Hon
              behöver också ta bilen när barnen ska till sina kompisar och till
              fritidsaktiviteter, för att handla mat, gå på apoteket med mera.
              Kort och gott: Hon behöver ofta bilen, för annars klarar hon inte
              av att jobba eller att ta hand om sin familj.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-45" prev="i-fa01ec25b62185a8-44" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-UEYWU5LxZuuVqHgDhxhcDM">
              Det här är verkligheten för många på landsbygden i Sverige men
              även i många av våra tätorter. Det är svårt, om inte omöjligt,
              att klara sig utan bil i stora delar av Sverige. Sverige är, som
              alla känner till, ett glesbefolkat l and med långa avstånd .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-46" prev="i-fa01ec25b62185a8-44" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-H9aqoRq8ZMsHvKs4NXLHMf">
              Fru talman! Enligt finansministern ska den ensamstående mamman
              utanför Ramsele, och alla andra som behöver bilen varje dag, minsann
              vara med och betala för de utsläpp de orsakar. Klimatet hotas
              om vi inte höjer bensin- och dieselskatterna i Sverige ytterligare
              och ytterligare, för inget kan väl vara viktigare än att rädda
              klimatet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-47" prev="i-fa01ec25b62185a8-44" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-GCEohaXWouyY8u8MGWFjhR">
              Hur ser då våra utsläpp ut? Hur mycket påverkar den ensamstående
              mamman i Ramsele och alla andra svenskar klimatet med sin bilkörning?
              Sverige står , enligt uppgifter som jag tagit fram från Naturskyddsföreningens
              hemsida , för 1 promille av utsläppen av växthusgaser och 2 promille
              om vi räknar med vad vår konsumtion orsakar i andra länder. Av
              dessa utsläpp på 1 promille av världens utsläpp kommer ungefär
              en tredjedel från inrikes transporter, där privatbilismen räknas
              in.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-48" prev="i-fa01ec25b62185a8-44" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-3iKcTvPfkAGmzEMfy7hxPg">
              Fru talman! En tredjedel av 1 promille – och finansministern
              vill fortsätta att höja priset på bensin och diesel, trots att
              vi ligger i toppen i världen i beskattning, för annars hotas klimatet
              !
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-49" prev="i-fa01ec25b62185a8-44" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-FRxYFgwhM5eBzwuY4AySPr">
              Jag får inte det här att hänga ihop. Men finansministern kanske
              kan förklara för både mig och alla andra hur människor som behöver
              bilen ska göra för att undvika att alltmer av deras inkomst går
              till att betala höga bensin- och dieselräkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-50" prev="i-fa01ec25b62185a8-44" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-VwaTDAw1oneaSdfa7VYqtH">
              Min andra fråga är vilka alternativ finansministern tycker att
              människor på landsbygden ska använda i stället för bilen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=8"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-EDUXiPBvfWvsfudzmRisxz">
            Anf. 6 LARS JILMSTAD (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-51" next="i-fa01ec25b62185a8-56" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-Fiy6QFGsBUe65qMUmuYnsh">
              Fru talman! Jag är stockholmare och borde väl därför inte stå
              i talarstolen i denna debatt om bensinpriset. Om oss stockholmare
              sägs det ju att vi alla har så god tillgång till infrastruktur,
              till allmänna kommunikationer och, inte minst, till alla de cykelbanor
              som byggs. Det är sant att en del stockholmare klarar sig galant
              utan att behöva använda bilen särskilt mycket eller ens ha bil.
              Men detta gäller långtifrån alla. Det finns stockholmare som har
              svårt att få vardagspusslet att gå ihop.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-52" prev="i-fa01ec25b62185a8-51" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-JQ9swrH6KkDEqW3Tdm2gVS">
              I går träffade jag ett antal rätt så nyligen invandrade kvinnor.
              De talade ändå rätt hygglig svenska tack vare att de alla så snabbt
              som möjligt sökt sig ut i arbetslivet – ett arbetsliv som faktiskt
              fordrar en rörlighet. I och för sig träffade jag dem för att dela
              ut diplom för att de hade lärt sig att cykla – en fantastisk prestation
              av dem eftersom de inte cyklat som barn, som många av oss andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-53" prev="i-fa01ec25b62185a8-51" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-Gtb3fZsjCrGUiow8rN2UA6">
              Allihop vittnade de för mig hur nödvändigt det är för dem att
              ha bil för att få vardagspusslet att gå ihop. De behöver bilen
              för att kunna skjutsa till dagis och för att ta sig till arbetet,
              ofta på andra sidan stan. Märk väl har de inte bara höga bensinkostnader
              att slåss mot utan även trängselskatter och inte minst parkeringsproblem.
              Numera är det till och med svårt att parkera i ytterförorterna
              utan hög kostnad eftersom stans miljöpartister har sett till att
              det ska kosta extra mycket pengar. Och i den mån det byggs nya
              bostäder med garage ligger garagen ofta långt från själva bostaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-54" prev="i-fa01ec25b62185a8-51" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-k4mdiQ2tVXWppGhEFnVKG">
              Det finns alltså en attityd gentemot bilismen i Stockholm som
              gör att det även för stockholmare är svårt att få vardagspusslet
              att gå ihop. Det är så många olika pålagor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-55" prev="i-fa01ec25b62185a8-51" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-SNVGLFTxDcCBsQfwodLoJB">
              Jag lyssnade på dessa damer med stort nöje och stort intresse,
              och de var förbluffade över att man vill göra det så svårt för
              dem att komma in på arbetsmarknaden och i samhället. Det är givetvis
              inte bara bensinpriset det hänger på, men bensinpriset är en del
              av den stora kostnad som är förknippad med att de ska kunna komma
              in på arbetsmarknaden och kunna klara sitt vardagspussel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-56" prev="i-fa01ec25b62185a8-51" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-S6rx3xgdgnK2vUrzTxP4gN">
              Därför förenar jag mig med interpellanterna och de andra frågeställarna
              och undrar varför finansministern och regeringen vill göra det
              extra svårt för dessa unga kvinnor och alla andra som vill komma
              in på svensk arbetsmarknad och behöver bilen för att underlätta.
              Jag vill gå så långt som att påstå att bilen är ett integrationshjälpmedel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7cKVxU8u5uRT1iN5RPVuzL">
            Anf. 7 STEN BERGHEDEN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-57" next="i-fa01ec25b62185a8-66" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-B4dZLXPXA8uvH4Tdbyx1tX">
              Fru talman! Låt mig konstatera att sedan 2014 , då denna regering
              tog över , har man försämrat konkurrenskraften för svensk åkerinäring
              med mellan 50 000 och 80 000 kronor per bil med de skattehöjningar
              man har genomfört på diesel. Dessutom har man försämrat möjligheterna
              för människor att bo kvar på landsbygden med ungefär 1 krona per
              mil ytterligare, vilket innebär uppåt 3 000 kronor per bil och
              år. För ett hushåll med två tre bilar innebär det en avsevärt
              större kostnad för att kunna bo kvar på landsbygden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-58" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-ERkDXhC4g6t8h4ksLLSQxD">
              Landsbygden dör, transporterna blir dyrare och dyrare och konkurrenskraften
              för våra företag försämras. Vi är ett stort och glesbefolkat land
              som behöver både bilen och lastbilstransporterna. Företag flyttar
              från landsbygden och Sverige, och vi får behålla tomma industrilokaler
              och en ökande arbetslöshet. Allt som finns kvar med denna landsbygdsfientliga
              regering är en ökad vargstam på landsbygden och fler naturreservat.
              Ni försöker förvandla landsbygden till ett museum, och det tänker
              jag aldrig acceptera.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=9"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-59" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-TKQwFNd2oqa47gZtSedfTS">
              Sverige måste också se över sitt bonus–malus-system. I Europa
              har man högre skatter när man har passerat 147 gram koldioxid
              per kilometer på lätta lastbilar medan Sverige har samma gräns
              på lätta lastbilar som på vanliga personbilar, vilket är helt
              orimligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-60" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-3SDEviB3AkksBC5dvoGJDZ">
              Det är orimligt dyrt i Sverige att köpa och äga ett hantverksfordon.
              Detta göra det dyrt för våra små företag, hantverkare, lantbrukare,
              skogsentreprenörer med flera , som nu får skyhöga fordonsskatter
              och dessutom ökade bränsleskatter. Dessa bilar används för att
              sköta företag och skapa tillväxt och jobb i hela landet. Det är
              inte bara stenar man kör omkring i dessa lastbilar, utan det förekommer
              mycket annan hantverksverksamhet runt om i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-61" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-RMj9m4xwsdSvtB9Dn8UAmD">
              Fru talman! Sverige har bland de högsta bensin- och dieselskatterna
              i Europa. Sverige måste ha samma regler och samma skatter som
              övriga Europa. Annars snedvrids konkurrensen, och företagen och
              jobben flyttar utomlands. Sveriges bil- och landsbygdsfientliga
              regering måste bytas ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-62" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-6D14qvYEL1LyG4mZdepFGF">
              Avser regeringen att se över bonus–malus-systemet och rätta till
              de felaktigheter som gör att hantverksfordon och annat får orimligt
              höga skatter? När ni höjer bensin- och dieselskatterna, är då
              avsikten att människor på landsbygden ska stanna hemma i stället
              för att åka till jobbet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-63" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-AwgqoBaM1RAkBWLPFWJJjM">
              Fru talman! År 1996 togs registreringsskatten för bilar bort
              för att människor skulle byta bil. Det var bra för miljön och
              trafiksäkerheten. Nu chockhöjer regeringen fordonsskatten på nya
              bilar, vilket gör att människor tvingas behålla sin äldre bil
              eftersom det blir olönsamt att byta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-64" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-AXB2R7tJwrzNCvDJyAaY24">
              Regeringens skattepolitik gör att äldre bilar blir kvar. Är det
              ett nytt Kuba ni försöker skapa i Sverige där fordonsparken bara
              blir äldre och äldre för att människor inte längre har råd att
              byta bil? Det är inte bra för miljön.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-65" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-LLQaJDrTPBrLD3NvN1V56P">
              Fru talman! Att straffbeskatta nybilsköp innebär att man försämrar
              för trafiksäkerheten också. Den som inte har råd att byta till
              en ny bil på grund av nya skatter kommer att ha en sämre trafiksäkerhetssituation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-66" prev="i-fa01ec25b62185a8-57" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-CF4DHvAXRfFwx4QQqLJyV4">
              Vilka mätbara klimateffekter kommer er skattechock på landets
              bilägare och landsbygden att ge?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FEtF6BC2bA99pX6SfREQ9d">
            Anf. 8 ANN-SOFIE ALM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-67" next="i-fa01ec25b62185a8-71" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-L7J9WaiLdrYcdYBZp1b2oj">
              Fru talman! Detta är inget annat än en frihetsfråga för oss som
              bor på landsbygden. Det är också ett tydligt tecken på en mycket
              märklig politik från regeringen. Å ena sidan säger man att hela
              Sverige ska leva, å andra sidan höjer man skatten på människors
              vardag för oss som bor på landsbygden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-68" prev="i-fa01ec25b62185a8-67" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-VSXHrVbreHfSfRLrzEx5w6">
              Det är en förvånande politik från en regering som säger att alla
              människor i hela Sverige ska ha samma möjligheter. Man tar ju
              möjligheterna från familjer som vill låta sina barn vara med på
              fritidsaktiviteter som de vill vara med på men som de måste avstå
              från eftersom det blir allt dyrare att skjutsa barnen dit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-69" prev="i-fa01ec25b62185a8-67" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-TxCPC1QF9eKLxsJQAvKecz">
              Sverige har ett jordbruk och ett skogsbruk som ger Sverige livskraft
              och tillväxtkraft på många sätt. Jag och många med mig har jobbat
              länge för att vi ska ha en livsmedelsstrategi värd namnet. De
              gröna näringarna ger arbete, välfärd och livsmedel. Våra gröna
              näringar är livsnödvändiga för öppna landskap och mångfald – och
              givetvis livsviktiga när krisen kommer.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=10"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-70" prev="i-fa01ec25b62185a8-67" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-Y5kqoLqvP83Z8MMKwEjcAw">
              Regeringens budgetproposition ger ökade bränsleskattekostnader
              för Sveriges jord- och skogsbrukare med nära 65 öre per liter
              från årsskiftet. Utslaget på näringen som helhet blir det 500
              miljoner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-71" prev="i-fa01ec25b62185a8-67" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-Qq6tZ4avH2PnxcF8jSpMHP">
              Hur anser Magdalena Andersson och regeringen att denna fördyring
              i en livsmedelsstrategi för Sverige, en livsmedelsstrategi som
              hela sju partier stod bakom, stärker och ökar den svenska primärproduktionen?
              Och hur stärker den svensk jordbruks- och skogsindustris konkurrenskraft?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Js6qG3E9JcAFZ48YUcCgjS">
            Anf. 9 ARIN KARAPET (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-72" next="i-fa01ec25b62185a8-78" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-HWbCMLw2T5uKwFf4tZiVmk">
              Fru talman! Nu har flera av mina kollegor i den moderata gruppen
              ställt frågan till finansminister Magdalena Andersson: Varför
              riktar regeringen udden mot Sveriges alla bilförare?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-73" prev="i-fa01ec25b62185a8-72" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-p6FDLWEvHBTY3FVkqGcr7">
              Jag kan vara uppriktig, fru talman, och säga att jag själv är
              från Stockholm och har förmånen att bo i innerstaden. Där har
              man inte bara tillgång till cykelbanor, utan där finns gångstråk
              och tillgång till buss, pendeltåg och tunnelbana. Med kollektiva
              färdmedel kan man ta sig till både flyg och järnväg, som binder
              ihop hela Sverige. Det är en förmån som jag och några få till
              i Sverige har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-74" prev="i-fa01ec25b62185a8-72" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-U8M81qpGPPtNpKRb8RTsCk">
              Bilen är inte ett hjälpmedel bara för glesbygden. Man behöver
              inte åka till västra Götaland, Åmål, Norrland, Småland eller Skåne
              för att inse att bilen är nödvändig. Man behöver bara ta pendeltåget
              till våra yttre förorter eller kranskommuner i Stockholm. Det
              är bara att åka ut till Kungsängen. Den som bor ute i Kungsängen
              och jobbar i stan och som inte litar på pendeltåget tar bilen,
              och den som är småbarnsförälder och hämtar och lämnar på dagis
              eller träningen är tvungen att ta bilen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-75" prev="i-fa01ec25b62185a8-72" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-NXwUbdKQiXWdKWxsEHr66A">
              Ibland när man lyssnar på regeringen kan man tro att bilägande
              är en genialisk affär, men att äga en bil är rent av en förlust.
              Inte nog med att det är höga bränsleskatter, utan bilen tappar
              i värde och har höga försäkringskostnader, slitage, vägskatt och
              trafikskatt. Det är en ren förlustaffär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-76" prev="i-fa01ec25b62185a8-72" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-wjfbEEAVrUnsCmx6j41Jr">
              Jag kan ta min mor som exempel. Hon är lågavlönad flygplatskontrollant
              på Arlanda. När hon ska börja jobba sitt skift klockan tre på
              morgonen finns det inga kollektiva färdmedel som går ut till Arlanda.
              Det blir antingen taxi eller bil. Detta innebär att det finns
              människor här i Sverige som är tvungna att ta bilen för att åka
              till jobbet, för att tjäna ihop till sin enkla försörjning och
              för att ha råd att betala sin hyra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-77" prev="i-fa01ec25b62185a8-72" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-4ywBu4c1Zp3QYYA7JHKLAJ">
              Detta visar att politiska fundamenta inte funkar i Sverige längre.
              Vanligt folk säger att de måste kunna tanka bilen för att ta sig
              till jobbet, som finansierar vår gemensamma välfärd. Om det är
              något en klassisk socialdemokrat borde förstå, fru talman, är
              det att bilen är ett hjälpmedel för ta sig till jobbet för att
              finansiera vår gemensamma välfärd – vård, skola och omsorg – och
              ta hand om våra äldre. Jag kan lova att de flesta människor skulle
              ha fått mer pengar i plånboken om de hade avstått från bil, men
              den är helt avgörande för att de ska kunna ta sig till jobbet,
              betala sina räkningar och i bästa fall kanske spara en liten slant
              till nästa semesterresa eller till sina barn.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=11"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-78" prev="i-fa01ec25b62185a8-72" who="Q70529257">
            <seg xml:id="i-TAXQ1gBNe1sjZgMZW6nsQG">
              Min fråga är: Hur kan finansministern – en klassisk socialdemokrat
              som historiskt värnar om arbetarnas intressen – rikta udden mot
              dem som är i behov av bilen för att kunna ta sig till jobbet och
              som har byggt Sverige? Varför vägrar regeringen att sänka skatten
              för vanligt folk? I stället riktar man udden mot våra medborgare,
              som får höjd skatt. Min fråga till finansministern är: Varför
              prioriterar inte finansministern hårt arbetande, vanligt folk?
              Varför riktar man udden mot dem som har minst marginaler i plånboken?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ew6wkcqv4xUAdDSrUkq5GE">
            Anf. 10 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-79" next="i-fa01ec25b62185a8-84" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-QHs1tMKtLMqH4uTsa5frN">
              Fru talman! Det är intressant att lyssna på hela gänget med moderata
              riksdagsledamöter, som plötsligt har vaknat upp och insett att
              vi har haft en indexering av bensinpriset sedan 1990. Det är en
              prisindexering som har funnits under lång tid. Moderaterna hade
              i sin förra budgetmotion en prisindexering. I år är den på 15
              öre, och när Moderaterna lade fram sin budgetmotion för knappt
              ett år sedan var den 17 öre. Det hade Moderaterna i sin budgetmotion.
              Under åtta år med alliansregeringen var denna prisindexering en
              del av budgetpropositionen varje år. Nu säger Arin Karapet att
              jag riktar udden mot vanligt folk genom att prisindexeringen finns
              kvar. Då blir frågan varför Moderaterna i så fall, under åtta
              år i alliansregeringen och i förra årets budgetmotion, riktade
              udden mot vanligt folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-80" prev="i-fa01ec25b62185a8-79" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-AamdiBDzqJLV213cS8eAyd">
              Saila Quicklund säger att det är en straffbeskattning. Frågan
              måste då bli varför Saila Quicklund röstade för den större straffbeskattningen
              för innevarande år och varför Moderaterna föreslog en straffbeskattning
              varje år under de åtta åren med alliansregeringen. Någon ordning
              och reda får det vara också i ett oppositionsparti.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-81" prev="i-fa01ec25b62185a8-79" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-3BetXAmr4dRx4BPmqiPHas">
              Det gäller även Jan Ericsons argument för om det är en skattehöjning
              eller en skattesänkning. Det finns minst två skatter som har en
              indexering på det sätt som bensinen har, i botten i lagstiftningen.
              Det är också brytpunkten för statlig värnskatt. Båda har en kpi-indexering
              och en bnp-indexering som ligger i botten i lagstiftningen. Om
              man ändrar bnp-justeringen, innebär då detta att man höjer eller
              sänker skatten?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-82" prev="i-fa01ec25b62185a8-79" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-3P9B6gftS6p28bbrqF7uy6">
              Det var många moderata riksdagsledamöter – jag skulle gissa att
              Jan Ericson var en av dem – som under den förra mandatperioden
              anklagade mig för att höja skatten när vi ändrade bnp-indexeringen
              i brytpunkten. Något slags inneboende logik borde även moderater
              ha i sitt resonemang. De menade och sa för fyra fem år sedan att
              regeringen höjde skatten när vi stoppade bnp-justeringen i brytpunkten.
              Då måste man med något slags logisk konsekvens också säga att
              den stoppade bnp-justeringen i bensinen är en skattesänkning.
              Allt annat bryter mot all inbördes logik. Detta borde även ett
              oppositionsparti kunna stå för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-83" prev="i-fa01ec25b62185a8-79" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-7DaqRpm8xNuFQvTRPgneGa">
              Sten Bergheden säger att ingen har råd att byta till en ny bil
              efter den bonus–malus-justering som görs nu. Då vill jag bara
              påminna Sten Bergheden och lyssnarna om att de bilar som påverkas
              av den förhöjda malusen i bonus–malus-systemet är bilar som kostar
              ungefär en halv miljon kronor och uppåt. Alla som väljer en sådan
              bil har naturligtvis möjlighet att i stället välja en bil som
              släpper ut mindre. Då behöver man inte betala malusen. Man kan
              till och med välja en laddhybrid, kanske en svensk laddhybrid
              från Volvo. Då får man tvärtom en bonus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-84" prev="i-fa01ec25b62185a8-79" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-FAPzzNj3EoumZYdfX18nYr">
              Det är viktigt att hela landet kan leva och växa. I många delar
              av landet är man helt beroende av bilen, vilket jag för övrigt
              sa till Saila Quicklund redan i mitt första svar. Man är beroende
              av bilen, och därför är det viktigt att det finns underhåll av
              vägar och järnvägar. Det är därför vi har haft en satsning på
              kollektivtrafik i glesbygd. Jag är medveten om att man i stora
              delar av landet är beroende av bilen. Det är en av anledningarna
              till att vi har gjort en särskild riktad skattesänkning för de
              människor som bor i de delar av landet där man är som allra mest
              beroende av bilen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=12"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-7MAWNBwrzed1Xan4oWbFf4">
            Anf. 11 JAN ERICSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-85" next="i-fa01ec25b62185a8-91" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-MtidqoCfWJE61uBLLCRAEf">
              Fru talman! Nej, finansministern, om man höjer skatten för människor
              vid årsskiftet är det inte en skattesänkning. Det spelar ingen
              roll hur finansministern argumenterar – höjd skatt är höjd skatt.
              Om man får en högre skattesats vid årsskiftet och betalar mer
              för bensinen på grund av höjd skatt är det inte en skattesänkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-86" prev="i-fa01ec25b62185a8-85" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-15p2N4ebSNhnNWZyvwuQMt">
              Anledningen till att Moderaterna plötsligt har vaknat, som finansministern
              säger, är inte så konstig. Bensinpriset har ökat dramatiskt sedan
              vi lämnade regeringsmakten 2014, och ansvarsfulla politiker måste
              agera när vi ser effekterna. Vi agerar. Vi sänker skatten med
              en krona vid årsskiftet. Sedan kan det läggas till att vi under
              alliansåren sänkte skatten på löneinkomster dramatiskt. Detta
              kompenserade delvis för att bensinpriset steg. I dag gör inte
              regeringen detta. Den sänker inte skatten för löntagarna med något
              enda öre vid det kommande årsskiftet, om man nu inte råkar tjäna
              lika mycket som vi riksdagsledamöter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-87" prev="i-fa01ec25b62185a8-85" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-XgMh9PP7qBT5ot63huCDGG">
              Vi moderater prioriterar hårt i statens utgifter. Exempelvis
              effektiviserar och lägger vi ned myndigheter, vi justerar ned
              biståndet till FN:s rekommenderade mål och vi slopar meningslösa
              byggsubventioner, ineffektiv klimatpolitik, meningslös arbetsmarknadspolitik,
              friår, familjevecka och elcykelpremier. Och vi stramar upp migrations-
              och integrationspolitiken. Då har man råd både att sänka skatter
              och att satsa på välfärden, polisen och kommunerna. Om man tar
              ansvar har man råd med detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-88" prev="i-fa01ec25b62185a8-85" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-LFuw7qfDaXG2Cz4BduCMQz">
              Förutom finansministerns märkliga påstående i hennes anförande
              om att en skattehöjning är en skattesänkning kan jag konstatera
              att finansministern är lite raljant mot landsbygdsbefolkningen.
              Det talas om att man ska satsa på nya miljövänliga fordon. Men
              det är faktiskt så att inte alla har en privatekonomi som gör
              att man är i närheten av att ha råd att köpa en helt ny bil och
              därmed få del av denna bonus. För de flesta människor handlar
              det om att byta till en något nyare bil. Det har man mycket större
              möjlighet att göra om bensinskatten inte är för hög. Jag tycker
              att finansministern lite grann har tappat kontakten med verkligheten
              när hon tror att alla människor har råd att köpa en ny dyr elbil.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-89" prev="i-fa01ec25b62185a8-85" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-YcTLVuomXMprtqZpNxwAbZ">
              Regeringens politik fungerar tyvärr inte på något område i dag.
              Finansministern talar väldigt mycket om utsläpp. Men trots regeringens
              arbetsmarknadspolitik stiger arbetslösheten, och sysselsättningsgraden
              sjunker. Trots regeringens kriminalpolitik ökar skjutningarna,
              morden och otryggheten. Trots regeringens migrationspolitik går
              kommunerna på knäna tyngda av icke-fungerande integration. Trots
              regeringens skolpolitik sjunker skolresultaten. Trots regeringens
              sjukvårdspolitik ökar vårdköerna. Trots regeringens bostadspolitik
              ökar bostadsbristen. Och trots regeringens klimatpolitik och ständiga
              skattehöjningar på drivmedel ökar utsläppen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-90" prev="i-fa01ec25b62185a8-85" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-JHzh39zq1R6G5LBH51CFa3">
              Under Alliansens tid hade vi lägre bensinskatt än i dag. Ändå
              minskade utsläppen. Med lite lägre bensinskatt skulle kanske fler
              låginkomsttagare på landsbygden ha råd att byta till en något
              nyare, mer bränslesnål och miljövänlig bil. Men så är det tyvärr
              inte i finansministerns värld.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=13"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-91" prev="i-fa01ec25b62185a8-85" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-MuRZULEtWVbZp8X6hgvoab">
              Finansministern talar också mycket om satsningarna på landsbygden.
              Jag kan meddela finansministern att i de åtta kommunerna i min
              hembygd, varav ett antal är landsbygdskommuner och delvis glesbygdskommuner,
              finns det inte en enda människa som får någon som helst glädje
              av er landsbygdssatsning eftersom vi inte ligger i det geografiska
              området. Det blir inte ett öre i sänkt skatt. Man får bara höjd
              bensinskatt och en skatt på plastpåsar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WAHEQ14yv6eiFPLQEegHc5">
            Anf. 12 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-92" next="i-fa01ec25b62185a8-100" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-EUZRdLoadiGdLviQv8EDyg">
              Fru talman! Finansministern fokuserar väldigt mycket på allianstiden
              och dåtid. Låt oss fokusera på nutid och det faktum att det kommer
              att bli dyrare att tanka för gemene man och för företagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-93" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-HxZJTwUnUWYRLcSfxqmbFT">
              Moderaternas sänkning av bensinskatten med 1 krona litern är
              ett viktigt besked för alla som är beroende av bilen och som behöver
              få ihop jobb ‑ och familjeliv. Skattesänkningen gör det också
              lönsamt att arbeta och förbättra villkoren på landsbygden. Den
              stärker också tillväxtförutsättningarna och håller ihop landet,
              vilket är oerhört centralt och viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-94" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-PpTV3hYAdLBpvbdK6xssR5">
              Jag är riktigt stolt över att Moderaterna ser hela Sverige och
              inte bara städerna. För Moderaterna är det viktigt att hela Sverige
              ska leva. Det är inte tomma ord. Det finns ett innehåll utifrån
              den verklighet som människor upplever och som vi har lyssnat till.
              Människors röster ska respekteras och lyssnas till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-95" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-PTdstK14DzNDgspzAp2Eph">
              Bensinupproret 2.0 har samlat över 630 000 medlemmar som också
              fortsätter att mobilisera sig mycket snabbt mot de höga drivmedelspriserna.
              Jag tog emot deras namnunderskrifter i maj månad när de uppvaktade
              på Mynttorget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-96" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-M6hLReEesjKm9c3S1QKXFJ">
              Fru talman! Av denna anledning blev jag oerhört förvånad över
              det som finansministern sa under en debatt i kammaren under våren
              med en riksdagskollega till mig. Finansministern uttryckte där
              och då något som kan tolkas som något nedsättande gällande Bensinupproret
              då hon hävdade: De är faktiskt inte så många. De har många konton,
              men om man tittar på deras demonstrationer är de faktiskt inte
              så många.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-97" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-Kw5669JzSu3AZbjtCAMcDJ">
              Fru talman! Jag häpnar. Det handlar om 630 000 människor från
              hela landet, och finansministern hävdar att de inte är så många
              utifrån antalet deltagare vid demonstrationerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-98" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-RvJqLQoBUQSyT6v92mSGHx">
              Fru talman! Var är dessa människor? Varför reser de inte till
              uppvaktningarna och demonstrationerna? För det första jobbar de.
              I och för sig har arbetslösheten ökat väsentligt i en högkonjunktur
              och med regeringens politik. Men människor jobbar, och de kan
              inte åka 50, 80 eller 90 mil för att delta vid en demonstration
              på Mynttorget. För det andra kostar det. Med regeringens politik
              har också bensinpriset ökat. Det har regeringen sett till. Det
              är också orsaken till dagens interpellationsdebatt. Självklart
              skulle människor från Sveg, Bodsjö, Flatnor, Gäddede med flera
              orter vilja vara här. Men jag har angett varför de inte är det.
              De visar ändå på andra sätt på sitt engagemang och sin vilja.
              Det finns i dag nya kanaler där man kan uttrycka sig. Facebooksidan
              för Bensinupproret 2.0 med 630 000 medlemmar är ett bra besked
              om det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-99" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-S2ruRL9BLji7eXCEE2kudY">
              Vi vill att människor ska engagera sig i frågor. Så funkar en
              demokrati; och det är lovvärt. Då känns det direkt ovärdigt när
              någon vill raljera kring Bensinupprorets stora engagemang. De
              ska visas respekt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=14"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-100" prev="i-fa01ec25b62185a8-92" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-Qvog6B8xBCh1LPc1qPdLqQ">
              Jag ska nu ta upp de frågor som jag fortfarande inte har fått
              svar på. Vad anser finansministern att det finns för alternativ
              för den betydande del av Sveriges befolkning som bor på landsbygden?
              Och varför straffbeskattar regeringen gång på gång människor som
              bor på landsbygden?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DJHRG7iFC2haic3aFKY3PH">
            Anf. 13 LARS BECKMAN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-101" next="i-fa01ec25b62185a8-104" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-Q6cJdqT67ikP1HxTZnE9Wy">
              Fru talman! Arbetslösheten ökar, företagsklimatet försämras och
              i bästa fall kan man säga att sysselsättningsgraden är oförändrad
              just nu. Regeringen säger själv att vi är på väg in i en lågkonjunktur.
              Det minsta man då kan begära, fru talman, är att vi har en regering
              som ser och tar ansvar för hela Sverige – som tar ansvar för sysselsättningen
              i hela Sverige och som tar ansvar för företagsamheten i hela Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-102" prev="i-fa01ec25b62185a8-101" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-KWeRKMFtGrF6j6nMwJZyV8">
              Vi moderater vill sänka bensin- och dieselskatten med 1 krona
              per liter. Jan Ericson berättade förtjänstfullt varifrån vi tar
              pengarna för att finansiera detta. Skillnaden för ett åkeri blir
              80 000 kronor per år och bil. Det innebär, fru talman, att när
              bensin- och dieselpriserna har höjts kraftigt, av den anledning
              som finansministern har framfört, vill vi kompensera det genom
              att sänka dieselskatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-103" prev="i-fa01ec25b62185a8-101" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-LUWy9mu3GHFX4m8omurj36">
              Fru talman! Det är så som man på riktigt tar ansvar för konkurrenskraften.
              Det är så som man på riktigt tar ansvar för att det ska finnas
              jobb och småföretagsamhet i hela Sverige. Jag vill nämligen att
              det även fortsättningsvis ska finnas en tillverkningsindustri
              i Ljusdal, en tillverkningsindustri som är världsledande på en
              del områden och en tillverkningsindustri som tillverkar sina produkter
              i Ljusdal för att de ska skeppas ut över hela världen. Då måste
              man kunna ha en konkurrenskraft. Skillnaden blir alltså 80 000
              kronor per bil och år för ett åkeri. Det är en väsentlig skillnad
              i konkurrenskraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-104" prev="i-fa01ec25b62185a8-101" who="Q5596130">
            <seg xml:id="i-FWxHaVoaMvWaySZZAxTiuL">
              Finansministern måste därför svara på frågan: Värnar denna regering
              konkurrenskraften? Värnar denna regering företagsamheten i hela
              landet? Värnar denna regering att det ska finnas möjligheter för
              tillverkande företag i hela Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JwBfj7bM8UFn3jHRdsUCMG">
            Anf. 14 JÖRGEN BERGLUND (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-105" next="i-fa01ec25b62185a8-107" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-BtiuBJHnXDUbMGVg4tV22k">
              Fru talman! Detta är en intressant debatt att lyssna på. Eftersom
              detta är mitt sista inlägg vill jag naturligtvis få svar på den
              fråga som jag är mest intresserad av, nämligen vilka alternativ
              till bilen som finansministern anser finns för de människor som
              bor på landsbygden. Om jag ska vara mycket positiv i min tolkning
              kan jag antyda att finansministern anser att de får köpa en ny
              bil som drar mindre bränsle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-106" prev="i-fa01ec25b62185a8-105" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-H8B5bC9By5WfV96Zmn3aWh">
              Jag kommer osökt att tänka på vad den franska drottningen före
              revolutionen, Marie Antoinette, sa när människor gnällde över
              höga brödpriser. Hon sa att de kunde äta bakverk i stället. Detta
              blir något liknande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-107" prev="i-fa01ec25b62185a8-105" who="Q57168821">
            <seg xml:id="i-TR5H1ZZart7LowYvh5eswj">
              Är det inte bättre att finansministern faktiskt erkänner att
              skatterna på bensin och diesel inte är till för att vi ska få
              en bättre miljö? Det handlar i stället om att finansiera friår
              och familjeveckor, det vill säga åtgärder som innebär färre som
              jobbar och mindre skatteintäkter – och det får alla som behöver
              bilen i sin vardag betala för.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=15"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-WKeoHFh9UcLK3m4kVXindy">
            Anf. 15 LARS JILMSTAD (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-108" next="i-fa01ec25b62185a8-111" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-345VVzhASWRDLabueXq3sp">
              Fru talman! Som jag sa tidigare är jag från Stockholm. Definitionsmässigt
              borde jag därmed kanske inte stå här, för alla i Stockholm förutsätts
              ju ha god tillgång till allmänna kommunikationsmedel. Vi hörde
              också tidigare i talarstolen från en stockholmare boende i innerstaden
              som bekräftade detta för egen del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-109" prev="i-fa01ec25b62185a8-108" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-2nWrwwBa2kjuGU4fdS14vw">
              Själv kommer jag från en av ytterstadsdelarna, Farsta. Man kan
              konstatera att Farsta är en av de stadsdelar som har alldeles
              för få jobb i närområdet – det borde finnas många fler jobb, så
              att folk slapp de långa resorna. I stället har vi den situationen
              att många måste resa och få vardagspusslet att gå ihop. De har
              inte bara ett högt bensinpris att tampas med utan även trängselskatter,
              svåra parkeringsförhållanden, en allmän trängsel och så vidare.
              Men många av dem är ändå tvingade att ta bilen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-110" prev="i-fa01ec25b62185a8-108" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-KCQnVvcCzKUnWy2HcvDkpP">
              Jag hörde inte finansministern säga ett enda ord om det jag sa
              i mitt förra anförande om bilen som en integrationsfrämjande del
              av människors vardag. Jag träffade alltså häromdagen ett antal
              unga invandrade kvinnor som, för att kunna ha ett arbete och för
              att kunna få vardagspusslet att gå ihop, var tvungna att ha bil
              och köra bil under de svåra förhållanden det innebär att bo i
              Stockholm, inklusive de kostnader som är förknippade med det.
              Alla dessa skulle vara tacksamma för en sänkning av bensinpriset
              med en krona, och det skulle i förlängningen faktiskt verka integrationsfrämjande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-111" prev="i-fa01ec25b62185a8-108" who="Q96309958">
            <seg xml:id="i-Dw2TqSfFfxzX6Nbp29umCr">
              Jag saknar alltså finansministerns kommentarer kring detta och
              nödvändigheten av ett vettigt bensinpris.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TJvK9iF8k8aBBGuRLJjxwV">
            Anf. 16 STEN BERGHEDEN (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-112" next="i-fa01ec25b62185a8-115" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-CyaKRcLWp5Tbv4t7KLSaFD">
              Fru talman! Debatten har inte gett några svar på de frågor jag
              ställde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-113" prev="i-fa01ec25b62185a8-112" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-E57Szp4itZsBCtZMLa6qmc">
              Jag kan ändå konstatera att ministern alltså tycker att det är
              acceptabelt att konkurrenskraften här i Sverige har försämrats
              med mellan 50 000 och 80 000 kronor per lastbil under hennes tidiga
              regeringsår. Det innebär att Sveriges konkurrenskraft försämras
              ännu mer när världen nu går in i en lågkonjunktur. Vi pratar om
              en skattesänkning för att förstärka konkurrenskraften och förbättra
              för åkerifolket och för folk som behöver bil och lastbilar, medan
              ni talar om att fortsätta höja skatterna för desamma, Magdalena
              Andersson. Detta är allvarligt, och det kommer att slå hårt mot
              landsbygden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-114" prev="i-fa01ec25b62185a8-112" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-6HtQNTGeAn7LvfKvrevNdq">
              Kombinationen av höga världsmarknadspriser och Europas högsta
              skatt gör att situationen här i landet blir ohållbar när det gäller
              våra bensin ‑ och dieselskatter. Företag, bilägare och andra protesterar
              ju i dag, och det anmärkningsvärda är att regeringen är så tondöv
              för det muller som hörs ute i hela landet och på landsbygden.
              Det enda råd jag kunde urskilja i ministerns svar, fru talman,
              är att de hantverkare och andra som behöver köpa en ny bil för
              att kunna fortsätta sin verksamhet får köpa en mindre och mer
              bränslesnål bil. Det är ett oerhört dåligt sätt att tala om de
              människor som faktiskt behöver dessa bilar för att kunna sköta
              sitt jobb. Ni försämrar konkurrenskraften för dem i deras arbete
              dagligen, Magdalena Andersson.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=16"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-115" prev="i-fa01ec25b62185a8-112" who="Q5572155">
            <seg xml:id="i-9Yc8EFYYWuXcQqRYnmcdzG">
              Fru talman! Ministern är tydligen också nöjd med det bonus–malus-system
              vi har, där hantverkare i Sverige ska betala mer än Europas hantverkare.
              Man är nöjd med att åkerifolket ska betala 50 000–80 000 mer per
              lastbil, och man är nöjd med att bilister i Sverige ska betala
              2 000–3 000 kronor mer per bil. Det enda den här regeringen satsar
              på och värnar om på landsbygden är en ökad vargstam och fler reservat.
              Så här kan vi inte ha det, fru talman.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RRvGNkQd7nbAXipY8PEsW5">
            Anf. 17 ANN-SOFIE ALM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-116" next="i-fa01ec25b62185a8-119" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-9X6fmkqnH52rkSmEUP2V1K">
              Fru talman! Ministern höjer tonläget en oktan här i talarstolen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-117" prev="i-fa01ec25b62185a8-116" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-4yA4FRF9wFt4wmdcLsAvhA">
              En prisindexering är något som vi här inne har makten att förändra,
              men i stället driver regeringen skatteförslag som leder till ytterligare
              klyvning och sämre tillväxt. Två kommuner, Bengtsfors i Dalsland
              och Munkedal i Bohuslän, ligger grannar. De har liknande förutsättningar
              men värderas helt olika i regeringens budget, där en får skattesänkningar
              och en blir utan. Båda har en befolkning som behöver bilen i vardagen,
              men där är skatteökningen lika. Hur får detta Sverige att hålla
              ihop? Hur får det Sverige att hålla ihop att stad ställs mot land
              och bilen – mobilitet – blir en klassfråga?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-118" prev="i-fa01ec25b62185a8-116" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-WHrpbkTcfHb6uMUjk9BriU">
              Jag fick inget svar från finansministern gällande hur de gröna
              näringarna ska kunna få konkurrenskraft och tillväxtkraft. Man
              pungslår våra gröna näringar med 500 miljoner när man i stället
              skulle kunna ge bättre förutsättningar för att vår livsmedelsstrategi
              ska gå att genomföra. Detta sker i ett läge som är ganska bekymmersamt.
              Regeringens mål om EU:s lägsta arbetslöshet har fullständigt gått
              i kras. Att vi har rasat i rankningen är ett faktum, men den här
              regeringen verkar utöva en politik som är direkt destruktiv för
              de gröna näringarna. Detta kommer inte att hjälpa våra arbetslöshetssiffror
              – tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-119" prev="i-fa01ec25b62185a8-116" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-TL8MRZ2GMAYrn9qt1EyN9H">
              Regeringen behöver i stället rusta Sverige för den lågkonjunktur
              som kommer. Sverige behöver en landsbygdskärleksfull politik,
              och det klarar inte den här regeringen av att leverera.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VosWEi9fwTxnCiZQiNPxKo">
            Anf. 18 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-120" next="i-fa01ec25b62185a8-126" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Tzsu284uK7VAXqyZbqLckX">
              Fru talman! Det har flera gånger påståtts att jag inte har svarat
              på frågan vad en del människor har för alternativ. Jag svarade
              redan i interpellationssvaret att det för många människor i Sverige
              inte finns något alternativ till bilen. I stora delar av landet
              är man helt beroende av bilen. Det sa jag i mitt första inlägg,
              och jag sa det i mitt andra inlägg, men nu kommer det ändå påståenden
              om att jag inte har svarat på frågan. Jag har svarat på frågan:
              För många människor finns det inget alternativ till bilen. Det
              är jag väl medveten om. Man behöver bilen för att kunna ta sig
              runt – för att ta sig till jobbet och för att köra barnen till
              träning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-121" prev="i-fa01ec25b62185a8-120" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Efc2wy5nHJ3NQhiF5S8JD6">
              Några moderater har också frågat mig om bil i Stockholm. Här
              i Stockholm finns ofta alternativ, men kollektivtrafiken är inte
              alltid utbyggd på det sätt den skulle kunna vara. Det finns också
              problem med parkeringsplatser i Stockholm. Men Moderaterna kanske
              framför allt skulle ställa dessa frågor till de moderater som
              styr i Stockholmsregionen och i Stockholms stad. Det har funnits
              diskussioner där just Moderaterna i Stockholms stad väl har minskat
              möjligheterna till parkering i Stockholms stad. Det är Moderaterna
              i regionen som styr över kollektivtrafiken, och det finns naturligtvis
              goda möjligheter att internt i det moderata partiet säkerställa
              att fler i Stockholm har ett alternativ till bilen. Det är rimligen
              en bra möjlighet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=17"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-122" prev="i-fa01ec25b62185a8-120" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-2FwDTG964vG1V4iX9qzu4d">
              Ytterligare något som har kommit upp i debatten är följande:
              Jag svarade Sten Bergheden att människor som köper en ny bil naturligtvis
              har möjlighet att välja en bil som inte släpper ut lika mycket
              och därmed slippa malus. Jan Ericson påstår då plötsligt att jag
              säger att alla kan köpa en ny bil. Det var inte det jag sa. Att
              påstå det är att vrida mitt svar på ett sätt som gör att den här
              typen av debatter – och alla andra politiska debatter – blir väldigt
              svåra, Jan Ericson. Jag svarade att den som köper en ny bil för
              en halv miljon, som var det Sten Bergheden talade om, kan välja
              att köpa en bil som inte släpper ut och på så sätt slippa malus.
              Jag sa inte att alla har möjlighet att köpa en ny bil, och det
              vet Jan Ericson. Han borde inte ställa sig i talarstolen och påstå
              något sådant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-123" prev="i-fa01ec25b62185a8-120" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Xe3smM1WWVDPZhfnpGXpPG">
              Jan Ericson borde också fundera över när han talar om skattesänkning
              och när han talar om skattehöjning. När jag hade debatter med
              moderata riksdagsledamöter för fyra fem år sedan, då effekten
              av den förändring av brytpunkten vi gjorde var att människor fick
              en skattesänkning vid årsskiftet, kallade moderater det en skattehöjning.
              Vi hade nämligen tagit bort en indexering som hade inneburit en
              ännu större skattesänkning. Då gick det bra att kalla en skattesänkning
              en skattehöjning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-124" prev="i-fa01ec25b62185a8-120" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Mzrg9NQpjvSVArorjG4HBQ">
              Jag säger inte att den logiken är rätt eller fel. Jag säger bara
              att om Moderaterna behåller sin logik är det som regeringen gör
              att betrakta som en skattesänkning. Jag lägger ingen värdering
              i om man kallar det för det ena eller det andra. Mitt enda krav
              är att Moderaterna har en inbördes logik i hur de argumenterar.
              Det är kammaren och jag värda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-125" prev="i-fa01ec25b62185a8-120" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-RhwWj5WLVma9ats8vFFn3Y">
              Frågan är vad som är bäst för landsbygden i det långa loppet.
              Sverige är ett glest befolkat land. Vi kommer att behöva bilen
              också i framtiden. Vi är beroende av den. Det bästa är att vi
              ställer om vår fordonsflotta på samma sätt som vi gjorde med oljepannorna.
              Det är precis det regeringens politik syftar till. Det är därför
              vi har ett bonus–malus-system, för att nya bilar ska vara mer
              miljövänliga. Det betyder att de begagnade bilarna också kommer
              att bli mer miljövänliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-126" prev="i-fa01ec25b62185a8-120" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-LMVhbnmyZ17wNCWnxoNsSY">
              Därför ökar vi också reduktionsplikten, så att mer av det vi
              kör på är svensktillverkat biodrivmedel och så att vi i framtiden
              inte ska behöva vara lika beroende av vad som händer i Mellanöstern
              när det gäller våra möjligheter att köra den bil vi alla vet att
              vi är beroende av.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LqwxLWAw7EfYEaGoThGHHW">
            Anf. 19 JAN ERICSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-127" next="i-fa01ec25b62185a8-131" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-HUFy3XZUN72vn5YWs8Ssn1">
              Fru talman! Finansministern medger äntligen att det för många
              inte finns något alternativ till bilen. Det är bara synd att hon
              inte drar några slutsatser av detta och inser att man behöver
              göra det realistiskt möjligt för folk att fortsätta köra bil på
              landsbygden och, för dem som behöver det, i storstadsområden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-128" prev="i-fa01ec25b62185a8-127" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-XeMcCfjgMNYfwNiHpLKUMo">
              Finansministern försöker som vanligt skylla ifrån sig på allting,
              prata bort problemen och förvilla i debatten. Men vi går inte
              på detta. Om skatten ökar med 15 öre vid pumpen när man köper
              bensin får man högre skatt. Om man i stället får 1 krona lägre
              skatt är det en skattesänkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-129" prev="i-fa01ec25b62185a8-127" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-SNQCT8fKqA6xK4jQxioUJV">
              Antingen bryr man sig om företagsklimatet och landsbygden, eller
              också gör man det inte. Det är inte konstigare än så.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=18"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-130" prev="i-fa01ec25b62185a8-127" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-LLYnZF77GzYPpypmC7rLkM">
              Jag blir lite upprörd när finansministern och framför allt hennes
              parti och partivänner raljerar lite grann över de 630 000 människorna
              i Bensinupproret. Jag hör ofta påståenden om att det bara är storstadsbor
              som kör omkring i suvar och att det är de som får sänkt skatt
              med Moderaternas politik. Det är närmast en förolämpning mot alla
              som är beroende av bilen, oavsett om man bor i Storstockholm eller
              Svenljunga. Det finns inte 630 000 storstadsbor som kör omkring
              i suvar, och det är inte de som har skrivit under Bensinupproret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-131" prev="i-fa01ec25b62185a8-127" who="Q1681740">
            <seg xml:id="i-Bgvb7d66XwVuMgtK7EJ3jN">
              Många som bor på landet och i staden behöver bilen. Det har vi
              konstaterat i debatten. Vi har också konstaterat att myndigheten
              Trafikanalys fastställer att bilismen är överbeskattad. Vi kan
              konstatera att Moderaterna tar detta på allvar och därför sänker
              drivmedelsskatten med 1 krona. Vi kan också konstatera att regeringen
              inte gör någonting. Därmed antar jag att den här debatten är avslutad,
              för den här gången.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JdN122FbNKeSiR2zu9bDqr">
            Anf. 20 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-132" next="i-fa01ec25b62185a8-137" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-HgokmqvqnkYb3xjzaUfQvv">
              Fru talman och f inansministern!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-133" prev="i-fa01ec25b62185a8-132" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-NLpYU17MgJQArf7RH9B1gd">
              Moderaterna delar alla ambitioner att minska utsläppen och beroendet
              av fossila bränslen. Det är självklart. Men hela priset för den
              nödvändiga omställning som vi står inför kan inte läggas på dem
              som lever på landsbygden och är beroende av bilen och som inte
              heller har några alternativ.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-134" prev="i-fa01ec25b62185a8-132" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-GuckgfSaYv5pAYdhoSpVbh">
              I stället för att straffbeskatta landsbygden för Sveriges stora
              avstånd behöver klimatarbetet ta sikte på den verkliga boven:
              kolkraftverken runtom i Europa och världen. De växer nu i allt
              snabbare omfattning. Vi måste ha en omställning som hela Sverige
              kan vara med på. Den ska inte bara handla om att åka mer kollektivtrafik
              i storstäderna eller att rika människor ska köpa elbilar. Man
              ska kunna bo i hela Sverige, inte bara i storstadsregionerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-135" prev="i-fa01ec25b62185a8-132" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-Bdt1TzssvBCRezkntN7NPh">
              Bil är inte något lyxigt utan ett krav för att hela Sverige ska
              kunna leva och fungera, för att man ska kunna ta sig till jobbet
              och träningen eller hämta på förskolan. Företag behöver kunna
              leverera produkter och tjänster. Det är också här jobben finns,
              vilket är viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-136" prev="i-fa01ec25b62185a8-132" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-LfY6By6P5ZpRumgCDi6Mzg">
              Till sist vill jag säga att den gröna omställningen behöver en
              folklig förankring för att bli trovärdig och respekterad. Människors
              röster från den riktiga verkligheten där ute ska också beaktas
              och respekteras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-137" prev="i-fa01ec25b62185a8-132" who="Q4973765">
            <seg xml:id="i-8K5g3ZrUrks5JjSC81D6Bk">
              Med de orden vill jag runda av den här viktiga debatten som jag
              tackar både fru talman nen och finansministern för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YEeo318cb4gQU8PXrRE8vM">
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-138" next="i-fa01ec25b62185a8-142" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-GbuSE9sfj8egVmnNn1EkQA">
              Fru talman! Sverige har lyckats ställa om vår uppvärmning av
              våra hus, inte tack vare moderat politik utan tack vare politik
              som drevs av en socialdemokratiskt ledd regering. Vi bytte våra
              oljepannor till mer miljövänliga alternativ såsom luftvärmepumpar,
              bergvärme, pelletsbrännare och annat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-139" prev="i-fa01ec25b62185a8-138" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-JY5XmutgngXRiquJY2tYst">
              En likadan omställning ska vi såklart göra med bilen. Det är
              för det regeringen har en aktiv politik. Det ska bli mer svenskt
              biodrivmedel i tanken, och vi har ett tydligt stöd för den som
              köper en miljövänlig bil så att det kommer ut fler miljövänliga
              bilar på andrahandsmarknaden. På så sätt får alla som kör bil
              större möjligheter att använda bilen i sin vardag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-140" prev="i-fa01ec25b62185a8-138" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-MELpQvkZ8fJMaXB9BFJjJy">
              Självklart behövs också mer politik för att hela landet ska kunna
              leva och växa. Vi behöver se till att förbättra underhåll av vägar
              och järnvägar. Regeringen har lagt fram den största ökningen någonsin
              på underhåll av vägar och järnvägar. Det kommer dessutom ytterligare
              pengar i den här budgeten. Vi lägger ytterligare resurser på att
              bygga bredband i hela landet. Vi ger fortsatt stöd till kommersiell
              service, vilket är nödvändigt för att man ska kunna driva företag
              och leva på landet. Vi ökar den statliga servicen. Vi skapar lärcentrum.
              Och vi har skattereduktionen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=19"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-141" prev="i-fa01ec25b62185a8-138" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-9kLqdKZHWCgK7ZHUQy4hDx">
              Därutöver gör vi om kostnadsutjämningssystemet, vilket stöttar
              kommuner så att de ska kunna ha bra service i hela landet. Det
              är utöver de 35 miljarder i ökade resurser till kommuner och landsting
              som regeringen tillförde under förra mandatperioden. Därutöver
              jobbar vi med livsmedelsstrategin, och vi flyttar ut myndigheter.
              Det är en bred politik för att hela landet ska leva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-142" prev="i-fa01ec25b62185a8-138" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-JS5FtjZr6Z4zXYYSuUQxg4">
              Det är viktigt är att vi kan debattera det i riksdagen. Jag är
              dock lite bekymrad över en del av de saker som har sagts i debatten
              i dag. Man säger att Sverige blir ett nytt Kuba, man klagar på
              Miljöpartiet i fullmäktige och man liknar mig vid andra meningsmotståndare.
              Det tror jag inte att svenska folket eller de som bor på landsbygden
              menar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NvPR6y914p1fKspeyVG9ci">
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-C5usvvGKYYePH9KP7HkW4G">
            § 7 Svar på interpellation 2018/19:284 om momsbeläggning av sjukvårdstjänster
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MQ57w1Jp8zrBXYDkGn8fdm">
            Anf. 22 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-143" next="i-fa01ec25b62185a8-145" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-5nUgL5rL1bupiEHW1MBKt2">
              Fru talman! Hans Rothenberg har frågat mig vad jag och regeringen
              avser att göra för att hantera de negativa konsekvenserna av Högsta
              förvaltningsdomstolens dom i juni förra året om mervärdesskatt
              vid uthyrning av sjukvårdspersonal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RsuAqQJzDf7pdoiWwVbJce" prev="i-fa01ec25b62185a8-143" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Jb3qSJ24z64HSpcPEgqEPU">
              I den domen tolkade Högsta förvaltningsdomstolen mervärdesskattelagens
              regler i ljuset av EU-rätten och kom fram till att bemanningsföretags
              uthyrning av sjukvårdspersonal inte ska undantas från mervärdesskatteplikt
              . Skatteverket kom därefter med ett ställningstagande om uthyrning
              av personal inom vårdsektorn där myndigheten talar om hur man
              tolkar domen. Ställningstagandet tillämpas sedan den 1 juli av
              Skatteverket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L3NFSmHueSEkwkYaL7WXxD" prev="i-fa01ec25b62185a8-143" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Qk2Da2Tzmp4kML91CoRXuo">
              I det ersättningssystem som finns för mervärdesskatt i verksamheter
              som är un dantagna från skatteplikt, till exempel hälso- och sjukvård,
              lämnas ersättning enligt schablon till landstingen avseende kostnader
              för mervä rdesskatt hos privata utförare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-47H7CymAQvPUe8vaHFmSVT" prev="i-fa01ec25b62185a8-143" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-9f3M9bA8VfHSXSARxz2mGH">
              Riksdagen beslutade 2019 om ett tillkännagivande som innebär
              att regeringen skyndsamt ska göra en konsekvensanalys av Skatteverkets
              tolkning att konsultlösningar i vården är mervärdesskattepliktiga
              och vid behov återkomma med ett förslag som neutraliserar konsekvenserna
              för vårdgivare och patienter snarast möjligt . Ärendet om riksdagens
              tillkännagivande bereds nu i Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-144" prev="i-fa01ec25b62185a8-143" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-62vTTWQsgQ8zBaXuPuC7mT">
              Regeringen har i budget propositionen föreslagit ett tillfälligt
              statsbidrag till landstingen för att de ska kunna ersätta de aktörer
              som berörs av mervärdesskattekostnader för hyrpersonal inom vården.
              Satsningen omfattar 210 miljoner kronor per år under en treårsperiod
              och möjliggör för landstingen att underlätta för privata vårdgivare
              att anpas sa sig till det nya rättsläget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-145" prev="i-fa01ec25b62185a8-143" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-9GJGND2rKAsBXi6aZd3qx5">
              I budgeten aviseras även att regeringen skyndsamt ska tillsätta
              en utredning för att se över om det finns EU-rättsliga förutsättningar
              för att i stället införa en alternativ ordning som innebär att
              dagens effekter neutraliseras för berörda aktörer. Om sådana föreligger
              ska förslag lämnas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=20"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-DB2PzzjtKwg8EphuL1FGQT">
            Anf. 23 HANS ROTHENBERG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-146" next="i-fa01ec25b62185a8-153" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-47yjkDi82evM9adTy2aenc">
              Fru talman! Tack, ministern, för svaret! Högsta förvaltningsdomstolen
              har nyligen i en dom ansett att uthyrning av sjukvårdspersonal,
              såsom läkare och sjuksköterskor, är momspliktig om uthyraren inte
              samtidigt är en vårdinrättning med egna patienter, journalföring
              etcetera. Denna moms blir i de flesta fall en kostnad för köparen
              av tjänsterna. Normalt sett är det ett momsfritt vårdbolag som
              därför helt eller delvis saknar avdragsrätt för moms. Sjukvårdstjänster
              i Sverige är i dag undantagna från skatteplikt för mervärdesskatt,
              medan uthyrning av personal i största allmänhet är en skattepliktig
              omsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-147" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-AdJT4qFY3gk6wJhSUgU7mX">
              Skatterättsnämnden och Högsta förvaltningsdomstolen har nu, baserat
              på avgörande i EU-domstolen, bland annat ett förhandsbesked ,
              bekräftat att även uthyrning av personal inom sjukvårdssektorn
              ska anses som en skattepliktig omsättning. Det är något som Skatteverket
              sedan den 1 juli i år tillämpar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-148" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-Kmw47gorahazkc4WrSe54">
              Detta betyder att företag som hyr ut personal måste börja betala
              moms på sin omsättning, även om det handlar om tjänster som egentligen
              är sjukvård. Undantag gäller om företaget till mer än 75 procent
              omsätter egna sjukvårdstjänster, det vill säga de riktar sig direkt
              till en vårdtagare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-149" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-Pi1GWPMXDkwLawMPqnGJsm">
              Skatteverkets ändrade tillämpning innebär att uthyrning av vårdpersonal
              anses som momsskattepliktig uthyrning i stället för som tidigare
              från momsskatteplikt undantagen sjukvård. I princip innebär detta
              att all privat verksamhet, utom den som bedrivs genom egen mottagning,
              numera är momspliktig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-150" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-4tBFByw1vgK4BWtzKc1YZh">
              Fru talman! Konsekvenserna blir stora för alla aktörer i hela
              vårdkedjan med en uppenbar risk att köer och väntetider blir längre
              och att personalbristen med all sannolikhet ytterligare kommer
              att öka. Därtill är den nu genomförda förändringen okänd för de
              flesta inblandade, och definitivt för den breda allmänheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-151" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-9KJj2XMmfnAPv4ck6pkNzB">
              Domen, och inte minst Skatteverkets uttolkning av densamma, vänder
              upp och ned på en etablerad hantering av köp av hälso- och sjukvårdstjänster
              då privata vårdgivare inte kan kompensera sig för den avsevärt
              ökade momskostnaden. Sannolikt innebär det att flera vårdgivare
              och flera vårdföretagare får lägga ned sin verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-152" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-21JNuQFXyDb4mJXvtcYnV5">
              Fru talman! Ministern sa i sitt svar att regeringen nu tittar
              över och utreder frågan. Ja, den utreds, och det sker på riksdagens
              initiativ. Det är bra, men det är synd att det ska behövas. Risken
              är att det som kommer ut av denna beredning blir ett lappande
              och lagande i stället för det som behövs, nämligen en ny lagstiftning
              på området. En ny lagstiftning är det som behövs, och en sådan
              är möjlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-153" prev="i-fa01ec25b62185a8-146" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-CYu1ALeMSoQjJbm8eKeKAq">
              Jag skulle vilja ställa ett par frågor till finansminister Magdalena
              Andersson. Under den tid då detta pågår vore det intressant att
              få veta vad ministern och regeringen vill i frågan. Har regeringen
              någon idé om hur den vill att det hela ska fungera i framtiden?
              Är det ministerns ambition att låta ordningen återgå till hur
              det var före Skatteverkets beslut?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VYWnyzz7wai4zX6b9vr6ZM">
            Anf. 24 KJELL JANSSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-154" next="i-fa01ec25b62185a8-155" who="Q5879681">
            <seg xml:id="i-KK1U2aDQoQBZxRUBgvr1kF">
              Fru talman! Finansministern! Jag vill höra varför finansministern
              och regeringen vill slå undan benen för en hel bransch. Det är
              en bransch som har höjt kvaliteten i vården, skapat konkurrens
              och till stor del hjälpt landsbygden att ha läkare. Det är svårt
              att rekrytera läkare ute på landsbygden, och där är hyrläkarna
              faktiskt räddningen för att man ska kunna ha kvar små läkarstationer
              som kan hjälpa befolkningen. På landsbygden bor många gamla som
              behöver mer sjukvård än kanske vi som är i medelåldern.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=21"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-155" prev="i-fa01ec25b62185a8-154" who="Q5879681">
            <seg xml:id="i-X4uPu3kZkSWw2rzDyjVPZt">
              Jag har ytterligare en fråga till finansministern, fru talman.
              Varför kan man inte implementera momsen på ett sjyst sätt genom
              god ordning om man vill ha moms på dessa tjänster? Om man anser
              att skälen till det är tillräckligt starka borde man ha en sjyst
              implementering genom att göra en proposition som sedan går vidare
              till Lagrådet. På så vis får dessa företag en förutsättning att
              bli momsredovisningsskyldiga och inte bara ta ut moms på de intäkter
              de redan har. Vad är skälet till detta? Är skälet, fru talman,
              att man vill ha ihjäl dessa små vårdföretag och privata vårdföretag
              i Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8qJfUdgjkuhXxkwiTfvUPt">
            Anf. 25 ANN-SOFIE ALM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-156" next="i-fa01ec25b62185a8-163" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-NbS8eKrCpBFEy9SWCK7R8L">
              Fru talman! Riksdagen har uppmanat regeringen att snarast göra
              en konsekvensanalys av vårdmomsens effekter. Jag skulle vilja
              att finansministern tittade lite närmare på den undersökning som
              Vårdföretagarna har gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-157" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-Ya3H1gowW27gYRhDwBFtxK">
              Vård och omsorg ska enligt lagstiftningen vara fri från moms,
              oavsett regi. Skatteverkets rättsliga tolkning snedvrider villkoren
              mellan privata och offentliga vård- och omsorgsgivare på ett allvarligt
              sätt. Privata vård- och omsorgsgivare verkar sida vid sida med
              offentliga vårdgivare som får momskompensation från staten och
              därmed inte påverkas så hårt av ändrade momsregler. Men privata
              vårdgivare får stå för hela momskostnaden eftersom de inte har
              avdragsrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-158" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-QEe8VoHoY4keTsuHTwS4Nc">
              Om jag fick spekulera fritt skulle jag konspiratoriskt kunna
              titta på detta och tro att när Reepalus utredning föll då det
              inte fanns tillräckligt med stöd för den inför man orättvisa skatteregler
              som dessa i stället för att göra det svårt för privata vårdgivare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-159" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-ANA6mpJy8wQDMQfNmnkBX6">
              Jag vill berätta hur verkligheten ser ut. Om vi i dag skulle
              ta bort de privata vårdgivarna skulle vården i Sverige inte klara
              sig. I Västra Götaland svarar 18 av 49 sjukvårdsföretag i en undersökning
              att de tappar avgörande kompetens i verksamheten på grund av vårdmomsen.
              Själv har jag en läkare som nu flyttar till Norge. Det är inte
              långt ifrån där jag bor, men för mig blir det avgörande då jag
              måste börja om med min sjukvårdshistoria med en annan läkare.
              Detta sker på grund av vårdmomsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-160" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-UpXoEE9Y9Eg5tyZR7mDbA4">
              19 av 49 sjukvårdsföretag i Västra Götaland blir tvungna att
              direkt eller på sikt minska omfattningen på sin verksamhet. Detta
              sker i Västra Götaland som har en ganska stor läkarbrist och väldigt
              stor geografi. Det är svårt där att få vård i rätt tid. Med detta
              kommer det att bli än svårare, och det är landsbygden som än en
              gång får betala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-161" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-9qbnAA8EpjHYN9rBoW69Fu">
              Sju stora vårdgivare i Västra Götaland överväger att helt avveckla
              sin verksamhet som en konsekvens av vårdmomsen. Hur kan regeringen
              gå vidare med detta förslag när man förstår, om man läser undersökningen,
              och ser hur det ser ut ute i Sverige, det vill säga att vårdföretag
              kommer att lägga ned? Det finns inte nog kompetens att anställa
              inom den offentliga sektorn, om dessa vårdföretag skulle läggas
              ned.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=22"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-162" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-F6QVDzyhMfem61RXoNoPxm">
              9 av 49 vårdföretag trappar ned eller avslutar samarbeten med
              andra vårdgivare. Detta sker i en tid då det finns fler och fler
              multisjukdomar, som man behöver ha samarbete om över vårdgränser
              mellan offentlig och privat sektor. Här försvårar regeringen för
              den privata sektorn något alldeles oerhört. Det är landsbygdens
              folk som återigen kommer att få betala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-163" prev="i-fa01ec25b62185a8-156" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-APr73KpGsELqxfzsJktpWV">
              Jag skulle gärna vilja höra finansministerns lösning på detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-64kqr34URuuokqnxrtY1Hu">
            Anf. 26 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-164" next="i-fa01ec25b62185a8-170" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-A8T57JMSWGhde4qAd88z5t">
              Fru talman! Detta är mitt femte år som finansminister, men det
              som nyss hände i talarstolen här är något som jag aldrig har varit
              med om och något som måste sägas vara oerhört uppseendeväckande.
              Jag syftar på det riksdagsledamoten Ann-Sofie Alm säger. Regeringen
              har ju över huvud taget inte ändrat någon lagstiftning, utan det
              här handlar om en lagstiftning som har ett EU-direktiv i botten.
              Ann-Sofie Alm menar att nya regler nu införs på grund av att Reepaluutredningen
              föll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-165" prev="i-fa01ec25b62185a8-164" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-BuPxGqj84u4qcXdV1iFnZG">
              Men det här är ju en dom från Högsta förvaltningsdomstolen. Menar
              riksdagsledamoten att Högsta förvaltningsdomstolen gör en tolkning
              av lagstiftningen på grund av beslut som riksdagen har fattat
              vad gäller Reepaluutredningen? Menar hon att Högsta förvaltningsdomstolen
              driver egen politik? Det är en oerhört allvarlig anklagelse. Jag
              hoppas att Ann-Sofie Alm verkligen rätar ut det här missförståndet.
              Jag är förvånad. Jag hoppas att riksdagsledamoten klarar ut det
              här och att hon inte anklagar Högsta förvaltningsdomstolen för
              att driva politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-166" prev="i-fa01ec25b62185a8-164" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-5uyBp1iCsCowNY1JRUQxBi">
              Jag blir också lite förvånad när Kjell Jansson undrar varför
              regeringen vill slå undan benen för företagen. Jag vill återigen
              påpeka att detta är en dom från Högsta förvaltningsdomstolen.
              Menar Kjell Jansson att Högsta förvaltningsdomstolen vill slå
              undan benen för företag?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-167" prev="i-fa01ec25b62185a8-164" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-3t5e4ceUcj8tVRes42LndA">
              Det är häpnadsväckande att lyssna på Moderaterna. Man blir lite
              skrämd, måste jag säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-168" prev="i-fa01ec25b62185a8-164" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-VKWTBpRMgYJWwcDHBsMn7">
              Det som har hänt är att Högsta förvaltningsdomstolen har uttolkat
              EU ‑ reglerna – ett momsdirektiv. Vilken ersättning privata vårdgivare
              sedan får är någonting som regleras mellan landstingen och de
              privata vårdgivarna. Det är fritt för landstingen att skriva vilka
              avtal de vill. Om Västra Götaland har sådana avtal att privata
              vårdgivare inte längre vill vara kvar där finns det alla möjligheter
              för Västra Götalandsregionen att skriva nya avtal. Det är Moderaterna
              som styr där. Är det så att Ann-Sofie Alm har problem med de privata
              vårdbolagen på hemmaplan i Västra Götaland kan hon vända sig till
              Moderaterna i Västra Götaland, som dessutom nu får sin del av
              de 210 miljoner kronorna just för att kunna skriva om avtalen.
              Men det är inte regeringen som styr vilken ersättning de privata
              vårdgivarna får från landstingen, utan det styrs genom avtal med
              landstingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-169" prev="i-fa01ec25b62185a8-164" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-JdhvR679XvDn94ymTpr7Vw">
              Vad är det då regeringen gör i det här läget? Schablonen, som
              är en ersättning till landstingen för de här avtalen, är enligt
              utvärdering för hög. Bedömningen mellan tummen och pekfingret
              är att schablonersättningen även med den här förändringen är för
              hög i landstingen. Där finns möjlighet att kompensera. Därutöver
              gör vi en satsning på 210 miljoner kronor för att möjliggöra för
              landstingen att skriva om avtalen. Den konsekvensanalys som riksdagen
              har beställt ska vi naturligtvis göra. Utöver konsekvensanalysen
              kommer regeringen att tillsätta en utredning för att se om det
              finns EU-rättsliga förutsättningar att införa en alternativ ordning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=23"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-170" prev="i-fa01ec25b62185a8-164" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-3C71s7odTdX9cjRxzqGbhr">
              Min bedömning är att regeringen gör allt som är möjligt att göra
              i det här läget och som inte innebär att vi på något sätt försöker
              styra domstolarnas dömande i Sverige. Det är någonting som jag
              inte vill göra, för jag tycker att Sverige ska fortsätta att vara
              en rättsstat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3DLwmVsDWTYQyTEihT6VVK">
            Anf. 27 HANS ROTHENBERG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-171" next="i-fa01ec25b62185a8-178" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-G1wyLwq6oBHPHKHtzEVvjU">
              Fru talman! För uttag av skatt fordras stöd i lag. De svenska
              lagstiftarna har tidigare slagit fast att alla led i vård och
              omsorg ska vara momsbefriade. Om Skatteverkets tolkning nu kommer
              att bli permanent finns det en praxis som innebär att lagstiftningen
              i så fall också måste ändras. Den nya tolkningen har skapat orimliga
              snedvridningar av villkoren mellan privata vård- och omsorgsgivare
              och verksamheter i offentlig regi, då landsting och kommuner får
              full momskompensation från staten, medan privata aktörer får stå
              för hela momskostnaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-172" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-5KZdnNQbSgyysa1TURARN8">
              Organisationen Vårdföretagarna har med hjälp av företaget Deloitte
              tagit fram ett lagförslag som förtydligar att all vård som ges
              av legitimerad vårdpersonal ska vara momsfri, oavsett om den legitimerade
              yrkesutövaren driver ett eget företag eller är anställd och hos
              vem vederbörande i så fall är anställd. Detta skulle undanröja
              de problem som vårdmomsen har skapat i sjukvården. För att säkerställa
              att förslaget är förenligt med EU-rätten har Pernilla Rendahl,
              docent i finansrätt vid Handelshögskolan i Göteborg, granskat
              lagförslaget. Hennes bedömning är att det i EU-rätten inte finns
              hinder för att genomföra förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-173" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-DVMqkoy3B45GsKMgUg5AqL">
              Fru talman! Finland gör en helt annan tolkning. I januari 2018
              meddelade Högsta förvaltningsdomstolen i Finland sitt ställningstagande.
              Man utvidgade då momsfriheten för sjukvårdstjänster. I Finland
              är och förblir vidareförsäljning av hälso- och sjukvårdstjänster
              momsfri. Inom EU ska lika regler gälla. Detta går inte ihop med
              den nya praxis som sedan kort tid tillbaka råder i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-174" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-KKh8LZDDw7jotvXLy6PejY">
              Fru talman! Det är inte bara principerna som inte riktigt hänger
              ihop. Det här ger effekter på många håll. I 46 år har den ideella
              Psoriasisföreningen i Stockholms län be drivit vård utan vinstsyfte
              på öppenvårdsanläggningar, numera för många hudrelaterade diagnoser.
              Föreningen be driver en högkvalificerad vård utan vinstsyfte och
              får enbart ersättning för genomförda vårdåtgärder. Nu drabbas
              denna förening av nya momsregler, där uthyrning av personal inom
              sjukvårdssektorn ska anses som skattepliktig omsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-175" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-PxxC5aRwHuM6kirgdDPUNw">
              Många läkare är bekymrade över effekterna. Det finns faktiskt
              många läkare som planerar att antingen flytta till annat land
              och verka i till exempel Norge eller lägga ned sin verksamhet.
              Omständigheterna har blivit för svåra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-176" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-PU9x6HZPrqHWNALb5E95ek">
              Detta innebär problem även för Västra Götaland. Det handlar inte
              bara om att skriva nya avtal. Detta är en princip som råder, och
              den principen kan bara ändras genom ny lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-177" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-URX1vkrQo1NS47FX5CgnLH">
              De frågor jag ställde till finansministern hamnade lite grann
              i skymundan för kommentarer till mina meddebattörer. Mina frågor
              är: Vad vill regeringen? Vill regeringen ändra på denna ordning?
              Jag skulle bli väldigt glad om jag fick ett jakande svar på den
              frågan. Är det så att regeringen har en idé om detta? Det är tillåtet
              att ha en åsikt även om utredning pågår. Jurister hävdar att detta
              är möjligt, och Finland gör en annan tolkning. Det finns saker
              och ting inom den svenska vården som vi har större behov av att
              ta tag i och få ordning på än att hålla på och diskutera momsregler.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=24"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-178" prev="i-fa01ec25b62185a8-171" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-JNuJtdn7u5UTZsrvqGTLxL">
              Fru talman! Vad gör ministern om det skulle visa sig bli negativa
              effekter? Jag vill inte blanda in Reepalu eller någonting sådant
              – jag tycker att det kan grävas ned och hamna i riksdagens historiebok.
              Men vad gör ministern om det skulle visa sig bli negativa effekter?
              Återgår vi till ordningen då?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S1np538SxyVYzWo6E6sKL5">
            Anf. 28 KJELL JANSSON (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-179" next="i-fa01ec25b62185a8-182" who="Q5879681">
            <seg xml:id="i-6sQph59w513VCGpqMQWBDw">
              Fru talman! Högsta förvaltningsdomstolens beslut känner vi till.
              Det beslutet är alla medvetna om. Men det föranleder väl inte
              regeringen att inte implementera momsen i god ordning? Man gör
              också en annan tolkning jämfört med Finland, och vi är faktiskt
              i EU bägge två.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-180" prev="i-fa01ec25b62185a8-179" who="Q5879681">
            <seg xml:id="i-PahcfWUMF2iEh5QpahAPx5">
              Jag vill fortfarande ha svar på varför finansministern inte avser
              att implementera momsen inom vården, vilket jag kan tycka att
              det finns starka skäl att göra, eftersom domstolen har gjort den
              här tolkningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-181" prev="i-fa01ec25b62185a8-179" who="Q5879681">
            <seg xml:id="i-J8cYmzuDSHj3UnVFBaemx1">
              Dessutom flyttas nu kostnaderna rätt ned till regionerna, medan
              staten får intäkter, vilket kanske inte är helt bra. Det är också
              någonting som skaver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-182" prev="i-fa01ec25b62185a8-179" who="Q5879681">
            <seg xml:id="i-L2KdnnPdShFCwYMJfvmeBT">
              Schablonersättningen är för hög, säger finansministern. På vilka
              grunder? Det vill jag ha svar på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5BFE14hNLqQHiRMfr4w2n8">
            Anf. 29 ANN-SOFIE ALM (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-183" next="i-fa01ec25b62185a8-186" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-XyJoJLmH8sZ3sAyZLSxyh4">
              Fru talman! Jag tackar finansministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-184" prev="i-fa01ec25b62185a8-183" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-ABX8p747McjrZzSrR7XzLM">
              Jag blir upprörd i talarstolen därför att jag förstår vad detta
              kommer att innebära om det genomförs. Jag skulle så gärna vilja
              att regeringen gjorde den här konsekvensanalysen och verkligen
              tog in vad som kommer att ske om detta går igenom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-185" prev="i-fa01ec25b62185a8-183" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-N6uDCELVJWrW2Wfup8xdG2">
              I januariavtalet mellan regeringen, C och L skriver partierna
              att konkurrensneutralitet ska råda mellan offentliga och fristående
              vårdgivare vad gäller ekonomiska villkor. Det faktum att systemet
              med momskompensation till regioner och kommuner innebär att man
              behandlar dem olika i momshänseende tycker jag att man ska fästa
              ganska stor vikt vid. En del regioner – inte alla – ger schablonersättning
              för momsen till privata vårdgivare. Men i en konsekvensanalys
              är det viktigt att beakta att schablonersättningen inte speglar
              företagets faktiska momskostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-186" prev="i-fa01ec25b62185a8-183" who="Q59269310">
            <seg xml:id="i-AyfAgL8ijGBnmHsvDiXX8h">
              När man förstår att den momskompensation de får från regionen
              inte täcker de nya momskostnaderna när vårdmomsen införs förstår
              man också att det blir otroligt svårt ekonomiskt att fortsätta
              att bedriva den vård som ges. Jag skulle väldigt gärna vilja se
              konsekvensanalysen från regeringen skyndsamt innan fler privata
              vårdföretagare lägger ned sin verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-STb1494wRdL7iiSyck35fj">
            Anf. 30 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-187" next="i-fa01ec25b62185a8-192" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-2kAX3W8APfNHmnoRU2DfoJ">
              Fru talman! Hans Rothenberg frågade mig vad regeringen vill,
              och det svarade jag på redan i mitt första anförande. Vi ska se
              över de EU-rättsliga förutsättningarna för att ha en alternativ
              ordning, och om sådana föreligger ska ett förslag lämnas. Det
              är väldigt tydligt vad regeringen vill. Om det finns möjlighet
              att ändra lagstiftning kommer vi att ändra lagstiftningen. Det
              återstår att se om det finns någonting som vi inte har upptäckt
              än som det skulle vara möjligt att göra.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=25"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-188" prev="i-fa01ec25b62185a8-187" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-BUNzsKGXrQS14Br8NGuJCm">
              Det som är viktigt för alla i denna kammare att förstå är att
              detta är något som inte regleras mellan staten och de privata
              vårdgivarna utan mellan landstingen och de privata vårdgivarna.
              Vilken ersättning som de privata vårdgivarna får för sina tjänster
              är någonting som regleras mellan dem och landstingen. Vi ger nu
              landstingen ytterligare resurser för att möjliggöra att de ska
              kunna skriva nya avtal med de privata vårdgivarna för att de ska
              kunna fortsätta att verka på goda villkor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-189" prev="i-fa01ec25b62185a8-187" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-EJmUGj6yph1ijdJio9xQua">
              Utöver de extra pengarna ger regeringen en schablonersättning
              till landstingen för att de ska kunna skriva avtal med de privata
              vårdgivarna. Den schablonen har en utredning komm it fram till
              är för hög, vilket rimligen möjliggör för landstingen att skriva
              bra avtal för de privata vårdgivarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-190" prev="i-fa01ec25b62185a8-187" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-XwqncSZeTp4xgjoGaRRJzq">
              Svaret på hur det ska bli för de privata vårdgivarna i framtiden
              handlar om ifall vi hittar någon möjlighet att ändra lagstiftningen.
              Men även om vi inte skulle hitta en möjlighet att göra detta lagstiftningsvägen
              finns alla möjligheter i världen för landstingen eller regionerna
              att skriva avtal med de privata vårdgivarna så att de har bra
              förutsättningar att kunna bedriva sin verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-191" prev="i-fa01ec25b62185a8-187" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-GCfdXYptLYCdy5dPvL4ZyL">
              Ta till exempel den psoriasisklinik som Hans Rothenberg talade
              om. Den har ett avtal med Stockholms läns landsting. Stockholms
              läns landsting styrs av moderater. Om Hans Rothenberg är oroad
              över den klinikens framtid ska han naturligtvis tala med moderaterna
              i landstinget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-192" prev="i-fa01ec25b62185a8-187" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Q6hgr59Xf1j3wxsuLfvqL5">
              Det finns dessutom en möjlighet för alla privata vårdgivare att
              helt komma bort från detta. Det är att inte längre ha inhyrd personal
              utan i stället anställa personal. Det är inte alltid man kan anställa
              personal på heltid eller halvtid. Men det är fullt möjligt enligt
              svensk lagstiftning att anställa personal på timmar. Alla privata
              vårdgivare som tycker att momsen är ett problem med inhyrd personal:
              Anställ den per timme så är hela problemet ur världen!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9bG24n53s3ckivXs6i9jYt">
            Anf. 31 HANS ROTHENBERG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-193" next="i-fa01ec25b62185a8-197" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-TJ5gwSumtgKdjMmNUx7LaC">
              Fru talman! Rätten till heltid är ett socialdemokratiskt hedersuttryck.
              Nu föreslår finansministern att man ska anställa vårdpersonal
              på timmar: Say no more!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-194" prev="i-fa01ec25b62185a8-193" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-BKuu8GUjB8cGEFznsB3j6o">
              Moms är inte någon historia som är en överenskommelse mellan
              landsting och vårdgivare. Moms är någonting som staten tar ut.
              Moms är någonting som bestäms av regering och riksdag. Beslut
              om moms är ett politiskt beslut som inte vare sig kan eller ska
              delegeras till andra nivåer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-195" prev="i-fa01ec25b62185a8-193" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-MUvNf1izxU5c4KtwpZWZ3e">
              Det finns en schablonkompensation på 210 miljoner kronor över
              tre år. Vårdföretagarna, som känner till hur deras medlemsföretag
              fungerar, anser att det är klart otillräckligt. Vad de framför
              allt saknar är tydliga signaler från regeringen om vad som långsiktigt
              behövs och vad man långsiktigt vill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-196" prev="i-fa01ec25b62185a8-193" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-NFZq2zJUBNRHr7WoH7p98k">
              Vill man att vi ska kunna ha en sjukvård där det är många aktörer
              som kan spela olika roller i olika sammanhang ska man kratta manegen
              och bädda för det. Men tycker man att det inte är bra med privata
              vårdgivare kan man säga: Ta en anställning i stället, och gå in
              på timmar ! Men då kan man inte sedan komma och tala om rätten
              till heltid.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=26"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-197" prev="i-fa01ec25b62185a8-193" who="Q378195">
            <seg xml:id="i-WAJEYyJwmDLtKK8whZWfpq">
              Fru talman! Jag hoppas att utredningen kommer att ge ett bra
              utslag. Jag hoppas att regeringen kommer att lägga fram ett förslag
              och göra vad som behövs så att vi ska kunna återgå till den ordning
              som var före momshöjningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-97N1YkfSDvqyN5i2E5JaUw">
            Anf. 32 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-198" next="i-fa01ec25b62185a8-201" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-XUJ8nH39F7CpzTURxeXTyq">
              Fru talman! Hans Rothenberg missförstår medvetet vad jag vill.
              Det är ett klassiskt grepp i en debatt, men det blir inte elegantare
              för det. Hans Rothenberg vet mycket väl att jag talar om den inhyrda
              personal som hyrs in från sina egna bolag till de privata företagen.
              För den individen gör det ingen skillnad för anställningstrygghet
              en att vara anställd per timme eller att vara inhyrd via sitt
              bolag per timme.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-199" prev="i-fa01ec25b62185a8-198" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-RRrCKgxPDa2EwSHcPjdK9e">
              Ingen är mer entusiastisk än jag för att människor ska vara fast
              anställda. Det här handlar om privata bolag som väljer att hyra
              in personal. Det är vad Hans Rothenberg slåss för, att man ska
              hyra in personal inte på heltid utan på timmar. Det är vad det
              handlar om. Det går att slippa den förändrade momsen genom att
              i stället anställa per timme.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-200" prev="i-fa01ec25b62185a8-198" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-5RYPnwM5L2jxJWgTRTe7ue">
              Hela ersättningen till de privata vårdgivarna regleras mellan
              landstingen och de privata företagen. Vad de privata företagen
              betalar i skatt är någonting som bestäms av riksdag och regering
              eller delvis av EU eftersom det är ett momsdirektiv från EU, och
              det är som det är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-201" prev="i-fa01ec25b62185a8-198" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-8YqJRw8UTNh3Q1iBLWumg5">
              Men hur villkoren är för de privata vårdgivarna i respektive
              landsting är någonting som regleras mellan landstingen och de
              privata bolagen. Där finns alla möjligheter både för moderater
              i Västra Götaland och för moderater i Stockholm att ge privata
              bolag sjysta förutsättningar. Dessutom fyller regeringen på med
              pengar för att möjliggöra detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UtY2YPiZgxWdycaawUKJBq">
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-Laepwc9Z2nH1zSRefKpWJm">
            § 8 Svar på interpellation 2018/19:296 om avvikande personnummer
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-SdLqhDjpSXM3ZKjMwpBpKQ">
            Anf. 33 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-202" next="i-fa01ec25b62185a8-204" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-8oAxV9ewTwt5TgHHn3KhUV">
              Fru talman! Angelica Lundberg har frågat mig vad jag avser att
              göra för att minska risken för att personnumren tar slut och hur
              jag vill förhindra att fler får ett personnummer som inte stämmer
              med deras födelsedatum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-203" prev="i-fa01ec25b62185a8-202" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-YRnf83K8s5VNzi4fxE1P7d">
              Den lagändring som genomfördes den 1 juli 2009 innebär att Skatteverket,
              för födelsetider där det inte finns fler födelsenummer att tilldela,
              får ange födelsedagen med en närliggande dag i månaden. Skatteverket
              får alltså i undantagsfall fastställa ett personnummer där födelsetiden
              i personnumret avviker från den faktiska födelsedagen. Uppgift
              om den korrekta födelsetiden framgår i stället av folkbokföringsdatabasen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-204" prev="i-fa01ec25b62185a8-202" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-5dVbPq8pLbcSVtCWnekgZU">
              Lagändringen genomfördes för att kunna tillgodose behovet av
              ett större antal personnummer. Ställt i relation till de alternativ
              som övervägdes innebar ändringen inte någon radikal och avsevärt
              mer kostnadskrävande ändring av personnummersystemet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=27"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-GP6EFbwMnNyzHwfi6mFGCM">
            Anf. 34 ANGELICA LUNDBERG (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-205" next="i-fa01ec25b62185a8-212" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-QgAwyXm1KxQ2WF5kg1cXqF">
              Fru talman! Jag får tacka statsrådet för det ovanligt korta svaret
              på min interpellation. Det är uppenbart att statsrådet varken
              har förstått problemet eller har några lösningar för att komma
              till rätta med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-206" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-TYGJGB6rfyWvgxeQqRUuWr">
              Antalet unika personnummer som Skatteverket har att fördela är
              begränsat. Sverige har ett system med en tredje siffra som könsbestämmande
              och en fjärde som kontrollsiffra sist i personnumret, vilket innebär
              att det finns strax under 1 000 personnummer att fördela för varje
              dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-207" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-LdSiAp4NTQVSfm9Ci4BSaN">
              Redan 2007 signalerade Skatteverket att personnumren för vissa
              datum höll på att ta slut. Regeringen tillsatte då en utredning
              som ledde fram till en proposition. Den klubbades senare igenom,
              och precis som statsrådet sa gavs Skatteverket möjligheten att
              ge personer ett annat datum i personnumret om numren för det datum
              då personen faktiskt är född har tagit slut. Följden av förslaget
              ansågs bli att bara några få personer skulle få ett personnummer
              som inte stämde överens med deras födelsedag och att det aldrig
              skulle drabba personer som var under 30 år. Regeringen poängterade
              då också vikten, framför allt för barn, av att ha en korrekt födelsedag
              i personnumret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-208" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-WHpvwRFxZxoVQrmzJeNA2N">
              I den utredning som föregick propositionen ansåg man att personnummersystemet
              måste innehålla stora marginaler för att klara en, som man kallade
              det, omfattande invandring. Man talade då om 2006 och 2007 års
              nivåer på invandring som rekordhöga. Invandringen uppgick då till
              ca 100 000 personer på två år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-209" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-AU1khJczHt1DAfGww5kxYv">
              Utredaren kunde alltså inte förutspå att regeringens förda politik
              skulle leda till att invandringen skulle öka ytterligare. Det
              verkar som att det bara var vi sverigedemokrater som insåg detta
              och som också kunde se vad konsekvenserna skulle bli.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-210" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-KmWMjb5zZYkEEXumRT3pfU">
              Utredningen pekade också på att många av dem som invandrar till
              Sverige uppger den 1 januari eller den 1 juli som födelsedag.
              Trots detta ansåg man alltså inte att förslaget skulle ha någon
              större påverkan, då det aldrig skulle drabba yngre personer. Detta
              visade sig vara fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-211" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-8T1YBTMjggreL3jojMU4S6">
              När förslaget klubbades igenom berördes åtta personer. Invandringen
              har sedan dess slagit rekord på rekord. Förvånansvärt många som
              kommer till Sverige uppger att de är födda den 1 januari, eller
              så kan de inte bevisa sin identitet och får därför den 1 januari
              eller den 1 juli i personnumren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-212" prev="i-fa01ec25b62185a8-205" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-MABUARiXYjT5gWRFqTRM1H">
              Antalet personer som inte fick sin födelsedag i personnumret
              ökade exceptionellt mycket till hela 2 500 personer år 2016 från
              att alltså ha varit 8 personer år 2009. Men det tog inte stopp
              där, utan antalet mer än fyrdubblades sedan på ett år, mellan
              2016 och 2017, till 11 000 personer. I dagsläget har så många
              som 20 000 personer ett personnummer som inte stämmer överens
              med deras födelsedag. Av dessa är nästan 3 500 barn, och hela
              10 000 personer, alltså hälften, är under 30 år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DtxXS9GBoQoKpf5KCn9QBF">
            Min fråga till statsrådet är därför: Avser statsrådet att vidta
            några som helst åtgärder för att komma till rätta med de här problemen?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-FBzHSCg8v24FtRJUmnVhE4">
            Anf. 35 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-214" next="i-fa01ec25b62185a8-219" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-CYje6KyXJzXyPUXxcKGqyR">
              Fru talman! Bara för att få proportioner på hur stort problemet
              är: Är det någon som föds i Sverige som får fel datum i personnumret?
              Nej, inte vad jag någonsin har hört talas om. Det här handlar
              om människor som invandrar till Sverige.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=28"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-215" prev="i-fa01ec25b62185a8-214" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-FqyeXL9ueNuTEWirHr4dcz">
              Om man har ett födelsedatum i maj, oktober eller april – är det
              då vanligt att man får ett annat datum än det som står i ens pass
              eller annan id ‑ handling? Nej, det är det inte heller. Detta
              handlar i huvudsak om personer som kommer hit med handlingar som
              säger att man är född den 1 januari eller den 1 juli. Då kan man
              få ett annat datum än det som står i ens pass eller någon annan
              id-handling som man har med sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-216" prev="i-fa01ec25b62185a8-214" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-9hUbH79P5WCUkgH9Z9M1Q6">
              Betyder det att man då har fel födelsedatum i det svenska personnumret?
              Ja, det gör det. Betyder det att den 1 januari eller den 1 juli
              i stället hade varit rätt födelsedatum? Nej, det hade inte heller
              varit rätt födelsedatum eftersom många av dem som har den 1 januari
              eller den 1 juli i sina handlingar kommer från länder där man
              inte exakt preciserar när ett barn är fött. Man har i stället
              en ungefärlig uppgift, ofta den 1 juli eller den 1 januari.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-217" prev="i-fa01ec25b62185a8-214" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-TEAjpwauswcPCvFqmgCk8c">
              Det ska dock sägas att det också kan finnas enskilda individer
              som faktiskt är födda den 1 januari eller den 1 juli. Det kan
              vara personer från till exempel andra länder i Europa, från USA
              eller från Latinamerika som har detta som korrekt datum och som
              nu får fel datum. Men de allra flesta är personer för vilka både
              den 1 juli, den 2 juli och den 3 juli troligen är fel datum eftersom
              man inte vet när de föddes. Det är viktigt att påpeka att för
              den som kommer från ett annat land i Europa och på riktigt har
              fått fel datum står också det korrekta födelsedatumet i de svenska
              id-handlingarna, både i pass och i körkort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-218" prev="i-fa01ec25b62185a8-214" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-8ptpRApVjTQnkxxXmcKyKA">
              Är det då värt att lägga många miljoner, hundratals miljoner
              kronor, på att ändra hela folkbokföringssystemet? Ska vi ha dessa
              kostnader både för staten och för privata företag för att nyanlända
              från länder som Afghanistan, Somalia eller Eritrea ska ha den
              1 juli i stället för den 2 juli, troligen båda felaktiga datum,
              i sina pass? Jag tycker att det är svårt att motivera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-219" prev="i-fa01ec25b62185a8-214" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-UMdeKraDxyMMSA326TDHox">
              Om man trodde att Sverige också i framtiden skulle ha ett omfattande
              antal asylsökande, som vi hade 2014–2015, kanske man skulle kunna
              fundera på det. Men regeringen har lagt om migrationspolitiken.
              Vi har halverat kostnaden för migration och avser att föra en
              stram migrationspolitik också i framtiden. Mot den bakgrunden
              tror jag inte att det är värt att lägga alla dessa miljoner på
              att personnummer med fel datum i stället skulle innehålla ett
              annat felaktigt datum.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MdZDuF2zPntuY3kRnQx3tT">
            Anf. 36 ANGELICA LUNDBERG (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-220" next="i-fa01ec25b62185a8-226" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-PNrKWdemDbq2i3PrFPhSd6">
              Fru talman! Jag noterar att statsrådet inte verkar tycka att
              det här är ett problem. Jag tycker också att det är anmärkningsvärt
              att statsrådet gör skillnad på personer som är födda i Sverige
              och personer som är födda utomlands. Varför skulle det vara mindre
              värt att vara född utomlands? Det kan jag inte förstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-221" prev="i-fa01ec25b62185a8-220" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-QsyvUdXLq3qpwe74XuEhMt">
              Personnumret är någonting som är väldigt viktigt här i Sverige
              och något vi använder oss av så gott som dagligen. Att inte få
              sin födelsedag i sitt personnummer är inte bara orättvist, utan
              det innebär också problem för dem som drabbas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-222" prev="i-fa01ec25b62185a8-220" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-6eXDU21s2mGKYjCCCKH3z7">
              En som blev drabbad är sexåriga Milo. När Milo fick sitt personnummer
              upptäckte hans mamma att det inte stämde med hans födelsedag och
              ringde därför till Skatteverket för att få det ändrat. Skatteverket
              meddelade då att personnumren för den 1 januari det året hade
              tagit slut, och Milo fick därför ett avvikande personnummer. Beslutet
              gick inte att överklaga.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=29"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-223" prev="i-fa01ec25b62185a8-220" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-F15WeR8jZUdwweuFmRjyfX">
              Milo har sedan vid flera tillfällen blivit ifrågasatt, bland
              annat i skolan, när han har berättat att han fyller år den 1 januari
              eftersom det står den 2 januari i hans personnummer. Hans föräldrar
              har fått förklara detta för både lärare och personal på lekland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-224" prev="i-fa01ec25b62185a8-220" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-GhbjxoYk5bCrLiUaumJDUW">
              Jag har själv två barn, båda i sexårsåldern. Det är en känslig
              tid i livet, och det är mycket som händer när man börjar skolan
              och ska frigöra sig ytterligare från föräldrarna. Som blyg sexåring
              är det antagligen inte jättelätt att stå på sig när någon personal
              ifrågasätter ens födelsedag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-225" prev="i-fa01ec25b62185a8-220" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-LhqfvxuwRk62HrDmGTkWpf">
              Det är alltså angeläget att se över systemet igen och att den
              här gången se till att det håller över tid. Den förra utredningen
              konstaterade att det dåvarande systemet bara funkade i 50 år på
              grund av den stora invandringen och att det nya systemet borde
              hålla i minst 100 år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-226" prev="i-fa01ec25b62185a8-220" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-FHMpXevyVprA8Aoi5scZ1p">
              Även Skatteverket anser att det är dags för en ny utredning eftersom
              det nu är så många människor som berörs och framför allt eftersom
              det nu drabbar barn. Att till exempel ta bort den könsbestämmande
              siffran i personnumret skulle inte vara en fullgod lösning då
              det bara skulle innebära att man kan fördela personnumren fritt
              mellan könen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KcZg8azpYr5217erzBgmfp">
            Jag frågar därför statsrådet igen: Vad tänker statsrådet göra
            för att inte fler barn som Milo ska bli drabbade?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TjJFRtPdVfdoPbxvwpYyKw">
            Anf. 37 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-228" next="i-fa01ec25b62185a8-232" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-VzV1H74hNbAU517mnguQbd">
              Fru talman! Ja, vad tänker jag göra? Jag tänker fortsätta att
              bedriva en stram migrationspolitik. Det är svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-229" prev="i-fa01ec25b62185a8-228" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-9H2XBX4ofK6yfCTNC24S8P">
              Det är oerhört allvarligt om det är så att barn blir ifrågasatta
              av skolan. Här är det viktigt att skolpersonal får information
              om att det kan finnas individer som börjar skolan, som går i skolan
              eller som kommer till skolan som har ett personnummer med ett
              annat datum än det som är deras födelsedag. Det är någonting som
              personalen naturligtvis inte har rätt att ifrågasätta. Det är
              möjligt att man borde gå ut med mer information och uppmärksamma
              detta, för självklart ska inget barn i Sverige behöva bli ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-230" prev="i-fa01ec25b62185a8-228" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-PYTD6LGY2GwzaxuiFDDEJf">
              Däremot tycker jag att det är viktigt att påpeka att många av
              dem som har ett felaktigt datum i sitt personnummer inte heller
              hade haft ett korrekt datum där om det hade varit den 1 juli eller
              den 1 januari, eftersom många av dem som har detta kommer från
              länder där man inte har exakt datum för födseln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-231" prev="i-fa01ec25b62185a8-228" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-UbuXR4XCzXkr6CM1WZFCHX">
              Men det hindrar inte att det kan finnas ett antal barn – rimligen
              ett mindre antal – som det barn som Angelica tog upp, för vilka
              det på riktigt är ett problem att det verkligen är fel datum och
              där man vet vilket datum som är det korrekta. Därför är det naturligtvis
              viktigt att det finns god information.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-232" prev="i-fa01ec25b62185a8-228" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-B6K4Ht2Ku2Hp1Cg1k8Lw3K">
              Att ändra personnummersystemet är en mycket kostsam reform. När
              man har gjort utredningar har det varit svårt att uppskatta exakt
              hur mycket det skulle kosta, men det handlar om hundratals miljoner
              kronor. Givet att i alla fall jag ser framför mig att Sverige
              kommer att fortsätta ha en mycket stram migrationspolitik är det
              svårt att motivera att detta ska kosta hundratals miljoner kronor,
              både för det offentliga och för privata företag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=30"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Ah6A3w1s9rqxm8UeZmXQ6">
            Anf. 38 ANGELICA LUNDBERG (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-233" next="i-fa01ec25b62185a8-236" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-UDw3DKPUUBDYX6SQSmNKup">
              Fru talman! Jag kan först och främst konstatera att statsrådet
              och jag har väldigt olika uppfattning om vad som är stram migrationspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-234" prev="i-fa01ec25b62185a8-233" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-CxDXBUL5pCvWyyD1ixeoe5">
              Jag kan också konstatera att om nu den här reformen är så otroligt
              kostsam är det ju ännu viktigare att vi när vi gör om personnummersystemet
              ser till att göra ett system som håller på riktigt. Nu gjorde
              vi om personnummersystemet för bara tio år sedan, och det visade
              sig att det inte alls räckte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-235" prev="i-fa01ec25b62185a8-233" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-Pt9mcQyKV33133NSsmiMsX">
              I dagsläget har 20 000 personer ett felaktigt personnummer. Det
              är alltså fler som är drabbade av detta än antalet personer som
              bor i exempelvis Nässjö eller Hässleholm. Siffran har ökat med
              700 procent sedan 2016. Den nuvarande regeringen har suttit vid
              makten i över fem år nu. Uppenbarligen är detta inte en fråga
              som man har lagt någon särskild vikt vid. Därför finns det anledning
              att tro att siffran kommer att öka ytterligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-236" prev="i-fa01ec25b62185a8-233" who="Q71062310">
            <seg xml:id="i-JKTd5zz2BYht4nLYFYUsxw">
              Milo var inte den förste som drabbades, och han kommer inte att
              vara den siste. Problemen är uppenbara. Skatteverket vill se en
              ny utredning. Vad är det som gör att regeringen säger nej till
              att utreda just detta, när man kan utreda så mycket annat? Är
              inte dessa 20 000 personer viktiga för regeringen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-54ssCtptstSc3oDqVjwvAP">
            Anf. 39 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-237" next="i-fa01ec25b62185a8-238" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-8SxxoG18mTVGe3HHgnxYWb">
              Fru talman! Alla människor är viktiga för regeringen. Dock finns
              det många åtgärder i samhället som jag ser stora behov av att
              öka resurserna till, och att lägga hundratals miljoner kronor
              på att personer ska ha ett annat felaktigt födelsedatum i sitt
              personnummer än det felaktiga födelsedatum de har nu är för mig
              inte uppenbart den allra bästa avvägningen av våra resurser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-238" prev="i-fa01ec25b62185a8-237" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-3ek7qfSarB9xBjG3uV28hh">
              Att framtidssäkra systemet för att Sverige i framtiden eventuellt
              skulle ha fler år med lika omfattande invandring som 2014 och
              2015 är inte heller för mig uppenbart väl avvägt, eftersom jag
              ser framför mig en fortsatt mycket stram migrationspolitik.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rq7v6dYau7ozDs7YXuW4Vg">
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-51B2B6GP6N5asebZiMJo5m">
            § 9 Svar på interpellation 2018/19:302 om aggressiv skatteplanering
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9ZLHVD8Nh4wyi1hz3CtVZx">
            Anf. 40 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-239" next="i-fa01ec25b62185a8-241" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-KbWsMY3YocALJqXj8dvDLM">
              Fru talman! Tony Haddou har frågat mig vilka initiativ jag är
              beredd att ta för att åtgärda problemet med de så kallade cum-cum-
              och cum-ex-bedrägerierna, som har drabbat flera länder i Europa,
              och om jag anser att det behöver genomföras en offentlig utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-240" prev="i-fa01ec25b62185a8-239" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-9W3tFh5RayPRrJALQ9ALRr">
              De förfaranden som interpellanten hänvisar till syftar till att
              antingen kringgå ett lands källskatt på utdelningar på aktier
              eller på felaktiga grunder begära återbetalning av en sådan källskatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8BsM8y28x5omsACW3P8kSn" prev="i-fa01ec25b62185a8-239" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Tt3bd3gDZmrZ4ykY62s8Yq">
              Källbeskattningen av utdelningar på aktier i svenska bolag till
              utländska ägare sker i Sverige genom kupongskatten. R egleringen
              av kupongskatt är generellt sett föråldrad och i behov av översyn
              . I november 2017 tillsattes en särskild utredare med uppdrag
              att bland annat undersöka om utformningen av kupongskatt leder
              till skattebortfall eller kringgåenden och ta ställning till hur
              det i så fall bör åtgärdas. Utred arens arbete är slutfört , och
              utredarens försla g bereds i Finansdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=31"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-241" prev="i-fa01ec25b62185a8-239" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-E63hny2DsKScajYENx6ro5">
              Utöver robusta källskatteregler är utbytet av information mellan
              olika länder avgörande för att motverka att skattskyldiga undandrar
              sig beskattning. Det är därför av stor betydelse att informationsutbytet
              på skatteområdet u nder de senaste åren har utvidgats kraftigt
              och kommer att utvidgas ytterligare de kommande åren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-39NLn7PDXpTphmFkSDkZEK">
            Anf. 41 TONY HADDOU (V):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-242" next="i-fa01ec25b62185a8-247" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-3omH7J2J16nLHxEKsKNLoD">
              Fru talman! Jag tackar ministern för svaret. Tyvärr väcker ministern
              snarare fler frågor och funderingar än ger något konkret svar
              på frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-243" prev="i-fa01ec25b62185a8-242" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-YH4fx56tTZ15U5gAyXxoas">
              Gång på gång avslöjas nu de rikas skatteflykt. Det är naturligtvis
              pengar som hade kunnat gå till bland annat vården och skolan –
              eller till ett värdigt flyktingmottagande, som finansministern
              precis talade om. Nu trixas de här pengarna i stället iväg till
              en finansiell elit. Det är här jag menar att finansministern måste
              agera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-244" prev="i-fa01ec25b62185a8-242" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-8eFjbZzcCgNFeZyppU6bzt">
              Anledningen till att jag ställer frågor till finansministern
              är att vi förra året kunde följa en internationell granskning,
              som TT och SVT deltog i, där man avslöjade de så kallade cum-cum-
              och cum-ex-bedrägerierna. Dessa upplägg med aktier har drabbat
              flera länder i Europa. Det har också visat sig att flera stora
              europeiska banker har medverkat i skatteuppläggen. Enligt en tidigare
              bankchef vid SEB har omfattande skatteupplägg med aktieägartransaktioner
              gjorts i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-245" prev="i-fa01ec25b62185a8-242" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-85q1YR4ea4ijWjjYtmW4JP">
              Dessa upplägg har kallats Europas största skattesvindel. Jag
              skulle kalla det en osmaklig fifflarfest för den finansiella eliten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-246" prev="i-fa01ec25b62185a8-242" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-nuA4bGT8DWJ5DJqDpxdHE">
              Nu har det gått ett år sedan avslöjandena. Det krävs politiska
              åtgärder för att stoppa den aggressiva skatteplaneringen. Finansministern
              hänvisar till utredningen av kupongskatten, vilket är rimligt.
              Att den behöver moderniseras tror jag att vi håller med varandra
              om. Men det har faktiskt gått ett år sedan detta uppdagades. Ökat
              informationsutbyte, som ministern nämner, är naturligtvis viktigt,
              men det kan endast få en begränsad effekt så länge den svenska
              lagstiftningen inte stärks på området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-247" prev="i-fa01ec25b62185a8-242" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-6oG6amtSkpFkQvF2HX4zKb">
              Jag skulle vilja höra något konkret om vilka initiativ som finansministern
              är beredd att ta mot denna typ av skatteupplägg. I stället för
              en hänvisning till en utredare skulle jag vilja få svar på frågan
              vilken finansministerns egen politiska bedömning är.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5SRQcrouYnjdhBe3PK5uu8">
            Anf. 42 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-248" next="i-fa01ec25b62185a8-250" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-7dg5W4jPbadKHYyd42jZq9">
              Fru talman! Jag vill tacka interpellanten för att han tar upp
              ett mycket angeläget ämne. Skattefusk och skatteundandragande
              är inte bara någonting som drar undan resurser som vi behöver
              i välfärden utan också någonting som förstör tilliten i samhället,
              den som har gjort Sverige till ett sådant fantastiskt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-249" prev="i-fa01ec25b62185a8-248" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-PT9AcVEsH4ousX5fsFv4Rs">
              Cum-ex och cum-cum är två olika företeelser som har uppmärksammats.
              Cum-ex är någonting som är tydligt kriminellt. Det får man inte
              göra; det är väldigt tydligt att lagstiftningen inte tillåter
              det. Här handlar det om att Skatteverket ska ha både tillräcklig
              information och tillräckliga resurser för att kunna arbeta mot
              cum-ex. Där är det ökade informationsutbyte som vi har och som
              vi har beslutat om i EU, och som nu också är ett automatiskt informationsutbyte,
              ett viktigt verktyg för Skatteverket. Därutöver har regeringen
              ökat resurserna till Skatteverket för att kunna jobba inte minst
              mot internationellt skattefusk.
            </seg>
          </u>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=32"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-250" prev="i-fa01ec25b62185a8-248" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-3kfz7rk4uoxX4nPvL31XbY">
              Den andra delen är cum-cum. Det handlar om hur man kan förändra
              det svenska systemet för kupongskatt. Där kom en utredning fram
              med sitt betänkande i våras, och det betänkandet bereds nu i Regeringskansliet.
              Jag hoppas att så snart som möjligt kunna komma fram med förslag
              – den svenska kupongskattelagen är föråldrad. Jag hoppas också
              att i det förslaget kunna ha med åtgärder som adresserar cum-cum-problematiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NwHg3umw7fmv55Wwcv52GW">
            Anf. 43 TONY HADDOU (V):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-251" next="i-fa01ec25b62185a8-254" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-WHLFS2WmygQLu38RWBa5z5">
              Fru talman! Det finns också domar där detta har prövats i svensk
              domstol, exempelvis Carnegiemålet. Det som skiljer sig åt i de
              upplägg som har avslöjats är att bevisen är så tydliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-252" prev="i-fa01ec25b62185a8-251" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-C7aiPD9nW6KYkV1F7KQLh">
              Enligt en ny utredning som kom för två månader sedan från Europeiska
              värdepappers- och marknadsmyndigheten, Esma, tycks skatteplundringen
              ändå fortsätta, framför allt när det gäller europeiska länder
              som Belgien, Danmark och Sverige. Man har tittat på omsättningen
              på aktiemarknaden kring utdelningsdagarna, som vanligtvis äger
              rum i april eller maj då transaktionerna genomförs. I analyserna
              är det tydligt att utlåningen av aktier ökar markant i de flesta
              EU-länder under den perioden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-253" prev="i-fa01ec25b62185a8-251" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-79s9jiNA45pkrJKanbvg8B">
              Många länder har nästan helt strypt möjligheterna för dessa upplägg
              genom att införa en minimitid, en så kallad karenstid, som aktierna
              måste innehas före och efter utdelningstillfället. Den som ansöker
              om återbetalning av källskatt har ofta också bevisbördan för att
              det som genomförs under karensperioden i sin helhet är affärsmässigt
              och lagligt. Tyskland är ett exempel. Där har man lyckats få ned
              utlåningstopparna till nästan noll. De har en karenstid som gör
              att det inte går att genomföra skatteupplägg på det sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-254" prev="i-fa01ec25b62185a8-251" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-XGcCEM784yyXXiC1EKtjgV">
              I Sverige har vi dock inte någon ny lagstiftning, vilket ger
              en tydlig bild av att vi inte åtgärdat problemet när vi sett det
              peaka i den här undersökningen. Min fråga till finansministern
              blir helt enkelt om hon avser att införa ett liknande regelverk
              som exempelvis det i Tyskland.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S7ZXf6GkEWsUsJ3Nrw1d19">
            Anf. 44 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-255" next="i-fa01ec25b62185a8-256" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Gz7NSJgcY2YXyPKMamfThY">
              Fru talman! Sverige och Tyskland har lite olika system när det
              gäller just kupongskatt och hur återbetalningen sker – om den
              sker direkt eller i efterhand. Det gör att det inte är alldeles
              enkelt att jämföra de olika systemen. Däremot har den utredning
              som har sett över kupongskattelagen också tittat på hur man kan
              angripa det här problemet i Sverige. Jag hoppas att vi när vi
              kan lägga fram en ny lagstiftning då hittar ett sätt att ta oss
              an det här som passar in i den svenska lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-256" prev="i-fa01ec25b62185a8-255" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-MwZ5EyXfPQRZ5e1DEuGqsh">
              Jag delar helt interpellantens åsikt att det här är en företeelse
              som undergräver legitimiteten i skattesystemet och också undandrar
              skattesystemet välbehövliga resurser för välfärden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5ZDU79S6KnvmSCgfkQey3j">
            Anf. 45 TONY HADDOU (V):
          </note>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=33"/>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-257" next="i-fa01ec25b62185a8-260" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-GXwxX2X9VhzbmmZLSYQszS">
              Fru talman! Det är bra att finansministern ser detta. Dock är
              det ett år för sent, eftersom det är så länge sedan de här bedrägerierna
              kom upp. Sedan skulle utredningen ha kommit tidigare – i december,
              tror jag – men det har det dragits ut på. Vad som har hänt i stället
              är att de här affärerna med aktiehandel har kunnat fortsätta.
              Det är ett typexempel på hur bedragare ständigt hittar nya vägar
              för att lura skattesystemen. Där har inte finansministern varit
              med, helt enkelt. Det här är en utredning som kommer över ett
              år för sent. Jag menar att lagstiftningen måste följa med där.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-258" prev="i-fa01ec25b62185a8-257" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-Tn7L3mnbFe47Wh4pSUeXHt">
              Utredningen som finansministern har nämnt kanske också kommer
              fram till att vi ska anpassa oss till EU-lagstiftningen. Det är
              sådana förslag som ofta kommer från Finansdepartementet. Blir
              finansministern nöjd då – om vi till exempel ska anpassa oss till
              EU-lagstiftningen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-259" prev="i-fa01ec25b62185a8-257" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-S73F4fULfifv4nvsFM48sN">
              Det är faktiskt flera andra länder som går före när det gäller
              detta. Jag har tagit upp några exempel. Jag tycker att finansministern
              ska agera och angripa sådana här transaktioner. Det skulle jag
              vilja se. Vi har sett att länder som har gått före har kunnat
              täppa igen sådana här transaktioner, och det tycker jag att Sverige
              också ska kunna göra utan att vänta så här länge på en utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-260" prev="i-fa01ec25b62185a8-257" who="Q63741595">
            <seg xml:id="i-AW8Ah8iFxcyjf135WEyTP1">
              Det har gått mer än ett år. Finansministern talar alltid om att
              vi ska göra någonting åt skatteundandragande, men det har inte
              hänt någonting på ett år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WuavgdWHm76uZbSRGwkioi">
            Anf. 46 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-261" next="i-fa01ec25b62185a8-267" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-YTutA1sdkcyNtzDwk44Y8V">
              Fru talman! Vi har ofta en lite längre lagstiftningsprocess i
              Sverige än i andra EU-länder, Tony Haddou. Det är för att vi har
              vår tradition med att först ha en offentlig utredning och sedan
              skicka ut den på remiss så att alla delar av samhället har möjlighet
              att yttra sig över lagstiftningen. Därefter fattar regeringen
              beslut om en lagrådsremiss, och så ska det lagrådsgranskas. Sedan
              fattar regeringen beslut som kommer till riksdagen, och därefter
              ska riksdagen fatta beslut. Men det finns också poänger med att
              ha det på det här sättet. Det blir färre fel i lagstiftningen,
              och det finns också möjlighet att involvera alla som kan vara
              berörda av förändringar i samhället. Det tror jag i grunden är
              bra för demokratin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-262" prev="i-fa01ec25b62185a8-261" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-MGYFTt7ifg48XKZH3eU2HJ">
              Däremot delar jag uppfattningen att det är oerhört viktigt att
              regeringen är aktiv och jobbar mot skatteflykt. Här har vi också
              gjort en lång rad insatser under mina år som finansminister. Vi
              har förbättrat informationsutbytet, vi har ett automatiskt informationsutbyte
              och vi har via EU drivit på för en svart lista över de länder
              som kallas för skatteparadis. Det finns jurisdiktioner som är
              skatteparadis , och v i har gett Skatteverket i uppdrag att särskilt
              granska transaktioner med sådana länder . V i har därutöver förändrat
              hur vi ser på Malta vad gäller möjligheten att förenkla lagstiftningen.
              Vi har gett ett uppdrag och förstärkta resurser till Skatteverket.
              Vi har ett verkligt huvudmannaregister som ska införas. Vi har
              därutöver utökade krav på kassaregister och personalliggare i
              Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-263" prev="i-fa01ec25b62185a8-261" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-MSYmtM4G6DXChBYK4Dnqff">
              Här har vi alltså arbetat aktivt för att minska möjligheterna
              till skattefusk, och, nota bene, flera av de åtgärderna har vi
              dessutom genomfört i samarbete med Vänsterpartiet. Jag vill tacka
              för ett bra stöd för regeringen i det arbetet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BZ8RQVcdqaJp77D7soHSY1">
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-Af6iLJoQeQX8TDrzpEdCAm">
            § 10 Bordläggning
          </note>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=34"/>
          <note xml:id="i-6jb2LtzgV6gvC8ZCQuSXpT">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-TcsCaEK9mQw718Ffi7WG3X">
            Propositioner
          </note>
          <note xml:id="i-XTnEnsrbdfYBaRRzmh9Lo2">
            2019/20:8 Digitaliserade hyresförhandlingar
          </note>
          <note xml:id="i-5p2Qs5ueJBZEhKq6dtM8pL">
            2019/20:9 Nya regler om uppehållstillstånd för forskning och
            studier inom högre utbildning
          </note>
          <note xml:id="i-VbmTNCQaF3PXD7uH6ncTdH">
            2019/20:10 Ett socialt hållbart eget boende för asylsökande
          </note>
          <note xml:id="i-W7fzm79oixzBBftL5J4xUb">
            2019/20:11 Ändringar i kostnadsutjämningen för kommuner och landsting
          </note>
          <note xml:id="i-5WNYc37EfZ6u7ZWU7uAJQc">
            2019/20:14 Ingripanden mot utländska kreditinstitut och vissa
            andra penningtvättsfrågor
          </note>
          <note xml:id="i-6RCBaJ7dpzLB3to6FuaJX1">
            2019/20:15 Skydd av Sveriges säkerhet vid radioanvändning
          </note>
          <note xml:id="i-HoNCDnHAnepZE3gSncEdhe">
            2019/20:16 Transmissionsledningar för naturgas mellan EU och
            tredjeland
          </note>
          <note xml:id="i-AmL6PoHR3HDi9Qq2EWWxiE">
            Skrivelse
          </note>
          <note xml:id="i-LPpeuD34zHFLC5J9DqUoA3">
            2019/20:6 Riksrevisionens rapport om regeringens styrning av
            kulturområdets institutioner
          </note>
          <note xml:id="i-L2fA8SVYDRpJje8mdG6z3C">
            § 11 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-S74z5yoR8QwAgpUtFACkCB">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note xml:id="i-ECW2VomDNNgoCitbUw8vhQ">
            den 20 september
          </note>
          <note xml:id="i-XfHjMWGharXm9nJHoGyogn">
            2019/20:10 Utredning om ordningsvakter
          </note>
          <note xml:id="i-Qo8YaUiFBb2r65Ta64KvXy">
            av David Josefsson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-4aVPp5rsWNaCQUdu4H7LRW">
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Tsw8NUnCkYCtHn3RDxAife">
            den 23 september
          </note>
          <note xml:id="i-6T76pLPQCbfLiD2Tk23ibE">
            2019/20:11 Utvecklingsårets betydelse för bristyrken
          </note>
          <note xml:id="i-XqenpjuLFgNwmj8ReCk6LL">
            av Mats Green (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Pt9hssRQ6fD2ReKKPaPKf7">
            till arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3maVeZD9VpKtz6n3fXq56n">
            § 12 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-265" prev="i-fa01ec25b62185a8-261" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-GCnRtjHSUee7Kt8fgkVFBf">
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RwN3Fpq4eTS2cBac8TQZNd">
            den 20 september
          </note>
          <note xml:id="i-B1zfSnP75Hfqk8E21VpUDQ">
            2019/20:30 LSS
          </note>
          <note xml:id="i-XuuBtCdxbnfummed2nRNEz">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-UTB152wAJ1uoXSPHsjZno2">
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note xml:id="i-69WRs6xG16r584hWL98WEj">
            2019/20:31 Handläggningstiderna för säkerhetsklassificering
          </note>
          <note xml:id="i-W7iTeLHSCQX61zPUAFECmT">
            av Lars Püss (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Um4BkWrCTXM4LpZu4hH2vY">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6XXGKmg1Xn3tJxNjJV3znp">
            2019/20:32 Stopp för könsstympning av flickor
          </note>
          <note xml:id="i-ThYSk2Y4fCdDpnmjDmSdK8">
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note xml:id="i-VDmhSYMu43d3aQbaQNFd1j">
            till statsrådet Åsa Lindhagen (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-MkmvMQQiGSCU7C2jfvJJFK">
            den 23 september
          </note>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=35"/>
          <note xml:id="i-RRQBvG18KuCFHQMZ4E7DBZ">
            2019/20:33 Kvaliteten på teknisk utrustning hos polisen
          </note>
          <note xml:id="i-5KE3RyonRYX63nk5qLAiKo">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-C4KatEx6XyP69uZhko5mvZ">
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HzpojVgdwN9snqtqGDhKWY">
            2019/20:34 Antalet poliser
          </note>
          <note xml:id="i-RhbVXLXwc44WN53BPY4EwW">
            av Johan Forssell (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Cq9UBRaE3yom58zMg24jpJ">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Fuu8QgDdBwpd54iKpw1sr6">
            2019/20:35 Högteknologiska och klimateffektiva arbetstillfällen
            i Västsverige
          </note>
          <note xml:id="i-C4baHMHKJ4TiHZwmZwo3Hm">
            av Ann-Sofie Alm (M)
          </note>
          <note xml:id="i-ETi2ap5pyPVFJWZpWuckME">
            till näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </note>
          <note xml:id="i-XMJrP2xe828bh3pbJr1SnC">
            2019/20:36 Afrikansk svinpest
          </note>
          <note xml:id="i-8Hidi2gjkevgxt5UpTHxu3">
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note xml:id="i-H2TwVjcjD6A2Fg5wHFEZN">
            till statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HBxqpwgP1xruqHnBVt6ViB">
            2019/20:37 Export av svenskt griskött till Kina
          </note>
          <note xml:id="i-YW3f1TQYWTungDhsXoHUjD">
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note xml:id="i-3coqX1iWSeb2Tet3WBiss4">
            till statsrådet Anna Hallberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WgTjWiMA4fPKzeGXqcx3SJ">
            2019/20:38 Provtagning av hjortdjur
          </note>
          <note xml:id="i-5V9XzaUVQ3Z9y1x6pRrqFz">
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note xml:id="i-T7CCQQwbf47XZqrpx9oNEf">
            till statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-TmENEBM8gbBRw9uRK3Gm61">
            § 13 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <u xml:id="i-fa01ec25b62185a8-267" prev="i-fa01ec25b62185a8-261" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-27KZSt12pSaooVY2KBDSRH">
              Skriftligt svar på följande fråga hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GDuUgXRH6H1DULM7U2zdNs">
            den 20 september
          </note>
          <note xml:id="i-KttHiTmMVgAyY1dP3aCQ6N">
            2019/20:1 Unrwas uppvigling i de palestinska skolböckerna
          </note>
          <note xml:id="i-WBGLAfdyo1BPYFFHxxJzd9">
            av Björn Söder (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-DYkSjt1XVvZcAqMhidKmR4">
            till statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-LZT32RMw5uPxuUHAYur6qT">
            § 14 Kammaren åtskildes kl. 15.04.
          </note>
          <note xml:id="i-V4hRjFKLCeqT4hSVr7usNf">
            Sammanträdet leddes
          </note>
          <note xml:id="i-ALrkXe7KQnuWqNwQB3tivL">
            av tredje vice talmannen från dess början till och med § 9 anf.
            42 (delvis) och
          </note>
          <note xml:id="i-FWHkwTLpScvAjiDZMeKzAd">
            av förste vice talmannen därefter till dess slut.
          </note>
          <note xml:id="i-AfWiL1w45REhnheRm6uhJq">
            Vid protokollet
          </note>
          <note xml:id="i-XL3QJh6m6boDZHRaf29QBV">
            ANDERS NORIN
          </note>
          <note xml:id="i-41bY42QUiiX2awucKf4cz4">
            /Olof Pilo
          </note>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=36"/>
          <note xml:id="i-C6MfcYYsv2HwSh9rQyvfCA">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note xml:id="i-KTGiJqfbtTWUa1MoYao9YB">
            § 1 Avsägelser
          </note>
          <note xml:id="i-WR4j7McD9tKkWzGciRcET6">
            § 2 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-XoPQZs5MYfcAJpHNMpp6zT">
            § 3 Meddelande om frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-UNAX7RBtzw2FSaBpaoB5GC">
            § 4 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-7Wh8wYAARGAGjG6PwUS93m">
            § 5 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-2Ner7uDFnBN4xmovAFw56B">
            § 6 Svar på interpellationerna 2018/19:272 och 275 om skattebelastningen
            på privatbilismen
          </note>
          <note xml:id="i-6Fv6rnvpUH5D1mNez5a88b" type="speaker">
            Anf. 1 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-CJyZH69rSnUKCq7iiTkFgW" type="speaker">
            Anf. 2 JAN ERICSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-JT6zcUzgDHidQuAApfNZVb" type="speaker">
            Anf. 3 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note xml:id="i-JnQLJ5SgScD6qYxyitsZLi" type="speaker">
            Anf. 4 LARS BECKMAN (M)
          </note>
          <note xml:id="i-K3n4RcJ8A1AL75bxB1exEX" type="speaker">
            Anf. 5 JÖRGEN BERGLUND (M)
          </note>
          <note xml:id="i-4QU18GRmc2JfA9DPq4V3NM" type="speaker">
            Anf. 6 LARS JILMSTAD (M)
          </note>
          <note xml:id="i-82UMLBU3sjKk2YvsF1qQB8" type="speaker">
            Anf. 7 STEN BERGHEDEN (M)
          </note>
          <note xml:id="i-DqeLMu32PramMVyKtfRRBs" type="speaker">
            Anf. 8 ANN-SOFIE ALM (M)
          </note>
          <note xml:id="i-EwwJXBENazZQWBSCkMY7Br" type="speaker">
            Anf. 9 ARIN KARAPET (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Cqz1z7z7PmpLN7MDYwNAs8" type="speaker">
            Anf. 10 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6mwGMQidu1vsrSAUvXQ6EQ" type="speaker">
            Anf. 11 JAN ERICSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-6sdr5WW69E6KsN9Qvzqzw5" type="speaker">
            Anf. 12 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Y8ZepLXzZjer5Eham5dAFG" type="speaker">
            Anf. 13 LARS BECKMAN (M)
          </note>
          <note xml:id="i-UaTtFaf8W1bAQNJfn3Sz9q" type="speaker">
            Anf. 14 JÖRGEN BERGLUND (M)
          </note>
          <note xml:id="i-J1ngo7Ai1vg59xUiX2BzLj" type="speaker">
            Anf. 15 LARS JILMSTAD (M)
          </note>
          <note xml:id="i-WdEXmsuZmMouCbxnSPauNF" type="speaker">
            Anf. 16 STEN BERGHEDEN (M)
          </note>
          <note xml:id="i-2aqz8ypujMFisTWzbbX7Rm" type="speaker">
            Anf. 17 ANN-SOFIE ALM (M)
          </note>
          <note xml:id="i-R2oK6M8MjRU3rzcpMx6oBH" type="speaker">
            Anf. 18 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9uTJvno9U9GTkYA8an2eZP" type="speaker">
            Anf. 19 JAN ERICSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-PkLTsWBsS1Pkq3F6UjiFU7" type="speaker">
            Anf. 20 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note xml:id="i-22UF61WHo4NHKdqHTk4a7A" type="speaker">
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6zgeiBpYe4xzVHMNPB9jKe">
            § 7 Svar på interpellation 2018/19:284 om momsbeläggning av sjukvårdstjänster
          </note>
          <note xml:id="i-Lnjs9dRNigg76iFFWzGZns" type="speaker">
            Anf. 22 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6PUpGf5LYyJpA2igyh8kpy" type="speaker">
            Anf. 23 HANS ROTHENBERG (M)
          </note>
          <note xml:id="i-MGVe2wLLYFasrY2wJoSNiz" type="speaker">
            Anf. 24 KJELL JANSSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-21ELGb1i7s4DDJv2x3X1wt" type="speaker">
            Anf. 25 ANN-SOFIE ALM (M)
          </note>
          <note xml:id="i-JtbaFvd4qvRre1wKSzSPXq" type="speaker">
            Anf. 26 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Keo9yrEkKabGzH7XU8z6Qg" type="speaker">
            Anf. 27 HANS ROTHENBERG (M)
          </note>
          <note xml:id="i-MWCRjVKfo1MHrmv67owP1N" type="speaker">
            Anf. 28 KJELL JANSSON (M)
          </note>
          <note xml:id="i-EJefvKbvsPVyuXNPsdeCC2" type="speaker">
            Anf. 29 ANN-SOFIE ALM (M)
          </note>
          <note xml:id="i-RPfGTz7b5snv7FNzAu2CZ5" type="speaker">
            Anf. 30 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9RxGkeZyKD5uiszGXETEoj" type="speaker">
            Anf. 31 HANS ROTHENBERG (M)
          </note>
          <note xml:id="i-NdyfMV8NuA6CLysxZJfXW6" type="speaker">
            Anf. 32 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6osEJgeaoTX6Wk4edbZVHU">
            § 8 Svar på interpellation 2018/19:296 om avvikande personnummer
          </note>
          <note xml:id="i-UnbBn6FgDEekP7ocvXbeoL" type="speaker">
            Anf. 33 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-8afn8Vx7cqGFQpB6EUnE5X" type="speaker">
            Anf. 34 ANGELICA LUNDBERG (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-yVSuuXyA64sPmG8eWd9Lj" type="speaker">
            Anf. 35 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-MDjXqogM4uvRYZnud4XPXX" type="speaker">
            Anf. 36 ANGELICA LUNDBERG (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-4mHbkLBzffBEuuHwTJGfZe" type="speaker">
            Anf. 37 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-8eAJP9YATbaqfweo11T3n7" type="speaker">
            Anf. 38 ANGELICA LUNDBERG (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-PnVrb2yz3K1A7wBxX5dSGf" type="speaker">
            Anf. 39 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-JnZ85e2WjRvNB6Bn4xZeU8">
            § 9 Svar på interpellation 2018/19:302 om aggressiv skatteplanering
          </note>
          <note xml:id="i-G1Ju18JnyKfGdJ9ZBkBTQy" type="speaker">
            Anf. 40 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5nT8TCgnx1ebJZNTdQ5sTr" type="speaker">
            Anf. 41 TONY HADDOU (V)
          </note>
          <note xml:id="i-EXL2A3FV4mtYqYWsbGkntq" type="speaker">
            Anf. 42 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-FwqSN9WjhNbAExtv9pSqmP" type="speaker">
            Anf. 43 TONY HADDOU (V)
          </note>
          <note xml:id="i-4R9tamucXF18zHu7MUYZuH" type="speaker">
            Anf. 44 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WMjd6vHwMwUpSPkuXK1Zw4" type="speaker">
            Anf. 45 TONY HADDOU (V)
          </note>
          <note xml:id="i-CbJEQmWcKppRvZmWhhvPia" type="speaker">
            Anf. 46 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EKBZyqNqKF4uiRMcJFFtsm">
            § 10 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-8SRs1QvndVevkxTW17DoZV">
            § 11 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-Er4i2j9SF9sZCZXUYSeajX">
            § 12 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-Q2ZXrciBx9UKCwgz5g9UhF">
            § 13 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note xml:id="i-3YTkssRQJBCdZd8uWvDpqs">
            § 14 Kammaren åtskildes kl. 15.04.
          </note>
          <pb n="http://data.riksdagen.se/fil/C0FA8BD1-A140-47AE-A84D-9349C55060A8#page=37"/>
          <note xml:id="i-KbfdohpKNFz4xot89YeeP">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2019
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
