<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1967</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1967</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1967-höst-ak--37</head>
          <docDate when="1967-10-19">1967-10-19</docDate>
          <docDate when="1967-10-20">1967-10-20</docDate>
          <docDate when="1967-10-23">1967-10-23</docDate>
          <docDate when="1967-10-24">1967-10-24</docDate>
          <docDate when="1967-10-25">1967-10-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6adnMGWzCfwUwqCdxM9UDX">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note xml:id="i-HpJoFHLLUQrfez5ZKsXbFH">
            Nr 37 ANDRA KAMMAREN 1967
          </note>
          <note xml:id="i-FgCPANbxM9J5AWPCNvXLNW">
            20—25 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-8t6pDkX5htxYj14SLcH1vr">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2xHwhsvcCQbQaS7zp6MXeE">
            Fredagen den 20 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-47vbKnKXo67qrQHrZp3Mmv">
            Sid. Svar på interpellation av herr Hamrin i Jönköping (fp) ang.
            diarieföringen i statsdlepartementeln. 7 «ses: ss: sme ss ess:
            ss SR me SCR 5 Interpellationer av: fröken Sandell (s) ang. kompensation
            till fiskare för inkomstförluster till följd. av vattenföroreringar.
            = ss. ams ss ss C:s be ns SN gr 8 herr Lorentzon (vpk) ang. riktlinjerna
            för den statliga trafikpoliti- 13 PEPEEEETEE TP FEREESEP ST SE
            OPPETETETER SEYEPETEIEESEONE 9 herr Hermansson (vpk) ang. principerna
            för upprättande av diplomatiska förbindelser med andra stater.
            ............s.sese&gt;ecces 10 herr Rimmerfors (fp) ang. möjligheterna
            att undantaga samlingslokaler för kyrkliga ändamål från investeringsavgiften
            för vissa byggnadsarbeten. .......s..seseseresesererrrr rr rr
            rr RR rr ska 11 fru Nettelbrandt (fp) ang. nybebyggelsen vid Frescati
            för Stockholms Universitet = ses. ess: säs SS se ss ss Sj sö VR
            fd fs As RR ON Se NR 12
          </note>
          <note xml:id="i-JxQM3SEzhdF73pechTgcFG">
            Meddelande om enkla frågor av: herr Andersson i Örebro (fp) ang.
            tidpunkten för slutförande av utredning om vidgat ekonomiskt skydd
            åt statsanställda bilförare .. 14 herr Haglund (s) ang. tidpunkten
            för slutförande av utredningen rörande ägandeförhållandena och
            maktkoncentrationen i det privata
          </note>
          <note xml:id="i-4h7TrgbkPeyCvzyzLsgUVw">
            TÄTINGSHVCL: os 0 ae ön a ove oe 6 hi 6 RLKÄMR ENE se oe Die
            ja 6 jar &amp; fö BE ANA BR KAJEN 14 fru Kristensson (h) ang. utredning
            rörande arbetsbelastningen för
          </note>
          <note xml:id="i-FVXTG8mNk24cUe4zpwEp6W">
            högre" statstjänstemän. :s:.ss.ö ass sasse seems ss ec ss ee
            ag 14 fru Heurlin (h) ang. granskningen av litteratur för sexualundervis-
          </note>
          <note xml:id="i-Hf2r7CbVqwk4sV9BrFaqij">
            Hingern I SKOlOfNA. :js:sss sve se ses es sis IR SK SE KR Sa
            fe fR NR AR RN RR 14 herr Hermansson (vpk) ang. åtgärder med anledning
            av uppgifter
          </note>
          <note xml:id="i-XTk7TywSLJVUicwNc7QnTr">
            om att utländsk säkerhetspolis är verksam i Sverige ..........
            14
          </note>
          <note xml:id="i-RWEtEev7hXAjsiE8rNdoHj">
            1— Andra kammarens protokoll 1967. Nr 37
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J47qZ9AfhuTQhyRVhP4Q3i">
            2
          </note>
          <note xml:id="i-FiiEm28rnRwJzacDeG1x2U">
            Nr 37 Innehåll
          </note>
          <note xml:id="i-NHVbWe33XLoBgPZBn5Tpj5">
            herr Gustavsson i Alvesta (cp) ang. avveckling av dyrortsgraderingen
            av statstjänstemännens löner .....s.ssssssssesesersrsesr ses
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Gx7jvCcfZEFkRsMSjohH2M">
            Tisdagen den 24 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-KV5Yw1YeibwDP74TFVnCUs">
            Meddelande ang. frågestund ...........s.sssseresserstererrrrrrs
            ss Interpellationer av: herr Ekström i Iggesund (s) ang. insynen
            i företag som uppbär statsbidrag till kostnader för utbildning
            av anställda............... herr Mattsson (cp) ang. bostadsförbättringslånen
            till handikappade herr Oskarson (h) ang. samplanering beträffande
            landsvägar och jälNVÄgGAL. oosceseeseeeerereerreer reser ere rr
            rer Fer rr rr rr ses herr Larsson i Norderön (cp) ang. utnyttjande
            av friställd arbetskraft för upprustning aV VÄZAal..........-sssessrssrrssr
            rr r ra
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-y66DPDwoyd8zLVLGJfiuh">
            Onsdagen den 25 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-SqCZCWQNq5Q6aD6arfLHxn">
            Testamentsbevaknings:.:s ss ls ös ses ie ace 06 a.6 m 8 ö 6 bi
            öd 6 R KKR rf VE Interpellationer av: herr Åberg (fp) ang. rationaliseringen
            av den statliga verksamheten avseende förhållandena vid Sveriges
            kuster. ...........-.....s herr Söderström (h) ang. en enhetlig
            tillämpning av affärstidslagen herr Elmstedt (cp) ang. statligt
            kreditstöd till familjeskogsbruk, INN, INN: "6 se se vs Ms ie
            sö Ma NB ln RN SR NR ANG BR Gö Nä 1 Näe ene one 00 Järv ne KR
            BR herr Hugosson (s) ang. åtgärder mot kommersiellt utnyttjande
            av kommunala bostadsförmedlingars register ...................
            herr Johansson i Skärstad (cp) ang. de i vissa länder förekommande
            YeligionsförföljelSernå.. «ss se «sv ss ös ss a sh eve ee ee sw
            Tin ec re RK Ke fru Eriksson i Stockholm (s) ang. utbildning av
            dietister ........ fru Holmberg (s) ang. den tekniska utbildningens
            anpassning till näringslivets DehOV.........se.sssesesesesrsrrersrtessr
            res rer sr rr Meddelande om enkla frågor av: herr Gustafsson i
            Skellefteå (fp) ang. ändring av bestämmelserna om familjebostadsbidrag
            ...ssssssessererrrrrrrrsrr rss rss rss fru Thunvall (s) ang. tillämpningen
            av vissa bestämmelser om unga Jagöverträdare. sc ss seine sön
            vv om oe eo see ie e se BR re ie fe GIN BD RAR herr Dickson (h)
            ang. statens järnvägars rabattresor för pensionärer fru Sundberg
            (h) ang. lokaliseringen av malmöregionens flygplats
          </note>
          <note xml:id="i-64XciqCWKpMUybT6Hq75KS">
            Sid.
          </note>
          <note xml:id="i-Po8WnVvbVg3Kd8j2TMZxsK">
            14
          </note>
          <note xml:id="i-F4f2VThgcm8pUTnwLT6m2V">
            14
          </note>
          <note xml:id="i-Xp14TpamS1uA9TgAJ6svnQ">
            16
          </note>
          <note xml:id="i-Saiq97Ht8usG7da99tuxLY">
            17
          </note>
          <note xml:id="i-SEmNbenNaaq6j62Gt885wA">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-KEcrY6fqDbs2uiuoD6QBcV">
            21
          </note>
          <note xml:id="i-3GBJqktRk5oAKu3DrCz7Pd">
            22
          </note>
          <note xml:id="i-DRv2mUReehwg4KXfV5AAma">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-UXNgEfE4i4SjMeBrKMPijx">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-FFtkuziChEn1KGpnoMfMAK">
            26 27
          </note>
          <note xml:id="i-McZ7jvrVnCfa6SuN3GzMXb">
            28
          </note>
          <note xml:id="i-P2dLyTuUWAdgDqinWPo6pS">
            28
          </note>
          <note xml:id="i-BzxHY2VaD3i5MBfheEBqxY">
            28 28 28
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7pBi843w8V7CutB1rXnPt1">
            Innehåll Nr 37 Sid, Samtliga avgjorda ärenden Onsdagen den 25
            oktober
          </note>
          <note xml:id="i-NFujp2tSAwH8P1gPU4rgN">
            Bevillningsutskottets betänkande nr 52, ang. godkännande av avtal
            med Belgien för undvikande av dubbelbeskattning och för reglering
            av vissa andra frågor beträffande skatter på inkomst och för-
          </note>
          <note xml:id="i-LW6gXd9jJayWoHJBACaA7W">
            MÖgEnNHet: sas: mör hg NG RR SN KN ON RR KR BN BEN a SR SK NR
            20 Första lagutskottets utlåtande nr 42, om underrättelse i visst
            fall till
          </note>
          <note xml:id="i-VjhZmAVne7Nnx9aN79Q2vC">
            part inför domstol om dom. ........sssesesesseccseocesbocet 20
            — nr 43, ang. testamentsbevakning ss .s«sessscs oe sö se 08 es
            se ver 21 — nr 44, om straffrihet för mindre, oavsiktliga förseelser
            ........ . 22 — nr 48, om hävande av adoptivförhållande ...........ssss.se-&gt;
            22
          </note>
          <note xml:id="i-CN5uQeLwpgW4g1nknEu3x2">
            — nr 52, ang. tillsättandet av ledamöter i domkapitel. ........
            eos 22
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4gApMzdnGddgN96sPrDCdi">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-H1dK4wozc73RFsJNtTG1Eq">
            Nr 37 5
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-YNEAs9a4X6ZTcrSmLdkMUy">
            Fredagen den 20 oktober KL 14.00
          </note>
          <note xml:id="i-JyENXgpMrdmpUnB7hFZkpr">
            §1
          </note>
          <note xml:id="i-cjGZ4cYJMDgDGMuMdCraP">
            Svar på interpellation ang. diarieföringen i statsdepartementen
          </note>
          <note xml:id="i-4qZCwwBVeTR3dVcidsGE3e">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note xml:id="i-TBAa2wVTH8jXsMMLnKKBFQ" type="speaker">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet KLING, som
            yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-LCYJypzwjhiN5MBBYCvu5Q" next="i-RsRASmBSo8TcUPU7SVZJx7" who="Q5913901">
            <seg xml:id="i-EoxncLxLGaWYbc88KNbwQ9">
              Herr talman! Herr Hamrin i Jönköping har frågat statsministern
              vilka principer som enligt statsministerns uppfattning bör gälla
              för diarieföringen i statsdepartementen av inkomna handlingar.
              Han har vidare frågat statsministern om denne vill medverka till
              utarbetande av nya instruktioner rörande diarieföringen i departementen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RsRASmBSo8TcUPU7SVZJx7" prev="i-LCYJypzwjhiN5MBBYCvu5Q" who="Q5913901" next="i-V2mUaTByLefZumxn1TrZNX">
            <seg xml:id="i-GUDEBHTUsbUSkYXQiDe3HC">
              Interpellationen har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V2mUaTByLefZumxn1TrZNX" prev="i-RsRASmBSo8TcUPU7SVZJx7" who="Q5913901" next="i-7UjQDqrE1ViA5a6WXD5HK8">
            <seg xml:id="i-Q6BAcNQc9HkhRvJffkQPNE">
              Det är givetvis av stor betydelse att allmänna handlingar diarieförs
              eller på annat sätt registreras hos myndigheterna. Redan med hänsyn
              till ärendenas handläggning är detta nödvändigt. En noggrann diarieföring
              är av särskild vikt för att principen om allmänna handlingars
              offentlighet skall kunna upprätthållas. Registrering är ju i allmänhet
              en förutsättning för att den som vill ta del av handlingar i ett
              ärende skall kunna få upplysning om vilka handlingar som finns
              och var de kan sökas. För närvarande saknas generella regler om
              diarieföring eller annan registrering av allmänna handlingar hos
              statsmyndigheterna. Detta gäller även statsdepartementen. För
              deras del innehöll den tidigare instruktionen från år 1921 en
              föreskrift om skyldighet för registrator att svara för diarieföringen
              av inkomna ärenden. I gällande &lt;departementsinstruktion från år
              1965 finns visserligen inte nå-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7UjQDqrE1ViA5a6WXD5HK8" prev="i-V2mUaTByLefZumxn1TrZNX" who="Q5913901">
            <seg xml:id="i-UxBxu4mV85nAfWWyfpovme">
              gon uttrycklig bestämmelse i detta hänseende, men någon ändring
              i sak har inte avsetts. Inom några departement har meddelats uttryckliga
              föreskrifter om diarieföring. Praxis i fråga om diarieföringen
              är emellertid densamma inom alla departement, oavsett om särskilda
              föreskrifter har meddelats eller inte. Nu liksom när den tidigare
              instruktionen gällde skall alla ärenden diarieföras. Däri ligger
              att inkommande allmänna handlingar som hänför sig till ett ärende
              skall diarieföras. Offentlighetskommittén har nyligen lagt fram
              förslag till föreskrifter om registrering av allmänna handlingar
              hos myndigheterna. Detta förslag bereds för närvarande inom justitiedepartementet.
              Den praxis som nu iakttas inom departementen torde ganska väl
              stämma med vad offentlighetskommittén har föreslagit. I väntan
              på prövningen av kommitténs förslag har några allmänna regler
              om diarieföringen i departementen inte ansetts böra meddelas.
              Från statsrådsberedningen har emellertid utgått en rekommendation
              att meddela uttryckliga föreskrifter om vem som skall svara för
              diarieföringen och om vem som skall handa denna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-13cfvoPp6A2RNqfqJgDAGc">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-ReF3YQYXGZxKzfR9gqk1bc">
            Herr HAMRIN i Jönköping (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-PTWKAa8KPuV5engVNU7aoH" next="i-4BKAPtAnLGTj5vgyur49r1" who="Q5787447">
            <seg xml:id="i-3iPyXSRVGwaXZbuywfzy7s">
              Herr talman! Först vill jag tacka statsrådet och chefen för justitiedepartementet
              för det svar jag fått på min interpellation, en interpellation
              som framställdes för snart ett balvår sedan. Statsrådet är uppenbarligen
              helt ense med mig om att interpellationen berör fundamentala och
              viktiga offentlig-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7iZrkcFyJgEGdm49zULrhz">
            6 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KN4a3JUXnRR6qrZD41XNo1">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-MKNwh8PCUPbqJW9JGWXpVc">
            Svar på interpellation ang. diarieföringen i statsdepartementen
          </note>
          <u xml:id="i-4BKAPtAnLGTj5vgyur49r1" prev="i-PTWKAa8KPuV5engVNU7aoH" who="Q5787447" next="i-DgkKAZAf8W5c8EnL2KUmRP">
            <seg xml:id="i-Td648NFJcAsWLTCzLpcsnq">
              hetsintressen och -principer, viktiga med hänsyn till de krav
              på allsidig upplysning och en fri och öppen debatt som vi ställer
              i vår demokrati.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DgkKAZAf8W5c8EnL2KUmRP" prev="i-4BKAPtAnLGTj5vgyur49r1" who="Q5787447" next="i-ERSJFtS8WpL9xBJNsMPxNz">
            <seg xml:id="i-76ZwuxUm9iToeRg7XuYNyG">
              Det har sålunda förflutit ganska lång tid sedan jag tillät mig
              fästa uppmärksamheten på denna fråga, och ärendet har . fått ligga
              -till sig över sommaren. Jag vill inte påstå att den vilan har
              inverkat direkt menligt, eftersom man i interpellationssvaret
              onekligen kan spåra i varje fall en ansats till en skärpning och
              en effektivisering av diarieföringen i våra statsdepartement.
              Om man å andra sidan kan säga att justitieombudsmannens ampra
              påminnelser i saken — vilka daterar sig från februari månad i
              år — har följts upp tillräckligt målmedvetet, är jag inte alldeles
              säker på. Men den frågan, alltså huruvida eller i vad mån JO känner
              sig nöjd i det fallet, skall jag lämna öppen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ERSJFtS8WpL9xBJNsMPxNz" prev="i-DgkKAZAf8W5c8EnL2KUmRP" who="Q5787447" next="i-427XJxsTAxfnXMCuvFsxcn">
            <seg xml:id="i-TQa922B7M8soFwbLEw95gJ">
              Jag skall av flera skäl här och nu inte heller provocera en debatt
              kring det enskilda fall eller de enskilda fall som närmast gav
              mig anledning att efterlysa mer av fasthet och klarhet i den praxis
              som tillämpas på detta område och som berörde ett i interpellationen
              närmare angivet statligt företag. Statsrådets svar här i dag ger
              mig just inte någon orsak att ta upp en diskussion efter de linjerna.
              Emellertid vill jag i korthet säga följande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-427XJxsTAxfnXMCuvFsxcn" prev="i-ERSJFtS8WpL9xBJNsMPxNz" who="Q5787447" next="i-RVjBdiRDe7k5xz9VF3UaM3">
            <seg xml:id="i-B6eZc7eBAREaeocPG2DYK8">
              Jag noterar naturligtvis med intresse den rekommendation som
              enligt justitieministerns försäkran utgått från statsrådsberedningen
              — jag förmodar efter det att min interpellation framställts —
              en rekommendation om att uttryckliga föreskrifter skall meddelas
              om vem som skall handha diarieföringen. Tydligen har ett initiativ
              i saken ansetts påkallat, vilket i och för sig är utmärkt, ty
              det kan ju inte på något sätt vara tillfredsställande att det
              inom en del departement finns uttryckliga föreskrifter rörande
              dessa ting, i andra däremot inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RVjBdiRDe7k5xz9VF3UaM3" prev="i-427XJxsTAxfnXMCuvFsxcn" who="Q5787447" next="i-HhAd5WpqH9KDYA4Qjj5o8f">
            <seg xml:id="i-7mSX7gvDuqJm1vmgzkZxQT">
              Härvidlag tycker jag mig för övrigt möjligen spåra en viss motsägelse
              i det svar jag nyss fått. Å ena sidan hänvisar statsrådet till
              en föreskrift i en tidigare instruktion om skyldighet för registrator
              att svara för diarieföring av inkommande ärenden. I gällande instruktion
              saknas visserligen, sägs det sedan, bestämmelser i detta hänseende,
              men — försäkrar statsrådet — någon ändring i sak har inte avsetts.
              Ändå kommer statsrådet alltså så småningom fram till detta att
              en rekommendation trots allt kunde behövas för att skapa full
              klarhet och en fastare ordning. Jag får väl tolka detta som ett
              indirekt vidgående av att förhållandena inte varit alldeles oklanderliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HhAd5WpqH9KDYA4Qjj5o8f" prev="i-RVjBdiRDe7k5xz9VF3UaM3" who="Q5787447" next="i-GtBU7kn6XkhwxLDobzfTyQ">
            <seg xml:id="i-5L7FtpYMtYn3fQJFEZeunp">
              Statsrådet försäkrar också att praxis i departementen är densamma
              överallt, oavsett om det finns några särskilda föreskrifter eller
              inte. Nu liksom när den tidigare instruktionen gällde skall, säger
              statsrådet, alla ärenden diarieföras. Det förefaller ju betryggande,
              men det förutsätter förstås att begreppet ärende verkligen tolkas
              i tryckfrihetsförordningens anda — i en klart liberal anda således
              — och att de allmänna handlingar som är knutna till ett ärende
              i princip — jag betonar i princip — undantagslöst kommer att falla
              under diarieföringsplikten. Ty endast däri ligger — som jag bedömer
              det — en garanti för ett strikt iakttagande av offentlighetsprincipen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GtBU7kn6XkhwxLDobzfTyQ" prev="i-HhAd5WpqH9KDYA4Qjj5o8f" who="Q5787447" next="i-BgWmuGt1pDXiaZY3YRE6V9">
            <seg xml:id="i-4MV74DF6ZhY3gfamUua736">
              Självfallet utesluter inte detta krav ett rimligt hänsynstagande
              till det faktum att det inom departementen och i statsförvaltningen
              i övrigt kan vara nödvändigt och ofrånkomligt att i vissa fall
              hemligstämpla handlingar av olika slag. Men vad som definitivt
              inte bör få hemlighållas, är själva existensen av en handling.
              Det bör inte få ske, bl.a. av det skälet att ju då möjligheten
              att få sekretesskyddet prövat i högre instans faller bort och
              att godtycke, smussel i sämsta fall skulle kun-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-MdScRFbTYaCFrxxzX841US">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-JCMBGDPfUD49GzXHd9eAwe">
            Nr 37 T
          </note>
          <note xml:id="i-XgiYFtr5ukk2ifjvKCtEJE">
            Svar på interpellation ang. diarieföringen i statsdepartementen
          </note>
          <u xml:id="i-BgWmuGt1pDXiaZY3YRE6V9" prev="i-GtBU7kn6XkhwxLDobzfTyQ" who="Q5787447" next="i-92Z97t3cQ5Bwav77T8RgMV">
            <seg xml:id="i-A4L9CzFbtqJ5aneD57p1ZE">
              na få ett spelrum som under inga förhållanden får tillåtas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-92Z97t3cQ5Bwav77T8RgMV" prev="i-BgWmuGt1pDXiaZY3YRE6V9" who="Q5787447" next="i-GAvn5q8C7eAzPXw7TJGj8A">
            <seg xml:id="i-7Nfw2Ds6ToeqBgh8eVByZB">
              Nu är ju en reform, innebärande skärpt diarieföringsplikt, på
              gång, och justitieministern bekräftar också att offentlighetskommitténs
              betänkande som bäst håller på att bearbetas i departementet. Så
              säger statsrådet att i väntan på den prövningen kommer några allmänna
              regler om diarieföringen i departementen inte att meddelas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GAvn5q8C7eAzPXw7TJGj8A" prev="i-92Z97t3cQ5Bwav77T8RgMV" who="Q5787447" next="i-P9RSyK6ZDxEzVeGG5Bt1W6">
            <seg xml:id="i-3oxwKbFf7VP7Q8NR5XBNvQ">
              Herr talman! Jag gör för min del här i viss mån en annan bedömning,
              nämligen att denna sak ändå är så betydelsefull att det på goda
              grunder kan ifrågasättas, om det verkligen är välbetänkt att dröja
              med att låt oss säga interimistiskt reglera dessa förhållanden,
              eftersom man ingenting vet om tidpunkten, när offentlighetskommitténs
              förslag kan komma att realiseras. Förmodligen inträffar detta
              inte i brådrasket; det har man på känn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P9RSyK6ZDxEzVeGG5Bt1W6" prev="i-GAvn5q8C7eAzPXw7TJGj8A" who="Q5787447">
            <seg xml:id="i-9NpGfvRwSd5UAUfCcEUQVz">
              För att avrunda detta inlägg ber jag att än en gång få tacka
              för svaret och även kraftigt understryka, att det naturligtvis
              för pressen liksom för övriga massmedia verkligen är av central
              betydelse att alltid kunna räkna med att ha så att säga raka spåret
              till sådana allmänna handlingar som är av intresse för den löpande
              nyhetsförmedlingen och för opinionsbildningen och debatten i stort
              i samhällsfrågorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FK5844QmKRwZYFGN76ApEi">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet KLING:
          </note>
          <u xml:id="i-YNfv53aSyzyo1PKt922QSV" next="i-Xa3Mpxh6ARuv8pZofeGKer" who="Q5913901">
            <seg xml:id="i-2Syg8em7qYV6xQM3AuGEGj">
              Herr talman! Jag tror att herr Hamrin i Jönköping och jag i stort
              sett är överens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xa3Mpxh6ARuv8pZofeGKer" prev="i-YNfv53aSyzyo1PKt922QSV" who="Q5913901" next="i-NUDdK64hTd4e4hTsdxRqYS">
            <seg xml:id="i-KV2sLBw1ytYfcPTqXbmqVE">
              Vi har hittills inte haft några generella föreskrifter inom statsförvaltningen
              rörande vilka handlingar som skall diarieföras. De föreskrifter
              som fanns i den förra departementsinstruktionen gällde vem som
              skall svara för diarieföringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NUDdK64hTd4e4hTsdxRqYS" prev="i-Xa3Mpxh6ARuv8pZofeGKer" who="Q5913901" next="i-N4BcqLi67VsxG4y38T13Ng">
            <seg xml:id="i-Wr4dWi3S1PL5i356GkCYei">
              Nu har offentlighetskommittén föreslagit att man skall införa
              generella föreskrifter om vilka handlingar som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N4BcqLi67VsxG4y38T13Ng" prev="i-NUDdK64hTd4e4hTsdxRqYS" who="Q5913901" next="i-UMZrbu7toHKmPhUQXbr8cd">
            <seg xml:id="i-CwQCzi3RQkNBKPzvDWYpBT">
              skall diarieföras. Att innan prövningen av detta förslag är klar
              utfärda särskilda bestämmelser för departementen är enligt min
              mening att förhasta sig; det har ändå i stort sett gått bra med
              den ordning som vi hittills har haft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UMZrbu7toHKmPhUQXbr8cd" prev="i-N4BcqLi67VsxG4y38T13Ng" who="Q5913901" next="i-7hPE4d3Pn3THYaGnQVjd9U">
            <seg xml:id="i-MeCBT9PMw4KUUw3JeVBwSo">
              Den rekommendation som har utgått från statsrådsberedningen gäller
              att man inom varje departement skall säga ifrån vem som skall
              svara för diarieföringen. Anledningen till att den skickades ut
              var att vissa departement hade utfärdat sådana föreskrifter och
              att man ville skapa en samordning på detta område.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7hPE4d3Pn3THYaGnQVjd9U" prev="i-UMZrbu7toHKmPhUQXbr8cd" who="Q5913901">
            <seg xml:id="i-EUMtRcyecyTnijLQNEpuSc">
              Till sist, herr talman, ber jag att få säga ett par ord i anledning
              av vad herr Hamrin inledningsvis anförde. Han beklagade sig över
              att det gått ett halvår sedan interpellationen framställdes innan
              svaret kom. Fakta i målet är att interpellationen är dagtecknad
              den 3 maj, d.v.s. dagen före Kristi himmelsfärdsdag. Den bör därför
              inte ha kommit under statsministerns ögon förrän veckan därpå.
              Kanske är det litet mycket begärt att statsministern under de
              två sista veckorna i maj månad skall kunna ägna sig åt interpellationssvar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SfCQzF7CVM7nSS5xeJ1Pdo">
            Herr HAMRIN i Jönköping (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-QuMdVDpGo81kCCk9ELRmuw" next="i-Fi6nfREW1LGr8zAu8dfj6H" who="Q5787447">
            <seg xml:id="i-GWAxfiWJmAYwJgssTWSe1D">
              Herr talman! Får jag i anslutning till vad statsrådet senast
              hade att säga uttryckligen betona, att det i vad jag anförde inte
              låg någon kritik. Det var ett konstaterande — även av att det
              dock under den tid som gått sedan interpellationen framställdes,
              tydligen har hänt en del av väsentlig betydelse i detta sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fi6nfREW1LGr8zAu8dfj6H" prev="i-QuMdVDpGo81kCCk9ELRmuw" who="Q5787447" next="i-WXXHmz5dWmcir7vuZYU7dC">
            <seg xml:id="i-X7A9KvaWzGxEvGGqu4QXaG">
              Det är klart att man kan mena att offentlighetskommitténs betänkande
              och vad därav kan följa skall avvaktas. Därvidlag är dock helt
              avgörande, när man kan räkna med att något beslut i denna fråga
              kan komma att fattas. Jag skulle vilja fråga statsrådet, om det
              går att säga någonting om tidpunkten. Om ett avgörande ligger
              i en fjärran framtid, är det verkligen inte tillfredsstäl-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NX9oaskssK5bbAyN4N7swp">
            8 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HsHE9xpCrirJCe86xRHkPg">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-Huti52KttPapzSvbDvxUsu">
            Interpellation ang. kompensation till fiskare för inkomstförluster
            till följd av
          </note>
          <note xml:id="i-KcTDoeaMsRwDQK5yFMLjZo">
            vattenföroreningar
          </note>
          <u xml:id="i-WXXHmz5dWmcir7vuZYU7dC" prev="i-Fi6nfREW1LGr8zAu8dfj6H" who="Q5787447">
            <seg xml:id="i-FFk6rcbvoXxWWU1PCP3bfB">
              lande att man dröjer med att reglera dessa förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ly4Yo4NhvxuFRQymhUEUR">
            Chefen — för = justitiedepartementet, herr statsrådet KLING:
          </note>
          <u xml:id="i-KA5TRciHsBezoV1VVzU2hR" who="Q5913901">
            <seg xml:id="i-P3CKhkHEY3NZxyZR4tyyQb">
              Herr talman! Jag kan inte lämna ett mera ingående svar på den
              senaste frågan än att remissbehandlingen har avslutats och att
              en första föredragning för mig av betänkandet och remissvaren
              kommer att äga rum första veckan i november.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fh94BsiyUL8NdGMTavgH7N">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-9JfUjLFBK9wteKmTHx6yMM">
            82
          </note>
          <note xml:id="i-3bfgo7sQhyW5ZJcD72nY8m">
            Föredrogs var för sig följande å bordet vilande motioner; och
            hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-LRStHmg8d37CvEMPCx65mL">
            till lagutskott motionen nr 1069;
          </note>
          <note xml:id="i-Uy6frvx8ThzUS9Q97RJkfq">
            till bevillningsutskottet motionerna nr 1070 och 1071;
          </note>
          <note xml:id="i-9AcRCDQmSVskF3V9Cew9D1">
            till statsutskottet motionen nr 1072;
          </note>
          <note xml:id="i-RhkN4FmapSQoqexgyqETqz">
            till bevillningsutskottet motionen nr 1073;
          </note>
          <note xml:id="i-C2aKb1oF7jeYztWjtzfMup">
            till statsutskottet motionerna nr 1074 —1076; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Afbxzuy6t8c6GVs6yMop32">
            till lagutskott motionerna nr 1077— 1082.
          </note>
          <note xml:id="i-BBDucdGLE9YVcujYyiRoMJ">
            § 3
          </note>
          <note xml:id="i-UrXRQXjDmJYLzWWXNyZJcv">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-3U8c3w5NYpX7Vsi7rNR1fT">
            herr Fridolfsson i Stockholm (h), till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet angående möjligheterna att undantaga
            samlingslokaler för kyrkliga ändamål från investeringsavgiften
            för vissa byggnadsarbeten,
          </note>
          <note xml:id="i-FBZ5U6cQhw3yHU94JsFVJp">
            herr Andersson i Luleå (vpk), till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet angående åtgärder för att minska arbetslösheten
            i Norrbotten,
          </note>
          <note xml:id="i-F98gPFfGNFEsnqq21UnCrc">
            herr Persson i Heden (cp), till herr statsrådet och chefen för
            justitiedepartementet angående innebörden av begreppet »beslutets
            meddelande», och
          </note>
          <note xml:id="i-EQgVZymVSWxBAaSXvbcVYd">
            herr Lothigius (h), till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående avdrag vid beskattningen för utgifter för landskapsvårdande
            åtgärder.
          </note>
          <note xml:id="i-P3x3PYaGQYMdQFe3Ms7AJv">
            Kammaren biföll dessa framställ-
          </note>
          <note xml:id="i-JfAKwJ4oYZdMmiExEEDcwD">
            ningar.
          </note>
          <note xml:id="i-SXMt9tB5CnP7sKuQ5Fx3VE">
            § 4
          </note>
          <note xml:id="i-SFvoZf4zZZqBzLQywyNsfR">
            Interpellation ang. kompensation till fiskare för inkomstförluster
            till följd av vattenföroreningar
          </note>
          <note xml:id="i-NSFKCT4fLmZwxYK6dpPQKw">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fm4up8LMCKYLpSyhu2dhPv">
            Fröken SANDELL (s), som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-8iLugFuMDho145uBELnDZa" next="i-J6T8FgniRECW65kVh7BjMy" who="Q4976856">
            <seg xml:id="i-2pSFphE9cLbfhwBn5FwDHu">
              Herr talman! Nuvarande bestämmelser synes knappast kunna medge
              ekonomisk kompensation till de fiskare som drabbas av ekonomiska
              förluster till föjd av vattenföroreningar. Paragraferna om skadestånd
              enligt brottsbalkens bestämmelser torde knappast vara tillämpliga.
              Inte heller synes ersättning kunna utgå ur de medel som enligt
              vattenlagen inflyter från industrier m. fl. i form av avgifter
              för utsläpp eller andra föroreningar som är till men för fiskerinäringen.
              Dessa är avsedda för näringen i dess helhet, t.ex. för forskning
              eller annat allmänt fiskeribefrämjande ändamål och inte för enskilda
              individer som drabbas av inkomstförluster till följd av föroreningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J6T8FgniRECW65kVh7BjMy" prev="i-8iLugFuMDho145uBELnDZa" who="Q4976856" next="i-GAX5i7EsckbqzqgvYnVuyr">
            <seg xml:id="i-5xafFaP4rfY5b7oafmTkvE">
              Det förefaller dock nödvändigt att utöver de möjligheter till
              omskolning m.m. som arbetsmarknadspolitiken erbjuder införa bestämmelser
              som innebär att speciella åtgärder kan vidtas i fall där fiskare
              oförskyllt drabbas av minskade förtjänster t.ex. i samband med
              dokumentering av hög kvicksilverhalt i den fisk som fångas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GAX5i7EsckbqzqgvYnVuyr" prev="i-J6T8FgniRECW65kVh7BjMy" who="Q4976856" next="i-NTq5Er6sMWVxT4eCeGw8i4">
            <seg xml:id="i-GoMiAVMob5kQGcmGsDoFH">
              Man kan tänka sig skilda lösningar på
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-YCD6mTGwaLx3Z4YmAfNHPS">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-63D8d1ELTcGrLN1WdfP9AJ">
            Nr 37 9
          </note>
          <note xml:id="i-U56AKEuzTbEDT6tZ23muJP">
            Interpellation ang. riktlinjerna för den statliga trafikpolitiken
          </note>
          <u xml:id="i-NTq5Er6sMWVxT4eCeGw8i4" prev="i-GAX5i7EsckbqzqgvYnVuyr" who="Q4976856" next="i-ARerWfxgGpTigmgTsg3sM">
            <seg xml:id="i-8fjLkza6Q6c8pnaRTW3JRB">
              problemet. En tänkbar utväg är att generalisera beslutet om stöd
              till de räkfiskare vid västkusten som fick vidkännas ekonomiska
              förluster till följd av åtgärder i Norge. En annan är att man
              utvidgar avgiftssystemet enligt vattenlagen samtidigt som man
              utsträcker användningen av de medel som tas in på denna väg att
              även omfatta ersättning till fiskare som drabbas av utsläppet.
              En kombination av skilda åtgärder förefaller lämpligast.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ARerWfxgGpTigmgTsg3sM" prev="i-NTq5Er6sMWVxT4eCeGw8i4" who="Q4976856" next="i-CgKgHeWcCZY9zZJDzKiHLp">
            <seg xml:id="i-B5SuSiEvfX22S3TqAg4A9V">
              Under åberopande av det anförda hemställer jag att till statsrådet
              och chefen för jordbruksdepartementet få ställa följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CgKgHeWcCZY9zZJDzKiHLp" prev="i-ARerWfxgGpTigmgTsg3sM" who="Q4976856">
            <seg xml:id="i-Amy9FUta4uSu7mJpT5ZWeJ">
              Överväger statsrådet att söka finna vägar att kompensera de fiskare
              som drabbas av inkomstförluster till följd av vattenföroreningar?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CYngdzQyM9sBErUj9LkBdN">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-Qg7SoQkvj6nNq1xHeFpaE1">
            § 5
          </note>
          <note xml:id="i-XSnferWSobTij9cML6i1m1">
            Interpellation ang. riktlinjerna för den statliga trafikpolitiken
          </note>
          <note xml:id="i-GQcLFe4bo9m6L6RZ5JAfxw">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Gw431RbsJSoj8Rh9vEkoPU">
            Herr LORENTZON (vpk), som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-P8Y8oMTJkNDsRfAsN6Lpoz" next="i-DY9EWV3tiobVEzhhq7DUJS" who="Q5963514">
            <seg xml:id="i-PWDH1zZ84Sg4YPUhehww4U">
              Herr talman! Riksdagsbeslutet år 1963 i fråga om principerna
              för statens trafikpolitik innefattade bl. a. en tudelning av järnvägens
              transportverksamhet i en affärsbandel och en trafiksvag del, varvid
              den trafiksvaga delen skulle erhålla ekonomiskt stöd av samhället
              i form av en s.k. kollektivbiljett. Enligt samma beslut skall
              lönsamhetsundersökningar göras för järnvägslinjer. Efter prövning
              skall de linjer, som inte visar sig bärkraftiga, nedläggas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DY9EWV3tiobVEzhhq7DUJS" prev="i-P8Y8oMTJkNDsRfAsN6Lpoz" who="Q5963514" next="i-4wJpY7F1svWino9tKRbKUE">
            <seg xml:id="i-Cys9FRJxXWCDnbnMGjxDms">
              Vad beträffar lönsamhetsundersökningarna förefaller demokratin
              i detta sammanhang vara fulländad. Det rör sig dock endast om
              en skendemokrati, då endast de som sköter lönsamhetsundersökningarna
              har full insyn. De lönsamhetsundersökningar som föregår
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4wJpY7F1svWino9tKRbKUE" prev="i-DY9EWV3tiobVEzhhq7DUJS" who="Q5963514" next="i-PUG1QZ9oAk56HCtLESQfDD">
            <seg xml:id="i-JfRTyisknhFL3SxgadZ57G">
              nedläggande av järnvägslinjer skötes av SJ:s driftsdistriktsexpeditioner.
              Även om en rad olika institutioner kontaktas och även om trafikanterna
              ges tillfälle att yttra sig kan ingen utanför de invigda bedöma
              utredningens tillförlitlighet, då det inte ges möjligheter att
              granska helhetsbilden, endast ta del av presenterade siffror.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PUG1QZ9oAk56HCtLESQfDD" prev="i-4wJpY7F1svWino9tKRbKUE" who="Q5963514" next="i-Kryw1SaUcxhx7PRcUFwsZ">
            <seg xml:id="i-SppGhyotAuGAdqGZYuEs4k">
              De presenterade siffrorna ger ingen helhetsbild, eftersom undersökningarna
              endast gäller SJ-järnväg och inte samtliga av SJ ägda transportföretag
              inom samma område. Lönsamhetsundersökningen skulle givetvis gälla
              även de Övriga av staten ägda transportföretagen i främsta hand
              då SJ-Biltrafik, SLAB (Svenska Lastbil AB) och ASG (AB Svenska
              godscentraler). Samtliga dessa SJ-företag är självständiga och
              trafikerar samma linjer. Genom undersökningen av endast ett företag
              och inte samtliga uppstår en ensidig inriktning, varvid felaktiga
              slutsatser om trafikens lönsamhetsmöjligheter uppstår. Härtill
              kommer att SJ-ledningen medvetet överför godstrafiken från järnvägslinje
              till lastbilar. Bussar sätts in som trafikerar samma linje eller
              ersätter vissa tåg för persontrafik, därtill är biljettsamordningen
              ensidig och gynnar helt landsvägstrafiken. Hela samordningen av
              godsmagasin, stationer o.s.v. är sådan att kostnaderna härför
              belastar järnvägen. Det slutliga resultatet blir att järnvägens
              lönsamhet minskar. och en nedläggning av järnvägslinjen enligt
              SJ- ledningen blir aktuell. SJ:s principiella inställning framför
              allt efter riksdagsbeslutet år 1963 tycks vara att trafiken så
              långt som möjligt skall överföras till landsväg varvid åtgärder
              vidtages som motiverar SJ-ledningens handlande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kryw1SaUcxhx7PRcUFwsZ" prev="i-PUG1QZ9oAk56HCtLESQfDD" who="Q5963514" next="i-2pyfRvfQkCXkiiGCYPfZNj">
            <seg xml:id="i-NoyEhcNkepip3pW3BRChi7">
              Företagsekonomiskt sett borde givetvis de av staten ägda transportföretagen
              komplettera varandra. Så är dock inte fallet, de konkurrerar med
              varandra — konkurrerar inbördes. I detta sammanhang bör uppmärksammas
              de av SJ under senare tid vidtagna åtgärder-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KhippnZkz2MMKrtBJ6bYrh">
            1: — Andra kammarens protokoll 1967. Nr 37
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QZsyTCGuJXtm2XXT6E2DTe">
            10 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-H5XcbexyHetESxWiprs8uj">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-6mWWQqUCLStBtXRZAAo5Xd">
            Interpellation ang. principerna för upprättande av diplomatiska
            förbindelser med
          </note>
          <note xml:id="i-4zJgpUcApCQaUurHBqyK6j">
            andra stater
          </note>
          <u xml:id="i-2pyfRvfQkCXkiiGCYPfZNj" prev="i-Kryw1SaUcxhx7PRcUFwsZ" who="Q5963514" next="i-W5CUViSx8iT2TjVnXRMQWB">
            <seg xml:id="i-8XBpgXzjTqxCefvr2hfuvi">
              na, som innebär att den regionala trafiken överlämnas till privatintressen.
              Det av SJ ägda transportföretaget SLAB har i vissa städer sålts
              till företag underställda bankoch storkapitalet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W5CUViSx8iT2TjVnXRMQWB" prev="i-2pyfRvfQkCXkiiGCYPfZNj" who="Q5963514" next="i-VUqzoz3XZCzKL2kz3jSuj2">
            <seg xml:id="i-BMwhdN2LeJwCy1QiykJ8jF">
              Den omständigheten att SJ numera i så stor utsträckning utannonserar
              eobefattningar tyder på att SJ-ledningen är klar över det stora
              personalöverskott, som en lång tid framöver kommer att finnas,
              om de planerade åtgärderna genomföres. Otrygghet uppstår för personalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VUqzoz3XZCzKL2kz3jSuj2" prev="i-W5CUViSx8iT2TjVnXRMQWB" who="Q5963514" next="i-PybQ2aB9tEAwUgYaRrm1jg">
            <seg xml:id="i-C3nVZ3Bb274eQheNHkgCWE">
              De genomgripande åtgärder som genomförs och planeras inom SJ
              ger intryck av en bedömning av SJ som ett produktionsföretag,
              som måste bära sig ekonomiskt, och inte att SJ först och främst
              måste vara ett serviceföretag. Med en sådan utgångspunkt måste
              även hänsyn tas till planeringsoch lokaliseringspolitiska faktorer.
              I områden där en befolkningsminskning betraktas som oundviklig
              måste transportoch servicemöjligheter i rimlig grad garanteras
              den kvarvarande befolkningen. Vidtagna och planerade åtgärder
              tyder emellertid på att elementära servicekrav åsidosättes även
              inom vidsträckta områden utanför de utpräglade glesbygdsområdena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PybQ2aB9tEAwUgYaRrm1jg" prev="i-VUqzoz3XZCzKL2kz3jSuj2" who="Q5963514" next="i-8K1fxPtLzb4A2qisGZnS3t">
            <seg xml:id="i-GZavrHHoq6d3vWBCSH7AkN">
              Från denna utgångspunkt riktades i en kommunistisk motion (II:
              983 1963) starka erinringar gentemot förslaget till riktlinjer
              för den statliga trafikpolitiken. Mot bakgrunden av utvecklingen
              sedan riksdagsbeslutet år 1963 inställer sig frågan huruvida de
              i denna interpellation påtalade genomförda och planerade åtgärderna
              kan sägas motsvara dessa riktlinjer samt om en översyn av dessa
              är påkallad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8K1fxPtLzb4A2qisGZnS3t" prev="i-PybQ2aB9tEAwUgYaRrm1jg" who="Q5963514" next="i-FmDjnj4hkcAv3JSCQFk1V">
            <seg xml:id="i-Dh5cooxiWz7VcNg6tSkh5u">
              Med stöd av vad som här anförts hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PDytysQxqpLh99VfhXiuh2">
            1. Anser statsrådet att de vidtagna och planerade åtgärderna
            vid SJ då det gäl-
          </note>
          <u xml:id="i-FmDjnj4hkcAv3JSCQFk1V" prev="i-8K1fxPtLzb4A2qisGZnS3t" who="Q5963514" next="i-CnHprteNReDQoArhsNxWRW">
            <seg xml:id="i-N7ZvuEZAbbWBqRYHQa7tjd">
              ler lönsamhetsundersökningar, vilka föregår nedläggandet av järnvägslinjer,
              den inbördes konkurrensen mellan de statligt ägda trafikföretagen,
              försäljningen av statligt ägda trafikföretag samt nedläggningen
              av en mångfald SJ-stationer, vara i överensstämmelse med det av
              riksdagen år 1963 fattade beslutet om riktlinjer för den statliga
              trafikpolitiken?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CnHprteNReDQoArhsNxWRW" prev="i-FmDjnj4hkcAv3JSCQFk1V" who="Q5963514">
            <seg xml:id="i-2rVmV2mjAXtzPkgKYMySkc">
              2. Anser statsrådet i övrigt den fortlöpande strukturomvandlingen
              med befolkningsminskning respektive tätortsexpansion påfordra
              en översyn av gällande riktlinjer för den statliga trafikpolitiken
              från riksdagens sida?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4uph6kgjFvgFYhQypqeRT1">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-B5zPRGecn6jCi5L8h7ZdCS">
            8 6
          </note>
          <note xml:id="i-KTXnZ4Kf95CrhW29LNpVSr">
            Interpellation ang. principerna för upprättande av diplomatiska
            förbindelser med andra stater
          </note>
          <note xml:id="i-WeyFQknuSRkVDkJXccUW3d">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DLu7trFiGoQ9vq8xQP9EAL">
            Herr HERMANSSON (vpk), som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-5dcyufrPEStiL1T7HH9SpA" next="i-FTB1JqeAW7NTgUQ2wVxf6h" who="Q441891">
            <seg xml:id="i-4YUMqND4jq3EQmy9yAbZGo">
              Herr talman! Frågan om upprättandet av normala statliga förbindelser
              mellan Sverige och Demokratiska folkrepubliken Korea, Demokratiska
              republiken Vietnam samt Tyska demokratiska republiken har i olika
              sammanhang ställts såväl i den offentliga debatten som i riksdagen.
              En rad skäl har anförts för upprättandet av diplomatiska förbindelser
              med dessa stater. Dessa skäl skall här icke upprepas. Jag vill
              endast erinra om att det i samtliga tre fall handlar om sedan
              flera år etablerade stater. Det är sålunda synnerligen anmärkningsvärt
              att vårt land icke har normala relationer till de nämnda staterna.
              Vad man kan kalla bevisbördan synes därför ligga på den sida som
              av olika anledningar hittills motsatt sig att Sverige upprättar
              motsvarande förbindelser med Demokratiska folkre-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-RiJ49PvenyubTb957eHFSB">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-Q9qFpAUcUeN1cWHnCbrWYQ">
            Nr 37 11
          </note>
          <note xml:id="i-J994VWjmUo58Sp5ZmrkHr4">
            Interpellation ang. möjligheterna att undantaga samlingslokaler
            för kyrkliga ändamål från investeringsavgiften för vissa byggnadsarbeten
          </note>
          <u xml:id="i-FTB1JqeAW7NTgUQ2wVxf6h" prev="i-5dcyufrPEStiL1T7HH9SpA" who="Q441891" next="i-DL5E3NSLiefr1Mhp3M8ybD">
            <seg xml:id="i-Kb2ZCXgSGhXJPeHkgFdmj3">
              publiken Korea, Demokratiska republiken Vietnam och Tyska demokratiska
              republiken som vårt land har med andra stater.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DL5E3NSLiefr1Mhp3M8ybD" prev="i-FTB1JqeAW7NTgUQ2wVxf6h" who="Q441891" next="i-C9Lq1mWyTyp6iwbUDvdUBP">
            <seg xml:id="i-PkwowpEr1ohpqQL9HssA4b">
              Jag hemställer därför om kammarens tillstånd att till hans excellens
              utrikesministern få framställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X8zpavUAiuALEhih47YSQ6">
            Vilka allmänna principer följer regeringen när det gäller vårt
            lands diplomatiska förbindelser med andra stater?
          </note>
          <u xml:id="i-C9Lq1mWyTyp6iwbUDvdUBP" prev="i-DL5E3NSLiefr1Mhp3M8ybD" who="Q441891">
            <seg xml:id="i-TyfnQ4pZfKJ274JVeaymEE">
              När avser regeringen att ta initiativet till att upprätta diplomatiska
              förbindelser med stater med vilka sådana förbindelser nu icke
              finns?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4TtNDz573iuL3dB83YUN3a">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-53vew1pn7KHBrB2YJtTFPc">
            8 7 Inierpellation ang. möjligheterna att undantaga samlingslokaler
            för kyrkliga ändamål från investeringsavgiften för vissa byggnadsarbeten
          </note>
          <note xml:id="i-ToQJfzeaM88bzGtVGC396Q">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XghZMZGk9wkvXSQssiqpFD">
            Herr RIMMERFORS (fp), som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-5k9mjtXXUWKsNJ8H8qEmQ9" next="i-FS7RW2Pr5CuK4tPjnHa1KE" who="Q6072689">
            <seg xml:id="i-9LmjPzfZAEHkxM2SwGcTYF">
              Herr talman! Den 21 mars 1967 inlämnade den katolska Eugeniaförsamlingen
              i Stockholm en hemställan till Kungl. Maj:t om befrielse från
              investeringsskatt för sitt planerade nybygge vid Kungsträdgården
              i Stockholm. Kungl Maj:t lämnade den 12 maj 1967 ansökan utan
              bifall. Inte heller gav en personlig uppvaktning av biskop Taylor
              för statsrådet Sträng den 30 augusti något som helst resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FS7RW2Pr5CuK4tPjnHa1KE" prev="i-5k9mjtXXUWKsNJ8H8qEmQ9" who="Q6072689" next="i-YbVyWqoqKuUHxbRhxrZq8U">
            <seg xml:id="i-BCYMnbWYvjXgxRzkhijRAu">
              Bakgrunden är den att Eugeniaförsamlingen under = expropriationshot
              nödgas överlämna sin nuvarande kyrka, som varit församlingens
              gudstjänstlokal sedan 1837, till staden och att avflyttning måste
              ske den 1 april 1968. Detta sker på grund av planerad rivning
              i samband med saneringen av Stockholms innerstad. Församlingens
              medlemsantal är för närvarande 2 600. Man beräknar att 600 å 700
              av dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YbVyWqoqKuUHxbRhxrZq8U" prev="i-FS7RW2Pr5CuK4tPjnHa1KE" who="Q6072689" next="i-Gor69X4bz4YUu3EJvczfMT">
            <seg xml:id="i-EfLjbfzLgxP8rNJvyfMCgZ">
              varje söndag besöker kyrkan. Därtill kommer ett stort antal turister
              och andra utländska trosfränder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gor69X4bz4YUu3EJvczfMT" prev="i-YbVyWqoqKuUHxbRhxrZq8U" who="Q6072689" next="i-WC1rzmamPmrxfntmsrCnnd">
            <seg xml:id="i-VguPJsEhr5CzKpCosCPDbN">
              Staden har som kompensation för tomten vid Norra Smedjegatan
              ställt till församlingens förfogande en välbelägen tomt med adress
              Kungsträdgårdsgatan 12. Enligt stadsplanebestämmelserna måste
              tomten därjämte bebyggas med kontorslokaler, där staden bestämmer
              valet av hyresgäster. Som villkor uppställes vidare inrättandet
              av 37 garageplatser. Byggnationen skall vara avslutad den 1 april
              1970, vid 500 000 kronors vite. Beräknad byggnadstid är tjugofyra
              månader. Man må därvid förstå oron över det genom investeringsskatten
              påkomna uppskovet vilket, även om stadens villkor skulle mjukas
              upp, åsamkar församlingen stora ekonomiska bördor. Under mellantiden
              har församlingen anvisats provisoriska lokaler i den gamla Reginabiografen.
              Det torde icke vara möjligt att där på ett tillfredsställande
              sätt bedriva en församlingsverksamhet av den omfattning som Eugeniaförsamlingen
              har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WC1rzmamPmrxfntmsrCnnd" prev="i-Gor69X4bz4YUu3EJvczfMT" who="Q6072689" next="i-C1gntcFFsPbvs6H7rBzTfx">
            <seg xml:id="i-KNiqqrfwnYxvRtVXENfmLu">
              Det är värt att erinra om att den katolska Eugeniaförsamlingen
              icke själv åsamkat sig det läge, vari den nu befinner sig. Den
              har lojalt rättat sig efter rivningsbeslutet och godtagit löftet
              om en ny tomt utan äganderätt. Den åsamkas betydande utgifter
              genom omläggningen av sin verksamhet. Församlingen har under stora
              uppoffringar själv åstadkommit cirka en och en halv miljon kronor.
              Därtill kommer betydande insamlingar bland trosfränder utomlands,
              främst i Tyskland, Holland, Schweiz, Österrike, Amerika och Italien.
              På detta sätt har inte mindre än cirka fem miljoner kronor i utländsk
              valuta tillförts Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C1gntcFFsPbvs6H7rBzTfx" prev="i-WC1rzmamPmrxfntmsrCnnd" who="Q6072689" next="i-JnBCBCtet4mQnyVsewtZrq">
            <seg xml:id="i-TYBNboGZiRnbPB7dCCUwGU">
              Skulle församlingen nu tvingas att bygga under den tid den 25-procentiga
              investeringsskatten gäller, kommer ytterligare stora belopp att
              erfordras, en extrautgift som församlingen i dagens lä-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gz43wKxCpvHcgYXC4ikhW9">
            12 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-hyFQGYWe6FV1U6pwLaVbn">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-U9xJBsrvc6DE7DYzRbT128">
            Interpellation ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms
            universitet
          </note>
          <u xml:id="i-JnBCBCtet4mQnyVsewtZrq" prev="i-C1gntcFFsPbvs6H7rBzTfx" who="Q6072689" next="i-WeoVuSnReKSV4p22fZPB3m">
            <seg xml:id="i-VmuobmReNxEhz6iy4b3Ymn">
              ge icke ser sig i stånd att komma ut med. Väntar man å andra
              sidan till dess att investeringsskatten bortfaller, har man åsamkats
              stora förluster också genom vitesföreläggandet plus den fortgående
              kostnadsfördyringen samtidigt som de insamlade medlen sjunker
              i värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WeoVuSnReKSV4p22fZPB3m" prev="i-JnBCBCtet4mQnyVsewtZrq" who="Q6072689" next="i-623fPanF37LHzscdDNffRo">
            <seg xml:id="i-y5FoK7hg4kHkvzzTySszM">
              Interpeilanten är medveten om att många likartade ärenden är
              värda att uppmärksammas. Inte minst gäller detta Evangeliska Fosterlandsstiftelsen
              i Stockholm, som genom den nödtvungna rivningen av Blasieholmskyrkan
              och Kungl. Maj:ts vägran att medge befrielse från investeringsskatt
              på ersättningsbygget i Johanneshov likaså kommit i ett bekymmersamt
              läge. E.F.S. har arbetsmarknadsmyndigheternas löfte att få uppföra
              kyrkan som vinterbygge, till gagn för arbetstillgången, men vågar
              efter avslaget från Kungl. Maj:t inte åsamka sig den oerhörda
              fördyring som investeringsskatten innebär. Också där har man hela
              beloppet till det planerade kyrkobygget insamlat i förväg. Man
              behöver alltså inte betunga lånemarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-623fPanF37LHzscdDNffRo" prev="i-WeoVuSnReKSV4p22fZPB3m" who="Q6072689" next="i-68acCiVTZdAqcEpvTNXMwt">
            <seg xml:id="i-8UgtxDQqzLkAqnuQW5v46F">
              I den katolska församlingens fall tillkommer vissa aspekter på
              möjligheterna till fri religionsutövning för en församling som
              till ungefär femtio procent är en invandrarförsamling. Den svenska
              regeringens enständiga vägran att tillmötesgå denna önskan har
              väckt kritik utomlands, dokumenterad bl.a. i utförliga artiklar
              i Neue Zärcher Zeitung och Frankfurter Allgemeine Zeitung. Både
              med hänsyn till utlandsopinionen och ännu mer till de starka sakskäl
              som i detta fall föreligger, vore det önskvärt om en omprövning
              kunde ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-68acCiVTZdAqcEpvTNXMwt" prev="i-623fPanF37LHzscdDNffRo" who="Q6072689" next="i-LudYskWcHQ1ZZMvx74s1ey">
            <seg xml:id="i-J8EtrFVT3vqyhkPrKYTrL3">
              Med hänvisning till det anförda anhåller jag om andra kammarens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
              få ställa följande fråga: :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LudYskWcHQ1ZZMvx74s1ey" prev="i-68acCiVTZdAqcEpvTNXMwt" who="Q6072689" next="i-ALeRdQbzvxEGa8hWMhgTX1">
            <seg xml:id="i-MGpx8vGQpYoAyie5sGrdTG">
              Anser sig herr statsrådet kunna medverka till en sådan omprövning
              av riktlinjerna för undantagande av samlingslokaler för kyrkliga
              ändamål från inve-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ALeRdQbzvxEGa8hWMhgTX1" prev="i-LudYskWcHQ1ZZMvx74s1ey" who="Q6072689">
            <seg xml:id="i-9SKRHePwqWq8Cv4Zz1Uh6B">
              steringsavgiften för vissa byggnadsarbeten, att större hänsyn
              tas till religionsfrihetens principer och större rättvisa ges
              åt församlingar, som genom en kombination av myndigheternas rivningsbeslut
              och Kungl. Maj:ts avslag på ansökan om dispens från investeringsavgiften
              kommit i ett synnerligen brydsamt läge?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MYNCsdX4iz3tih1DFQPrMk">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-X5VBdxDqbKDSmLJJaDNDVe">
            § 8
          </note>
          <note xml:id="i-LZaXfPqvDwgchhgZNy1nEs">
            Interpellation ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms
            universitet
          </note>
          <note xml:id="i-CxqitcWFTvcPmn16Utc3ud">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VsPzyJ1qjd8jdUBVWTZWPB">
            Fru NETTELBRANDT (fp), som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-M3mak3zA9pAfPSKV84urkP" next="i-SqB4ueW82k4QQAvnxqdUrE" who="Q4969234">
            <seg xml:id="i-H9PCrAzHbAtLpDw7MMvjyH">
              Herr talman! År 1959 fattade riksdagen det mycket viktiga beslutet
              om utflyttning av hela Stockholms universitet till Frescati-området.
              Av två utredningsalternativ valdes alltså detta framför ett andra,
              en utbyggnad av redan befintliga lokaler i Vasastaden. Avtal ingicks
              mellan Stockholms stad och staten om exploatering och planering
              av Frescati-området. Detta trädde i kraft den 1 januari 1960.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SqB4ueW82k4QQAvnxqdUrE" prev="i-M3mak3zA9pAfPSKV84urkP" who="Q4969234" next="i-9B76Vz5HDWfs6axghPWEth">
            <seg xml:id="i-7uBG1tJSFX3ggwrossxptV">
              Föga har kunnat byggas sedan dess i det aktuella området. Ecklesiastikministern
              redovisade detta 1965 i ett svar på en enkel fråga. Han ansåg
              att verksamheten var högt uppdriven och att man byggde i den takt
              resurserna medgav. Men frågeställaren kunde påpeka att detta endast
              hade resulterat i att ungefär 300 studenter sedan 1959 hade fått
              sina studier förlagda till Frescati. Och sedan 1965 har ingenting
              byggts där, även om studerandeantalet är något siörre nu på grund
              av ökad intagning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9B76Vz5HDWfs6axghPWEth" prev="i-SqB4ueW82k4QQAvnxqdUrE" who="Q4969234" next="i-F2Csqb1ZtwWjsq6NShg3WE">
            <seg xml:id="i-Whq2oiT3Sri46Nhuh5BYAS">
              Prognoser över utvecklingen av antalet studerande vid universitetet
              har gjorts liksom övrig planering t.ex. i form av lokalprogrammering.
              Men vid upprepade tillfällen har resultaten här-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-FATu1RFvswtpPisYA3A2NX">
            Fredagen den 20 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-WTaMiGFo4LjpJE5y6DV6Me">
            Nr 37 13
          </note>
          <note xml:id="i-NNRAYaHAoJ7rQmTdzJ7gQZ">
            Interpellation ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms
            universitet
          </note>
          <u xml:id="i-F2Csqb1ZtwWjsq6NShg3WE" prev="i-9B76Vz5HDWfs6axghPWEth" who="Q4969234" next="i-Em7sXP29e5bWC2HvhuQCvc">
            <seg xml:id="i-VpMewd1hJT3pHnGfCdD66F">
              av reviderats. År 1960 utgick man från att antalet studerande
              ej skulle överskrida 10 000. I proposition nr 141/1965 angavs
              att universitetet skulle dimensioneras lokalmässigt för ett antal
              av 15 140 studerande, och denna siffra vara uppnådd 1972/73. Men
              redan 1966 uppgick antalet nettostuderande till uppskattningsvis
              19600. Med utgångspunkt från SCB:s prognoser kan man beräkna totala
              antalet studerande 1975/ 76 till 21 000—25 000, alltså vid en
              tidpunkt då universitetet enligt senaste tidsplan från byggnadsstyrelsen
              skall vara färdigbyggt för cirka 15000 studerande. En planering
              med sikte på en lokalmässig kapacitet av cirka 30 000 studerande
              måste nu vara mera realistisk — särskilt med tanke på 1980-talets
              behov. En utbyggnadsmöjlighet till 100 procent har ju från början
              varit förutsatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Em7sXP29e5bWC2HvhuQCvc" prev="i-F2Csqb1ZtwWjsq6NShg3WE" who="Q4969234" next="i-RYs1oaSw2ZXw8o2fx7rpsj">
            <seg xml:id="i-75uAZk6T1rN9MqTRnJuTHE">
              Decentraliseringen av den lägre universitetsutbildningen är av
              underordnad betydelse i detta sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RYs1oaSw2ZXw8o2fx7rpsj" prev="i-Em7sXP29e5bWC2HvhuQCvc" who="Q4969234" next="i-WsMJ1ihZW5hCQuEdBeuFG4">
            <seg xml:id="i-9Sh7TteLbN8EuE8K1A4Y1N">
              I en debatt i riksdagen den 10 maj i år ansåg herr Edenman att
              det var svårigheter för de planerande organen, främst då för LUP-kommittén
              och byggnadsstyrelsen, som i första hand hade orsakat den stora
              fördröjningen av universitetsutflyttningen. Den aktivitet som
              dessa planeringsorgan har visat kontrasterar dock starkt mot departementets
              långsamhet när det gällt att ta ställning till framkomna förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WsMJ1ihZW5hCQuEdBeuFG4" prev="i-RYs1oaSw2ZXw8o2fx7rpsj" who="Q4969234" next="i-21RM3T6UJR33f9H4AKAzwS">
            <seg xml:id="i-G5FFPM3U9MPkMwcEKJUphs">
              Frescati-kommittén och LUP-kommitten har framlagt lokalprogram
              1962, 1964 och 1966 — tydligen successivt reviderade efter nya
              förutsättningar — och byggnadsstyrelsen har så sent som i juni
              1967 utarbetat förslag till huvudhandlingar för en första utbyggnadsetapp
              på fem hus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-21RM3T6UJR33f9H4AKAzwS" prev="i-WsMJ1ihZW5hCQuEdBeuFG4" who="Q4969234" next="i-HbyHWZHJAPsosNpqwzyTcg">
            <seg xml:id="i-GP5Ete8eKmG23kUe17aD9C">
              Med stöd av det anförda får jag anhålla om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet få
              framställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-91Gmdz9hZAafCwm9bLXVE5">
            Vilka åtgärder är herr statsrådet vil-
          </note>
          <u xml:id="i-HbyHWZHJAPsosNpqwzyTcg" prev="i-21RM3T6UJR33f9H4AKAzwS" who="Q4969234" next="i-D7MsQaHrFrgkhutNmNSpd4">
            <seg xml:id="i-3JUKt7u71YEr5qE5EKEn9j">
              lig att vidtaga för att påskynda den redan starkt försenade utbyggnaden
              av Frescati-universitetet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D7MsQaHrFrgkhutNmNSpd4" prev="i-HbyHWZHJAPsosNpqwzyTcg" who="Q4969234" next="i-HtmcmnADH351pmRZmzTgMS">
            <seg xml:id="i-HhQmoFNPdv4LYzPqmMRAYZ">
              Är herr statsrådet beredd att medverka till att planeringen av
              Frescati-universitetet utvidgas till att gälla anläggningar med
              en lokalmässig kapacitet av 30 000 studerande 1975?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7HZHB6jeZfBffjW2DLaMgE">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-saYgBxZcEBLsbj15eGmma">
            § 9 Till bordläggning anmäldes
          </note>
          <note xml:id="i-Jn9bogKedprp1BQ5tPwwkr">
            bevillningsutskottets betänkande nr 32, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående godkännande av avtal mellan Sverige
            och Belgien för undvikande av dubbelbeskattning och för reglering
            av vissa andra frågor beträffande skatter på inkomst och förmögenhet;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-obC3asrkzM6jjwsdoq56F">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-U3a7kJC1zU2XVLfdVZv7pk">
            nr 42, i anledning av väckt motion om underrättelse i visst fall
            till part inför domstol om dom, |
          </note>
          <note xml:id="i-XYjMuVLtqcwfMvLuKXoBpe">
            nr 43, i anledning av väckt motion angående testamentsbevakning,
          </note>
          <note xml:id="i-HB5Hp7WXFgx5RsKewz5V8h">
            nr 44, i anledning av väckt motion om straffrihet för mindre,
            oavsiktliga förseelser,
          </note>
          <note xml:id="i-5TZ28Ahb76iFZsRceJsqEZ">
            nr 48, i anledning av väckta motioner om hävande av adoptivförhållande,
            och
          </note>
          <note xml:id="i-8N84NHgQiSy3UMZkh2Es81">
            nr 52, i anledning av väckta motioner angående tillsättandet
            av ledamöter i domkapitel.
          </note>
          <note xml:id="i-Ltb7WpY1jFC7TDfW8hXReg">
            § 10
          </note>
          <note xml:id="i-2rcxShhBsv2eMutBbWEaNd">
            Upplästes följande till kammaren 'inkomna ansökningar:
          </note>
          <note xml:id="i-HegHwhi8L1aZ9ovonVfR3R">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <u xml:id="i-HtmcmnADH351pmRZmzTgMS" prev="i-D7MsQaHrFrgkhutNmNSpd4" who="Q4969234" next="i-XuJboCiG7wnTqzvQ44Xdby">
            <seg xml:id="i-5t9JSDyCjwQKFLTE3eVeHw">
              Då undertecknad erbjudits att deliaga vid den av riksdagen anordnade
              resan till Holland under dagarna 24—28: oktober, anhåller jag
              att få beviljas ledighet från riksdagens arbete under ifrågavarande
              tid. .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GCPw9dP2i3BcQcXcYEWPzB">
            Stockholm den 19 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-V39GQg417gsKBn31bsmktM">
            Carl-Wilhelm Lothigius
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AaiKFum79h3TBgS16P3EgH">
            14 Nr 37
          </note>
          <note xml:id="i-7iPdeKBYyktEBWrwfZZg6c">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <u xml:id="i-XuJboCiG7wnTqzvQ44Xdby" prev="i-HtmcmnADH351pmRZmzTgMS" who="Q4969234">
            <seg xml:id="i-PAVZVW5jprovkbmabLafdN">
              För deltagande i den svenska riksdagsdelegationens resa till
              Holland anhåller jag härmed om ledighet från riksdagsarbetet under
              tiden 24—27 oktober 1967.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UStkmmqu525jcEbXSCknz5">
            Stockholm den 19 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-8ZeRMhMnv83hbUbW8rCQn6">
            Sigfrid Löfgren
          </note>
          <note xml:id="i-2apGD2CqEV6hUBoJNKpWg6">
            Kammaren biföll dessa ansökningar.
          </note>
          <note xml:id="i-GUhwacMVExfwQnNNvidX9m">
            8 11 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <note xml:id="i-6VwMs7zxWGnk652aEimCb3">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts sex enkla frågor,
            nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-DB5589yNq8WJajoGEptTeB">
            herr Andersson i Örebro (fp), till herr statsrådet och chefen
            för finansdepartementet angående tidpunkten för slutförande av
            utredning om vidgat ekonomiskt skydd åt statsanställda bilförare,
          </note>
          <note xml:id="i-Dn6G2L5NoHMHqf1pFVYYth">
            herr Haglund (s), till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående tidpunkten för slutförande av utredningen rörande ägandeförhållandena
            och maktkoncentrationen i det privata näringslivet,
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2Nd7SbMYBM3T36iUKB3v8R">
            Tisdagen den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-JiqniuKDQU1XfhKbSR18RB">
            fru Kristensson (h), till herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            angående utredning rörande arbetsbelastningen för högre statstjänstemän,
          </note>
          <note xml:id="i-A8fjuJw2z5wZenwQZNfTRS">
            fru Heurlin (hb), till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående granskningen av litteratur för sexualundervisningen i
            skolorna,
          </note>
          <note xml:id="i-XoCNr6N1SrySjBBmSEwCNt">
            herr Hermansson (vpk), till hans excellens herr statsministern
            angående åtgärder med anledning av uppgifter om att utländsk säkerhetspolis
            är verksam i Sverige, samt
          </note>
          <note xml:id="i-YWxYhTeD5Y86aYprouHWTK">
            herr Gustavsson i Alvesta (cp), till herr statsrådet och chefen
            för civildepartementet angående avveckling av dyrortsgraderingen
            av statstjänstemännens löner.
          </note>
          <note xml:id="i-SdJcFc5JK7x93FwPWTbM2v">
            8 12 Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            här-
          </note>
          <note xml:id="i-WLQBioe7mgoPZRCuJDH3Zp">
            efter kl. 14.22. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-YMTM4b6zSDmoVqvBcrahX">
            Sune K. Johansson
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-XndVyb6uVrcq7W7wxfLvpM">
            Tisdagen den 24 oktober KL. 16.00
          </note>
          <note xml:id="i-Pf6Wufamw72WdwncW9jCYL">
            Förhandlingarna vid detta sammanträde leddes av herr andre vice
            talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-28uqvewGoGCCB79JxXp46f">
            81
          </note>
          <note xml:id="i-NeodvwpWFdSv7asWP9FH1b">
            Herr andre vice talmannen meddelade, att fröken Wetterström,
            som vid kammarens sammanträde den 17 innevarande oktober med läkarintyg
            styrkt sig från och med samma dag tills vidare vara hindrad att
            deltaga i riksdagsgöromålen, denna dag åter intagit sin plats
            i kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-Nn5sGo4DWMR8tpr3owAMZm">
            8 2 Meddelande ang. frågestund
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2Y7zGrNtXMR827TwQtBLk8">
            Herr ANDRE VICE TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-CWQujPetQWt6Jy3sNEDSMy" who="Q5604541">
            <seg xml:id="i-16e8wuMuQ7iiXVafKHLq2X">
              Med hänsyn till att ett tjugotal enkla frågor föreligger till
              besvarande vid sammanträdet torsdagen den 26 oktober kl. 15.30
              kommer frågestunden nämnda dag att — om så erfordras — utsträckas
              till omkring kl. 17.30.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UpmCadVphom7RCdfn3i2Nv">
            8 3
          </note>
          <note xml:id="i-PJEzezTuZP9d9eUnQUsXug">
            Föredrogs, men bordlades åter bevill-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-J7QFjpdXNp6ETy21hByqWR">
            Tisdagen den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-BMA8bp35kt4RKCoHwZBCLd">
            Nr 37 15
          </note>
          <note xml:id="i-XmcTViDEgrmNSQ5YAZCHTT">
            Interpellation ang. insynen i företag som uppbär statsbidrag
            till kostnader för ut-
          </note>
          <note xml:id="i-G5BUjkKrnHSW7J3XpyxfE8">
            bildning av anställda
          </note>
          <note xml:id="i-VLSRkzbkuknba7UeozFdjq">
            ningsutskottets betänkande nr 52 samt första lagutskottets utlåtanden
            nr 42— 44, 48 och 52.
          </note>
          <note xml:id="i-NLPedb8rFBKv7ys1tBXAHo">
            8 4
          </note>
          <note xml:id="i-Tdy8PZDxo4m3AmJb9iUGnD">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-AYKpMLXbLwVdHx4XdEsUS6">
            fröken Sandell (s), till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående kompensation till fiskare för inkomstförluster till följd
            av vattenföroreningar,
          </note>
          <note xml:id="i-9UtdFtKTC8epfj8ip3SX66">
            herr Lorentzon (vpk), till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående riktlinjerna för den statliga trafikpolitiken,
          </note>
          <note xml:id="i-3ts5WguRfzsJyofBXuaRyG">
            herr Hermansson (vpk), till hans excellens herr ministern för
            utrikes ärendena angående principerna för upprättande av diplomatiska
            förbindelser med andra stater,
          </note>
          <note xml:id="i-CQLAaeL2bdv9mtKvBaRBAV">
            herr Rimmerfors (fp), till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående möjligheterna att undantaga samlingslokaler för kyrkliga
            ändamål från investeringsavgiften för vissa byggnadsarbeten, och
          </note>
          <note xml:id="i-LJ9KaxFGEWwH4wqvkSp7wq">
            fru Nettelbrandt (fp), till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms universitet.
          </note>
          <note xml:id="i-QNCtHjzbWPL3XJh84EBhvk">
            Kammaren biföll dessa framställningar.
          </note>
          <note xml:id="i-NycSjnpcULTvznb794sc8f">
            85
          </note>
          <note xml:id="i-KE5dpPh1dN4cH7AMkTU132">
            Interpellation ang. insynen i företag som uppbär statsbidrag
            till kostnader för utbildning av anställda
          </note>
          <note xml:id="i-QUPD2ZWDXnvv6YwZsmmnCQ" type="speaker">
            Ordet lämnades på begäran till Herr EKSTRÖM i Iggesund (s), som
          </note>
          <u xml:id="i-8sczueqaJzhprnFwB4SFGu" next="i-c1d3fe55e968e495-4" who="Q5707657">
            <seg xml:id="i-3hdcBV5ZxJrG5yU5pafi9d">
              yttrade: Herr talman! På höstsessionens första
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2nGji5ovJLrogM1WFoA2Xa">
            dag framställdes flera interpellationer angående lokaliseringspolitiken,
            varvid bl. a. framfördes synpunkter på statens insyn i företag
            som åtnjuter lokaliseringsstöd.
          </note>
          <u who="Q5707657" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-4" prev="i-8sczueqaJzhprnFwB4SFGu" next="i-c1d3fe55e968e495-5">
            <seg xml:id="i-8FSq1YL3P2cttJq5RszL3H">
              Under senare tid har de utbildningsbidrag som ställs till vissa
              företags förfogande och som ingår i lokaliseringspolitiken varit
              föremål för uppmärksamhet. Bidrag till kostnader för utbildning
              av anställda utgår vid företag som nyetablerats eller utvidgar
              sin verksamhet inom område som anges i 2 8 lokaliseringskungörelsen,
              det s.k. norra stödområdet. Bidrag till sådana kostnader utgår
              även i samband med rekonstruktion av produktion och sysselsättning
              vid nedlagt eller nedläggningshotat företag inom samma område.
              Om synnerliga skäl föreligger kan bidrag även utgå i andra delar
              av landet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Co9gtMDEBdznipE1EwVNuD">
              Bidrag utgår endast för utbildning vid företag som bedöms kunna
              ge varaktig sysselsättning för arbetskraften och erhålla tillfredsställande
              lönsamhet i ort där goda förutsättningar finns för företagets
              verksamhet men där brist råder på yrkeskunnig arbetskraft.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9H5aMwcRCND1e49LkEaixt">
              Det bör vidare anföras att denna utbildning skall ske efter en
              läroplan som godkänts av arbetsgivarnas och arbetstagarnas organisationer
              inom &lt;branschen. Läroplanen fastställs av arbetsmarknadsstyrelsen
              efter samråd med parterna. I planen skall anges utbildningens
              mål, olika moment i utbildningen och utbildningens längd. Tillsynen
              skall utövas av länsarbetsnämnden, och för detta har nämnden att
              efter förslag av parterna förordna tvenne personer, vilka har
              till uppgift att hålla länsarbetsnämnden underrättad om utbildningens
              bedrivande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H1QWxMk7jahfoCU3WLTQ4w">
              Uttagning av elever för utbildning i företag skall ske genom
              arbetsförmedlingen och det bidrag som utgår till företaget kan
              uppgå till 5 kronor per elev och utbildningstimme. Eleven skall
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Uk77JNmZ2gXvHvD3qCnXwG">
            16 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VbFF9s8CvELbXJdmknBL9z">
            Tisdagen den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-3iq8NhJ2Tyy8UmcVZ4ghxQ">
            Interpellation ang. bostadsförbättringslånen till handikappade
          </note>
          <u who="Q5707657" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-5" prev="i-c1d3fe55e968e495-4">
            <seg xml:id="i-McaaiPRHYyQM7d8FEYGxhZ">
              av företaget erhålla avtalsenliga förmåner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WKJD4tyGLFREojEuiQumK6">
              Inledningsvis anförde jag att denna form av utbildning blivit
              föremål för viss uppmärksamhet, och tyvärr har kritiken varit
              av negativ art. Alltför många fall är kända där det måste konstateras
              att utbildningen icke motsvarat de krav man har rätt att ställa.
              Mindre nogräknade företagare har betraktat utbildningsbidraget
              som ett extra lokaliseringsstöd och sålunda icke känt ansvar för
              att »eleverna» verkligen får lära sig något. Exempel finns på
              företag som lagt ner sin verksamhet eller inskränkt densamma ungefär
              vid den tidpunkt då utbildningsbidraget upphört att utgå. Utan
              att generalisera torde man kunna påstå att det i regel är den
              teoretiska delen av utbildningen som icke kunnat fullföljas enligt
              den fastställda läroplanen. Företaget har ic- "ke haft personella
              resurser att klara sina åtaganden i detta avseende. I ett fall
              som jag känner väl har t.o.m. oklarhet rått i fråga om den läroplan
              som gällt för utbildningen. Det fackförbund det här gäller godkände
              en ny utbildningsplan den 27 oktober 1966, men denna plan synes
              icke ha blivit bekantgjord för vare sig företaget eller tillsynsmännen,
              vilka alltså trott att en tidigare fastställd plan skulle gälla.
              Såvitt jag kunnat finna har den utbildningsplan som verkligen
              skulle tillämpas icke fastställts och vidarebefordrats från arbetsmarknadsstyrelsens
              sida. Detta kunde konstateras i slutet av september månad 1967.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UEv9GU7Ea2zxQgSVUMt5fq">
              Vidare måste det givetvis vara ett oeftergivligt krav att antagna
              elever får skriftligt meddelande härom vid utbildningens början
              och icke vid en tidpunkt då utbildningen närmar sig sitt slut.
              Om vederbörande icke nämnvärt kunnat märka att det varit fråga
              om utbildning och samtidigt får vetskap om att arbetsgivaren uppburit
              ett bidrag av 5 kronor per timme samtidigt som den totala timförtjänsten
              legat vid omkring
            </seg>
            <seg xml:id="i-QXmwAsCi3KgDfoPFAn2D4u">
              6:50 per timme är det icke att förvåna sig över om denna form
              av utbildning emellanåt blir föremål för en berättigad kritik
              från arbetstagarnas sida. Av intresse skulle även vara att erhålla
              besked om hur rekrytering sker av den arbetskraft som blir föremål
              för utbildning. Vilka krav ställs på exempelvis ålder och bostadsort?
            </seg>
            <seg xml:id="i-LW2hMLJYrySupcCD5Z2Q51">
              Med stöd av det anförda hemställer jag om andra kammarens medgivande
              att till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få framställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-SsJAVWQVmX6PEKLjs4mNTc">
              Anser statsrådet att nuvarande bestämmelser för utbildningsbidrag
              till företag är helt tillfredsställande i fråga om insyn och kontroll
              från statens sida?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DGg3sTZJWf2tFhVZCsgA7C">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-QMQ7n5dzo9fLcVfeP3toMy">
            § 6
          </note>
          <note xml:id="i-Gt1ThNFas2eAmpDykuHMBP">
            Interpellation. ang. bostadsförbättringslånen till handikappade
          </note>
          <note xml:id="i-DiTxhZGgZyc1NnuBEY9k5x">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-ANpihhh41TjZQ11AeuhEbw">
            Herr MATTSSON (cp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5980083" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-6" next="i-c1d3fe55e968e495-7">
            <seg xml:id="i-3QtxUicmRF86Sj9Mf9Sk6y">
              Herr talman! De handikappades bostadssituation kräver särskild
              uppmärksamhet från samhällets sida. Det gäller såväl dem vilka
              på grund av arbete, utbildning o.s.v. vistas borta från sina hemorter
              som dem vilka vistas i sina hem. Det behövs insatser från det
              allmänna för. att begränsa verkningarna av det handikapp det är
              fråga om och så långt möjligt eliminera det sociala handikappet.
              Vissa åtgärder har redan vidtagits för att ge: de handikappades
              bostäder en bättre standard. Sålunda omfattas de handikappade
              av bestämmelserna för de statliga förbättringslån som utgår för
              ombyggnad och förbättring av bostäderna för vissa grupper. Förutom
              till handikappad utgår lån till den som uppnått sextio års ålder
              eller utan att ha uppnått denna ålder åtnjuter folkpension samt
              till den som till-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JzFPkeCHPeU33vs8KD6vkt">
            Tisdagen den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-6a4ayguBVtgzajCzLNe5g2">
            Nr 37 17
          </note>
          <note xml:id="i-U18uUNA4bH7K4C9FvLPEee">
            Interpellation ang. samplanering beträffande landsvägar och järnvägar
          </note>
          <u who="Q5980083" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-7" prev="i-c1d3fe55e968e495-6">
            <seg xml:id="i-6YWVTN43CPGjtq5k3cEyAY">
              hör befolkningsgrupp som lever under särpräglade förhållanden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KtbJDCrvKzCLnXRwA9BFCe">
              Huvudregeln beträffande förbättringslånens storlek är att räntefritt
              stående lån eller räntefri stående del av lån, som beviljas annan
              än kommun, ej må överstiga 4000 kronor. Den som har uppnått 60
              års ålder eller åtnjuter folkpension kan emellertid erhålla ett
              räntefritt lån på upp till 10 000 kronor. Detta gäller också för
              den som tillhör befolkningsgrupp som lever under särpräglade betingelser,
              såsom samer och zigenare. Sålunda är enligt anvisningarna för
              förbättringslånekungörelsen huvudregeln om begränsning till högst
              4 000 kronor i praktiken tillämplig endast beträffande handikappad
              som ej har pension. Den handikappade som ej har folkpension kan
              endast låna det mindre beloppet, även om hans sysselsättningsmöjligheter
              och därmed hans möjligheter till försörjning är begränsade till
              följd av fysisk eller psykisk svaghet eller defekt. Förbättringslån
              utgår endast under förutsättning att den beskattningsbara inkomsten
              vid taxering till statlig inkomstskatt enligt senast tillgängliga
              uppgifter icke överstiger 6 000 kronor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BTEuH6F6vhYH2SqSgcy9Uc">
              Med hänsyn till de höga byggnadskostnaderna i vårt land kan inte
              några mera betydande förbättringar göras i en handikappads bostad
              för 4 000 kronor. Det kan allvarligt ifrågasättas om gällande
              bestämmelser är vare sig rättvisa eller ekonomiskt försvarbara.
              Enligt min mening finns det mycket som talar för att när en handikappad
              person, som inte har folkpension, anses vara berättigad till bostadsförbättringslån,
              borde vederbörande i fråga om lånets omfattning vara jämställd
              med den som uppnått 60 år eller utan att ha uppnått denna ålder
              åtnjuter folkpension.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FwVpd2JUVEifbGXEgFSsdS">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få ställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-YWc4Cp6H9S8QZyXVrUp5GK">
              Vill statsrådet medverka till sådan ändring av gällande bestämmelser,
              att till handikappad, som är berättigad till bostadsförbättringslån
              och som nu kan erhålla räntefritt stående lån eller räntefri stående
              del av sådant lån med högst 4000 kr., må kunna utgå sådant lån
              med högst 10 000 kr., såsom nu gäller beträffande den som uppnått
              60 års ålder eller den som erhåller folkpension?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JJCbrHA9sYBVtRveBKNwRe">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-7WYmcpz3e3sm5gnP12rw3J">
            87
          </note>
          <note xml:id="i-TkAAYjEZqMR9yagNvSBHqa">
            Interpellation ang. samplanering beträffande landsvägar och järnvägar
          </note>
          <note xml:id="i-Sh9QbjvPc8A6hz7ksVjGoV">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-J4ZW1C6wDgV7haD8cbf13h">
            Herr OSKARSON (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6030099" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-8" next="i-6za5g4Dd42WT8Gb9QzEKeb">
            <seg xml:id="i-BGBbgcrw5sVFhPrXZBMq5Z">
              Herr talman! Trafiksäkerheten på flera av våra huvudvägar är
              redan i dag otillfredsställande på grund av alltför hög trafikbelastning
              med hänsyn till vägens beskaffenhet. Enligt samstämmig expertis
              skulle på ett flertal sträckor motorväg erfordras för att uppnå
              önskad grad av trafiksäkerhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VeembcKjnhXfnZyQSpNhtq">
              Som exempel kan här anföras stora delar av Europaväg 6, som under
              den gångna sommaren hade en medeldygnstrafik på 16 000 fordon
              och trafiktoppar långt över denna siffra. Som jämförelse kan nämnas
              att vid ett trafikflöde av 10000 fordon per dygn och däröver anses
              motorväg erfordras för att uppfylla kraven på smidig och säker
              trafik. Utbyggnadstakten i fråga om motorvägar är som bekant också
              sådan att någon nämnvärd förbättring icke kan påräknas under de
              närmaste åren. Vi har dessutom att se fram emot en fortsatt stark
              ökning av antalet motorfordon med ännu hårdare belastning på våra
              redan hårt ansträngda huvudvägar. Även i fråga om den tyngre trafiken
              — t. ex. godsbefordran — är ökningstakten hög.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KoPCdqR3RViPWWcwiWTNFX">
              Trots att vi tvingas konstatera dessa
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QMwkReJFpzq3ZuteYbUfiJ">
            18 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6Aa95Ns1RBezotVEDczKYP">
            Tisdagen den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-UZomPmzfMPBVbvSQwdnyk8">
            Interpellation ang. utnyttjande av friställd arbetskraft för
            upprustning av vägar
          </note>
          <u xml:id="i-6za5g4Dd42WT8Gb9QzEKeb" who="Q6030099" prev="i-c1d3fe55e968e495-8">
            <seg xml:id="i-EGXoQnhpZ4XQzxAM5z3ikz">
              förhållanden framlägger statens järnvägar en rationaliseringsplan
              innebärande nedskärning av persontrafik och nedläggning av stationer.
              Dessa planer omfattar alla järnvägar och icke enbart sådana som
              kan hänföras till icke lönsamma. Även på västkustbanan, som tillhör
              våra mest trafikerade järnvägar, förutsättes tydligen omfattande
              nedskärning av personbefordran på kortare sträckor och nedläggning
              av stationer från och till vilka för närvarande betydande godstransporter
              äger rum. Parallellt med västkustbanan löper på huvuddelen av
              dess sträckning Europaväg 6. Varje indragning av lokala persontåg
              och varje nedläggning av mellanstationer på västkustbanan kommer
              att medföra ökad belastning av Europaväg 6 i fråga om såväl personsom
              godstrafik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EpsV6esNij2htXLqEEk84y">
              I den trafiksituation som är rådande på Europaväg 6 borde i stället
              alla åtgärder vidtagas för att minska trafikbelastningen på denna.
              Ett genomförande av statens järnvägars rationaliseringsplan kommer
              däremot att ytterligare försämra trafikförhållandena på Europaväg
              6. Om statens järnvägar förde en aktiv trafikpolitik skulle detta
              kunna bidraga till att väsentligt avlasta landsvägstrafiken. Härigenom
              =&lt;skulle man kunna uppnå i stort förbättrade trafikförhållanden
              och framför allt större trafiksäkerhet. En samlad syn på trafikpolitiken
              i vad gäller såväl järnvägar som landsvägar bör eftersträvas.
              Genom samplanering mellan statens vägverk i vad gäller utbyggnad
              av våra huvudvägar och statens järnvägar i fråga om dess trafikpolitik
              torde man bäst kunna utnyttja våra resurser på trafikens område.
              En sådan samordning skulle också bättre tillgodose medborgarnas
              krav på god service och samtidigt medge uppnående av största möjliga
              trafiksäkerhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Lg631QEkoYBZaz84HWdxBa">
              Med hänvisning till ovanstående hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för kommu-
            </seg>
            <seg xml:id="i-T3AohA8b9xrpTsBwdRZTpg">
              nikationsdepartementet få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-GBNTtKMPu8UaWMarDrwHw2">
              Vill statsrådet redogöra för i vilken utsträckning samplanering
              mellan statens vägverk och statens järnvägar äger rum då det gäller
              våra trafikleder i avsikt att erhålla bästa möjliga betingelser
              för såväl personsom godstrafiken och med hänsynstagande till att
              därvid uppnå goda trafikförhållanden och högsta möjliga grad av
              trafiksäkerhet?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SUJdpV7bWUePXveuC4inHB">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-LKDZ7xmjcLQLjTh1KgTrbQ">
            88
          </note>
          <note xml:id="i-WbkdmbwocC52aXkST6RcmY">
            Interpellation ang. utnyttjande av friställd arbetskraft för
            upprustning av vägar
          </note>
          <note xml:id="i-PycXbkk6tnQ5LihXeCjUCz">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-V8YiB1ZQocJVDtn2adR2uX">
            Herr LARSSON i Norderön (cp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5937365" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-11" next="i-WYxLCvbvEhbVYTDRAEPEa1">
            <seg xml:id="i-Tdph2PPxESBs8AJzjnoEar">
              Herr talman! Situationen inom skogsbruket och skogsindustrin
              är i dag oroande för stora delar av vårt land, där denna del av
              näringslivet dominerar. Marknaden för cellulosa är hårt pressad
              till följd av den snabba utbyggnaden av skogsindustrin bla. ij
              Canada och USA. Den finska devalveringen kan dessutom väntas skärpa
              konkurrenssituationen inom skogsindustrin. Samtidigt pressas näringen,
              och då inte minst det råvaruproducerande ledet, av starkt stegrade
              kostnader.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S9MX4apvLBfjQPcYhWpvEC">
              Såvitt situationen i dag kan bedömas, förefaller risken för arbetslöshet
              i de genuina skogsbygderna överhängande. Detta är självfallet
              oroande, i synnerhet i dessa bygder där alternativa sysselsättningsmöjligheter
              till skogsbruket är få eller inga. Samtidigt påskyndar skogsindustrins
              konkurrenssituation rationaliseringen inom näringen, bl. a. på
              transportsidan. Som en följd därav har man ansett sig böra nedlägga
              flottningen i två av våra virkesrikaste älvar i nedre Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LZbvjG23EeiKhdqyPFi9aX">
              Det förefaller därför vara en logisk
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-91uFk48RFHyq2GUUQ5LSS6">
            Tisdagen den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-AHhT4kWGVFuFJQ8HbL3xuh">
            Nr 37 19
          </note>
          <note xml:id="i-Hno8Xzv9REUWH5YiHNCTfD">
            Interpellation ang. utnyttjande av friställd arbetskraft för
            upprustning av vägar
          </note>
          <u xml:id="i-WYxLCvbvEhbVYTDRAEPEa1" prev="i-c1d3fe55e968e495-11" who="Q5937365" next="i-KtfD8MRsj21UsGDkbaAjEy">
            <seg xml:id="i-6QDzD4cFLMWxz6mibSJZku">
              åtgärd att utnyttja den oroande arbetskraftssituationen till
              igångsättning av vägarbeten i dessa av skogsbruksnäringens hårda
              konjunktur hårdast drabbade bygder. Det vore ett verksamt sätt
              att klara näringens akuta problem och samtidigt även bidraga till
              dess mera långsiktiga rationalisering. Ur denna synpunkt borde
              ökade resurser ställas till förfogande från arbetsmarknadsverkets
              sida för vägbyggnadsoch förbättringsarbeten. Därmed skulle man
              kunna medverka till en angelägen förbättring av de vägar som eljest
              kan bedömas bli utan erforderlig upprustning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3hisBPg75vsDSRCyRWiaty">
              Med stöd av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
              till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få ställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-5uU13Yjs3717rkLFdBiqML">
              Är statsrådet beredd medverka till att de arbetskraftsresurser,
              som genom den bekymmersamma =&lt;:sysselsättningssituationen friställes,
              utnyttjas för upprustning av vägar som enligt nu aktuella planer
              ej väntas bli förbättrade eller ombyggda?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LWR7gXQ4CW8e7rv66SfuDy">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-3pYU7XpQEG6WXnKrseM8Ao">
            § 9
          </note>
          <note xml:id="i-G8BTYggnG5t4EueXjSDGsR">
            Tillkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till kammaren:
          </note>
          <note xml:id="i-KYdEssUC1fHFTVffcyeWCJ">
            nr 144, med förslag till lag angående dels begränsad giltighetstid
            för lagen den 18 juni 1925 (nr 334) om rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare
            att inlösa under nyttjanderätt upplåtet område, dels ändrad lydelse
            av 1 och 1 a $$ samma lag,
          </note>
          <note xml:id="i-TAPSzT6snhs1vadHXYHGsq">
            nr 145, med förslag till lag angående ändring i lagen den 26
            november 1920 (nr 796) om val till riksdagen m. m.,
          </note>
          <note xml:id="i-AWFGY7ybvZEfzCxSL9p3Mq">
            nr 146, med förslag till lag angående ändring i lagen den 28
            februari 1958 (nr 52) om förlängning av tid för preskription av
            rätt till arv eller testamente, samt
          </note>
          <note xml:id="i-VXhTbSjR2pSjACXJWyo3zq">
            nr 147, med förslag till lag angående ändring i lagen den 14
            maj 1954 (nr 243) om yrkesskadeförsäkring, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HuVSDEveZjNfLNvUaDTDa6">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-2KoWnrPtonqmK6isJSG99C">
            8 10
          </note>
          <note xml:id="i-QoPzgnHMKkKtZTcUxfi5rJ">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökningar:
          </note>
          <note xml:id="i-88MTz1cRMpdAJP6HjU5YR3">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <u xml:id="i-KtfD8MRsj21UsGDkbaAjEy" prev="i-WYxLCvbvEhbVYTDRAEPEa1" who="Q5937365" next="i-5bCtsLx7gQvftXkMLVPtMA">
            <seg xml:id="i-QUzVbavcMyAWXEynZBSUqM">
              Undertecknad anhåller om ledighet från riksdagsarbetet från och
              med den 27 oktober till och med den 4 november 1967.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XzdRPhAQSAWnU6ZKGus4vT">
            Stockholm den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-9nyzMqmE2gA5KsPUNMmWKG">
            Sigurd Lindholm
          </note>
          <note xml:id="i-S16mcaZHrihzv52X2UMvBX">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <u xml:id="i-5bCtsLx7gQvftXkMLVPtMA" prev="i-KtfD8MRsj21UsGDkbaAjEy" who="Q5937365">
            <seg xml:id="i-81mG7bUSnjaHzxsTTuD4CL">
              Undertecknad får härmed anhålla om ledighet från riksdagsarbetet
              under tiden 27 oktober till och med 4 november för deltagande
              i riksdagsresa till Italien.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ar2W5aupHMTvcG738Ygiwh">
            Stockholm den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-Vo8mWtfHQDEpy1PMvhgNhz">
            Ingvar Svanberg
          </note>
          <note xml:id="i-KXBXyLzoBrJYdKri6m3gvA">
            Till Riksdagens andra kammare På grund av resa till Nederländerna
            anhålles härmed om ledighet från riksdagens arbete den 24/10—28/10
            1967. Stockholm den 23 oktober 1967 Rosa Svensson
          </note>
          <note xml:id="i-XXCWA4fXWVjDJrp1jwVRjM">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note xml:id="i-5zC1F4gGQLqkDVVv4mGKxf">
            På grund av resa till Nederländerna anhålles härmed om ledighet
            från riksdagens arbete den 24/10—28/10 1967.
          </note>
          <note xml:id="i-GyhegSN8vQmSM4cFHBw7a2">
            Stockholm den 23 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-RFMoxdUPp5sKXiXRgcB7bD">
            Bengt Wiklund
          </note>
          <note xml:id="i-Nps1Vc7ytUDbRVqb9yLwRf">
            Kammaren biföll dessa ansökningar.
          </note>
          <note xml:id="i-52Cr7XBSLezEbYMybScLKM">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 16.07.
          </note>
          <note xml:id="i-S5ASHSdFAQKE3tmyXMT5GE">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-FkoDJ69GBcJjaAuxvegc2M">
            Sune K. Johansson
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gog2RSFZoQYP4JTuPSwwrg">
            20 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JKYVXCZNvGSmfhoxjgTUUT">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UodAvMWRmjRQrGX3xRDhSr">
            Onsdagen den 25 oktober KI. 14.00
          </note>
          <note xml:id="i-FNFJCt3Si8SRZQ1UYap9cc">
            Förhandlingarna vid detta sammanträde leddes av herr förste vice
            talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-KeuvYnwcvk92cUGKdB12Tw">
            81
          </note>
          <note xml:id="i-QgTmSNn2wEX3oUSqePCZCU">
            Justerades protokollet för den 17 innevarande oktober.
          </note>
          <note xml:id="i-4HGobVBPcZDEz5p7NKLiiY">
            §2 Y éÉ
          </note>
          <note xml:id="i-RhrZy6vtSXYvo8RuRzYC7A">
            Föredrogs var för sig följande Kungl. Maj:ts å bordet vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-W1LZoMdwestyAAkeZsrVu3">
            till lagutskott propositionen nr 144,
          </note>
          <note xml:id="i-BVA1VuJzz8KaSyKK22oJkT">
            med förslag till lag angående dels begränsad giltighetstid för
            lagen den 18 juni 1925 (nr 334) om rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare
            att inlösa under nyttjanderätt upplåtet område, dels ändrad lydelse
            av 1 och 1 a 8$ samma lag; : till konstitutionsutskottet propositionen
            nr 145, med förslag till lag angående: ändring i lagen den 26
            november 1920 (nr 796) om val till riksdagen m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-T3k4kiZiYyfpZHzknm7BTt">
            till lagutskott propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-4LXGXYFfvNMk3Kamv1RYQA">
            nr 146, med förslag till lag angående ändring i lagen den 28
            februari 1958 (nr 52) om förlängning av tid för preskription av
            rätt till arv eller testamente, och
          </note>
          <note xml:id="i-8GgCP25XRLLxkm62v9GqM4">
            nr 147, med förslag till lag angående ändring i lagen den 14
            maj 1954 (nr 243) om yrkesskadeförsäkring, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HJMMo3cyrQNTqkgWk5ufp8">
            §3
          </note>
          <note xml:id="i-QvT5Ma7aBcDC1QyNi4zzMQ">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-Ru15EYwMxWayVn79KQWygU">
            herr Ekström i Iggesund (s), till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet angående insynen i företag som uppbär
            statsbidrag till kostnader för utbildning av anställda,
          </note>
          <note xml:id="i-Tpfc9E8TnG3TAh9VwxXE7f">
            herr Mattsson (cp), till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
            angående bostadsförbättringslånen till handikappade,
          </note>
          <note xml:id="i-4rG6SC2EwwDbWrFB4TKNjQ">
            herr Oskarson (h), till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående samplanering beträffande landsvägar och järnvägar, samt
            é
          </note>
          <note xml:id="i-EbBPPPK5qFmqZhMa3wHgjt">
            herr Larsson i Norderön (cp), till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet angående utnyttjande av friställd arbetskraft
            för upprustning av vägar.
          </note>
          <note xml:id="i-EejzU3dCywokZUQk1hoUqj">
            Kammaren biföll dessa framställ-
          </note>
          <note xml:id="i-3kQ9BqxSzEigpJieJdKBJb">
            ningar.
          </note>
          <note xml:id="i-Lzdwpw511sw7jsR7bYSe4P">
            § 4 Föredrogs vart för sig
          </note>
          <note xml:id="i-6DGV9jU1WYish6eKeGRhv2">
            bevillningsutskottets betänkande nr 52, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående godkännande av avtal mellan Svérige
            och Belgien för undvikande av dubbelbeskattning och för reglering
            av vissa andra frågor beträffande skatter på inkomst och förmögenhet;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-XeZikayhxS83gQxm3Tnfd5">
            första lagutskottets utlåtande nr 42, i anledning av väckt motion
            om underrättelse i visst fall till part inför domstol om dom.
          </note>
          <note xml:id="i-TVbS7NszyCqgsucPovAeLR">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda betänkande och utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-E1zmsJydfPSo45fQujsuoF">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-UguUWh95swQsH47mMniVA1">
            Si Testamentsbevakning
          </note>
          <note xml:id="i-Ljx8WPKXDcgSAqnBWrrvr1">
            Föredrogs första lagutskottets utlåtande nr 43, i anledning av
            väckt motion angående testamentsbevakning.
          </note>
          <note xml:id="i-LTcVqzZVW4v59KxhzD267z">
            Sedan utskottets hemställan föredragits anförde
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HzSZ3JnKP7JZc18HpAE4V5">
            Fru RENSTRÖM-INGENÄS (s):
          </note>
          <u who="Q4974518" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-14" next="i-c1d3fe55e968e495-15">
            <seg xml:id="i-BeaLeWPkrcGmyGRa9h55tQ">
              Herr talman! Bakgrunden till den motion som fru Svensson och
              jag har väckt — fru Svensson befinner sig för närvarande i sällskap
              med en grupp andra riksdagsledamöter på studieresa
            </seg>
            <seg xml:id="i-T8k36u75NenySnFFHQ3q2k">
              i Holland — är att vi fått kännedom om ett fall, där gällande
              rättsregler beträffande = testamentsbevakning = fått
            </seg>
            <seg xml:id="i-9eLmZqiVfeauYUW96nSJSy">
              olyckliga och för det allmänna rättsmedvetandet upprörande följder.
              Vi har därför velat ha en ändring av rättsreglerna. Låt mig berätta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AKQDPF3ya9zaUYr78txEbD">
              En kvinna hade i många år arbetat i ett hem där makarna varit
              barnlösa och hustrun tidigt avlidit. Före hustruns bortgång hade
              makarna upprättat inbördes testamente, enligt vilket den efterlevande
              maken tillförsäkrades full förfoganderätt över deras gemensamma
              tillgångar. Den efterlevande, alltså mannen, hade ganska betydande
              kapitaltillgångar men låga penninginkomster. Han skrev i sin tur
              ett testamente enligt vilket hans hushållerska, som endast kunde
              få ringa lön för sitt arbete, skulle kompenseras på så sätt att
              hon fick ärva tillgångarna i boet. Det skulle vara uppskjuten
              lön. Men när mannen dog fick hushållerskan ingenting. Det fanns
              nämligen avlägsna släktingar, som tog hand om arvet trots det
              upprättade testamentet. Det kunde de göra därför att varken mannen
              eller kvinnan hade känt till den lagparagraf som stadgar att om
              den efterlevande skall ha utvidgad rätt till egendomen — alltså
              inte endast förfoga över den under sin livstid utan även genom
              testamente förfoga över tillgångarna efter sin bortgång — skall
              testamentet bevakas vid domstol inom sex månader efter den först
              avlidnes död.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AW1hxJuS1qjR874uFdGLPb">
            Nr 37 21
          </note>
          <u who="Q4974518" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-15" prev="i-c1d3fe55e968e495-14" next="i-4zfrpZrmSezCkrquxYRP2B">
            <seg xml:id="i-2wfqnchFF6LpifKvqY8VXh">
              Mannen i fråga hade haft testamentet inlämnat till rätten tillsammans
              med bouppteckningen och trodde att därmed allt var klart. Men
              han skulle dessutom som särskild rättshandling ha begärt bevakning
              av testamentet, och detta hade han inte känt till. Därigenom blev
              vårdarinnan utan den med testator uppgjorda lönen för de många
              årens arbete i hans tjänst. Hon måste flytta från huset och hamnade
              i en besvärlig situation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BQr9tcpQ32SJYpjrmkr9yx">
              Familjerättskommittén har behandlat detta spörsmål i sitt betänkande,
              som den avlämnade redan år 1964. Kommittén ansåg att olägenheter
              kan uppkomma på grund av att efterlevande inte vet om ait testamentet
              blir ogiltigt, om särskild bevakning icke verkställes.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BVwCwZridM7niVgzq4jnBN">
              Kommittén övervägde faktiskt att föreslå antingen ett upphävande
              av kravet på bevakning eller att utvidga bevakanderätten genom
              att föreslå, att testamentet väl icke behövde bevakas av den efterlevande
              maken själv men skulle kunna bevakas efter hans död av någon,
              vars rätt då var beroende av hans (eller hennes) testamente.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QmVTcafzjFWTbpoL5qPxTs">
              Vår motion har varit ute på remiss. Den tillstyrkes av häradshövdingeföreningen,
              som uttalar att erfarenheten nogsamt visat, »att de hittillsvarande
              reglerna om testamentsbevakning kunna leda till opåkallade rättsförluster».
              Föreningen anser redan det förhållandet, att av formella skäl
              rättsförluster kan drabba testamentstagare, och än mer att testators
              vilja av sådana skäl kan bli åsidosatt, trots att testamentet
              ingivits till rätten, utgöra befogad anledning till översyn av
              bestämmelserna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8XmCeWBVBDjK13Vfghas9j">
              Advokatsamfundet vill däremot att motionen skall avslås. Man
              menar att den efterlevande kanske underlåter att bevaka sin rätt
              därför att han inte önskat full förfoganderätt över egendomen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Noef34639uFzokGjLnp436">
              Men det vore väl ett egendomligt handlingssätt, eftersom han
              själv varit med när testamentet upprättats och medverkat till
              dess bestämmelser. I det av oss relaterade fallet skulle vederbö-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K5zkBQ8W4tRbiyPuSruSHR">
            22 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9ZafDDZmTh5TbiMR92weg8">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-6s1p1hzCF1ycQKCjjVHdkj">
            Interpellation ang. rationaliseringen av den statliga verksamheten
            avseende för-
          </note>
          <note xml:id="i-9z5Z8XSv3wtF2gvQZwjXcv">
            hållandena vid Sveriges kuster
          </note>
          <u xml:id="i-4zfrpZrmSezCkrquxYRP2B" who="Q4974518" prev="i-c1d3fe55e968e495-15">
            <seg xml:id="i-MZECrhdtVUY5RqRzSLRAzv">
              rande alltså bedrägligen ha skrivit det nya testamentet för att
              undandraga vårdarinnan den dem emellan uppgjorda ersättningen
              för mångårigt arbete. Detta skulle han ha kunnat göra genom finurligt
              utnyttjande av lagbestämmelser som han men inte kvinnan kände
              till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PVALnuYss8zoPsCtisUFHy">
              Jag tror inte att så var förhållandet — men blotta möjligheten
              för någon att med lagens hjälp utöva ett sådant fiffel är i sig
              en orsak till att den åsyftade paragrafen bör ändras. Ingen remissinstans
              har heller ansett att nuvarande bestämmelser är bra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2hHJnyz4UaHnVEtFztLHMC">
              Vi hade i motionen begärt en översyn av gällande rättsregler
              på detta område. Utskottet uttalar med anledning av att familjerättskommittén
              i sitt betänkande aktualiserade det önskemål, som nu förs fram
              i motionen, och med hänsyn till att betänkandet nu övervägs i
              justitiedepartementet, att riksdagen inte bör ta något initiativ
              i ärendet. Utskottet tillfogar emellertid också att vårt förslag
              »synes förtjänt av lagstiftarens uppmärksamhet».
            </seg>
            <seg xml:id="i-SfvW3wn63quQpLtf33yhsS">
              Jag skulle vilja fråga justitieministern hur snart vi kan vänta
              några förslag med anledning av familjerättskommitténs betänkande,
              som lades fram redan 1964. När kan vi få en proposition i ärendet?
            </seg>
            <seg xml:id="i-QjHJqymfk5kmMeuLp9gjda">
              Jag ämnar inte med det anförda nu yrka bifall till vår motion
              men hoppas att justitiedepartementet inte tar ytterligare lång
              tid i anspråk för sina överväganden och att propositionen när
              den kommer skall ange tillfredsställande lösningar av problemet
              med bevakning av testamenten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DYk7EbSr5pv28WqkCREDyM">
            I detta anförande instämde herr Dickson (h).
          </note>
          <note xml:id="i-7ZxseuZmbf3BDb6tXb9Ajr">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls. Si
          </note>
          <note xml:id="i-WQrDz4kzSyxXDQnrL1Htqq">
            Föredrogs vart efter annat första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-NXL2JGM16Fdf8aoQa8DthR">
            nr 44, i anledning av väckt motion om straffrihet för mindre,
            oavsiktliga förseelser,
          </note>
          <note xml:id="i-PA7mPqtA87W1ohtiAosE5W">
            nr 48, i anledning av väckta motioner om hävande av adoptivförhållande,
            och
          </note>
          <note xml:id="i-Y3fCEGTajSXbxE8TA5c2cH">
            nr 52, i anledning av väckta motioner angående tillsättandet
            av ledamöter i domkapitel.
          </note>
          <note xml:id="i-pLwdb1KJzpbaPvazQeCKh">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-Kupr2h75rgMgeAw3mgJb8E">
            8 7
          </note>
          <note xml:id="i-HEkrVfH8mTrAqKzmo6SwRt">
            Interpellation ang. rationaliseringen av den statliga verksamheten
            avseende förhållandena vid Sveriges kuster
          </note>
          <note xml:id="i-GxHDFdt8U3CTxd2nBLJaN9">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Xn8rj156jApnavZTbumAcG">
            Herr ÅBERG (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6254499" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-35" next="i-c1d3fe55e968e495-19">
            <seg xml:id="i-WpvKKJXYtvhSVeHyHf9k9c">
              Herr talman! Den pågående rationaliseringen inom vissa statliga
              verk, som på ett särskilt sätt har sina verksamheter förlagda
              till våra kuster, tycks tyvärr också medföra vissa nackdelar genom
              brist på samordning och klar målsättning. Här några exempel:
            </seg>
            <seg xml:id="i-JLeZQbDgutPWAAv7DAU6td">
              Tullverket har i rationaliseringsoch besparingssyfte lagt ned
              en hel del tidigare stationer och koncentrerat verksamheten till
              större centraler. Lotsorganisationsutredningen syftar till samma
              rationaliseringsoch besparingsåtgärder. Fyrväsendet genomgår en
              kontinuerlig förändring genom att fyrar automatiseras och fyrskepp
              ersätts med fasta fyrar, varvid personal efter hand dras in. även
              den med frivilliga medel bedrivna sjöräddningen har måst gå in
              för viss rationalisering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4qhxX8E2mFirpAGbEXsLWa">
              Såväl de här nämnda som andra rationaliseringsåtgärder i vårt
              samhälle: är utan tvekan nödvändiga och värdefulla var på sitt
              område. Då det emellertid knappast finns någon gemensam målsättning
              i dessa rationaliseringssträvanden har de för varje sektor riktiga
              åtgärderna lett till att stora områden av våra kuster förlorat
              en värdefull tillgång. Tidigare fanns nämligen genom de olika
              organens verksam--
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JDBKbLFc2qcGgPsedEkmu1">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-5dRatj54gdNqmbX2x5E2d5">
            Nr 37 23
          </note>
          <note xml:id="i-AAo8PDLpiB6PYaWAQGgWB8">
            Interpellation ang. en enhetlig tillämpning av affärstidslagen
            — Interpellation ang. statligt kreditstöd till familjeskogsbruk,
            m. m.
          </note>
          <u who="Q6254499" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-19" prev="i-c1d3fe55e968e495-35">
            <seg xml:id="i-5P83953QNDfaqfDtySstrA">
              het en naturlig vakthållning till gagn för dem som färdas utefter
              våra kuster eller i kustbandet och därmed också till gagn för
              hela landet. Denna tillgång håller på att försvinna. Detta är
              beklagligt, då behovet av en viss kontinuerlig observation av
              vad som händer i kustbandet och utanför kusten ingalunda har minskat.
              Tvärtom! Det allt oftare förekommande oljeskadehotet talar om
              motsatsen. Det tyvärr hastigt ökande «antalet = fiskredskapsstölder,
              tjuvvittjanden och annan skadegörelse mot yrkesfiskarna talar
              samma språk. Därtill kommer bland mycket annat att riskmoment
              av olika slag inte minst för nöjesbåtar ökar i samma grad som
              dessa båtars antal stiger.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A4YxCT9geurGvwc4MADdjB">
              I den här redovisade rationaliseringsprocessen bör det därför
              vara en samhällets angelägenhet att tillse att någon form av samordning
              kommer till stånd som minskar riskerna för bl. a. berörda skadeverkningar.
              Härvid bör också beaktas den roll i sammanhanget som kan spelas
              av försvarets olika grenar, såsom marinen, kustartilleriet och
              flyget. Vidare bör polisen, och om nödvändigt också kommunala
              förvaltningar, komma in i blickfältet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QLAbqvzst7XaJruWpbsBQg">
              Med stöd av det anförda anhåller jag härmed om andra kammarens
              tillstånd att till hans excellens statsministern få framställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-A1ox787zbQ4Rq4zFGGMEqi">
              Är Ers Excellens beredd vidtaga åtgärder för att åstadkomma en
              bättre samordning av målsättningarna för de rationaliseringsåtgärder
              inom ämbetsverken som direkt berör förhållandena vid våra kuster?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5wniUuAw2rHTq1Upt2yjCS">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-SKjRyrtk5cP6PxLcN3kJ3m">
            38 Interpellation ang. en enhetlig tillämpning av affärstidslagen
          </note>
          <note xml:id="i-HFtmgLu6VcTfz86q9UKKVh">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9M5dxAfyQ4eGJUNQJH1tH1">
            Herr SÖDERSTRÖM (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6202348" xml:id="i-b0ec9c8b1abda5fa-0" next="i-4LPB7Z7Q3qREoNR44XvymU">
            <seg xml:id="i-Nmj2vq8BHDBDpFsy7hwyRu">
              Herr talman! Den affärstidslag som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4LPB7Z7Q3qREoNR44XvymU" prev="i-b0ec9c8b1abda5fa-0" who="Q6202348" next="i-c1d3fe55e968e495-21">
            <seg xml:id="i-EvJkVv6EbUAhixYBQrepYL">
              trädde i kraft den 1 januari i år innebar i vissa avseenden en
              liberalisering i jämförelse med tidigare lagstiftning. Den nya
              lagen är avsedd som en interimistisk reglering i avvaktan på fri
              affärstid.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6202348" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-21" prev="i-4LPB7Z7Q3qREoNR44XvymU">
            <seg xml:id="i-8fGbgzwbMZ5gEkQvBbZRAx">
              Enligt affärstidslagen har kommun möjlighet att med hänsyn till
              allmänhetens intresse medge affärstid utöver den vanliga. Tillämpningsföreskrifter
              har utfärdats av arbetarskyddsstyrelsen. Vidare har Svenska stadsförbundet
              och Svenska kommunförbundet verkat för en enhetlig tillämpning
              och tolkning av lagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-83YFQ3tVA6Q972oM6WE9rF">
              Redan nu, då lagen varit i kraft drygt nio månader, har det emellertid
              framkommit att affärstidslagen tillämpas skiljaktigt i olika kommuner
              i en utsträckning som ej förväntades och ej ansågs önskvärd vid
              lagens tillkomst. Denna olikformiga tillämpning har medfört avsevärda
              olägenheter för affärsidkare och konsumenter i kommun där affärstid
              utöver den vanliga ej medgivits men där grannkommun medgivit sådan
              tid åt i denna kommun belägna affärsställen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7ddERRkB77ZNK3L2Y4f3SE">
              Vid lagens tillkomst förväntades att besvärsrätt hos länsstyrelsen
              samt rekommendation om interkommunalt samråd skulle leda till
              enhetlighet i tillämpningen av affärstidslagen. Det har dock visat
              sig att detta ej är fallet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WbPuhVykjSQ3j8UuS41SpT">
              Åberopande det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
              till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få ställa
              följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-67oJ6rkUWSW2ZHc8fjEaUv">
            Avser herr statsrådet att vidtaga några åtgärder för att säkerställa
            en enhetlig tillämpning av affärstidslagen och därigenom undanröja
            ovannämnda olägenheter?
          </note>
          <note xml:id="i-KHFQ9FgpPjgPNnaHJXC1W1">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-7gtgrdQBWaQfkW2dTUkwae">
            8 9 Interpellation ang. statligt kreditstöd till familjeskogsbruk,
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TNgbMrXSAdWZrLvTaB87Ph">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jw3AHjdGKq6UwJcNwDtFDa">
            24 Nr 37
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Q1Wy9tLttq6aBzQqED3GAk">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-BCRjW7sfL6RNYVyLCAytbW">
            Interpellation ang. statligt kreditstöd till familjeskogsbruk,
            m. m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-ErT7QNLNDc3XWMQjVGkkFx">
            Herr ELMSTEDT (cp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4352320" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-22" next="i-3FCXGjzV18LLuWNfYA85DJ">
            <seg xml:id="i-WrVuP1Ec4TaoLDjAAGEPrq">
              Herr talman! En målsättning för jordlagstiftningen måste vara
              skapandet av rationella jordbruk. även om det vid tillkomsten
              av gällande lagstiftning fanns delade meningar om såväl utformning
              som grundsyn och målsättning för jordlagstiftningen, råder det
              enighet om att så rationella brukningsenheter som möjligt skall
              eftersträvas. Det finns emellertid anledning ifrågasätta lämpligheten
              av den politik som för närvarande bedrivs i samband med de markförvärv
              som genom stiftsnämndernas försorg sker för kyrkofondens räkning.
              Som särskilt aktiv i fråga om markförvärv torde man kunna beteckna
              stiftsnämnden i Lund.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A6eutXquTViUvzFPaP1AK2">
              För att belysa problematiken i samband med principerna i den
              gällande förvärvslagstiftningen kan = följande exempel anföras.
              Stiftsnämnden i Lund planerade förvärva en fastighet om drygt
              300 ha. 9 ha utgöres av åker, 0,6 ha tomt, 11 ha ängsoch betesmark,
              270 ha skogsmark och 11,8 ha övrig mark. Enligt lantbruksnämnden
              är fastigheten en synnerligen värdefull, välarronderad och välbelägen
              egendom. Nämnden anser också att även om fastighetens huvudsakliga
              värde ligger i dess skogsbruksdel, saknar dock icke jordbruksdelen
              värde. Ett välarronderat och lättbrukat åkerfält om cirka 7 ha
              är för bevarandet av landskapsbilden av värde.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2kxDA8iQgYxGaxx1MRRiaY">
              Lantbruksnämnden har kunnat utröna, att det inte saknas intresse
              från aktiva lantbrukare att förvärva fastigheten. Stiftsnämndens
              förvärv skulle inte medföra att brukningsenhet som redan tillhör
              förvärvaren skulle vinna i ändamålsenlighet. Nämnden har därför
              funnit att förvärvet är att hänföra till s. k. kapitalplaceringsfång.
              Bl.a. på grund av detta och på grund av att egendomen anses utgöra
              lämplig enhet för enskild brukare med fast bosättning på denna
              har lantbruksnämnden avstyrkt stiftsnämndens tilltänkta förvärv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BsN34WvqtUS832K2uM6rSV">
              Nämnden har fäst särskilt avseende vid den uppgift, som enligt
              förarbetena till jordförvärvslagen kan tillskrivas denna, nämligen
              att trygga tillgången på jord och skog för den jordbrukande befolkningens
              behov.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LNUEWAFGhfQPbfS3NNHnsF">
              Lantbruksstyrelsen har en annorlunda inställning. Den har funnit
              att förvärvsfastigheten ej har en sådan kombination av jordbruksoch
              skogsmark, att den kan anses speciellt lämpad för bondebruk. På
              grund av den stora kapitalinsats som erfordras synes egendomen
              enligt lantbruksstyrelsen inte vara efterfrågad av jordbrukare
              i allmänhet. Styrelsen har också ansett att någon aktiv jordbrukare
              ej dokumenterat intresse för att inköpa fastigheten för rationaliseringsändamål
              eller för att disponera den som enskild brukningsenhet. Med den
              fastighetsklassificering beträffande kombinationen jordbruk och
              skogsbruk som lantbruksstyrelsen i detta exempel har tillämpat
              kommer man fram till att statlig lånegaranti för jordförvärvslån
              ej kan lämnas till enheter av här ifrågavarande slag. Lantbruksstyrelsen
              har inte haft något att erinra mot bifall till stiftsnämndens
              framställning om förvärv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EbQAMKAkjXrpBBabK46AWi">
              Flera olika frågeställningar uppkommer med anledning av det redovisade
              exemplet. Att betrakta den aktuella enheten som icke kombinerad
              medför att det allmänna för närvarande icke kan medverka med kreditåtgärder.
              En alltför snäv gränsdragning i detta hänseende mellan kombinerade
              jordoch skogsbruk och rena skogsbruksfastigheter kan vara ägnad
              att leda till att olämpliga brukningsenheter av förstnämnda slag
              bibehålles. Denna uppfattning är i överensstämmelse med riksdagens
              beslut 1965. I tredje lagutskottets av riksdagen godkända utlåtande
              ansågs fog föreligga för uppfattningen, att rena skogsbruk skulle
              bli allt vanligare. Utskottet ansåg därför att rationellt skogsbruk
              av familjetyp åtminstone i viss utsträckning bör kunna främjas
              av det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-CXxpvTsNvDwKpgp5My662J">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-Yv4vjRhYMy5To8gzEF3Gj">
            Nr 37 25
          </note>
          <note xml:id="i-MhyTPj9awDPdNaYYnoHMDj">
            Interpellation ang. åtgärder mot kommersiellt utnyttjande av
            kommunala bostads-
          </note>
          <note xml:id="i-3bzJx3i4QeU3UH3VCRfVNY">
            förmedlingars register
          </note>
          <u xml:id="i-3FCXGjzV18LLuWNfYA85DJ" prev="i-c1d3fe55e968e495-22" who="Q4352320" next="i-c1d3fe55e968e495-24">
            <seg xml:id="i-2STzn2w8UeFSbAm7e6JL7B">
              allmänna genom statligt kreditstöd. Detta skulle närmare utredas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QNS3na8BecP16mMWDwCeWw">
              Den gränsdragning för kombinerade enheter som i nämnda exempel
              tillämpas av lantbruksstyrelsen leder till att man med nuvarande
              bestämmelser minskar möjligheterna till statligt kreditstöd vid
              nästa ägarskifte, om jordbrukaren anser en viss del av jordbruksdelen
              vara så svag, att den med nuvarande lönsamhet inte skall aktivt
              brukas. Så blir fallet även om den del av åkerjorden som är kvar
              bedöms vara bestående växtföljdsåker. Då möjligheterna till lånegarantier,
              som framhållits, är beroende bl. a. av bedömningen av vad som
              är kombinerade enheter torde lantbruksnämndernas uppfattning ha
              stort intresse för dem som har för avsikt att förvärva jordbruksfastigheter.
              Det torde därför till nämnderna inkomma ett stort antal förfrågningar
              om möjligheterna till lånegarantier. Med den inställning som lantbruksstyrelsen
              visat — med avståndstagande från lantbruksnämndens bedömning —
              måste möjligheterna försvåras att i framtiden ge sådana besked.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HVreVB9fkWBHhJrYDbiRfT">
              I sammanhanget kan man heller inte undgå att överväga lämpligheten
              av att stiftsnämnderna i kapitalplaceringssyfte bedriver en omfattande
              markinköpsverksamhet. Ur jordbruksrationaliseringssynpunkt torde
              det vara att föredraga att jorden och skogen brukas som familjejordbruk,
              familjeskogsbruk och kombinerade jordoch skogsbruk i aktiva jordbrukares
              ägo framför att utgöra s.k. biskopshemman och liknande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YPtc753E7kvPWN4kAsjS3e">
              Med hänvisning till det anförda hemställes om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet få ställa
              följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ACiAB1Z3sXebgn6nyHGvfk">
            1. När väntas förslag framläggas om statligt kreditstöd till
            rationella familjeskogsbruk?
          </note>
          <u who="Q4352320" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-24" prev="i-3FCXGjzV18LLuWNfYA85DJ">
            <seg xml:id="i-2ZDoFWqhw1DWkTvaTsKR9f">
              2. Är statsrådet beredd lämna en redogörelse för principerna
              för bedömningen av om en brukningsenhet utgö-
            </seg>
            <seg xml:id="i-NJt1YDdVCezBxAi8fqEGX1">
              res av ett kombinerat jordoch skogsbruk?
            </seg>
            <seg xml:id="i-65MCz3SymhpXknMGZkKRyy">
              3. Hur bedömer statsrådet ur jordbruksrationaliseringssynpunkt
              de eckle: siastika markförvärv, som delvis äger rum i konkurrens
              med enskilda aktiva brukare?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2kZ1CizMnQf986S7ZUhzy">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-XaRWaecNep4h1gYddJXQVa">
            § 10
          </note>
          <note xml:id="i-HohVuHc9e9y9XjcTeUg2p6">
            Interpellation ang. åtgärder mot kommersiellt utnyttjande av
            kommunala bostadsförmedlingars register
          </note>
          <note xml:id="i-JhXicxmV6y9vFctW63boeh">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-SuD3zCBgMQV2AqLDF4PxpV">
            Herr HUGOSSON (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5816085" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-26" next="i-c1d3fe55e968e495-27">
            <seg xml:id="i-EEHz6ra7ANRJHRt3mHMrxZ">
              Herr talman! Frågan huruvida de kommunala bostadsförmedlingarnas
              registeruppgifter avseende de bostadssökande skall vara skyddade
              av sekretesslagens bestämmelser har aktualiserats, då ett företag
              i kommersiellt syfte begärt att få ta del av samtliga bostadsförmedlingars
              register. Med hänsyn till att i vissa fall uppgifter av privat
              och förtrolig natur lämnats av den bostadssökande och kan finnas
              antecknade på bostadsförmedlingarnas registerkort, har förmedlingskontoren
              ställt sig avavvisande till en mikrofotografering av korten. Frågan
              har därför förts vidare till justitieombudsmannen som i ett avgivet
              yttrande anfört att kartotek över bostadssökande, vilket förvaras
              hos kommunal myndighet, enligt 2:1 tryckfrihetsförordningen utgör
              en allmän handling. Något stadgande i sekretesslagen som ger stöd
              för hemlighållande av kartoteket finns ej, varför det är att betrakta
              som offentlig handling.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WszTfsZwhTHQan54dz7sfE">
              Med hänsyn till att de kommunala bostadsförmedlingarna vid sitt
              förmedlingsarbete har att ta hänsyn till en mängd faktorer som
              berör den enskilde bostadssökande är det av vikt att allmänheten
              i förtroende kan lämna uppgifter som sedan icke utnyttjas i kom-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LvGMDEY3SDXK6b2yEFEjt">
            26 Nr 37
          </note>
          <note xml:id="i-QbGABdY4M3GEQCCESMHScu">
            Onsdagen den 25: oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-DLR9kv584y4WjKmAkoUiAA">
            Interpellation ang. de i vissa länder förekommande religionsförföljelserna
          </note>
          <u who="Q5816085" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-27" prev="i-c1d3fe55e968e495-26">
            <seg xml:id="i-Pjae2twneLbr54PkPZ8n8d">
              mersiellt syfte. I offentlighetskommitténs betänkande (SOU 1966:61)
              sägs i specialmotiveringen till 8 13 avseende enskilds personliga
              förhållanden bl. a.: »Då den enskilde träder i förbindelse med
              en myndighet i en personlig angelägenhet, vare sig tvångsvis eller
              i enlighet med egen önskan, vill han säkerligen i allmänhet att
              vad han yppar om sitt privatliv inte skall komma till offentligheten.
              Önskemål i denna riktning bör kunna uppfyllas inom åtskilliga
              grenar av allmän verksamhet, exempelvis sjukvården och olika slag
              av rådgivning i personliga angelägenheter (andlig själavård, aborteller
              familjerådgivning, rättshjälp i personliga angelägenheter, nykterhetsrådgivning).
              Gemensamt för dessa verksamheter är att de knappast har något
              drag av rättstillämpning eller myndighetsutövning. Det står den
              enskilde fritt, om han vill utnyttja de tjänster det allmänna
              bereder; i stor omfattning förhåller det sig säkerligen så, att
              verksamheterna inte skulle kunna bedrivas, om inte de enskilda
              räknade med diskretion från de allmänna organens sida.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-3KrFoz85G22TurTDzXZ7Jq">
              Motsvarande motivering som offentlighetskommittén anfört torde
              med samma rätt kunna gälla även uppgifter ingående i bostadsförmedlingarnas
              register. Då därtill även kommer att uppgörandet liksom aktualiseringen
              av registren drar stora kostnader, som måste täckas med kommunala
              skattemedel, är det enligt mitt förmenande upprörande att ett
              privat företag genast eller så snart ske kan skall utan kostnad
              få ta del av dessa uppgifter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3zWKPGMV5T2iz243PTX72L">
              Med stöd av vad jag ovan anfört får jag därför till statsrådet
              och chefen för justitiedepartementet rikta följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-SBP971nxKbyEH8N4pTsjgp">
              Vill statsrådet medverka till att snabbt få till stånd lagändring
              i syfte att förhindra kommersiellt utnyttjande av kommunala bostadsförmedlingars
              register och därmed tillgodose enskildas intresse av att hemlighålla
              uppgifter av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GVvLoz12YmJySor1SsDXa3">
            rivat natur som ingår i d lika regisd Y d ter?
          </note>
          <note xml:id="i-TTHh7Cq8NVxM88LsFEe34w">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-L4tUDQoyxW5uHLvXnFSJQC">
            8 11
          </note>
          <note xml:id="i-8dMW7xsTjSRWbdj6BkZQPT">
            Interpellation ang. de i vissa länder förekommande religionsförföljelserna
          </note>
          <note xml:id="i-NDcGiYcfzRPhzLjPh6SzUq">
            Ordet lämnades. på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-FxFjyrsYRAcLjHNHu87jto">
            Herr JOHANSSON i Skärstad (cp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5887855" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-28" next="i-c1d3fe55e968e495-29">
            <seg xml:id="i-H4frE2J2Loy1JechWBU9s6">
              Herr talman! I olika sammanhang har företrädare för vårt land
              givit uttryck för det svenska folkets solidaritet med de mänskliga
              rättigheterna såsom de är utformade i FN:s stadga. Analogt med
              dessa solidaritetsförklaringar reagerar vi mot ofrihet och förtryck
              varhelst det förekommer. Sverige stöder, såväl i FN som annorstädes,
              strävanden som syftar till att skapa bättre förhållanden för förtryckta
              folkgrupper, främja social rättvisa och utveckla demokratiska
              samhällsformer. Vårt land söker genom olika åtgärder medverka
              till bekämpandet av diskriminering av människor på grund av ras,
              hudfärg eller religion.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VS7iujdjJadWNv9hbe9wk7">
              Trots alla strävanden för att eliminera brott mot de mänskliga
              rättigheterna förekommer dagligen övergrepp mot enskilda människor
              och folkgrupper i olika delar av världen. Till dessa övergrepp
              hör den förföljelse av de kristna som äger rum i Sovjetunionen.
              Enligt ett dokument som Slaviska missionen översänt bl. a. till
              generalsekreterare U Thant sitter ett mycket stort antal människor
              i fängelse där för sin tros skull. Dessa människor har deltagit
              i bönemöten, som anordnats av de s.k. icke registrerade församlingarna
              och som därför betecknas som illegala sammankomster. Myndigheterna
              har endast tillåtit registrering av cirka tredjedelen av de befintliga
              religiösa församlingarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7gVqEbQcHJh95engB8UBnU">
              En mängd processer förs nu över i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HZoHpv8FeHfEucb6ZpTvD9">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <u who="Q5887855" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-29" prev="i-c1d3fe55e968e495-28">
            <seg xml:id="i-Rmkgr9VorabFKdN8htbj7b">
              stort sett hela Sovjet, där religiöst verksamma människor anklagas
              för ledande av och aktivt deltagande i illegala möten, spridande
              av religiös litteratur och förledande av minderåriga. Det sistnämnda
              avser om de troendes barn varit med på ett evangeliskt möte.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4QgkycxvvD5SkU2BqAsnGp">
              Ifrågavarande dokument utmynnar i en vädjan till FN-chefen att
              tillsätta en kommission som kan undersöka målen mot de dömda troende.
              Vidare vädjar man om stöd för tryggad trosfrihet och rätt för
              föräldrar att uppfostra sina barn till myndig ålder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VAaQfEGpSSNzvuPsVy8LoK">
              Med stöd av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
              till hans excellens ministern för utrikes ärendena få framställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-ArZCNTtxU9rHSHRywgKGN1">
              Är Ers Excellens beredd att här ge sin syn på de i vissa länder
              förekommande religionsförföljelserna?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2XVNyxejtkRd5pB4h12QwZ">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-7hDsSdj2Wu2SobKRAgWmv2">
            8 12
          </note>
          <note xml:id="i-69CXWLDAfc2Ntn717abKe6">
            Interpellation ang. utbildning av dietister
          </note>
          <note xml:id="i-X2LfpTXkBe5B3atveQ6JDf">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VsJiDiyif6Mwf7LAafuXYV">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-30" next="i-c1d3fe55e968e495-31">
            <seg xml:id="i-EWZ4hHKtpVmqXUfhzjbUXq">
              Herr talman! År 1963 avlämnade 1953 års lärarinneutbildningskommitté
              sitt betänkande om forskning, undervisning och information inom
              näringslärans område. Man upptog dels spörsmålet om i vad mån
              den på människans näringsproblem inriktade forskningen i landet
              kan behöva utvidgas och intensifieras och i så fall hur avsett
              resultat skall kunna åvägabringas, dels anordnandet av högre utbildning
              i ämnet näringslära, dels åtgärder för samordning av den humana
              näringsforskningen, dels ock andra den humana näringsläran berörande
              frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F6zcfeX4DepJW3ZC3KLtMb">
              Även om kommittén främst intresserade sig för utbildning i näringsproblem
              för yrkeskategorier som redan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6re8d2bcXbad2ar8sGmLhj">
            Nr 37 24
          </note>
          <note xml:id="i-KVHPBhFoi7ySNzVYCxdxE">
            Interpellation ang. utbildning av dietister
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-31" prev="i-c1d3fe55e968e495-30">
            <seg xml:id="i-YCds256Gx7MqCdgo1TSL4b">
              finns — lärare på olika stadier och sjuksköterskor — och sysslade
              med allmän näringsupplysning tog den även upp en ny yrkeskategori,
              nämligen dietister, och föreslog en utbildning för dessa. Man
              gjorde denna utbildning som en ettårig fortsatt utbildning för
              hushållslärare och ekonomiföreståndarinnor och beräknade det totala
              behovet för sjukhusen till 400 dietister, vilket behov skulle
              kunna täckas genom en tillgång på utbildningsplatser med 50 varje
              år under 10 år framåt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XJw6at7EeKwHcSLtCNWgEZ">
              Ett näringsfysiologiskt institut vid sidan om folkhälsoinstitutet
              har planerats komma till stånd genom förslag till riksdagen redan
              nästa år. Universitetskapaciteten liksom näringsforskning inom
              den privata industrin har vidare utökats väsentligt sedan betänkandet
              avgavs. Beträffande dietistfrågan har emellertid ingenting hänt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4W3yrQapyMqViNvBfYhJyA">
              Hittills har utbildning på detta område endast kunnat fås utomlands
              — särskilt i England, USA och Holland — där man i fråga om rådgivning
              i allmänhet och särskilt beträffande dieten ligger långt före
              Sverige. Uppgifterna för dietister är givna vid sjukhusen men
              även för Övrigt, bl.a. för kollektiv utspisning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BL3wiHpoRB1sfzQcJR3bBM">
              För några av våra stora folksjukdomar — hjärtoch kärlsjukdomar
              och diabetes — råder ett bestämt samband mellan kostvanor och
              komplikationer i blodkärlen. Att motverka fetma anses också numera
              som en väsentlig hälsouppgift. I modern hälsooch sjukvård har
              dietisten alliså en självklar plats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D63TchbsG7Mq1PDYaRnWT9">
              Med hänvisning till det anförda ber jag att till statsrådet och
              chefen för ecklesiastikdepartementet få rikta följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-MCz6MVQVWh8VhcfrP5zeG5">
              Har statsrådet för avsikt att med överarbetande av förslaget
              från lärarinneutbildningskommittén framlägga en plan för utbildning
              av dietister? Kan i så fall förslaget förväntas nästa budgetår?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B8Uo5em52NLLrt2DKMZxqG">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WKGCjbh5dXSdTMHpHqFuQJ">
            28 Nr 37
          </note>
          <note xml:id="i-2j4tQxgr5LiNjguc2XM4YD">
            8 13
          </note>
          <note xml:id="i-EaThFhQJWC5Z7cnShYizwZ">
            Interpellation ang. den tekniska utbildningens anpassning till
            näringslivets behov
          </note>
          <note xml:id="i-MdPJNR35bAX3xd3XnDnHa9">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5XNdbmCr6ioRf3TdmNHYR1">
            Fru HOLMBERG (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4954500" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-32" next="i-c1d3fe55e968e495-33">
            <seg xml:id="i-UWSSNDHT8gyZfdufR55SCW">
              Herr talman! Den omställning på arbetsmarknaden som nu sker har
              lett till betydande svårigheter för många grupper av anställda.
              Det gäller även ingenjörer och andra med teknisk utbildning. För
              att underlätta denna grupps anpassning i dagens arbetsmarknad
              har samhället anordnat påbyggnadskurser i arbetsmarknadsstyrelsens
              regi. Denna vidareutbildning, som förra budgetåret omfattade 50
              kurser och innevarande budgetår utökats till 162, har rönt mycket
              stor uppskattning såväl av dem som genomgått kurserna som av näringslivet
              som därigenom fått arbetskraft vilken bättre än tidigare kan fylla
              de krav på specialisering som ställs.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FK2XyGmQyQsNuBzrkCpc5V">
              Med tanke på det överskott av ingenjörer som finns och med hänsyn
              till de ökade krav på specialisering som ställs på den tekniskt
              utbildade arbetskraften förefaller det naturligt att fråga sig,
              om grundutbildningen på detta område verkligen är anpassad till
              dagens näringsliv. Jag är medveten om att den omläggning av den
              gymnasiala utbildningen som skett — med en mindre grad av specialisering
              och ett större mått av allmängods än tidigare — är uppskattad,
              inte minst inom industrin. Men en förutsättning för en sådan uppläggning
              är att ingenjörer och tekniker efter denna grundutbildning automatiskt
              får genomgå den grad och typ av specialisering som industrin samtidigt
              kräver. Den förutsättningen tycks för närvarande inte vara uppfylld.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LXVgdfP266QEpzvmtXC9F6">
              Med stöd av det anförda hemställer jag att till statsrådet och
              chefen för ecklesiastikdepartementet få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-V52UHywioQfiavTPJpowaJ">
              Anser statsrådet att den tekniska utbildningen är anpassad till
              näringsli-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-UfiV9eBJcsV7fKstjFyUrz">
            Onsdagen den 25 oktober 1967
          </note>
          <u who="Q4954500" xml:id="i-c1d3fe55e968e495-33" prev="i-c1d3fe55e968e495-32">
            <seg xml:id="i-EmST2tCLayMwG7bnKNcXou">
              vets behov eller överväger statsrådet att ge grundutbildade tekniker
              möjligheter att i fastare former än nu få genomgå den specialisering
              som industrin kan kräva?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLLrMocBmk8ksAR9gZo1ym">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-9g87izdV5u7p3LXFdQYTts">
            8 14
          </note>
          <note xml:id="i-Q2MP8ktsZ87cf2qQPTJoaC">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note xml:id="i-25u4QrwU6JNTravy92wqwz">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note xml:id="i-ESGZk1ad4n9owuMptLqsKN">
            Härmed anhålles om ledighet från riksdagsarbetet fr. o. m. den
            26 oktober t.o.m. den 4 november 1967 för deltagande dels i Nordiska
            Rådets trafikutskotts sammanträde i Köpenhamn, dels i den svenska
            riksdagsdelegationens resa till Italien.
          </note>
          <note xml:id="i-QCBva4ofF2FSdQcej8gNoz">
            Stockholm den 24 oktober 1967
          </note>
          <note xml:id="i-Jh34oVyAJMKvfR2uETXZYa">
            Leif Cassel
          </note>
          <note xml:id="i-Rqfbmg6cZBiUrngy1DWjKQ">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note xml:id="i-3P17ZE3HAQNWTFQATuodoG">
            8 15 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <note xml:id="i-E3hBd1skFYRntiHAJJiRua">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts fyra enkla frågor,
            nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-ViaXeECyM9eNqTKZ25zZcW">
            herr Gustafsson i Skellefteå (fp), till herr statsrådet och chefen
            för socialdepartementet angående ändring av bestämmelserna om
            familjebostadsbidrag,
          </note>
          <note xml:id="i-KSW1jG1vPYpqZ3Qw5LHcPF">
            fru Thunvall (s), till herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            angående tillämpningen av vissa bestämmelser om unga lagöverträdare,
          </note>
          <note xml:id="i-NKb3oKqbQyiY92WRcZ35tB">
            herr Dickson (h), till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående statens järnvägars rabattresor för pensionärer, och
          </note>
          <note xml:id="i-9Qne67VbETGsTZHyrPPPcK">
            fru Sundberg (h), till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående lokaliseringen av malmöregionens flygplats.
          </note>
          <note xml:id="i-6pdUHHoCCgtnvCaZmPpAsg">
            § 16
          </note>
          <note xml:id="i-2dyLHpaUmnGPuov9M6hvNR">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1967-höst-ak--37/prot_1967_höst_ak__37-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Adh24MzHyyLsmcivJRgAAf">
            Onsdagen den 25 oktober 1967 Nr 37 29
          </note>
          <note xml:id="i-PY6FE985J91djbsn7tzkfJ">
            Kammarens ledamöter åtskildes här- In fidem efter kl. 14.19.
            Sune K. Johansson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
