<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1951</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1951</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1951--fk--1</head>
          <docDate when="1951-01-10">1951-01-10</docDate>
          <docDate when="1951-01-11">1951-01-11</docDate>
          <docDate when="1951-01-12">1951-01-12</docDate>
          <docDate when="1951-01-15">1951-01-15</docDate>
          <docDate when="1951-01-16">1951-01-16</docDate>
          <docDate when="1951-01-17">1951-01-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-000.jp2/_view"/>
          <note n="c74692d2">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="239dc7a8">
            1951 FÖRSTA KAMMAREN Nr 1
          </note>
          <note n="867cd0e2">
            10—17 januari.
          </note>
          <note n="7e3abb77">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note n="f19b9655">
            Onsdagen den 10 januari. Sid. Hälsningstal av ålderspresidenten
            —.ssoosssseseeererer sees ere ers 3 Anförande av talmannen efter
            talmansvalen .....s.ssssssssssec eos. 5 Torsdagen den 11 januari.
            Anförande av talmannen å rikssalen s.sooosososssrerse re rrr sr
            ere 6 Samtliga avgjorda ärenden m. m. Onsdagen den 10 januari.
            Protokoll från justitiedepartementet ang. fullmaktsgranskning
            .... 3 UDPPLOD: &amp; ass osin eos bon Ä fö TRE dö R Ga för RR Or
            R&amp;B DR Ge Ra FBI fack OA OR ARR OR BG RR 4 Val av talman och vice
            talmänl s.ssososssseesssereers reser ses rea 4 Val av sekreterare
            —sossososereerrrrerrrererr rer rer ere ere rr rss sea 5 Fredagen
            den 12 januari. Val av talmanskonferelsS soooososesesereerersereer
            rr ers reses sa 8 Val av kanslideputerade .....sssseosseeeseererrerrers
            reses ses es 8 Val av kanslitillsättare sosocsossoosrererrerrer
            reser rrer ere res sees 8 Val av ekonomideputerade ...sssseerreseesesee
            sees re ere ess ere 8 RiksdagsberättelséCh — ccjsssmsovecscon
            se 8 og se sm fc Rag Reg ges 9 Tisdagen den 16 januari. Val av
            ledamöter i de ständiga utskotten —..ssososssssssss ss ss ss ss
            10
          </note>
          <note n="6a6cfafc">
            Val av statsrevisorer jämte suppleanter —s..sssssssssssssssss
            reses 12
          </note>
          <note n="7882d159">
            Val av ledamöter i kammarens allmänna beredningsutskott ......
            13 Onsdagen den 17 januari.
          </note>
          <note n="50c37ac5">
            Val av suppleanter i de ständiga utskotten =.ssssssssssssssss
            ss ss 15
          </note>
          <note n="1653fc4e">
            Val av suppleanter i kammarens allmänna beredningsutskott =...
            17
          </note>
          <note n="0370efa2">
            1 Första kammarens protokoll 1951. Nr 1.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-001.jp2/_view"/>
          <note n="44be00e4">
            - ä &amp; on - &gt; "I &gt; id et eu ee a z : $ E 5 ; . - vv LÄG FÖRR RER
            NY - rå et 8 RR ä ae More MI oc a - Tr LE « en - k / Ks Ö i -
            lg fås &gt; | a s ibn ka I Rag ba sokke a Aål a oa Er od 3 I 4 Ö
            ) sö for / - 5 RE SN RR se É Ö - åå i had ;
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="79a9d677">
            Onsdagen den 10 januari 1951.
          </note>
          <note n="d7862984">
            Nr 1. 3
          </note>
          <note n="a112a82a">
            Sedan i kraft av $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            riksdagen sammankommit här i huvudstaden onsdagen den 10 januari
            1951, sammanträdde riksdagens första kammare i den uti riksdagens
            hus för kammaren anordnade sam-
          </note>
          <note n="70ea90b1">
            lingssal samma dag,
          </note>
          <note type="date" n="85dab610">
            Onsdagen den 10 januari kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="17d68047">
            Herr NILSSON, JOHAN, framträdde till talmansbordet och yttrade:
            Ärade ledamöter! Även i år tillkommer det mig i min egenskap av
            ålderspresident att först taga till orda vid årets riksdags början,
            och jag vill begagna denna befogenhet till att vördsamt hälsa
            eder alla, såväl förutvarande som nytillkomna representanter,
            hjärtligt välkomna.
          </note>
          <note n="a1e2addd">
            Åtskilliga spörsmål som måhända inte äro så angenäma att lösa
            komma troligen att föreligga. Det ekonomiska läget är ansträngt.
            Att sörja för vårt lands självständighet och folkets fortsatta
            frihet torde ligga oss alla varmt om hjärtat, och även omsorgen
            beträffande vår kulturella och materiella standard är en angelägenhet
            som vi väl alla vilja, efter måttet av våra ekonomiska resurser,
            tillgodose. Samtliga våra näringar behöva arbetsro för att framalstra
            produktiva resultat, som måste till för att säkra den gedigna
            plattform, som är nödvändig, om vi skola kunna med trygghet förvalta
            landets ekonomi. Vi vilja säkert alla handla efter bästa förstånd
            för att komma till beslut som kunna i görligaste mån ordna upp
            de föreliggande svårigheterna och som sikta till varaktigt framtida
            gagn för land och folk.
          </note>
          <note n="44e5387b">
            Med denna varma förhoppning förklarar jag detta sammanträde öppnat.
          </note>
          <note n="0b04b34d">
            Sedan herr ordföranden därefter intagit talmansplatsen, tillkännagav
            herr ordföranden, att han på grund av bestämmelsen i 8 1 mom.
            2 av kammarens ordningsstadga anmodat tullkontrollören Eric Carlén,
            att, till dess sekreterare
          </note>
          <note n="74be15bc">
            blivit utsedd, föra kammarens protokoll ävensom att herr ordföranden
            för tillfället anställt kanslibiträden till erforderligt antal.
          </note>
          <note n="110a762d">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="74c59812">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 4 januari 1951.
          </note>
          <note n="fc9a32d7">
            I anledning av stadgandet i 8 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valde fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning av riksdagsmannafullmakter som
            skulle inför departementschefen företagas innan årets riksdag
            sammanträdde; och infunno sig nu av fullmäktige i riksbanken herrar
            K. Böök, D. Hall och A. Andersson samt av fullmäktige i riksgäldskontoret
            herrar A. Örne, E. Eriksson och A. W. Strand.
          </note>
          <note n="7b3e3504">
            Till justitiedepartementet hade insänts fullmakter dels för 19
            personer, som vid val i september 1950 för vissa valkretsar utsetts
            till ledamöter av riksdagens första kammare för en tid av åtta
            år, räknade från och med den 1 januari 1951, dels ock för en person,
            vilken vid ny röstsammanräkning blivit utsedd såsom ledamot av
            första kammaren i stället för avgången ledamot av samma kammare.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-003.jp2/_view"/>
          <note n="f6a4f722">
            NE 1
          </note>
          <note n="fad4b011">
            Vid granskning av fullmakterna framställdes icke någon anmärkning
            mot desamma.
          </note>
          <note n="d6b8dbd4">
            Protokoll över granskningen jämte förteckning å de granskade
            fullmakterna skulle tillika med dessa överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="58b6f74c">
            I ämbetet: C. G. Bruno.
          </note>
          <note n="6d9257cb">
            Den åberopade förteckningen, som jämväl upplästes, lydde sålunda:
          </note>
          <note n="dfd8cd9f">
            Förteckning
          </note>
          <note n="0cd77eee">
            å ledamöter av riksdagens första kam-
          </note>
          <note n="51763b87">
            mare enligt fullmakter, granskade inför
          </note>
          <note n="fb309db9">
            chefen för justitiedepartementet den 4 januari 1951.
          </note>
          <note n="e6b93474">
            Kronobergs län och Hallands län.
          </note>
          <note n="a2db657b">
            1 Landstingsmannen Rune Johansson, Ljungby.
          </note>
          <note n="b66f19b5">
            2 Fru Gärda Svenson, Björnås, Långås.
          </note>
          <note n="2c972f67">
            3 Ombudsmannen Eric Mossberger, Getinge.
          </note>
          <note n="9f0ab266">
            4 Lantbrukaren Fritjof Karlsson, Nöttja.
          </note>
          <note n="47006bed">
            5 Kommunalnämndsordföranden Ebbe Ohlsson, Blädinge.
          </note>
          <note n="2853abcb">
            6 Statsrådet Josef Weijne, Stockholm.
          </note>
          <note n="64be44ea">
            7 Landstingsmannen Fridolf Jansson, Benestad.
          </note>
          <note n="cea7c903">
            Göteborgs stad.
          </note>
          <note n="203c40d5">
            8 Lektorn Hakon Lauritz Edgar Sjödahl, Göteborg.
          </note>
          <note n="dc36f9f7">
            9 Metallarbetaren Anton Norling, Göteborg.
          </note>
          <note n="935d7627">
            Rektorn Sven Emanuel Ohlon, Göteborg.
          </note>
          <note n="31a60d5b">
            11 Lärarinnan Anna Maria Sjöström-
          </note>
          <note n="25b28a30">
            Bengtsson, Göteborg.
          </note>
          <note n="938f15f3">
            10
          </note>
          <note n="49375cbb">
            12 Partisekreteraren Gunnar Svärd, Solna. 13 Ombudsmannen Per
            Ragnar Berg-
          </note>
          <note n="d7fa01d6">
            man, Göteborg. Flottningsarbetaren Ola F. Persson, Landafors.
          </note>
          <note n="67f2dd6c">
            14
          </note>
          <note n="660e42d5">
            Örebro län.
          </note>
          <note n="c9be3480">
            15 Före detta landsfiskalen Robert Krägel, Sköllersta. 16 Lantbrukaren
            Gust. Sundelin,
          </note>
          <note n="b8fbf723">
            Känäs, Fellingsbro.
          </note>
          <note type="date" n="79a9d677">
            Onsdagen den 10 januari 1951.
          </note>
          <note n="09157281">
            17 Kommunalborgmästaren Eric Ericson, Karlskoga.
          </note>
          <note n="a672a80e">
            18 Landstingsmannen John H. Johansson, Brånsta, Kumla.
          </note>
          <note n="61c606fa">
            19 Reparatören Lars Lindahl, Laxå.
          </note>
          <note n="c1591488">
            Stockholms län och Uppsala län.
          </note>
          <note n="16b426c8">
            20 Verktygsuppsättaren Edvin Thun, Enköping.
          </note>
          <note n="92738fcf">
            Här skulle antecknas, att herr Edvin Thun utsetts att inträda
            såsom ledamot av kammaren i stället för herr Wahlmark, vilken
            avsagt sig riksdagsmannabefattningen.
          </note>
          <note n="53f1a087">
            Enligt 8 2 i ordningsstadgan för kammaren anställdes nu upprop
            av kammarens ledamöter, varvid såsom frånvarande antecknades:
          </note>
          <note n="ead73cf8">
            herr Ohlsson, Ebbe, » Sundberg, Carl, » Sandler,
          </note>
          <note n="52c36163">
            » Persson, Helmer.
          </note>
          <note n="4995e88a">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökning:
          </note>
          <note n="f5032edd">
            Telegram via Sverigeradio. Newyork 9 januari 1951.
          </note>
          <note n="cf9c15e1">
            Riksdagens första kammare, Stock-
          </note>
          <note n="41026d01">
            holm.
          </note>
          <note n="a1c3717f">
            För fullgörande av uppdrag som svensk delegerad vid Förenta Nationernas
            generalförsamling anhåller jag vördsamt om ledighet tills vidare
            från riksdagsgöromålen.
          </note>
          <note n="25868322">
            Rickard Sandler.
          </note>
          <note n="3d3c4d02">
            På gjord proposition bifölls ansökningen för den tid, varunder
            herr Sandler på grund av angivna uppdrag vore förhindrad att infinna
            sig vid riksdagen.
          </note>
          <note n="3aa08481">
            Vidare anmäldes förfall för herr Sundberg, Carl, vilken telefonledes
            meddelat, att han vore av sjukdom hindrad att infinna sig vid
            kammarens sammanträde denna dag.
          </note>
          <note n="8aa1c1c9">
            Företogs val av talman; och utsågs därtill:
          </note>
          <note n="6b8af5ba">
            herr Nilsson, Johan .. med 137 röster.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0011ef97">
            o Onsdagen den 10 januari 1951.
          </note>
          <note n="1d675238">
            Anställdes val av förste vice talman; och utsågs därtill
          </note>
          <note n="203ad8e6">
            herr Gränebo med 99 röster.
          </note>
          <note n="564911a7">
            Företogs val av andre vice talman; och utsågs därtill
          </note>
          <note n="e475108d">
            herr Strand med 96 röster.
          </note>
          <note type="speaker" n="fa0b825b">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-0" n="ab485798">
            <seg n="d9806142">
              Å egna och vice talmännens vägnar anbåller jag att få framföra
              vårt gemensamma, vördsamma och hjärtliga tack för det förtroende
              som genom de nu förrättade valen kommit oss till del.
            </seg>
          </u>
          <note n="3c87239d">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren att nu företaga
            val av sekreterare.
          </note>
          <note n="836c06bf">
            Valet företogs, och befanns efter valförrättningens slut hava
            blivit till sekreterare utsedd:
          </note>
          <note n="89bb7374">
            kanslirådet G. H. Berggren
          </note>
          <note n="0c0483de">
            med 92 röster.
          </note>
          <note n="c2ed9a09">
            Kanslirådet Berggren fick nu företräda, underrättades, att han
            blivit av kammaren vald till sekreterare, och övertog protokollsföringen.
          </note>
          <note n="fd223b8b">
            In fidem
          </note>
          <note n="14547dbb">
            Eric Carlén.
          </note>
          <note n="af10c368">
            Nr 1. 5
          </note>
          <note n="3d1abb2d">
            Tillkännagavs, att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla riksdagens samtliga ledamöter att torsdagen den
            11 innevarande månad kl. 11 förmiddagen infinna sig i slottskapellet
            samt, efter förrättad gudstjänst, enligt $ 34 riksdagsordningen
            begiva sig till rikssalen för att där inhämta vad Kungl. Maj:t
            hade att meddela riksdagen.
          </note>
          <note n="fbf55642">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            75 inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande, och
            hemställde, att fördelningen av dessa biljetter proportionellt
            i förhållande till ledamotsantalet i varje valkrets finge ske
            genom sekreteraren.
          </note>
          <note n="ab87c996">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="ff2d73f2">
            Justerades denna dag.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-1" n="ab485798">
            <seg n="9b28b55f">
              ett protokollsutdrag för
            </seg>
          </u>
          <note n="c87e7207">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 11.53 förmiddagen.
          </note>
          <note n="e230e2fe">
            In fidem G. H. Berggren,
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-005.jp2/_view"/>
          <note n="1e528edb">
            6 Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="79d54c5d">
            Torsdagen den 11 januari 1951.
          </note>
          <note type="date" n="2ee7fbec">
            Torsdagen den 11 januari.
          </note>
          <note n="2be529d8">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.30
          </note>
          <note n="71e1c33f">
            förmiddagen.
          </note>
          <note n="8440fb7d">
            Herr Ohlsson, Ebbe, infann sig och intog sin plats i kammaren.
          </note>
          <note n="cf2a7908">
            Herr Persson, Helmer, anmälde, att han infunnit sig vid riksdagen.
          </note>
          <note n="c072f4a6">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med andra kammarens
            talman finge föreslå, det första kammaren ville besluta att vid
            sammanträde fredagen den 12 innevarande månad företaga följande
            val, nämligen
          </note>
          <note n="a284dda0">
            dels av fyra ledamöter i talmanskonferensen,
          </note>
          <note n="ba5821b6">
            dels av två kanslideputerade,
          </note>
          <note n="2c57df4a">
            dels av sex ledamöter att jämte talmannen och vice talmännen
            tillsätta befattningshavare hos kammaren,
          </note>
          <note n="53d3ac1e">
            dels ock av fyra ledamöter att handhava vården om kammarens ekonomiska
            angelägenheter.
          </note>
          <note n="37e9e450">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="b4491bfe">
            Herr talmannen anförde vidare, att han, likaledes efter samråd
            med andra kammarens talman, finge föreslå, det första kammaren
            ville besluta att företaga vid sammanträde, som komme att hållas
            tisdagen den 16 i denna månad, val av ledamöter och vid sammanträde
            påföljande dag val av suppleanter i de ständiga utskotten samt
            vid sammanträdet den 16 januari jämväl val av revisorer och revisorssuppleanter
            för granskning av statsverkets, riksbankens och riksgäldskontorets
            tillstånd, styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note n="b58a7e06">
            Vad herr talmannen sålunda föreslagit bifölls.
          </note>
          <note n="d50c3d6c">
            Slutligen yttrade herr talmannen, att han finge föreslå, det
            kammaren ville besluta att jämväl företaga vid sammanträdet den
            16 innevarande månad val av ledamöter och vid sammanträdet påföljande
            dag val av suppleanter i kammarens allmänna beredningsutskott.
          </note>
          <note n="4e3aca0e">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note n="e42ff25e">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren nu, kl. 10.33
            förmiddagen, att ajournera sina förhandlingar till kl. 10.45 förmiddagen.
          </note>
          <note n="87658e4e">
            Till åtlydnad av Kungl. Maj:ts kallelse avgingo herr talmannen
            och kammarens ledamöter kl. 10:45 förmiddagen till slottskapellet,
            där riksdagspredikan hölls av kyrkoherden i Kalmar församling
            Carl Söderberg. Efter gudstjänstens slut begav kammaren sig till
            rikssalen, i vilken även andra kammaren infann sig.
          </note>
          <note n="eb1355c1">
            Hans Maj:t Konungen kom tillstädes och öppnade riksdagen med
            det i protokollsbihanget införda tal.
          </note>
          <note type="speaker" n="f3e6a7c5">
            Herr TALMANNEN framträdde därpå och yttrade:
          </note>
          <note n="c474d825">
            Allernådigste Konung, Eders Maj:t!
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-4" n="ab485798">
            <seg n="5bc654ec">
              Den närliggande händelsen och djupa landssorg, som genom Hans
              Maj:t Konung Gustaf V:s bortgång drabbat konungafamiljen och allt
              Sveriges folk, giver anledning till erinran om det varma, uppriktiga
              deltagandet från vår egen nation samt även från utlandet, vittnande
              om den vördnad, aktning och tillgivenhet, som honom med rätta
              tillkom. I kraft av rikets grundlagar har Eders Maj:t bestigit
              Sveriges tron. Med grundlig erfarenhet och beundransvärd kunnighet
              samt med föresatsen »Plikten framför allt» har Eders Maj:t börjat
              sin regeringstid. Sveriges folk har därför
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="79d54c5d">
            Torsdagen den 11 januari 1951.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-5" n="ab485798">
            <seg n="f5a24700">
              all anledning till att förtroendefullt se mot framtiden. Tyvärr
              ha vi i olika delar av världen hotfulla och dystra orosmoln, som
              vi inte kunna lämna obeaktade utan som mana oss till att med största
              omsorg se om vårt hus. Åtgärder som säkra landets och folkets
              frihet och oberoende få inte eftersättas. Vår självförsörjning
              får anses, åtminstone i vissa avseenden, vara någorlunda betryggande.
              Arbetsuppgifter på olika områden äro rikliga. Kraven på levnadsstandard
              måste anpassas efter måttet av våra produktiva resurser. Växlar,
              dragna på en oviss framtid, böra undvikas. Må Sveriges folk bemöda
              sig om ett gott samarbete mellan olika intressen, som kan främja
              samhällets lugna utveckling till bästa möjliga resultat för alla!
              Förslag till årets riksdag kommer första kammaren att ägna noggrann
              prövning.
            </seg>
            <seg n="53d83d3d">
              Med varmaste önskan att lycka och välsignelse må följa Eders
              Maj:t och hela det kungliga huset framför jag nu till Eders Maj:t
              uttryck för första kam-
            </seg>
          </u>
          <note n="a26ecebf">
            Nr 1. 7
          </note>
          <note n="b35c751d">
            marens undersåtliga vördnad, tillit och trohet.
          </note>
          <note n="f863f66f">
            Sedan andra kammarens talman därefter i denna kammares namn till
            Hans Maj:t Konungen framfört andra kammarens undersåtliga vördnad,
            fingo talmännen vardera mottaga, av herr statsrådet och chefen
            för finansdepartementet Sköld ett exemplar av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov under budgetåret
            1951/52, samt av herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            Zetterberg ett exemplar av Kungl. Maj:ts berättelse till 1951
            års riksdag om vad i rikets styrelse sig tilldragit, varefter
            ceremonien å rikssalen avslutades och första kammaren enligt beslut,
            fattat före avtågandet från samlingsrummet, åtskildes vid utgången
            från rikssalen kl. 12.35 på dagen.
          </note>
          <note n="9f0ed0f5">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-007.jp2/_view"/>
          <note n="fa6ccaa0">
            8 Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="758c6ca9">
            Fredagen den 12 januari 1951.
          </note>
          <note type="date" n="d7967025">
            Fredagen den 12 januari.
          </note>
          <note n="8f42d2d2">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="fa0b825b">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-6" n="ab485798">
            <seg n="83cf23e2">
              Angående de val, som nu skola förrättas, vill jag erinra, att
              det första valet, vilket avser fyra ledamöter i talmanskonferensen,
              skall liksom tidigare verkställas efter upprop, varvid kammarens
              ledamöter i tur och ordning avlämna sina valsedlar här vid talmansbordet.
              De följande valen förrättas enligt den förenklade metod, som infördes
              genom 1949 års grundlagsändringar.
            </seg>
          </u>
          <note n="c5c51e99">
            Företogs val av fyra ledamöter för att deltaga i talmansöverläggningarna;
            och befunnos efter valförrättningens slut därtill hava blivit
            utsedda:
          </note>
          <note n="c47cf940">
            herr Andrén . med 68 röster,
          </note>
          <note n="19a6a7f4">
            » Karlsson, Gustaf » 68 » &gt; » Ohlon .......... » 68 » ; » Tjällgren
            ........ » 68 &gt;
          </note>
          <note n="b5c2219b">
            Anställdes val av två kanslideputerade.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-7" n="ab485798">
            <seg n="a6fa624e">
              Andersson, Karl,
            </seg>
            <seg n="60b0b441">
              Velander.
            </seg>
          </u>
          <note n="ed14fa7b">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades herrar
            Karl Andersson och Velander hava blivit utsedda till kanslideputerade.
          </note>
          <note n="9c78081a">
            Företogs val av sex ledamöter att jämte talmannen och vice talmännen
            tillsätta befattningshavare hos kammaren.
          </note>
          <note n="d8de45b8">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
          </note>
          <note n="f4ab8d6e">
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="9f0e9343">
            Forslund,
          </note>
          <note n="c0148d7c">
            Karlsson, Gottfrid, Elofsson, Gustaf, Hermansson, Albert, Bergh,
          </note>
          <note n="1619c4cb">
            Lindblom.
          </note>
          <note n="937ee005">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            herrar Forslund, Gottfrid Karlsson, Gustaf Elofsson, Albert Hermansson,
            Bergh och Lindblom hava blivit utsedda till kanslitillsättare.
          </note>
          <note n="bea89e9e">
            Anställdes val av fyra ledamöter att handhava vården om kammarens
            ekonomiska angelägenheter.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="1f2d0f63">
            Andersson, Birger,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-8" n="ab485798">
            <seg n="4c32bd32">
              Näsgård,
            </seg>
            <seg n="97f3e05c">
              Mannerskantz,
            </seg>
          </u>
          <note n="90bafed6">
            Petrén.
          </note>
          <note n="3b30f851">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades herrar
            Birger Andersson, Näsgård, Mannerskantz och Petrén hava blivit
            utsedda till ekonomideputerade.
          </note>
          <note type="speaker" n="bfb6a959">
            Ordet lämnades på begäran till herr FÖRSTE VICE TALMANNEN, som
            anförde:
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-9" n="ff9a5747">
            <seg n="cb556ad9">
              Herr talman! Jag ber att få hemställa, att första kammaren måtte
              besluta, att antalet suppleanter i de ständiga utskotten, förutom
              utrikesutskottet, samt i kammarens allmänna beredningsutskott
              skall vad denna kammare be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="758c6ca9">
            Fredagen den 12 januari 1951.
          </note>
          <note n="108729ba">
            träffar bestämmas till: för konstitutionsutskottet 12, för statsutskottet
            24, för bevillningsutskottet 14, för bankoutskottet 10, för första
            lagutskottet 12, för andra lagutskottet 12, för tredje lagutskottet
            12, för jordbruksutskottet 12 samt för allmänna beredningsutskottet
            12.
          </note>
          <note n="ab87c996">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="34513c7d">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts nästlidna
            dag på rikssalen överlämnade berättelse till 1951 års riksdag
            om vad i rikets styrelse sig tilldragit.
          </note>
          <note n="0629a42f">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts under gårdagen på rikssalen
            överlämnade proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd
            och behov under budgetåret 1951/52, blev densamma på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="73894a65">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott justitieombudsmannens
            till innevarande riksdag avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="34da2caa">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott militieombudsmannens
            till innevarande riksmöte avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="80e1af96">
            Nr 1. 9
          </note>
          <note n="9c95cefa">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet riksdagens år 1950
            församlade revisorers berättelse om =:verkställd granskning av
            statsverkets tillstånd, styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note n="c8ac37ad">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens revisorers
            berättelse om den år 1950 av dem verkställda granskning av riksgäldskontorets
            tillstånd och förvaltning för tiden 1 juli 1949—30 juni 1950.
          </note>
          <note n="5fd9cbc6">
            Anmäldes och bordlades en av herr Andrén under sammanträdet till
            herr talmannen avlämnad, av honom m. fl. undertecknad motion,
            nr 1, om beredande av vidgade möjligheter att vid krig eller krigsfara
            ingripa mot verksamhet, som hotar rikets yttre eller inre säkerhet.
          </note>
          <note n="db13f0d0">
            På framställning av herr talmannen beslöts att Kungl. Maj:ts
            proposition nr 1 skulle sättas sist på föredragningslistan för
            kammarens nästa sammanträde.
          </note>
          <note n="b9522d98">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.14 förmiddagen.
          </note>
          <note n="9f0ed0f5">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-009.jp2/_view"/>
          <note n="291b88c0">
            10 Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="e39e29ee">
            Tisdagen den 16 januari 1951.
          </note>
          <note type="date" n="7d7fe580">
            Tisdagen den 16 januari.
          </note>
          <note n="8f42d2d2">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="08dcaa13">
            Herr Sandler anmälde, att han den 13 i denna månad infunnit sig
            vid riksdagen. :
          </note>
          <note n="c4ef1da7">
            Justerades protokollen för den 10, den 11 och den 12 innevarande
            månad.
          </note>
          <note n="8925b703">
            Företogs val av åtta ledamöter i utrikesutskottet.
          </note>
          <note type="speaker" n="198bc1df">
            Herr FÖRSTE VICE TALMANNEN erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-10" n="ab485798">
            <seg n="e0a342be">
              Herr talman! För vart och ett av de val, som skola förrättas
              vid detta plenum, ber jag att få avlämna en gemensam lista, vilken
              godkänts av de av kammaren valda ledamöterna i talmanskonferensen.
              Varje lista upptar namn på så många personer, som det ifrågavarande
              valet ävser.
            </seg>
          </u>
          <note n="ad6a085b">
            Herr förste vice talmannen avlämnade därefter en lista, som under
            partibeteckningen »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="17353e54">
            Sandler Strand Gränebo Sjödahl Andrén Ohlon Wigforss von Heland.
          </note>
          <note n="27f73e05">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i utrikesutskottet.
          </note>
          <note n="7ffe6e80">
            På framställning av herr talmannen beslöts att riksdagens kanslideputerade
            skulle genom utdrag av protokollet underrättas om kammarens val
            av ledamöter och suppleanter i utrikesutskottet
          </note>
          <note n="582615c4">
            samt anmodas låta uppsätta och till kamrarna ingiva förslag till
            den skrivelse i ämnet, som borde till Konungen avlåtas.
          </note>
          <note n="ae9a6f5c">
            Anställdes val av tio ledamöter i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="7d9cbf2b">
            Karlsson, Gottfrid Johanson, Karl August Andersson, Jones Erik
            Elmgren
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-11" n="ab485798">
            <seg n="8151e882">
              Herlitz
            </seg>
            <seg n="abbced06">
              Björck
            </seg>
          </u>
          <note n="ac811b15">
            Lindén
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-12" n="ab485798">
            <seg n="c2aebf14">
              Hällgren
            </seg>
          </u>
          <note n="7c9dbbcb">
            Andersson, Gustav Emil Bergh.
          </note>
          <note n="e7a84979">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="c2f46c42">
            Företogs val av femton ledamöter i statsutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="646e4a19">
            Andersson, Karl Karlsson, Gustaf Gränebo Anderson, Iwar Mannerskantz
            Ohlon
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-13" n="ab485798">
            <seg n="0b6c6ee6">
              Berling
            </seg>
          </u>
          <note n="49738831">
            Leander Heiding Gillström Fröken Andersson Ericson, Eric
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e39e29ee">
            Tisdagen den 16 januari 1951.
          </note>
          <note n="3c21cfc5">
            Sundelin Näsström Rosenberg.
          </note>
          <note n="59cdbd1c">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i statsutskottet.
          </note>
          <note n="9fbb4e36">
            Anställdes val av tio ledamöter i bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="7cf1dbc7">
            Sjödahl Heiman Elofsson, Gustaf Franzon Velander Petrén
          </note>
          <note n="02b79ffd">
            Falk
          </note>
          <note n="a4d771b2">
            Ramberg Niklasson Wehtje.
          </note>
          <note n="b1bf3b15">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de &amp; listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="16b5616e">
            Företogs val av åtta ledamöter i bankoutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="b7200c78">
            Sundvik Fahlander Näsgård Mogård Ewerlöf
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-14" n="ab485798">
            <seg n="d6ea7f60">
              De Geer Johannesson Nordenson.
            </seg>
          </u>
          <note n="dbcef3df">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren god-
          </note>
          <note n="a88efd57">
            Nr 1. 11 känd; och förklarades de å listan upptagna personerna
            hava blivit utsedda till ledamöter i bankoutskottet.
          </note>
          <note n="70270d0a">
            Anställdes val av åtta ledamöter i första lagutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="b9543474">
            Branting
          </note>
          <note n="3efef1f8">
            Ahlkvist
          </note>
          <note n="36337956">
            Lodenius
          </note>
          <note n="73571a55">
            Olofsson
          </note>
          <note n="af33039d">
            Cassel
          </note>
          <note n="67b0657b">
            Lindblom
          </note>
          <note n="b90c0f43">
            Fru Sjöström-Bengtsson Nilzon, Ivar.
          </note>
          <note n="461edb1a">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i första lagutskottet.
          </note>
          <note n="6d0f627b">
            Företogs val av åtta ledamöter i andra lagutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="cab3991d">
            Norman Forslund Hallagård
          </note>
          <note n="9e00f659">
            Sten
          </note>
          <note n="6913b11e">
            Wistrand Sunne Elowsson, Nils Wahlund.
          </note>
          <note n="0afb0eaf">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i andra lagutskottet.
          </note>
          <note n="51feb91d">
            Anställdes val av åtta ledamöter i tredje lagutskottet.
          </note>
          <note n="d8de45b8">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-011.jp2/_view"/>
          <note n="d5e5b1e3">
            12 Nr 1. »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="5d1a3ae5">
            Eriksson, Carl Larsson
          </note>
          <note n="41ff8e84">
            Werner Hermansson, Albert Eskilsson Holmbäck
          </note>
          <note n="847acdc5">
            Lindahl
          </note>
          <note n="206301d0">
            Persson, Ivar.
          </note>
          <note n="be69786e">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i tredje lagutskottet.
          </note>
          <note n="5a99c470">
            Företogs val av tio ledamöter i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="8e56ca17">
            Andersson, Alfred Anderberg
          </note>
          <note type="date" n="e39e29ee">
            Tisdagen den 16 januari 1951.
          </note>
          <note n="16d9db39">
            Tjällgren Svedberg Sundberg, Carl Näslund Jonsson, Jon Andersson,
            Bertil Nilsson, Bror Nilsson, Hjalmar.
          </note>
          <note n="9cd7c390">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="28dba80b">
            Anställdes val av sex revisorer för granskning av statsverkets,
            riksbankens. och riksgäldskontorets tillstånd, styrelse och förvaltning
            samt sex suppleanter för dessa revisorer.
          </note>
          <note n="ea1608db">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista av följande utseende
            och med partibeteckningen »Den gemensamma listan»:
          </note>
          <note n="bceab4ae">
            Forslund, J. Albert Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="ffa05220">
            Hällgren, Elof W. Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="fab68f2a">
            Sjödahl, H. L. Edgar Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="5df90f7e">
            Hermansson, J. Albert Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="8b334c59">
            Nilsson, Bror A. Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="9ebfab7b">
            Werner, Oscar E. Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="710127af">
            Johanson, Karl August Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="9f871015">
            Branting, Georg Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="d8f1b7b8">
            Lundqvist, Ragnar Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="c529f084">
            Staxäng, Ernst V. Ledamot av andra kammaren
          </note>
          <note n="a0612c18">
            Nilsson, Alfred Ledamot av första kammaren
          </note>
          <note n="6f8ab7f4">
            Lindblom, Erik A. Ledamot av första kammåren
          </note>
          <note n="a5efbcab">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            hava blivit utsedda till statsrevisorer herrar Forslund, Sjödahl,
            Bror Nilsson, Karl Au-
          </note>
          <note n="2da33ff0">
            gust Johanson, Lundqvist och Alfred Nilsson samt till suppleanter
            för dessa respektive herrar Hällgren, Albert Hermansson, Werner,
            Branting, Staxäng och Lindblom.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e39e29ee">
            Tisdagen den 16 januari 1951.
          </note>
          <note n="0710d35f">
            Företogs val av tolv ledamöter i kammarens allmänna beredningsutskott.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="547d0c5e">
            Sandberg Andersson, Birger Näsgård
          </note>
          <note n="baf4e274">
            Nilsson, Ernst Hjalmar Lundqvist
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-24" n="ab485798">
            <seg n="dcc252c1">
              Osvald
            </seg>
          </u>
          <note n="b5ceb68a">
            Erikson, Einar Sundberg, Hugo Andersson, Lars Hesselbom Arrhén
            Göransson.
          </note>
          <note n="e9ab1ee5">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till ledamöter
            i kammarens allmänna beredningsutskott.
          </note>
          <note n="9a9ee73a">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den av
            herr Andrén m. fl. väckta motionen, nr 1, om beredande av vidgade
            möjligheter att vid krig eller krigsfara ingripa mot verksamhet,
            som hotar rikets yttre eller inre säkerhet.
          </note>
          <note n="ab2477ae">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens år 1950
            församlade revisorers berättelse angående riksbanken.
          </note>
          <note n="ec0723d0">
            Herr talmannen anmälde, att till kammaren överlämnats
          </note>
          <note n="0dd244cb">
            dels Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="dfb9749b">
            nr 2, angående utgifter å tilläggsstat II till riksstaten för
            budgetåret 1950/51;
          </note>
          <note n="fcfe68d6">
            nr 3, med förslag till lag om fortsatt giltighet av utlänningslagen
            den 15 juni 1945 (nr 315);
          </note>
          <note n="7e14557e">
            nr 4, med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen
            den 29 juni 1945 (nr 520) om återställande av viss
          </note>
          <note n="6988dd63">
            Nr 1. 13 från ockuperat land härrörande egendom, m. m.;
          </note>
          <note n="8a32a013">
            nr 5, med förslag till förordning om fortsatt giltighet av förordningen
            den 22 april 1949 angående rätt för Konungen att åsätta särskild
            tullavgift;
          </note>
          <note n="2c45d857">
            nr 7, angående utsträckning av tiden för återställande av vissa
            svenska jordbrukskreditkassan tillhandahållna statsobligationer;
          </note>
          <note n="174219c0">
            nr 8, angående fortsatt statsgaranti för exportkredit m. m.;
          </note>
          <note n="09b2e423">
            nr 9, angående fortsatt disposition av vissa äldre reservationsanslag;
          </note>
          <note n="8a3627bc">
            nr 10, med förslag till lag om behörighet att utöva tandläkarkonsten;
          </note>
          <note n="346665eb">
            nr 11, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 51 8 lagen
            den 15 juni 1935 (nr 337) om kommunalstyrelse i Stockholm;
          </note>
          <note n="ba504b17">
            nr 12, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 11 8 lagen
            den 26 juli 1947 (nr 529) om allmänna barnbidrag; samt
          </note>
          <note n="f3ec591b">
            nr 13, angående ändring av statens borgensåtagande för vissa
            skuldförbindelser av Husaby aktiebolag, m. m.;
          </note>
          <note n="8ae983fa">
            dels ock Kungl. Maj:ts skrivelse nr 6, om förordnande av en statsrådsledamot
            att utöva den befattning med riksdagsärenden, som jämlikt 8 46
            riksdagsordningen tillkommer en ledamot av statsrådet.
          </note>
          <note n="1ef6a258">
            De kungl. propositionerna och den kungl. skrivelsen blevo nu
            var för sig föredragna och lagda på bordet.
          </note>
          <note n="0f8ba0eb">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
            talmannen avlämnade motioner:
          </note>
          <note n="fdbcb7a7">
            nr 2, av herr Lodenius m. fl., om utredning och förslag rörande
            säkerställandet av personal för sjukvården;
          </note>
          <note n="46c7e012">
            nr 3, av herr Nerman, om ändrad lönegradsplacering för en expeditionsvakttjänst
            vid kungl. biblioteket;
          </note>
          <note n="40f970ed">
            nr 4, av herr Nerman, om ändrad lydelse av 18 kap. 10 8 2 och
            3 mom. strafflagen;
          </note>
          <note n="c48dafef">
            nr 5, av herr Mannerskantz, om ändrad ordning för handläggning
            av frågor rörande riksdagsledamöternas = ersätt-
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-013.jp2/_view"/>
          <note n="1c49d80b">
            14 Nr 1. ning för riksdagsmannauppdragets fullgörande; samt
          </note>
          <note n="90a2490d">
            nr 6, av herr Persson, Ivar, och herr Nilsson, Bror, om upprättande
            av en lärostol i landsbygdssociologi vid lantbrukshögskolan i
            Ultuna eller Uppsala universitet.
          </note>
          <note n="03e8231b">
            Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna
          </note>
          <note n="9dc6ef77">
            Protokoll, hållet vid sammanträde med herr talmannen och herrar
            vice talmän i riksdagens första kammare samt de kammarens ledamöter,
            som blivit utsedda att jämte dem tillsätta befattningshavare hos
            kammaren, den 12 januari 1951.
          </note>
          <note n="dc78f0a9">
            Till en början beslöto herrar deputerade, att kanslitjänstemännen
            skulle utgöras av en notarie, tre förste stenografer, tio stenografer,
            en förste kanslist, en kanslist tillika registrator och fyra kanslister.
          </note>
          <note n="f8b334a4">
            Herrar deputerade antogo till
          </note>
          <note n="282f659e">
            notarie (stomnotarie): Wistrand, L., byråchef;
          </note>
          <note n="e28eafbd">
            förste stenografer: Elfner, E., Lundman, A., och Stäckig, S.,
            redaktör;
          </note>
          <note n="778b1b9f">
            stenografer: Torbiörn, G., Hedelius, E., kammarrättsråd, Ekman,
            E. L., redaktör, Julin, G., redaktör, Eriksson, A., fil. kand.,
            Grass, N., amanuens, Lagerström, L., sekreterare, Berggren, E.,
            jur. kand.,
          </note>
          <note type="date" n="e39e29ee">
            Tisdagen den 16 januari 1951.
          </note>
          <note n="fdab9117">
            Nilsson, O., civilingenjör, och Elfner, T., jur. kand;
          </note>
          <note n="90937779">
            förste kanslist: Carlén, E., tullkontrollör;
          </note>
          <note n="3116adae">
            kanslist tillika registrator: Vide, T.; samt kanslister: von
            Krusenstjerna, G., andre kanslisekreterare, Stenwall, W., aktuarie,
          </note>
          <note n="ca4385a7">
            Lidbom, C. G., jur. och fil. kand., och Brun, Aina, fru.
          </note>
          <note n="b6bca2e8">
            Det skulle antecknas, att Vide redan den 2, Carlén den 8, Brun
            den 9 samt Wistrand, E. Elfner, E. Berggren och von Krusenstjerna
            den 10 innevarande januari på särskild anmodan inträtt i tjänstgöring
            hos kammaren.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-25" n="ab485798">
            <seg n="1f2c1028">
              Det skulle åligga den sålunda antagna personalen att vid behov
              och i den mån så ske kunde utföra jämväl annan tjänstgöring hos
              riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="d36bdab8">
            År och dag som ovan.
          </note>
          <note n="9f0ed0f5">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="486f9d10">
            På framställning av herr talmannen beslöts att Kungl. Maj:ts
            propositioner nr 1 och 2 skulle sättas sist på föredragningslistan
            för morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note n="7661b162">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.15 förmiddagen.
          </note>
          <note n="9f0ed0f5">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcda48f7">
            Onsdagen den 17 januari 1951.
          </note>
          <note n="3eaf840d">
            Nr 1. 15
          </note>
          <note type="date" n="8f4b8976">
            Onsdagen den 17 januari.
          </note>
          <note n="159168c8">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 för middagen.
          </note>
          <note n="e7fe8132">
            Upplästes en till kammaren inkommen ansökning, som jämte därvid
            fogat läkarintyg var så lydande:
          </note>
          <note n="cd5e0787">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab48579893d8f210-26" n="ab485798">
            <seg n="78625d7c">
              Med stöd av bifogade läkarintyg får jag hemställa om ledighet
              från riksdagsarbetet under den tid läkarintyget angiver. .
            </seg>
          </u>
          <note n="918407f9">
            Stockholm den 15 januari 1951.
          </note>
          <note n="3bb5e94d">
            Axel Strand.
          </note>
          <note n="f8ae55ab">
            Herr Axel Strand är på grund av sjukdom (borttagande av cysta
            i sköldkörteln) oförmögen till arbete från och med den 16 januari
            till omkring den 31 januari 1951, intygas.
          </note>
          <note n="f49b3f13">
            Stockholm den 16 januari 1951.
          </note>
          <note n="2d56a7a4">
            E. Perman, leg. läkare.
          </note>
          <note n="dd79a06d">
            På gjord proposition bifölls ansökningen för den tid, varunder
            herr Strand på grund av den i läkarintyget angivna sjukdomen vore
            oförmögen till arbete.
          </note>
          <note n="3f273223">
            Företogs val av åtta suppleanter i utrikesutskottet.
          </note>
          <note type="speaker" n="198bc1df">
            Herr FÖRSTE VICE TALMANNEN erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-27" n="ff9a5747" next="i-ab48579893d8f210-32">
            <seg n="9e2d7f85">
              Herr talman! För vart och ett av de val, som skola förrättas
              vid detta plenum, ber jag att få avlämna en gemensam lista, vilken
              godkänts av de av kammaren valda ledamöterna i talmanskonferensen.
              Varje lista upptar namn å så många personer, som det ifrågavarande
              valet avser.
            </seg>
          </u>
          <note n="ad6a085b">
            Herr förste vice talmannen avlämnade därefter en lista, som under
            partibeteckningen »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="baff4fc2">
            Åman
          </note>
          <note n="f767d1ab">
            Karlsson, Gustaf Tjällgren Elmgren
          </note>
          <note n="d1e02327">
            Domö
          </note>
          <note n="5b84ac8a">
            Bergvall
          </note>
          <note n="c9ac1231">
            Fru Lindström Heiding.
          </note>
          <note n="84919cc2">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i utrikesutskottet.
          </note>
          <note n="1448b971">
            Anställdes val av tolv suppleanter i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="e22a51ad">
            Sandberg
          </note>
          <note n="308a1567">
            Thun, Fritjof Nilsson, Bror Damström Arrhén
          </note>
          <note n="be2ac43a">
            Weiland Pettersson, Georg Ramberg Karlsson, Fritiof Hedenby Ohlsson,
            Ebbe Holmbäck.
          </note>
          <note n="67b734e4">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="e9e86d6d">
            Företogs val av tjugufyra suppleanter i statsutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-015.jp2/_view"/>
          <note n="2f486888">
            16 Nr 1. Hesselbom Andersson, Erik Gustaf von Heland
          </note>
          <note n="89858564">
            Edin
          </note>
          <note n="652c0c6f">
            Lundqvist Nilsson, Alfred Andrée
          </note>
          <note n="b80ff778">
            Persson, Einar Persson, Ivar Fru Lindström Bergh
          </note>
          <note n="413bf21d">
            Andersson, Birger Andersson, Axel Thun, Edvin
          </note>
          <note n="bf50ebc3">
            Fru Svenson Bergman
          </note>
          <note n="662b9939">
            Olsson, Karl Johan Lundgren Söderquist Pålsson
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-28" n="ff9a5747" prev="i-ab48579893d8f210-27">
            <seg n="bf6c0ef3">
              Svärd
            </seg>
            <seg n="b3817144">
              Jansson
            </seg>
          </u>
          <note n="8feb7e1e">
            Andrén
          </note>
          <note n="426866cb">
            Bengtson.
          </note>
          <note n="d8d91b23">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i statsutskottet.
          </note>
          <note n="568e8f02">
            Anställdes val av fjorton suppleanter i bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="7c917a09">
            Eriksson, Einar
          </note>
          <note n="a064c707">
            " Andersson, Erik Gustaf Wahlund Damström Nordenson
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-29" n="ff9a5747" prev="i-ab48579893d8f210-27">
            <seg n="8fa2cbec">
              De Geer
            </seg>
            <seg n="c1a4a056">
              Snygg
            </seg>
          </u>
          <note n="172015f7">
            Hedenby
          </note>
          <note n="2c664d99">
            Werner Johansson, Rune Ohlsson, Ebbe Thun, Edvin Spetz
          </note>
          <note n="42e1a97a">
            Andersson, Elon.
          </note>
          <note type="date" n="bcda48f7">
            Onsdagen den 17 januari 1951.
          </note>
          <note n="93dbcf42">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="43b18312">
            Företogs val av tio suppleanter i bankoutskottet.
          </note>
          <note n="1bdf0763">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="5af7f091">
            Krägel
          </note>
          <note n="2f577254">
            Elowsson, Nils Persson, Karl
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-30" n="ff9a5747" prev="i-ab48579893d8f210-27">
            <seg n="4f5fe6e9">
              Boo =
            </seg>
            <seg n="a6e49107">
              Domö
            </seg>
          </u>
          <note n="a9a6d325">
            Söderquist Mossberger
          </note>
          <note n="3351e610">
            Wigforss Hermansson, Herbert Wehtje.
          </note>
          <note n="34e026ab">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i bankoutskottet.
          </note>
          <note n="211145cd">
            Anställdes val av tolv suppleanter i första lagutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="2ccd4eb7">
            Fru Lindström Lindgren Karlsson, Fritiof Jonsson, John Wiktor
            Lundgren Göransson Pettersson, Georg Nyström Johansson, John Näsström
            Ewerlöf Englund.
          </note>
          <note n="894cf0b9">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcda48f7">
            Onsdagen den 17 januari 1951.
          </note>
          <note n="e34c9f30">
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de
            å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i första lagutskottet.
          </note>
          <note n="a859f725">
            Företogs val av tolv suppleanter i andra lagutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="39f2627e">
            Strand Uhlén
          </note>
          <note n="fbd51ffa">
            Fru Svenson Nerman Isaksson Englund Åman Ericson, Eric Bengtson
            Bergman Svärd Weiland.
          </note>
          <note n="01dc5df9">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades de å
            listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i andra lagutskottet.
          </note>
          <note n="ef95b01c">
            Anställdes val av tolv suppleanter i tredje lagutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="8c48c6ed">
            Grym Uhlén Pålsson Lindgren Cassel Näslund Thun, Fritjof Boo
          </note>
          <note n="887b6ab7">
            Nilzon, Ivar Sten
          </note>
          <note n="8355c131">
            Domö Spetz.
          </note>
          <note n="99cb58c7">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densam-
          </note>
          <note n="4c6c66e7">
            2 Första kammarens protokoll 1951. Nr 1,
          </note>
          <note n="b81c0681">
            Nr 1. 17 ma på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i tredje lagutskottet.
          </note>
          <note n="9cbd1764">
            Företogs val av tolv jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="026ae601">
            Sundberg, Hugo Nilsson, Ernst Hjalmar Andersson, Lars Persson,
            Einar Isaksson
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-31" n="ff9a5747" prev="i-ab48579893d8f210-27">
            <seg n="abbced06">
              Björck
            </seg>
            <seg n="bda84af8">
              Grym
            </seg>
          </u>
          <note n="a42f2bdb">
            Mossberger Hermansson, Herbert Snygg
          </note>
          <note n="29720267">
            Eskilsson
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-ab48579893d8f210-32" n="ff9a5747" prev="i-ab48579893d8f210-27">
            <seg n="91777ae3">
              Osvald.
            </seg>
          </u>
          <note n="52c71e17">
            suppleanter i
          </note>
          <note n="49ad875a">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev densamma
            på gjord proposition av kammaren godåkänd; och förklarades de
            å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="b64a8bf2">
            Anställdes val av tolv suppleanter i kammarens allmänna beredningsutskott.
          </note>
          <note n="29b62b5d">
            Herr förste vice talmannen avlämnade en lista, som under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="b6d65bf1">
            Larsson Jonsson, John Wiktor Persson, Karl Andrée
          </note>
          <note n="bbe703f0">
            Nilsson, Hjalmar Englund Nyström
          </note>
          <note n="89858564">
            Edin
          </note>
          <note n="1f96899a">
            Lodenius Johansson, Rune Herlitz Andersson, Axel.
          </note>
          <note n="894cf0b9">
            Efter det herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev
            densamma
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-017.jp2/_view"/>
          <note n="4de493d6">
            18 Nr 1. på gjord proposition av kammaren godkänd; och förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till suppleanter
            i kammarens allmänna beredningsutskott.
          </note>
          <note n="b5fb5a7c">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="ceca34a0">
            nr 3, med förslag till lag om fortsatt giltighet av utlänningslagen
            den 15 juni 1945 (nr 315); och
          </note>
          <note n="ec5f7f12">
            nr 4, med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen
            den 29 juni 1945 (nr 520) om återställande av viss från ockuperat
            land härrörande egendom, m. m.
          </note>
          <note n="2bbd5570">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 5, med förslag till förordning om fortsatt giltighet
            av förordningen den 22 april 1949 angående rätt för Konungen att
            åsätta särskild tullavgift.
          </note>
          <note n="aaf67fba">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts skrivelse
            nr 6, med tillkännagivande, att Kungl. Maj:t förordnat statsrådet
            Berndt Gunnar Emil Danielson att under innevarande riksdag utöva
            den befattning med riksdagsärenden, som jämlikt $ 46 riksdagsordningen
            tillkommer en ledamot av statsrådet;
          </note>
          <note n="053c9ea6">
            och skulle underrättelse om denna skrivelses innehåll genom utdrag
            av protokollet meddelas vederbörande utskott samt de ledamöter,
            som hava inseende över riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="907d11d1">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 7, angående utsträckning av tiden för återställande av vissa
            svenska jordbrukskreditkassan tillhandahållna statsobligationer.
          </note>
          <note n="14a1c6e3">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="4493e563">
            nr 8, angående fortsatt statsgaranti för exportkredit m. m.;
            och
          </note>
          <note type="date" n="bcda48f7">
            Onsdagen den 17 januari 1951.
          </note>
          <note n="d94bbf8e">
            nr 9, angående fortsatt disposition av vissa äldre reservationsanslag.
          </note>
          <note n="9c62916f">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 10, med förslag till lag om behörighet att
            utöva tandläkarkonsten.
          </note>
          <note n="b9fb5c91">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 11, med förslag till lag angående ändrad lydelse
            av 51 $ lagen den 15 juni 1935 (nr 337) om kommunalstyrelse i
            Stockholm.
          </note>
          <note n="821957c2">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 12, med förslag till lag angående ändrad
            lydelse av 11 8 lagen den 26 juli 1947 (nr 529) om allmänna barnbidrag.
          </note>
          <note n="6b26fe2a">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 13, angående ändring av statens borgensåtagande för vissa skuldförbindelser
            av Husaby aktiebolag, m. m.
          </note>
          <note n="7b062d00">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="30561005">
            nr 2, av herr Lodenius m. fl., om utredning och förslag rörande
            säkerställandet av personal för sjukvården; samt
          </note>
          <note n="156947bc">
            nr 3, av herr Nerman, om ändrad lönegradsplacering för en expeditionsvakttjänst
            vid kungl. biblioteket.
          </note>
          <note n="3e4cbdbf">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott herr Nermans
            motion, nr 4, om ändrad lydelse av 18 kap. 10 $ 2 och 3 mom. strafflagen.
          </note>
          <note n="cffbac2f">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet herr Mannerskantz
            molion, nr 5, om ändrad ordning för handläggning av frågor rörande
            riksdagsledamöternas ersättning för riksdagsmannauppdragets fullgörande.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1951--fk--1/prot_1951__fk__1-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcda48f7">
            Onsdagen den 17 januari 1951.
          </note>
          <note n="eb133bdd">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet den av herr
            Persson, Ivar, och herr Nilsson, Bror, väckta motionen, nr 6,
            om upprättande av en lärostol i landsbygdssociologi vid lantbrukshögskolan
            i Ultuna eller Uppsala universitet.
          </note>
          <note n="0f8ba0eb">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
            talmannen avlämnade motioner:
          </note>
          <note n="88557e90">
            -
          </note>
          <note n="cc01479b">
            nr 7, av herrar Näsgård och Hällgren, om införande av proportionellt
            valsätt vid landstingens val av ledamöter och suppleanter i hushållningssällskapens
            förvaltningsutskott;
          </note>
          <note n="42b97b1e">
            nr 8, av herrar Wistrand och Elmgren, om anslag till Europarörelsens
            läroanstalt Collége d'Europe i Bruges;
          </note>
          <note n="7e3a6da7">
            nr 9, av herr Andersson, Axel, m. fl., om en rättvisare anpassning
            av hyror och bostadstillägg vid pensionärshem;
          </note>
          <note n="e30d3ffe">
            nr 10, av herrar Ramberg och Werner, om vidgad rätt till statsbidrag
            för
          </note>
          <note n="a276ae78">
            Nr 1. 19
          </note>
          <note n="62db77a3">
            anskaffande av bostäder åt provinsialläkare å landsbygden;
          </note>
          <note n="d3456315">
            nr 11, av herr Nilsson, Hjalmar, m. fl., om upptagande av cidertillverkning
            i landet;
          </note>
          <note n="56806570">
            nr 12, av herrar Anderberg och Ahlkvist, om portofrihet vid insändande
            av deklarationsuppgifter till taxeringsmyndighet;
          </note>
          <note n="8f9e2d4c">
            nr 13, av herr Isaksson m. fl., om anslag till inrättande av
            fyra nya veterinärdistrikt; samt
          </note>
          <note n="21dfaadf">
            nr 14, av herr Pålsson m. fl., om åstadkommande av ett enhetligt
            pris på flytande drivmedel i hela landet.
          </note>
          <note n="4c8ca660">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.09 förmiddagen.
          </note>
          <note n="fd223b8b">
            In fidem
          </note>
          <note n="820ac716">
            G. H. Berggren.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
