<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 199899</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 199899</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199899--2</head>
          <docDate when="1998-10-06">1998-10-06</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note>
            Efter gudstjänst i Storkyrkan, där predikan hölls av ärkebiskop
            K G Hammar, öppnades riksmötet i kammarens plenisal enligt det
            program som i bilaga fogats till detta protokoll.
          </note>
          <note>
            1 § Öppnande av riksmötet
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 TALMANNEN:
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-0" who="Q4356302">
            <seg>
              Jag hemställer att Ers Majestät måtte förklara
            </seg>
          </u>
          <note>
            1998/99 års riksmöte för öppnat.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 HANS MAJESTÄT KONUNGEN:
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-1" who="unknown">
            <seg>
              Fru talman! Ärade riksdagsledamöter, valda ombud för Sveriges
              folk!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-2" who="unknown">
            <seg>
              Efter valrörelsen samlas nu en ny riksdag till sitt första riksmöte.
              Många och viktiga frågor står på dagordningen för det kommande
              arbetsåret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-3" who="unknown">
            <seg>
              Valrörelser är betydelsefulla för demokratin. Då lyfts samhällsfrågorna
              fram till debatt, och den förda politiken granskas. Visionerna
              om hur vi skall fortsätta att bygga Sverige presenteras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-4" who="unknown">
            <seg>
              En stor uppgift för riksmötet blir att förbereda landet för 2000-talet.
              Det är då särskilt viktigt att tänka och handla långsiktigt. När
              vi står inför ett nytt millenium känner vi påtagligt vårt gemensamma
              ansvar för vårt framtida samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-5" who="unknown">
            <seg>
              Ser man på de yttre förutsättningarna för riksdagens arbete erbjuder
              denna långsiktighet en stor utmaning, eftersom situationen i vår
              omvärld för närvarande präglas av osäkerhet både ekonomiskt och
              politiskt. Den ekonomiska utvecklingen i världen har stor inverkan
              på en exportberoende industrination som Sverige och sätter inte
              gränser enbart för riksdagens handlingsfrihet utan påverkar också
              den enskilde medborgarens vardag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-6" who="unknown">
            <seg>
              När vi följer dagshändelserna i vår omvärld bibringas vi en bild
              av en värld fylld av kriser och krig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-7" who="unknown">
            <seg>
              Färsk statistik visar dessbättre ett annat facit. Sedan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-8" who="unknown">
            <seg>
              1992 har antalet konflikter tvärtom minskat. Glädjande nog beror
              minskningen till stor del på att flera fredsavtal har tecknats.
              Med hänsyn till vårt lands starka engagemang i FN är det också
              med tillfredsställelse vi kan konstatera att denna organisation
              har spelat en viktig roll vid tillkomsten av många av dessa avtal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-9" who="unknown">
            <seg>
              Som medlem av FN:s säkerhetsråd har Sverige påtagit sig ett stort
              ansvar både för att FN skall lyckas i sina fredsskapande och fredsbevarande
              uppgifter och för att vårt land framstår om en mönsterdemokrati.
              Aldrig tidigare i världshistorien torde demokratin ha framstått
              så klart som ett ideal att sträva efter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-10" who="unknown">
            <seg>
              Inte minst har Sverige en viktig uppgift när det gäller att leva
              upp till och på olika sätt verka för de mänskliga rättigheter
              som FN formulerade för första gången för 50 år sedan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-11" who="unknown">
            <seg>
              Statsbesöken utgör en viktig plattform för arbetet med att främja
              kontakter mellan Sverige och andra länder. Under det gångna riksdagsåret
              har Drottningen och jag haft glädjen att hälsa flera utländska
              statschefer välkomna till vårt land. Under föregående höst avlade
              presidenterna från Österrike och Ryssland och under våren presidenterna
              från Italien och Argentina statsbesök i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-12" who="unknown">
            <seg>
              Vi kommer alla att med uppmärksamhet och intresse följa ert arbete
              i riksdagen. Många nya ledamöter har efter årets val fått säte
              i Sveriges rikdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-13" who="unknown">
            <seg>
              Jag avslutar med att önska er samt alla övriga valda ombud för
              Sveriges folk lycka och framgång i ert ansvarsfulla värv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-14" who="unknown">
            <seg>
              Med dessa ord förklarar jag 1998/99 års riksmöte öppnat.
            </seg>
          </u>
          <note>
            2 § Från Pnyx till Helgeandsholmen - demokratins smala väg
          </note>
          <note>
            Föredrag av professor emeritus Stig Strömholm
          </note>
          <note>
            Eders Majestäter, Eders Kungliga Höghet, fru talman, högt ärade
            församling!
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-15" who="unknown">
            <seg>
              En historiefilosof har en gång sagt att den allvarligaste bristen
              i vår kunskap om det förflutna består i att ingen har skrivit
              det självklaras historia. Det fordras inte mycket eftertanke för
              att inse hur oändligt mycket större andel av vår tid och våra
              mödor som upptas av vad vi anser vara rena självklarheter än som
              åtgår till vad vi ser som ovanliga och märkliga händelser. Men
              det är de korta stunder då det märkliga inträffar som framstår
              som minnesvärda; det är för det allra mesta de som historien handlar
              om. Det självklara glider bara obemärkt förbi utan vare sig reflexion
              eller kommentar, som de många milen barrskog längs en svensk landsväg.
              När resan närmar sig målet har huvuddelen av dess innehåll försvunnit
              ur minnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-16" who="unknown">
            <seg>
              Vad vi uppfattar som märkligt och som självklart varierar med
              tid och plats. Det berättas om en gammal man som låg på sitt yttersta
              i sin stuga i de småländska utvandrarbygderna någon gång i början
              av detta århundrade och eftersinnande såg tillbaka på sitt långa
              liv. "En annan har inte varit omkring mycket här i världen", säger
              han. "En har inte varit i Eksjö en gång." Han tystnar, tänker
              efter och tillägger: "Ja, det är klart, när en var ung var en
              ju med och byggde
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-17" who="unknown">
            <seg>
              Pacifiken."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-18" who="unknown">
            <seg>
              Att något uppfattas som självklart har den faran med sig att
              vår uppmärksamhet avtrubbas, att även sådant som en gång skapats
              med möda och setts som en värdefull klenod sjunker undan i likgiltighet.
              Det är därför nyttigt, och ibland nödvändigt, att reflektera över
              det självklaras historia.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-19" who="unknown">
            <seg>
              För det helt övervägande flertalet invånare i Sverige år 1998
              är det självklart att ett bestämt antal människor, utsedda i viss
              ordning genom allmänna val, kommer samman i denna byggnad för
              att likaledes i viss noga föreskriven ordning fatta de viktigaste
              bland de många beslut som vårt gemensamma liv i ett komplicerat
              och föränderligt samhälle kräver. Det är också självklart för
              oss att antalet ombud för varje åsiktsriktning bestämmes av det
              antal röster som avgivits för den riktningen och att ett val därför
              kan leda till en fullständig men fredlig politisk kursändring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-20" who="unknown">
            <seg>
              Det demokratiska och parlamentariska statsskickets självklarhet
              i Sverige 1998 kan, om man vill se saken från den ljusa sidan,
              uppfattas som ett vittnesbörd om en djup trygghet, en uppslutning
              kring en grundläggande gemenskap och ett samhälleligt styrkebevis.
              Men det vore farligt om det mödosamt erövrade uppfattades som
              givet av naturen, som tidlöst och aldrig hotat. En lika farlig
              felsyn är nu att den fullt utbyggda demokratin och den fredliga
              maktväxlingen är ett slags i förväg bestämd slutstation för hela
              den historiska utvecklingen, ett självklart mål där historiens
              vagn stannar när den väl har nått dit efter en lång men planmässig
              och rak, egentligen aldrig avbruten resa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-21" who="unknown">
            <seg>
              Ingenting kan vara felaktigare. Det råder alltjämt åtskillig
              oklarhet om hur det första väldokumenterade demokratiska styrelseskicket
              i en högt utvecklad stat
            </seg>
          </u>
          <note>
            - det var Aten i det femte förkristna århundradet -
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-22" who="unknown">
            <seg>
              över huvud taget var möjligt och hur det kom till stånd. Någon
              som helst historieautomatik fanns det förvisso inte anledning
              att räkna med. I själva verket tyder de resultat som de lärde
              i dag har nått fram till snarast på att det var en serie av oförutsedda
              och nästan slumpmässiga omständigheter som under knappt ett århundrade
              ledde till det statsskick som både av atenarna själva och av deras
              för övrigt ofta mycket kritiska omvärld kom att benämnas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-23" who="unknown">
            <seg>
              "demokrati". Demos är det grekiska ordet för "folk", i vissa
              sammanhang betyder det "folkets massa", "de obesuttna", i motsättning
              till eliter som avgränsades genom olika kriterier, i regel börd
              eller rikedom, eller bådadera. Kratein betyder "härska" och härleds
              från grundordet kratos, som betyder "styrka", "makt".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-24" who="unknown">
            <seg>
              Någon tradition för flertalsvälde fanns inte vare sig i Aten
              eller annorstädes. Folkligt missnöje med statsstyrelse och samhällsförhållanden
              hade dittills i de allra flesta bland Greklands småstater lett
              till någon form av envälde, eller tyranni som den styrelseformen
              utan alla ogillande övertoner kallades. Det gick vanligen så till
              att ledaren för en av de aristokratiska klaner som kämpade om
              makten med folkligt stöd gjorde sig till härskare över de andra,
              förjagade sina motståndare och regerade ensam tills uppror, attentat
              eller fientlig invasion gjorde slut på härligheten - det brukade
              dröja ett par generationer.
            </seg>
          </u>
          <note>
            I ett Aten, som skakades av sociala motsättningar, genomförde
            statsmannen Solon på 590-talet före
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-25" who="unknown">
            <seg>
              Kristus ett antal reformer. Som praktiskt viktigast framstod
              säkerligen för samtiden en nedskrivning av alla skulder, ett upphävande
              av pantförskrivning av jordbruksmark och ett förbud mot att gäldenärer
              som inte förmådde betala blev fordringsägarnas slavar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-26" who="unknown">
            <seg>
              Men vid sidan härav företog Solon vissa politiska och administrativa
              förändringar. Vid första påseende kan dessa tyckas allt annat
              än demokratiska i modern mening. De innebar bl.a. en uppdelning
              av Atens befolkning i fyra klasser; klasstillhörigheten bestämdes
              enbart av förmögenheten, och valbarhet till statliga ämbeten liksom
              politiska rättigheter varierade starkt från klass till klass.
              Men denna ordning innebar tydligen en försvagning av ett urgammalt
              klansystem som var präglat av småbönders och jordlösas fullständiga
              beroende av en jordägande aristokrati, som hade monopol på politiskt,
              militärt, ekonomiskt och även religiöst ledarskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-27" who="unknown">
            <seg>
              Nu medförde inte Solons reformer att Aten undgick den så att
              säga normala grekiska utvecklingen -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-28" who="unknown">
            <seg>
              en tyrann grep makten även här och regerade i nära ett halvt
              århundrade. Men när hans välde kastats över ände genomförde Kleisthenes,
              som själv var en av de traditionella adliga partiledarna, någon
              gång strax före 500 f.Kr. ytterligare ett par förändringar, säkert
              med övervägande praktiskt-administrativt syfte och utan några
              vittsvävande genomtänkta politiska avsikter. Befolkningen indelades
              i tio stammar, som byggde på rent territoriell grund och som ersatte
              tidigare indelningar, vilka hade varit grundade på verkliga eller
              fiktiva blodsband och religiös kultgemenskap. Vidare, och framför
              allt, fick de allra minsta underavdelningarna, demerna, en ny
              och viktig uppgift - det blev deras sak att föreslå kandidater
              vid politiska val. Den här förändringen fick genomgripande konsekvenser.
              Plötsligt kunde den enkle medborgaren utöva en reell politisk
              funktion utan att behöva ansluta sig till en klanhövding eller
              stödja en tyrann. Politisk aktivitet på kvartersnivå och i vardagslag
              hade blivit meningsfull. Pnyx, folkförsamlingens mötesplats, blev
              statslivets centrum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-29" who="unknown">
            <seg>
              Kring Atens demokrati, dess segrar och nederlag, dess fördelar,
              oarter och avarter, växte på förvånande kort tid fortlöpande debatt,
              kritiskt granskande litteratur, teoribildning och ideologi fram
              i den intellektuella hetluft med stormstyrkans vitalitet som var
              Hellas. Några årtionden före Kleisthenes reformer hade begreppet
              demokrati knappast haft något verkligt konkret innehåll för någon.
              Under några årtionden kring 400-talets mitt - det var Perikles
              period - hade den atenska demokratin en klassisk fas, en tid av
              högsta blomstring, av balans och av intellektuell och konstnärlig
              kreativitet på alla områden. Den aktiva ledningen utövades alltjämt
              länge av erfarna och högt bildade aristokrater. Men de kunde inte
              längre styra utan brett folkligt stöd. I ett av världshistoriens
              mest berömda tal, Perikles liktal över de atenare som hade fallit
              under det första året av det stora 25-åriga krig som bröt ut 431,
              skildrar statsmannen i ord av oöverträffad lyskraft än i dag sambandet
              mellan det fria statsskicket och det kulturella skapandet. Då
              hade skuggorna redan börjat falla. 25 år senare, då det starkt
              radikaliserade demokratiska Aten stod som förlorare i kriget mot
              Sparta och andra grekiska stater, ett krig där stadens folk visat
              en nästan obegriplig kampvilja och offervilja men också arrogant
              imperialism och stor brutalitet mot grannarna, var regimen diskrediterad
              och ersattes av ett hårdhänt fåmannavälde. År 399 levererar Aten
              historiens mest ökända exempel på vart en direkt folklig maktutövning
              kan leda om gränsdragningen mellan politiska beslut och rättskipning
              i enskilda mål inte hålls klar; det är dödsdomen över Sokrates.
              Och hos de allra flesta talare, filosofer och historiker i och
              utanför Aten beskrivs den radikala demokratin närmast som ett
              organiserat kollektivt vanvett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-30" who="unknown">
            <seg>
              Historiens tunga vagn rullar in i andra hjulspår. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-31" who="unknown">
            <seg>
              Alexander den stores och hans efterföljares jätteriken finns
              ingen plats för folkstyre, och inte heller den strikt ståndsindelade
              romerska republiken erbjuder något utrymme för de styrelseformer
              som hade utvecklats i 400-talets Aten. När en medveten reflexion
              över statsskick och medborgarroll växer fram på romersk botten,
              förhärligar man den egna författningstraditionen, med dess balansgång
              mellan monarkiska, aristokratiska och demokratiska element.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-32" who="unknown">
            <seg>
              Man har, och man utvecklar förvisso, ett medborgarideal, en bild
              av den för det allmänna och för den republikanska friheten outtröttligt
              kämpande romaren
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-33" who="unknown">
            <seg>
              - en gestalt som gång på gång skall frammanas i europeisk historia,
              särskilt under den franska revolutionen - men det är inte demokrati
              i atensk eller modern västerländsk mening som denne strider för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-34" who="unknown">
            <seg>
              Det är i själva verket så att om någon vid tiden för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-35" who="unknown">
            <seg>
              Kristi födelse eller tusen år senare, eller ytterligare femhundra
              eller sjuhundra år fram i tiden, hade försökt sig på att karakterisera
              det demokratiska styrelseskickets ställning i europeiskt medvetande,
              skulle han knappast ha haft mycket mer att säga än att detta grekiska
              ord var namnet på ett statsskick som hade blomstrat i Aten mellan
              450 och 405 f.Kr. och ansågs ha lett till stadens slutliga nederlag
              i ett stort krig, som därefter hade förekommit periodvis men aldrig
              varaktigt i Aten och annorstädes, som också prövats i religiösa
              sekter, särskilt ytterlighetsrörelser, men som av så gott som
              alla historiker och tänkare hade avvisats som i bästa fall en
              skön men orealistisk rättvisedröm, i sämsta fall ett brutalt och
              primitivt pöbelvälde. Något mindre självklart än demokratin är
              det i det perspektivet svårt att föreställa sig. En mindre rak
              och bred väg genom historien vore inte lätt att uppleta. Snarast
              måste demokratin ha förefallit följa en återvändsgränd, som till
              slut förlorade sig som ett övergivet spår på historiens stora
              avstjälpningsplats för kasserade samhällsformer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-36" who="unknown">
            <seg>
              Men begreppet demokrati hade en gång fötts till världen och existerade
              alltjämt. Det fanns så att säga disponibelt i det europeiska idéförrådet,
              låt vara på avstjälpningplatsen. Det händer alltjämt att virke
              till nya byggnader hämtas på sådana platser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-37" who="unknown">
            <seg>
              "Demokrati" var ett tankeelement, en idé och ett namn. Elementet
              kunde under gynnsamma förhållanden släpas fram och fogas samman
              med andra byggstenar på den europeiska samhälleliga byggnadsplatsen.
              Det kunde kopplas till exempelvis den stoiska filosofins och snart
              också med större styrka med den kristna religionens föreställningar
              om alla människors lika värde, föreställningar som i det längsta
              och för det mesta förde en diskret och beskedlig tillvaro men
              som under starkt tryck eller stark hetta kunde förtätas till handlingsparoller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-38" who="unknown">
            <seg>
              Det kunde också t.ex. användas av dem som höll före att de enskildas
              frihet var ännu viktigare än god ordning och välvillig härskarmakt.
              Tankemodellen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-39" who="unknown">
            <seg>
              "demokrati" erbjöd också möjligheter åt dem som började hävda
              att samhället vilade på ett avtal som slutits till alla samhällsmedborgares
              lika och gemensamma bästa. Helt dött var aldrig demokratibegreppet.
              Men dess väg var slingrande och lång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-40" who="unknown">
            <seg>
              Lång, mödosam och allt annat än självklar var inte minst den
              vägsträcka som förde mellan den äldsta demokratisynen, den som
              krävde att alla, bokstavligen alla, skulle personligen, fysiskt
              närvarande, utöva sin medborgarrätt i en beslutande församling
              - som ju ännu Rousseau vid l700-talets mitt drömde om som ett
              ideal - och å andra sidan dem som accepterade beslut genom valda
              ombud. Det finns uppenbarligen praktiska gränser för den direkta
              demokratins arbetsmöjligheter. Dessa skall dock inte underskattas.
              Färska studier från de sista schweiziska kantoner där folkets
              beslutanderätt utövas direkt av en mångtusenhövdad skara församlad
              på ett gärde visar hur häpnadsväckande snabbt och med hur ringa
              tvivel om resultatet en omröstning kan genomföras av en van mötesledare,
              i svåra fall biträdd av fyra eller till nöds åtta, som delar upp
              fältet i sektorer mellan sig när de skattar de uppräckta händerna.
              Någon detaljräkning blir det självfallet aldrig fråga om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-41" who="unknown">
            <seg>
              Det är framför allt under senmedeltiden, särskilt i samband med
              de kyrkliga reformrörelser som i skarp motsättning till påvestolen
              framtvang allmänna kyrkomöten, men också i de situationer där
              världsliga makthavare försökte mobilisera ett brett stöd för sin
              politik, som det representativa beslutsförfarandets ideologi och
              teknik utvecklas. En mäktig formel, försedd med den romerska rättens
              tunga auktoritet, blir orden Quod omnes tangit, ab omnibus debet
              approbari - vad som angår alla, bör godkännas av alla. Formeln
              börjar eka oss till mötes hos kyrkliga och världsliga teoretiker
              och i kallelser till kyrkomöten, riksmöten och herredagar. Återigen
              kan man konstatera att en modell har fötts, en tankemodell har
              klätts i formelartat suggestiv språklig dräkt och gjorts disponibel
              för samhällsideologer, samhällsarkitekter och samhällsbyggare.
              Vid gynnsamma omständigheter kan modellen tas i ett handlingsprograms
              tjänst, tillhandahålla en lösning. Men självklar var den aldrig.
              När vi först träffar på den latinska formeln, är den gömd långt
              inne i den snåriga romerska förmynderskapsrätten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-42" who="unknown">
            <seg>
              I l600-talets England och l700-talets Frankrike fogas de historiska
              byggstenarna ihop till sammanhängande teorier. Under l800-talet
              växer byggnaden där och annorstädes till det stolta torn som vi
              i dag kallar västerländsk demokrati. Men ingenstädes var vägen
              kort, och ingenstans var demokratin en självklarhet. I denna sal
              får vi inte glömma det starka, betydelsefulla och i många stycken
              märkliga svenska bidraget - det som vi finner i tingsmenigheter,
              i den internationellt unika bondefriheten och riksdagens likaså
              internationellt unika fjärde stånd, bondeståndet, i folkrörelserna
              senare och i den rådande samhällsfreden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-43" who="unknown">
            <seg>
              Demokratin har sina rötter både här på Helgeandsholmen och på
              många andra håll, långt borta i tid och rum, så fjärran som på
              atenarnas Pnyx. Det är ett krokvuxet och vittförgrenat träd, inte
              någon okomplicerat rak stam. Att trädet har djupa rottågor i nordisk
              mark betyder inte att det är en av dessa självklarheter som man
              kan ta för givna och därför också kan låta sjunka undan i minnet,
              ned i glömska och likgiltighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-44" who="unknown">
            <seg>
              Trädet är alltför dyrköpt, alltför dyrbart och alltför krävande
              för att inte ständigt troget och varsamt vårdas.
            </seg>
          </u>
          <note>
            3 § Regeringsförklaring
          </note>
          <note>
            Anf. 3 Statsminister GÖRAN PERS-
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-45" who="unknown">
            <seg>
              SON (s):
            </seg>
          </u>
          <note>
            Eders Majestäter, Eders Kungliga Höghet, fru talman, ärade ledamöter
            av Sveriges riksdag, mina damer och herrar!
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-46" who="unknown">
            <seg>
              I dag samlas världens mest jämställda parlament för att axla
              förtroendet från det svenska folket att föra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-47" who="unknown">
            <seg>
              Sverige in i 2000-talet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-48" who="unknown">
            <seg>
              Sverige står inför betydande utmaningar. Trots att sysselsättningen
              ökar är 300 000 människor arbetslösa. Trots att tillväxten är
              hög är klyftorna mellan människor stora. Trots att nationens välstånd
              är större än någonsin finns det brister i välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-49" who="unknown">
            <seg>
              Det mandat som medborgarna gav uttryck för i valet är tydligt.
              Sverige skall ta steget in i nästa årtionde med fler jobb, större
              rättvisa och vidgat samarbete. Den budgetproposition som regeringen
              - i samarbete med Miljöpartiet och Vänsterpartiet - förelägger
              riksdagen i nästa vecka kommer att vila på detta uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-50" who="unknown">
            <seg>
              Den finansiella oron över världen ökar betydelsen av en stadig
              och ansvarstagande ekonomisk politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-51" who="unknown">
            <seg>
              Sveriges handelsberoende och finansiella historia gör oss utsatta.
              Grunden är sunda offentliga finanser och stabila priser. Därtill
              krävs beredskap för samförstånd och långsiktiga lösningar i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-52" who="unknown">
            <seg>
              Tillsammans med andra progressiva regeringar i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-53" who="unknown">
            <seg>
              Europa kommer regeringen att föra en modern politik för högre
              tillväxt, ökad utbildning och dynamiska storstäder. Vi vill se
              ett Europa som kan förena socialt ansvar med vital utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-54" who="unknown">
            <seg>
              Steget in i 2000-talet skall tas med fördjupat internationellt
              samarbete utan att de nationella demokratiernas styrka minskar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-55" who="unknown">
            <seg>
              Sverige skall aktivt bidra till att forma Europas framtid. Medlemskapet
              i Europeiska unionen ger
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-56" who="unknown">
            <seg>
              Sverige möjlighet att verka för en kontinent präglad av demokrati,
              solidaritet och öppenhet. Ordförandeskapet i EU år 2001 blir en
              milstolpe i det svenska
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-57" who="unknown">
            <seg>
              EU-arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-58" who="unknown">
            <seg>
              Avståndet mellan folk och folkvalda måste minska i EU. Öppenheten
              bör öka, den demokratiska förankringen stärkas och samarbetsformerna
              utvecklas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-59" who="unknown">
            <seg>
              Arbetssättet måste reformeras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-60" who="unknown">
            <seg>
              EU:s arbete skall koncentreras till de frågor som berör människor.
              Endast genom konkreta resultat av direkt betydelse för människornas
              trygghet och välstånd kan EU få den nödvändiga förankringen hos
              medborgarna i unionens medlemsländer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-61" who="unknown">
            <seg>
              I dag går 18 miljoner människor utan arbete i EU.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-62" who="unknown">
            <seg>
              Antidemokratiska krafter marscherar på Europas gator. Miljöförstörelsen
              hotar såväl människors hälsa som djur- och växtarters existens
              på vår kontinent och i våra hav. Det krävs ett framtidsprogram
              för EU som kan förena ökad sysselsättning, modern välfärd och
              bättre miljö. Riktlinjerna för sysselsättningspolitiken bör ges
              samma vikt som motsvarande instrument på det ekonomiska och monetära
              området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-63" who="unknown">
            <seg>
              Jämställdheten mellan män och kvinnor i EU skall öka. Konsumenternas
              och löntagarnas ställning på den gemensamma marknaden skall stärkas.
              Det nya
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-64" who="unknown">
            <seg>
              Europa skall utvecklas av människors möten - genom studier och
              arbete utomlands, genom vänortsutbyten och handel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-65" who="unknown">
            <seg>
              Med utvidgningen av EU kan vi äntligen sätta punkt för det kalla
              kriget. För att utvidgningen inte skall försenas måste reformeringen
              av EU:s jordbruks- och strukturpolitik fortsätta. Sverige skall
              i första hand inrikta sina insatser på att stödja de baltiska
              staterna och Polen i deras strävan att bli medlemmar i EU.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-66" who="unknown">
            <seg>
              Den gemensamma valutan kommer att förverkligas under denna mandatperiod.
              Beslut om svenskt deltagande i EMU:s tredje fas skall underställas
              det svenska folket i val eller i folkomröstning. För att öka kunskapen
              och stimulera en bred debatt påbörjas ett omfattande informations-
              och folkbildningsarbete om
            </seg>
          </u>
          <note>
            EMU.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-67" who="unknown">
            <seg>
              Nya skiljelinjer i Europa får inte uppstå. Sveriges militära
              alliansfrihet, syftande till att vårt land skall kunna vara neutralt
              i händelse av krig i vårt närområde, består. Det främjar den säkerhetspolitiska
              stabiliteten i norra Europa. Inriktningen av försvarspolitiken
              bör förnyas. Totalförsvaret skall anpassas till vår tids hot och
              risker. Försvarets förmåga till internationella humanitära och
              fredsfrämjande insatser utvecklas. Vi fortsätter att bidra till
              att lösa konflikterna i Balkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-68" who="unknown">
            <seg>
              Lidandet i Kosovo måste få ett slut. Sverige är redo att stödja
              aktiva insatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-69" who="unknown">
            <seg>
              Det nordiska samarbetet stimuleras genom en allt närmare samverkan
              med de baltiska länderna. Östersjösamarbetet drivs vidare med
              oförminskad styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-70" who="unknown">
            <seg>
              Den demokratiska utvecklingen och inriktningen mot en social
              marknadsekonomi i Ryssland ges fortsatt stöd. En särskild satsning
              görs under 1999 på samarbetet med Polen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-71" who="unknown">
            <seg>
              Sveriges globala engagemang skall vägledas av ökad rättvisa,
              demokrati, mänskliga rättigheter samt ekonomisk och social utveckling.
              Biståndet höjs. En särskild satsning för att kombinera bistånd
              och ekonomiskt samarbete görs under 1999 i Sydafrika.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-72" who="unknown">
            <seg>
              Flyktingmottagandet måste präglas av humanitet och styras av
              asylrätten - i Sverige liksom i övriga Europa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-73" who="unknown">
            <seg>
              Det aktiva arbetet i FN:s säkerhetsråd har ytterligare stärkt
              Sveriges internationella anseende. Reformeringen av FN drivs vidare.
              Ansträngningarna för att förebygga konflikter och främja nedrustning
              fortsätter. Engagemanget i FN utgör en hörnpelare i svensk utrikespolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-74" who="unknown">
            <seg>
              Fru talman! Sverige skall ta steget in i 2000-talet med stark
              tillväxt utan att rovdriften på kommande generationers livsbetingelser
              fortsätter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-75" who="unknown">
            <seg>
              Folkets vilja till arbete är nationens främsta tillgång. Under
              mandatperioden skall förutsättningar skapas för full sysselsättning.
              Delmålet att arbetslösheten skall nå 4 % under år 2000 ligger
              fast. Det skall kompletteras med målet att 80 % av befolkningen
              skall vara sysselsatt år 2004. En tillväxttakt på närmare 3 %
              är möjlig under de närmaste åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-76" who="unknown">
            <seg>
              De internationella ekonomiska problemen måste tas på största
              allvar. Även om den svenska ekonomin allt tydligare drivs av inhemsk
              efterfrågan, riskerar tillväxten att påverkas av vikande exportmarknader
              och fortsatt finansiell oro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-77" who="unknown">
            <seg>
              De positiva effekterna av öppna marknader och fria kapitalrörelser
              får inte hotas av ökad protektionism eller ohämmad spekulation.
              Sverige kommer att delta i arbetet för att minska kapitalrörelsernas
              negativa påverkan på världsekonomin. De sociala skadeverkningarna
              måste begränsas. Stödprogram skall byggas på samarbete och utformas
              efter varje lands speciella omständigheter. Samordnade insatser
              kan komma att krävas för att främja världsekonomin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-78" who="unknown">
            <seg>
              Den ekonomiska kursen i Sverige ligger fast. De offentliga finanserna
              skall visa ett överskott på 2 %
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-79" who="unknown">
            <seg>
              av BNP över en konjunkturcykel. Utgiftstaken får inte hotas.
              Inflationen skall vara låg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-80" who="unknown">
            <seg>
              Samarbetet mellan arbetsmarknadens parter får en ökad betydelse.
              Frivilliga överenskommelser ger långsiktiga och stabila lösningar.
              Formerna för lönebildningen, arbetsrätten, arbetstiderna och andra
              frågor som rör förhållandet mellan de anställda och företagen
              bör formas i samarbete mellan parterna på arbetsmarknaden. Målet
              för samarbetet skall vara att nå full sysselsättning, låg inflation
              och goda villkor för både arbetstagare och arbetsgivare. En arbetsgrupp
              tillsätts för att analysera konsekvenserna av förändringar i arbetstider
              och presentera förslag för det fortsatta arbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-81" who="unknown">
            <seg>
              En politik för ökad tillväxt måste formuleras i aktivt samarbete
              med det svenska näringslivet. Ett fortsatt stort nyföretagande
              skall kombineras med bra möjligheter för företag att växa och
              utvecklas. Samlade nationella strategier för att stärka Sveriges
              konkurrenskraft och utvecklingsmöjligheter eftersträvas inom fyra
              områden:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-82" who="unknown">
            <seg>
              · Sverige skall vara ett föregångsland i omställningen till hållbar
              utveckling. Arbetet med att skydda miljön, stimulera lokala initiativ
              och främja kretsloppstänkandet fortsätter. En agenda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-83" who="unknown">
            <seg>
              21 för Östersjön samordnas inför EU:s utvidgning. Den elintensiva
              industrins konkurrenskraft skall hävdas genom teknisk utveckling
              och en förnuftig avveckling av kärnkraften. Energiöverenskommelsen
              ligger fast.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-84" who="unknown">
            <seg>
              En breddad samverkan mellan politik och näringsliv för omställningen
              till hållbarhet skulle stärka landet. I ett första steg vill regeringen
              tillsammans med svensk bilindustri utarbeta ett program för att
              utveckla miljövänliga bilar. Bilens frihetsrevolution skall kombineras
              med ekologiskt ansvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-85" who="unknown">
            <seg>
              · Sveriges tätposition som IT-land skall befästas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-86" who="unknown">
            <seg>
              Myndigheterna skall vara föregångare genom högt ställda krav
              på tillgänglighet av offentlig information och aktiv användning
              av tekniken. Sveriges världsledande kunskapsföretag, goda infrastruktur
              och offentliga öppenhet ger oss stora möjligheter. Genom ett nära
              samarbete och gemensamma visioner kan kompetensen höjas, användandet
              öka och än större utländska investeringar lockas till Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-87" who="unknown">
            <seg>
              · Sveriges aktiva roll i Östersjöutvecklingen skall stärkas.
              Öresundsregionens sammanflätning, de unga demokratiernas utveckling
              och EU:s utvidgning innebär att vår del av Europa har förutsättningar
              att bli en av kontinentens mest dynamiska och starkaste tillväxtregioner.
              Genom ökad samverkan mellan näringsliv och politik skall vi ta
              vara på denna unika möjlighet.
            </seg>
          </u>
          <note>
            · Sverige skall vara en ledande kunskapsnation.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-88" who="unknown">
            <seg>
              Skolan utvecklas och moderniseras. Lärarnas arbetssituation och
              möjligheter till utveckling skall förbättras. Kunskapslyftet,
              den kvalificerade yrkesutbildningen och folkbildningen skall garantera
              en kunskapsbredd av hög kvalitet. Utbyggnaden av högskolan fortsätter
              över hela landet. Nya universitet skapas i Karlstad, Växjö och
              Örebro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-89" who="unknown">
            <seg>
              Även Mitthögskolan skall ges förutsättningar att kunna utvecklas
              till universitet under mandatperioden. Den sociala snedrekryteringen
              till högre utbildning minskas genom att studiemedelssystemet reformeras,
              distansutbildningen utökas och informationstekniken utnyttjas
              bättre. De etablerade lärosätena skall fortsätta att hävda Sveriges
              position som en ledande forskningsnation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-90" who="unknown">
            <seg>
              Sveriges möjligheter att konkurrera med kompetens och kvalitet
              på en alltmer krävande världsmarknad kan stärkas ytterligare genom
              ökat samarbete. Rekryteringen till tekniska och naturvetenskapliga
              utbildningar måste öka. Samverkan mellan högskolan och det övriga
              samhället skall bli bättre. Svenska uppfinningar bör i större
              utsträckning kunna tillverkas av svenska företag. Under
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-91" who="unknown">
            <seg>
              1999 kommer förslag på hur kompetensutvecklingen i arbetslivet
              kan stärkas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-92" who="unknown">
            <seg>
              Storstädernas roll som centrum för handel, internationellt samarbete
              och företagande skall utvecklas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-93" who="unknown">
            <seg>
              En storstadsdelegation tillsätts. Hyror och kostnader för flerbostadshus
              bör sänkas. Flaskhalsproblemen i byggsektorn motverkas. Fortsatta
              insatser görs i de utsatta bostadsområdena för att förbättra boendemiljön,
              öka sysselsättningen och höja utbildningsnivån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-94" who="unknown">
            <seg>
              Ett näringslivsråd skall tillsättas för att öka invandrarnas
              möjligheter och främja en dynamisk mångfald på arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-95" who="unknown">
            <seg>
              En ökad dynamik i storstäderna får inte försämra landsbygdens
              möjligheter. Hela Sverige skall leva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-96" who="unknown">
            <seg>
              Det ekologiskt hållbara samhället och aktiva konsumenter gör
              lantbruket till en framtidsnäring. Livsmedelssäkerhet, god djurhållning
              och miljöanpassning eftersträvas - på nationell nivå och i EU.
              Avfolkningen av landsbygden skall motverkas genom god infrastruktur,
              ett brett och varierat näringsliv och ett konkurrenskraftigt jordbruk.
              Jordbruket skall ges villkor som är likvärdiga med andra näringars.
              Djurskyddet skall stärkas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-97" who="unknown">
            <seg>
              Steget in i 2000-talet skall tas med en politik som ökar rättvisan
              i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-98" who="unknown">
            <seg>
              Sveriges generella välfärd är oöverträffad i att forma jämlika
              livsvillkor. Varje människa har rätt till ett bra ekonomiskt stöd
              vid utbildning, arbetslöshet och sjukdom. Varje människa har också
              rätt till anställningstrygghet, till inflytande över sitt arbete
              och till stöd i en stark fackförening. När globaliseringen ökar
              blir kunskap, trygghet och rättvisa moderna, starka drivkrafter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-99" who="unknown">
            <seg>
              Det utrymme som kan finnas för skattesänkningar när välfärden
              har tryggats skall främja rättvisa och jämlikhet. De politiska
              partierna i riksdagen inbjuds till överläggningar om utformningen
              av framtidens skatter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-100" who="unknown">
            <seg>
              För att förbättra och utveckla skolan, vården och omsorgen skall
              statsbidragen till kommunerna öka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-101" who="unknown">
            <seg>
              Vården kan därigenom ytterligare förbättras, väntetiderna kortas
              och patientens ställning stärkas. Äldreomsorgen kan få mer personal
              och fler platser i äldreboende. Förbättrade arbetsvillkor i den
              gemensamma sektorn skapas och möjligheterna för offentligt anställda
              att gå från deltid till heltid skall öka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-102" who="unknown">
            <seg>
              Elever med läs- och skrivsvårigheter kan få extra stöd. Alla
              skall i skolan få tillgång till Internet och en egen e-postadress.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-103" who="unknown">
            <seg>
              Barnkonventionen skall efterlevas och alla relevanta politiska
              beslut skall analyseras utifrån hur de påverkar barnens situation.
              Misshandel, sexuellt utnyttjande och andra övergrepp mot barn
              måste med kraft motverkas. Barnbidragen skall höjas med 200 kr
              under mandatperioden. Flerbarnstilläggen höjs i motsvarande mån.
              Under mandatperioden eftersträvar regeringen parlamentariska förutsättningar
              för att radikalt kunna sänka avgifterna i barnomsorgen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-104" who="unknown">
            <seg>
              Alla har rätt till en värdig ålderdom. De nationella målen för
              äldrepolitiken följs upp och en parlamentarisk äldreberedning
              tillsätts. Forskningen om äldre och åldrandet intensifieras. Stödet
              till anhöriga utvidgas. Pensionerna höjs från den 1 januari 1999
              då reduceringen av basbeloppet upphör. Ekonomin för de pensionärer
              som har lägst inkomster förbättras genom att bostadstillägget
              höjs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-105" who="unknown">
            <seg>
              Människor med funktionshinder skall ha goda möjligheter till
              delaktighet. Lagstiftningen skall skärpas för att förhindra diskriminering
              av funktionshindrade på arbetsmarknaden och i resten av samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-106" who="unknown">
            <seg>
              Tillgängligheten till offentliga lokaler och kollektivtrafik
              skall förbättras. Avgifterna och reglerna inom äldre- och handikappomsorgen
              ses över och socialtjänstlagen förändras för att garantera att
              alla har pengar till personliga behov.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-107" who="unknown">
            <seg>
              Sverige är inte jämställt. Män och kvinnor har fortfarande olika
              möjligheter till både inflytande och inkomst. Ett jämställdhetsperspektiv
              måste genomsyra hela politiken i alla delar av samhället. Kvinnligt
              företagande och minskad könsuppdelning av arbetsmarknaden eftersträvas.
              Lagstiftning mot lönediskriminering på grund av kön utreds.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-108" who="unknown">
            <seg>
              Tryggheten på gator och torg är en viktig del av välfärden. Alla
              brott skall med kraft bekämpas, liksom brottens orsaker. Fler
              poliser utbildas. Förbättringar för brottsoffer skall genomföras,
              speciellt för kvinnor och barn. Kampen mot internationell brottslighet,
              miljöbrottslighet och ekonomisk brottslighet intensifieras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-109" who="unknown">
            <seg>
              Social segregation måste motverkas. Kvinnor och män skall ha
              lika rättigheter oavsett etnisk och kulturell bakgrund. Full sysselsättning
              och en generell välfärd är nödvändigt, men inte tillräckligt.
              Lagstiftning mot diskriminering krävs. Riktade insatser till missbrukare,
              psykiskt sjuka, hemlösa och andra utsatta grupper skall genomföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-110" who="unknown">
            <seg>
              Fru talman! Demokratin och den allmänna rösträtten är det gångna
              seklets största landvinningar. Sett i ljuset av detta är det ett
              nederlag för oss alla att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-111" who="unknown">
            <seg>
              1900-talets sista allmänna ordinarie val fick ett så lågt valdeltagande.
              Vi bär gemensamt ansvar för detta och för att vända utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-112" who="unknown">
            <seg>
              Direktiven till rådet för utvärdering av 1998 års val och till
              Demokratiutredningen vidgas så att de även studerar valdeltagandet
              och föreslår åtgärder för ett ökat demokratiskt engagemang. Samtliga
              riksdagspartier bjuds in till samtal om hur öppenheten kan öka
              kring finansiella bidrag till politiska partiers och enskilda
              kandidaters valkampanjer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-113" who="unknown">
            <seg>
              En levande demokrati förutsätter både utbildning och bildning.
              Kulturen är samtidens känselspröt in i framtiden. Här blandas
              historiens identitet med förhoppningarnas nyfikenhet. Det konstnärliga
              arbetet skall stödjas och kulturlivet öppnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-114" who="unknown">
            <seg>
              Alla människor måste ha ett språk som de kan uttrycka sin mening
              med, som kan synliggöra dem och som bär fram till andra människor.
              Folkbibliotek skall finnas i varje svensk kommun. Särskilda satsningar
              kommer att göras för litteraturen, läsandet och det svenska språket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-115" who="unknown">
            <seg>
              De svenska museernas roll för att bevara och utveckla ett tolerant
              och demokratiskt samhälle görs tydligare. Det industrihistoriska
              arvet lyfts fram. Ett världskulturmuseum i Göteborg etableras
              under mandatperioden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-116" who="unknown">
            <seg>
              Fru talman! När vi tar steget in i nästa århundrade kan vi lämna
              våldets sekel i Europa bakom oss. Vi måste dra lärdom ur historien
              - ur minnet av skyttegravarna i Flandern, bomberna i Guernica
              och de människor som sköts vid Berlinmuren. Vi får inte glömma
              prickskyttarna på berget Igman eller massakern i Omagh.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-117" who="unknown">
            <seg>
              Vi har en skyldighet att minnas dödsfabrikerna i
            </seg>
          </u>
          <note>
            Chelmno, Belzec, Sobibor, Treblinka, Majdanek och
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-118" who="unknown">
            <seg>
              Auschwitz. Minns vi inte historiens övergrepp på människovärdet,
              då kan våldet och hatet segra på nytt. Historien är dessvärre
              full av exempel på att ondskan ofta segrar när godheten tiger
              still.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-119" who="unknown">
            <seg>
              Demokratin måste erövras, och erövras igen. Nazism, fascism och
              rasism kan inte tolereras. Det ansvaret - att aldrig tiga still
              - delar vi alla som medborgare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-120" who="unknown">
            <seg>
              Jag hoppas på hela riksdagens fortsatta stöd för folkbildningsprojektet
              Levande historia. Dagordningen har vidgats. Det internationella
              arbetet fortsätter över sekelskiftet. Aktionsgruppen som bildades
              på svenskt initiativ har utökats från tre länder - USA,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-121" who="unknown">
            <seg>
              Storbritannien och Sverige - till att också omfatta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-122" who="unknown">
            <seg>
              Tyskland och Israel. I Sverige planeras ett permanent kunskapscentrum
              för utbildning, forskning och hågkomst av Förintelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-123" who="unknown">
            <seg>
              Uppgiften som ligger framför riksdagen och regeringen under denna
              mandatperiod är lika stor som den är stimulerande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-124" who="unknown">
            <seg>
              Vi skall skapa ett modernt Sverige där alla människor får del
              av det nya seklets möjligheter, ett Sverige som tar steget in
              i 2000-talet utan att någon lämnas utanför, ett Sverige som bygger
              på insikten att det bästa samhället är ett samhälle där människan
              är människan till stöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-125" who="unknown">
            <seg>
              I regeringens vision är människan målet - hennes utveckling och
              frihet, hennes törst att lära och bilda sig, hennes vilja att
              växa och spränga nya gränser, hennes ansvarskännande för kommande
              generationer, hennes solidaritet och kärlek till andra människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-126" who="unknown">
            <seg>
              Fru talman! För att understödja denna politik som här redovisats
              kommer regeringens arbete att organiseras om.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Fyra departement avvecklas: Kommunikationsdepartementet, Arbetsmarknadsdepartementet,
            Näringsoch handelsdepartementet samt Inrikesdepartementet.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-127" who="unknown">
            <seg>
              Ett nytt departement tillskapas fr.o.m. den 1 januari 1999. Det
              nya näringsdepartementet får till uppgift att koordinera regeringens
              tillväxtpolitik. Näringsministern kommer att ansvara för struktur-
              och ägarfrågor, infrastrukturpolitiken samt regel- och rättssystem.
              Det andra statsrådet i Näringsdepartementet kommer att ansvara
              för näringslivets utveckling, småföretagen, regional utveckling
              samt forskningsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-128" who="unknown">
            <seg>
              Finansdepartementets redan centrala roll stärks ytterligare genom
              att frågor som rör kommunal ekonomi och bostadsfinansiering förs
              dit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-129" who="unknown">
            <seg>
              Mot bakgrund av det oroande låga valdeltagandet får ett nytt
              statsråd i Justitiedepartementet i uppdrag att ansvara för demokrati-
              och förvaltningsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-130" who="unknown">
            <seg>
              Det svenska ordförandeskapet i EU och regeringens EU-politik
              kommer att samordnas i Statsrådsberedningen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Regeringens handels- och östersjöpolitik koordineras av ett statsråd
            i Utrikesdepartmentet.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-131" who="unknown">
            <seg>
              Miljödepartementet får en starkare ställning genom att även ansvara
              för frågor som rör bostäder, byggande och samhällsplanering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-132" who="unknown">
            <seg>
              Margareta Winberg blir ansvarig för regeringens jämställdhetspolitik.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Kulturdepartementet tillförs ett statsråd med uppgift att ansvara
            för integration av invandrare samt folkrörelser, föreningar, idrott
            och ungdomsfrågor.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-133" who="unknown">
            <seg>
              Fru talman! Mot denna bakgrund vill jag till riksdagens protokoll
              anmäla följande förändringar i regeringen:
            </seg>
          </u>
          <note>
            Statsråd i Statsrådsberedningen med funktion som vice statsminister
            är Lena Hjelm-Wallén.
          </note>
          <note>
            Statsråd och chef för Utrikesdepartementet är Anna Lindh.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-134" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd och chef för Socialdepartementet är Anders Sundström.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-135" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd och chef för Utbildningsdepartementet är
            </seg>
          </u>
          <note>
            Thomas Östros.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-136" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd och chef för Jordbruksdepartementet är
            </seg>
          </u>
          <note>
            Margareta Winberg.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-137" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd och chef för Miljödepartementet är Kjell
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-138" who="unknown">
            <seg>
              Larsson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-139" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd och chef för Näringsdepartementet är
            </seg>
          </u>
          <note>
            Björn Rosengren.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-140" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd i Näringsdepartementet är Mona Sahlin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-141" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd i Kulturdepartementet är Ulrica Messing.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-142" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd i Utrikesdepartementet är Leif Pagrotsky.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Statsråd i Finansdepartmentet är Lars Engqvist.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-143" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd i Utbildningsdepartementet är Ingegerd
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-144" who="unknown">
            <seg>
              Wärnersson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-145" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd i Justitiedepartementet är Britta Lejon.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Fr.o.m. den 7 oktober hade regeringen således följande sammansättning:
          </note>
          <note>
            Statsminister Göran Persson
          </note>
          <note>
            Vice statsminister Lena Hjelm-Wallén
          </note>
          <note>
            Justitieminister Laila Freivalds
          </note>
          <note>
            Statsråd Britta Lejon
          </note>
          <note>
            Utrikesminister Anna Lindh
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-146" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd Pierre Schori
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-147" who="unknown">
            <seg>
              Statsråd Leif Pagrotsky
            </seg>
          </u>
          <note>
            Försvarsminister Björn von Sydow
          </note>
          <note>
            Socialminister Anders Sundström
          </note>
          <note>
            Statsråd Maj-Inger Klingvall
          </note>
          <note>
            Finansminister Erik Åsbrink
          </note>
          <note>
            Statsråd Lars Engqvist (t.o.m.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-148" who="unknown">
            <seg>
              981231 även chef för
            </seg>
          </u>
          <note>
            Inrikesdepartementet)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-149" who="unknown">
            <seg>
              Utbildningsminister Thomas Östros
            </seg>
          </u>
          <note>
            Statsråd Ingegerd Wärnersson
          </note>
          <note>
            Jordbruksminister Margareta Winberg
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-150" who="unknown">
            <seg>
              Kulturminister Marita Ulvskog
            </seg>
          </u>
          <note>
            Statsråd Ulrica Messing
          </note>
          <note>
            Miljöminister Kjell Larsson
          </note>
          <note>
            Näringsminister Björn Rosengren (t.o.m.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-151" who="unknown">
            <seg>
              981231 även chef för
            </seg>
          </u>
          <note>
            Kommunikations-,
          </note>
          <note>
            Arbetsmarknads- samt
          </note>
          <note>
            Närings- och handelsdepartementen)
          </note>
          <note>
            Statsråd Mona Sahlin
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 TALMANNEN:
          </note>
          <note>
            Ordet har nu begärts av Carl Bildt. Med anledning härav kommer
            kammarens överläggningar att ajourneras till kl. 15.20 för att
            bereda möjlighet till erforderlig praktisk ommöblering. Den ceremoniella
            delen av öppnandet fortsätter nu enligt programmet.
          </note>
          <note>
            4 § Ceremonin avslutades.
          </note>
          <note>
            Ajournering
          </note>
          <note>
            Kammaren ajournerade förhandlingarna till kl. 15.20.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-152" who="Q4356302">
            <seg>
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
          </u>
          <note>
            Förhandlingarna återupptogs kl. 15.20.
          </note>
          <note>
            5 § Yrkande om misstroendeförklaring
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 CARL BILDT (m):
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-153" next="i-61d0176d21a8a363-174" who="Q52922">
            <seg>
              Fru talman! Får jag börja med att litet utanför protokollet framföra
              min uppskattning för det sätt på vilket talmannen och kansliet
              praktiskt har möjliggjort detta parlamentariska inslag i det högtidliga
              öppnandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-154" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Låt mig därefter mera formellt säga att efter ett val, som innebär
              ett mycket betydande nederlag för regeringspartiet, bör statsministern
              avgå och bereda utrymme för en regeringsbildningsprocess under
              talmannens ledning. Så har icke skett. Med anledning av detta
              har nu framställts ett yrkande enligt 12 kap.
            </seg>
          </u>
          <note>
            4 § regeringsformen om att riksdagen uttalar att statsministern
            icke åtnjuter riksdagens förtroende.
          </note>
          <note>
            Tack!
          </note>
          <note>
            Skrivelsen överlämnades till talmannen och hade följande lydelse:
          </note>
          <note>
            Till talmannen
          </note>
          <note>
            I enlighet med 12 kap. 4 § regeringsformen yrkar
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-155" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Moderata samlingspartiet att riksdagen skall förklara att statsminister
              Göran Persson icke åtnjuter riksdagens förtroende.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Stockholm den 6 oktober 1998
          </note>
          <note>
            Carl Bildt (m)
          </note>
          <note>
            Lars F Tobisson (m)
          </note>
          <note>
            Gun Hellsvik (m)
          </note>
          <note>
            Beatrice Ask (m)
          </note>
          <note>
            Nils-Fredrik Aurelius (m)
          </note>
          <note>
            Knut Billing (m)
          </note>
          <note>
            Anders Björck (m)
          </note>
          <note>
            Lars Björkman (m)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-156" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Leif Carlson (m)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Catharina Elmsäter-Svärd (m)
          </note>
          <note>
            Karin Falkmer (m)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-157" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Lennart Fridén (m)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Carl Fredrik Graf (m)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-158" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Carl-Erik Hedlund (m)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-159" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Lennart Hedquist (m)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Chris Heister (m)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-160" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Tom Heyman (m)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Lars Hjertén (m)
          </note>
          <note>
            Anders G Högmark (m)
          </note>
          <note>
            Tomas Högström (m)
          </note>
          <note>
            Göte Jonsson (m)
          </note>
          <note>
            Henrik S Järrel (m)
          </note>
          <note>
            Ola Karlsson (m)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-161" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Ulf Kristersson (m)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-162" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Henrik Landerholm (m)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Patrik Norinder (m)
          </note>
          <note>
            Mikael Odenberg (m)
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-163" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Bertil Persson (m)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-164" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Fredrik Reinfeldt (m)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Inger René (m)
          </note>
          <note>
            Ola Sundell (m)
          </note>
          <note>
            Per Unckel (m)
          </note>
          <note>
            Per Westerberg (m)
          </note>
          <note>
            Liselotte Wågö (m)
          </note>
          <note>
            Anna Åkerhielm (m)
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            6 § Bordläggning
          </note>
          <note>
            Talmannen meddelade att under kammarens sammanträde hade Carl
            Bildt (m) väckt yrkande om misstroendeförklaring mot statsminister
            Göran Persson.
          </note>
          <note>
            Talmannen konstaterade att det av den överlämnade skrivelsen
            framgick att yrkandet biträtts av
          </note>
          <note>
            35 ledamöter.
          </note>
          <note>
            Enligt förutsättningarna i regeringsformen 12 kap.
          </note>
          <note>
            4 § skulle ärendet nu bordläggas.
          </note>
          <note>
            Talmannen meddelade att ärendet skulle bordläggas på nytt onsdagen
            den 7 oktober och upptagas till slutligt avgörande vid kammarens
            sammanträde torsdagen den 8 oktober eller - om kammaren då beslutade
            om ännu en bordläggning - vid sammanträdet fredagen den 9 oktober.
          </note>
          <note>
            Talmannen meddelade vidare att i enlighet med föreskriften i
            tilläggsbestämmelse 1, 2 kap. 7 § i riksdagsordningen skulle ärende
            komma att uppföras som första punkt på föredragningslistan.
          </note>
          <note>
            Ärendet bordlades.
          </note>
          <note>
            7 § Kammaren åtskildes kl. 15.23.
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-165" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Förhandlingarna leddes av talmannen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Bilaga
          </note>
          <note>
            Program för öppnandet av riksmötet 1998/99 tisdagen den 6 oktober
            1998 kl. 14.00
          </note>
          <note>
            Musik under samlingen av bl.a. Lillebror Söderlundh och Hugo
            Alfvén
          </note>
          <note>
            Fanfar av Ingvar Lidholm
          </note>
          <note>
            Kungssången
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-166" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Låt från Bingsjö
            </seg>
          </u>
          <note>
            Talmannen
          </note>
          <note>
            Hans Majestät Konungen öppnar riksmötet
          </note>
          <note>
            Fanfar
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-167" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Valse triste av Jean Sibelius
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-168" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Från Pnyx till Helgeandsholmen - demokratins smala väg föredrag
              av professor emeritus Stig Strömholm
            </seg>
          </u>
          <note>
            Vallflickans dans av Hugo Alfvén
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-169" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Statsministern avger regeringsförklaring
            </seg>
          </u>
          <note>
            Nationalsången
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-170" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Grande Marche av Charles Voss
            </seg>
          </u>
          <note>
            -------------------------------------------------------
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-171" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Medverkande
            </seg>
          </u>
          <note>
            Riksplan:
          </note>
          <note>
            Arméns musikkår konserterar
          </note>
          <note>
            Trapphallen:
          </note>
          <note>
            Körer från Kulturskolan i Södertälje under ledning av Lena Palmquist,
            Ingrid
          </note>
          <note>
            Bergström, Ulrika Renström Martinsson och Ann Ljungquist
          </note>
          <note>
            Folkmusikgruppen Draupner från Hälsningland
          </note>
          <note>
            Plenisalen:
          </note>
          <note>
            Dalasinfoniettan från Falun under ledning av Gary Berkson
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-172" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              Fanfarmusiker ur Stockholms Spårvägsmäns Musikkår
            </seg>
          </u>
          <note>
            Innehållsförteckning
          </note>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-173" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              1
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-61d0176d21a8a363-174" prev="i-61d0176d21a8a363-153" who="Q52922">
            <seg>
              10
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
