<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1974</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1974</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1974--78</head>
          <docDate when="1974-05-09">1974-05-09</docDate>
          <docDate when="1974-05-10">1974-05-10</docDate>
          <docDate when="1974-05-13">1974-05-13</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-000.jp2/_view"/>
          <note n="b2df222b">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="48c12227">
            Nr 76—79 9—13 maj 1974
          </note>
          <note n="12d6b282">
            Debatter m. m. Torsdagen den 9 maj kl. 12.00 Svar på enkla frågor:
          </note>
          <note n="9b9cfc2a">
            nr 180 av herr Takman (vpk) ang. innebörden av ett eventuellt
            svenskt erkännande av Guinea-Bissau som själv-
          </note>
          <note n="82ba5a6c">
            SERNUIENTRS 24 sg MENAR ok Bra [8 h RNA KAR RR 3 nr 145 av fru
            Hambraeus (c) om sammanställning av fakta och synpunkter som talar
            mot kärnkraften .......... z
          </note>
          <note n="3158c92f">
            nr 170 av herr Israelsson (vpk) om förbud mot försäljning till
            utländskt bolag av mark med malmeller mineralföre-
          </note>
          <note n="ccf645e7">
            MINDRE ifale” YR NN file! fn GER, a RAA Sina å ANSLAG &amp;, kJ TRNEN
            9
          </note>
          <note n="1a57b67d">
            nr 182 av herr Romanus (fp) ang. principerna för besvarande SYTIN
            KAR SIRDONTT OCK € «tb brere erallörak Al åre SSL RÅ RING «4 10
          </note>
          <note n="50c30d57">
            nr 174 av herr Hägelmark (fp) ang. smittkoppsvaccineringen MV
            NSLEPN SCART SS a slaves Rb ask STR acer SNES JG KR 13
          </note>
          <note n="d3d2fd0f">
            nr 161 av fru Ryding (vpk) om sjukpenning för läkarbesök efter
            sjukskrivningstidens utgång .........s.-s--o&gt;&gt;- 15
          </note>
          <note n="f4aff596">
            nr 162 av fru Ryding (vpk) ang. placeringen i sjukpenningklass
            vid retroaktiv löneförhöjning —.......ss-s-ssecs 16
          </note>
          <note n="c11ed55d">
            nr 168 av herr Torwald (c) ang. rätten till sjukpenning för patient
            som vägrar att underkasta sig viss behandling ... 18
          </note>
          <note n="f11a9c59">
            nr 178 av fru Kristensson (m) ang. patienternas inflytande på
            beslut om intagning på sjukvårdsinrättningar m.m. .. 21
          </note>
          <note n="3c5ddcc8">
            nr 175 av herr Fågelsbo (c) ang. prisutvecklingen på jord- Kör
            TRE SEUINIIN LOT 3 äär. asp Rl alb srin ek LR NR 4 Ke OR RR 23
          </note>
          <note n="ea53e54e">
            nr 176 av herr Magnusson i Kristinehamn (vpk) om rätt för kommun
            att förbjuda användningen av fenoxisyror ..... 25 FÖrSVänspoRUKO
            0.0E a syr g ne sec NT ANN NN 27 Återinförande av affärstidsreglering,
            Mm. m. ....sssssscecrr 87
          </note>
          <note n="f26307d3">
            Interpellation nr 81 av herr Söderström (m) ang. de allmännyttiga
            bostadsföretagens hyressättning, m.m. ...s.s.sss-ccs 95
          </note>
          <note n="0f1343e3">
            Meddelande ang. enkla frågor: nr 190 av herr Mellqvist (s) om
            kompetenskrav för att få
          </note>
          <note n="344a2b0f">
            utföra tillpassning av kontaktlinser ....s.ssssssc scr 97 nr
            191 av herr Ångström (fp) ang. ersättning av statliga medel vid
            översvämningskatastrofer =. .......-ssscc- 9”
          </note>
          <note n="e8b30566">
            1 Riksdagens protokoll 1974. Nr 76—79
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-001.jp2/_view"/>
          <note n="11136fd1">
            Nr 76—79 nr 192 av herr Werner i Malmö (m) om ökning av antalet
            år 1974 personliga tjänster för arkivarbetare = ........ss-c&gt;&gt;
            nr 193 av herr Werner i Malmö (m) om tillsättande av begärd utredning
            angående andlig vård på sjukhus ........-.. nr 194 av herr Werner
            i Malmö (m) ang. sammansättningen av kommitté för förberedande
            av fastighetstaxering nr 195 av fru Nilsson i Kristianstad (c)
            ang. pansartrupper- SINE SIOUNOLSENISNGLION IE RS IEA &gt; sak Kb
            R osa öde eR RR ce
          </note>
          <note type="date" n="011f6f77">
            Torsdagen den 9 maj kl. 19.30
          </note>
          <note n="f4910065">
            Återinförande av affärstidsreglering, m. m. (forts.) .......-
            = Svar på enkla frågor:
          </note>
          <note n="38b66e42">
            nr 181 av herr Måbrink (vpk) om återupptagande av folk-
          </note>
          <note n="5d333a70">
            högskolundervisning vid fångvårdsanstalten Hall. ....-
          </note>
          <note n="fba07a50">
            nr 184 av herr Sivert Andersson i Stockholm (s) ang. statlig
          </note>
          <note n="9a410d6b">
            myndighets skyldighet att respektera facklig stridsåtgärd .
          </note>
          <note n="7dbb6297">
            nr 154 av herr Lundgren (s) om bättre skolundervisning
          </note>
          <note n="826a96ae">
            rörande kooperationen och andra folkrörelser ........
          </note>
          <note n="31780092">
            nr 156 av herr Gustavsson i Alvesta (c) om regionalt
          </note>
          <note n="5883713b">
            handikappstöd åt elever i vuxenutbildning och i särskola .
          </note>
          <note n="5b9f9581">
            nr 166 av fru Swartz (fp) ang. utbildningsmöjligheterna för
          </note>
          <note n="1f827416">
            invändräre som är anulfäbetöf?. .:. slskassasseoress
          </note>
          <note n="f5a7c417">
            nr 172 av fru Lundblad (s) om underlättande av politiska
          </note>
          <note n="9b25b521">
            ungdomsorganisationers medverkan i skolornas samhälls-
          </note>
          <note n="7f7e4e69">
            AN fOrm ÖNS beskrev ve VN je, SieK ENA SVAR NRP
          </note>
          <note type="date" n="f1e88840">
            Fredagen den 10 maj
          </note>
          <note n="9f60e05a">
            Svar på interpellationer: nr 65 av herr Karlehagen (c) om förbättrad
            vårdmiljö för patienter inom långtidssjukvården -....sssssss ccs
            nr 60 av herr Jonasson (c) ang. den planerade utvidgningen AN
            ÖN NERSR IGLINE "är bla Oe Gö sie oe Se sie Nee nr 4 av herr Fågelsbo
            (c) om vidgad rätt till dispens från hämtningsskyldigheten enligt
            den kommunala renhåll- HNSPINDEN is Vligg sky +. öv B. bar KrlTa
            VALAR DL 6 ag NE FR nr 64 av herr Lövenborg (vpk) om åtgärder
            mot vattenföroreningar i Torne älvs mynningsområde och Haparanda
            SRELRRINN: SS LYS NA Eee ee. ve ffa ens Near T or JARRE RANN a
            nr 54 av herr Pettersson i Västerås (vpk) om utbyggnad av SON
            DGNRE ISRN Date obe br Ape PR Re ms mA VIS do SKA
          </note>
          <note n="308965ec">
            Meddelande ang. enkla frågor: nr 196 av herr Wennerfors (m) om
            förslag beträffande ssitordnad skänjärdsöpotltik” 0] ar TA dägbe
            a ss nr 197 av herr Wijkman (m) ang. situationen för den judiska
            HOfolköIngen FÖNIEDN [3 0075 1 SRV TER RNE bk te 2 nr 198 av herr
            Berndtson (vpk) om bättre överensstämmelse
          </note>
          <note n="3f0fa540">
            97
          </note>
          <note n="2978a63c">
            9”
          </note>
          <note n="807826a8">
            98
          </note>
          <note n="807826a8">
            98
          </note>
          <note n="4a24eb9d">
            99
          </note>
          <note n="26a6c8cd">
            121
          </note>
          <note n="6d0ac55b">
            123
          </note>
          <note n="7f3c9950">
            125
          </note>
          <note n="f2743d09">
            126
          </note>
          <note n="3883249b">
            127
          </note>
          <note n="ed2ef1a2">
            129
          </note>
          <note n="64f414a0">
            131
          </note>
          <note n="6e28eabd">
            135
          </note>
          <note n="c2aaa8cf">
            138
          </note>
          <note n="eeaf9fa8">
            139
          </note>
          <note n="65c0d6ec">
            143
          </note>
          <note n="ea2eefc4">
            153
          </note>
          <note n="15d15814">
            154
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-002.jp2/_view"/>
          <note n="148477fa">
            mellan skolstadgan och gällande bestämmelser vid inbyggd MUNSIORNINEN
            aga ss bre a själ VN KA NG «Ra SAR nr 199 av herr Ahlmark (fp)
            ang. Europarådets rekommendation om ekonomiskt stöd till Portugal
            = ........... nr 200 av fru Lantz (vpk) ang. bostadsförhållandenas
            inverkan på rekryteringen till gymnasial utbildning ........ nr
            201 av herr Romanus (fp) ang. konjunkturpolitiskt motiverade extra
            barnbidrags betydelse för utgående social- MJR RR ns fee. E vek
            AN MR € ON RAR hi SR SVENNE nr 202 av herr af Ugglas (m) ang.
            nyhetsutbudets inverkan på den demokratiska opinionsbildningen
            ........... nr 203 av herr Korpås (c) ang. skyddet mot åverkan
            på kulturminnen och naturvärden inom militära skjutfält nr 204
            av herr Korpås (c) ang. Sveriges åtaganden med anledning av FN:s
            beslut om hjälp till katastrofdrabbade MIRROR Sår Es ar ölR RAR
            RSR SR TRS klä LÄNGA aa
          </note>
          <note type="date" n="cf199868">
            Måndagen den 13 maj
          </note>
          <note n="510817cc">
            Svar på enkel fråga nr 177 av herr Olsson i Edane (s) ang. möjligheterna
            att tillförsäkra folktandvården ett tillräckligt ART KONGIARRIG:
            Sa a eo spåna de Bie rg ERE R &amp; Wer
          </note>
          <note n="b4dfd7ef">
            Svar på interpellationer: nr 79 av herr förste vice talmannen
            Bengtson (c) om skärpt
          </note>
          <note n="b3968399">
            lagstiftning mot hembränning = .....sssssssesrer rs nr 55 av
            herr Wennerfors (m) om skydd mot onödigt intrång
          </note>
          <note n="64c3a0f9">
            VIE VOR UV NE. tad ss Selene ee SARA SNS ES RN nr 74 av herr
            Adamsson (s) ang. prissättningen på stadsgas
          </note>
          <note n="fe31130e">
            Samtliga avgjorda ärenden Torsdagen den 9 maj kl. 12.00
          </note>
          <note n="e1fad88c">
            Försvarsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="859a46e7">
            Nr 19 ang. anslag m. m. inom försvarsdepartementets verksamhetsområde
            och ang. vissa organisationsoch anslagsfrågor INN. TÖRENGG fÖSVRIRE
            via single ee Ks 8 VR ARR RER Rå Nr 20 ang. ändrad utbildnings-,
            övningsoch förrådsverksamhet from OIVIHGRIVENER: &amp; I 3 6 vrble
            IK SEE Ke sb SSIREKENSNRNSE AS Nr 21 ang. en sammanhållen datadriftorganisation
            för försvaset, kallöd förtvarets daMSCORNU vc ske ce NER cob a
            Nr 22 ang. totalförsvarets beaktande vid samhällsplaneringen,
            SK Als Varan RNE a so FRK SAR AE KANN IN SR PAA Nr .23 ang. böredskap
            för frödskslper: sta socker se. be
          </note>
          <note n="8f87166f">
            Lagutskottets betänkande Nr 17 ang. ändring av bestämmelserna
            rörande sekundo- ÖUDDINION! 73:65 a 5 Erde RR NAR « EN BINOR,
            9 RUSIRIKNE BR R
          </note>
          <note n="14c0e9bc">
            Nr 76—79 154 år 1974
          </note>
          <note n="15d15814">
            154
          </note>
          <note n="15d15814">
            154
          </note>
          <note n="1179e945">
            154 154
          </note>
          <note n="15d15814">
            154
          </note>
          <note n="15d15814">
            154
          </note>
          <note n="2275f6f5">
            157
          </note>
          <note n="6092d39c">
            160
          </note>
          <note n="d88c3bfe">
            162 171
          </note>
          <note n="cf6cf8f1">
            27 27 217
          </note>
          <note n="b39aa4c0">
            27 27
          </note>
          <note n="6e1e5dfe">
            86
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-003.jp2/_view"/>
          <note n="512ed298">
            Nr 76—79 år 1974
          </note>
          <note n="a5d5be7b">
            Socialutskottets betänkande
          </note>
          <note n="ed90fe82">
            Nr 23 ang. uppskov med behandlingen av vissa ärenden ..... 86
          </note>
          <note n="57a94181">
            Jordbruksutskottets betänkande Nr 19 ang. vissa energibesparande
            åtgärder i vad avser träd- Firdsnäringent byggnädefö/ 2-5 sams
            cec so KET bås RN 87
          </note>
          <note type="date" n="011f6f77">
            Torsdagen den 9 maj kl. 19.30
          </note>
          <note n="cb5d1cde">
            Näringsutskottets betänkande Nr 27 om återinförande av affärstidsreglering,
            m.m. ....... 99
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-004.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="db90e4c6">
            Fredagen den 10 maj Kl. 15.00
          </note>
          <note n="60bd6b61">
            Förhandlingarna leddes av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="0164e3c1">
            $&amp; 1 Justerades protokollet för den 2 innevarande månad.
          </note>
          <note n="c11371a6">
            $ 2 Om förbättrad vårdmiljö för patienter inom långtidssjukvården
          </note>
          <note n="396aefa1">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara herr
            Karlehagens (c) den 2 april framställda interpellation, nr 65,
            och anförde:
          </note>
          <note n="850d7dc1">
            Herr talman! Herr Karlehagen har frågat mig vilka åtgärder jag
            bedömer som nödvändiga för att förbättra vård miljön för patienter
            inom långtidssjukvården.
          </note>
          <note n="295ad539">
            Låt mig från början understryka att det är mycket viktiga frågor
            om åldringsvården som tas upp i interpellationen. Det är därför
            också frågor som under de senaste åren alltmer har ställts i centrum
            för ökade insatser från samhällets sida. Den fortgående ökningen
            av antalet hemsamariter i den sociala hemhjälpen, bostadsförbättringslånen
            för åldringarna och det ekonomiska stödet för anhöriga som vårdar
            åldringar i hemmet är exempel på sådana insatser i den öppna åldringsvården.
            Vi är säkert överens om att dessa insatser för att ge de gamla
            möjlighet att så långt som möjligt bo kvar i sina egna hem innebär
            den mest personliga vårdmiljön inom åldringsvården. Denna utveckling
            har samtidigt medfört att de som i dag vårdas på ålderdomshemmen
            och särskilt långtidssjukhemmen över lag är åldringar som kräver
            ganska omfattande vårdinsatser. När det gäller vårdmiljön på långtidssjukhemmen
            har personaltätheten därför blivit en allt viktigare faktor. Det
            är en fråga som har uppmärksammats av sjukvårdshuvudmännen, och
            efter vårdtyngdsmätningar har personalinsatserna ökats betydligt.
          </note>
          <note n="5564a6b9">
            Många sjukvårdshuvudmän håller just nu på med att utarbeta förslag
            till en ännu starkare personalinsats på långtidssjukhemmen. Jag
            vill för min del understryka att det bl. a. inom denna del av
            den offentliga sektorn behövs större personalresurser trots de
            personalökningar som redan skett. Som jag nämnt vid riksdagens
            behandling av socialhuvudtiteln har därför socialdepartementets
            sjukvårdsdelegation, där bl.a. landstingsoch kommunförbunden är
            representerade, nyligen beslutat tillsätta en arbetsgrupp med
            uppgift att analysera personalbehovet inom socialvårdsoch sjukvårdssektorn.
            Jag vet att arbetsgruppen kommer att ägna särskilt intresse åt
            personalbehovet inom långtidssjukvården.
          </note>
          <note n="4adacb2b">
            Långtidssjukvårdens innehåll behöver utvecklas även i andra hänseenden.
            Personalutbildningen är här en viktig fråga. Sedan ett par år
            tillbaka har Landstingsförbundet i gång en fortbildningsverksamhet
            som skall ge alla personalkategorier inom sjukvården ökade kunskaper
            i praktiskt tillämpad patientpsykologi och som har till mål att
            förbättra relationerna
          </note>
          <note n="83db41df">
            Fredagen den
          </note>
          <note n="274b715d">
            10 maj 1974
          </note>
          <note n="c48135c2">
            Om förbättrad vårdmiljö för patienter inom långtidssjukvården
          </note>
          <note n="64f414a0">
            131
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-005.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="28558ea4">
            Om förbättrad
          </note>
          <note n="116eba50">
            vårdmiljö för patienter inom långtidssjukvården
          </note>
          <note n="a50b7f77">
            132
          </note>
          <note n="df25293b">
            mellan personal och patienter och patienters anhöriga. Det är
            en utbildningsverksamhet som har särskild tyngd när det gäller
            långtidssjukvården. För bl. a. personalen i långtidssjukvården
            har Landstingsförbundet också utarbetat ett särskilt studiematerial
            som syftar till att i de svåra situationer personalen ofta ställs
            inför ge ökade möjligheter till en varm individuell kontakt med
            den sjuke och dennes anhöriga.
          </note>
          <note n="034406b9">
            Jag vill i detta sammanhang också nämna att en utredning som
            jag nyligen tillsatt har till uppgift att pröva vilka ytterligare
            åtgärder som kan vidtas för att underlätta kontakterna mellan
            de för sjukvården ansvariga och patienterna. Utredningen skall
            knyta an till den sjukvårdspolitiska målsättningen att decentralisera
            sjukvården och till strävandena att förbättra närservicen och
            kontinuiteten inom hälsooch sjukvården. Den skall söka finna lösningar
            som kan genomföras genom vederbörande sjukvårdshuvudmans försorg
            och som är utformade på ett sådant sätt att de mänskliga kontakterna
            mellan patienten och de för sjukvården ansvariga underlättas och
            att kontinuiteten i kontakterna mellan patient och läkare upprätthålls.
          </note>
          <note n="483ed795">
            En viktig princip vid omsorgen av människor med långvarigt och
            kontinuerligt vårdbehov måste också vara att dessa får möjlighet
            att framleva sitt liv under så normala betingelser som möjligt.
            Sjukvårdshuvudmännen har fäst stor vikt vid detta, bl. a. genom
            att vid planeringen decentralisera långtidssjukvården och så långt
            som möjligt anknyta den till patientens hemmiljö. Därigenom kan
            skapas ökade möjligheter för långtidssjukvårdens patienter att
            behålla kontakten med personer i den tidigare hemmiljön. Patientens
            personliga önskemål kan då i större utsträckning tillgodoses samtidigt
            som kravet på adekvat vårdform beaktas. Hos många landsting har
            man därför i dag som principiell målsättning att det inom varje
            kommun på sikt skall finnas minst ett långtidssjukhem. Det är
            en grundtanke som också överensstämmer med principen att i första
            hand primärvården skall ansvara för hälsotillståndet hos befolkningen
            inom ett givet betjäningsområde. Långvarigt sjuka patienter skall
            självfallet vara likställda med den övriga befolkningen när det
            gäller tillgång till alla sjukvårdsresurser. Även om vissa långtidssjuka
            patienter kräver vårdresurser som inte kan tillgodoses på ett
            lokalt sjukhem är det uppenbart att huvudgruppen kan få adekvat
            vård vid ett decentraliserat långtidssjukhem. Denna princip har
            också framförts i socialstyrelsens under förra året framlagda
            förslag till strukturprogram för hälsooch sjukvården.
          </note>
          <note n="6782fc9c">
            Den redogörelse jag nu lämnat visar att det behövs en rad pågående
            och planerade åtgärder för att åstadkomma en god vårdmiljö inom
            hela åldringsvården och då inte minst inom långtidssjukvården.
            Utöver de insatser som redan gjorts planeras ytterligare åtgärder,
            som det enligt min mening är viktigt att kunna genomföra.
          </note>
          <note type="speaker" n="5491d5ba">
            Herr KARLEHAGEN (c):
          </note>
          <u who="sigvard_karlehagen_edac53" xml:id="i-3adcf61f9c93a587-0" next="i-3adcf61f9c93a587-3" n="1981391e">
            <seg n="ea017b52">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för svaret
              på min interpellation.
            </seg>
            <seg n="86831118">
              Det är den stora ökningen av antalet åldringar och därmed också
              av de långtidssjuka som gör att den här sektorn av sjukvården
              måste ägnas en
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-006.jp2/_view"/>
          <u who="sigvard_karlehagen_edac53" xml:id="i-3adcf61f9c93a587-1" prev="i-3adcf61f9c93a587-0" n="1981391e">
            <seg n="d7bb94a9">
              ökad uppmärksamhet. Enligt socialstyrelsens principprogram för
              hälsooch sjukvården inför 1980-talet ökade antalet platser inom
              långtidssjukvården med omkring 15 000 under 1960-talet. Samtidigt
              ökade antalet platser vid ålderdomshemmen med i runt tal 17 000.
              Samma tid ökade antalet personer i åldern 70 år och äldre med
              140 000. För perioden 1970-1985 förutses en ökning med 240000
              personer inom detta åldersintervall.
            </seg>
            <seg n="b201ff3b">
              I en situation som präglas av en kraftigt ökad efterfrågan på
              långtidssjukvård är det självfallet nödvändigt att huvudmännen
              försöker skapa så många vårdplatser som möjligt. Det rent kvantitativa
              behovet måste tillgodoses. Om man dessutom tar hänsyn till sjukvårdshuvud
              männens ekonomiska situation, så inser man lätt svårigheterna
              när det gäller att hävda den kvalitativa aspekten på vården. Ett
              ganska effektivt sätt att göra besparingar är att försöka hålla
              nere personaltätheten. Och ytligt sett är detta möjligt inom långtidsvården,
              därför att den medicinska utredningsverksamheten är av en ganska
              ringa omfattning. Men en restriktiv personaltilldelning går obevekligen
              ut över kvaliteten på omhändertagandet av de långtidssjuka. Jag
              noterar därför med tillfredsställelse socialministerns upplysning
              om att många sjukvårdshuvudmän utreder möjligheten till en starkare
              personalinsats på långtidssjukhemmen.
            </seg>
            <seg n="edd5074d">
              Vad man inte får glömma är att långvården ju har en annan funktion
              än den rent sjukvårdande. Den skall ju dessutom erbjuda patienten
              en hemmiljö. Det ligger i begreppet ”vård i hemliknande miljö”
              att patienten inte bara skall ha en god materiell omvårdnad. Vården
              skall också förmedla den medmänskliga kontakt och emotionella
              omsorg som vi vanligen förknippar med begreppet hem. För att detta
              skall bli möjligt måste personalen ha tid att ägna sig åt patienten.
            </seg>
            <seg n="a0dc9cfd">
              Vi kanske för att komma till rätta med detta problem måste försöka
              finna nya lösningar. Kanske skulle man inom långtidsvården behöva
              introducera någon ny personalkategori, som inte skulle engageras
              i det vanlig vårdarbetet, utan få i uppgift att ägna sig mer åt
              aktivering och personlig omvårdnad av patienten. Här skulle också
              arbetsmarknadspolitiska synpunkter kunna komma in i bilden. Vi
              har t. ex. ett betydande antal kvinnliga arbetssökande i medelåldern
              som det är svårt att bereda utrymme för på arbetsmarknaden. Många
              av dessa skulle säkert kunna få en meningsfull uppgift inom långtidssjukvården.
              Men vårdstandarden är inte bara en fråga om personaltäthet. Vårdpersonalen
              måste uppleva att arbetsuppgifterna är stimulerande. Jag nämnde
              i min interpellation att tjänstgöringen inom långtidsjukvården
              är påfrestande inte minst i psykiskt hänseende och att personalen
              går miste om den stimulans som det innebär att se patienter snabbt
              förbättras, såsom ofta sker på akutklinikerna. Det är därför nödvändigt
              att ägna särskild uppmärksamhet åt personalens situation. Jag
              noterar att socialministern fastslår att personalutbild ning är
              en viktig fråga.
            </seg>
            <seg n="21234ed5">
              Naturligtvis behöver man inte ifrågasätta sjukvårdshuvudmännens
              goda ambitioner när det gäller att åstadkomma en kvalitativt högtstående
              långtidssjukvård. Men den svåra frågan är hur huvudmännen ekonomiskt
              skall kunna lösa alla de här uppgifterna.
            </seg>
          </u>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note n="83db41df">
            Fredagen den
          </note>
          <note n="274b715d">
            10 maj 1974
          </note>
          <note n="c48135c2">
            Om förbättrad vårdmiljö för patienter inom långtidssjukvården
          </note>
          <note n="59698cc0">
            133
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-007.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="28558ea4">
            Om förbättrad
          </note>
          <u who="sigvard_karlehagen_edac53" xml:id="i-3adcf61f9c93a587-2" prev="i-3adcf61f9c93a587-0" n="1981391e">
            <seg n="63cfa1e3">
              vårdmiljö för patienter inom långtidssjukvården
            </seg>
          </u>
          <note n="21482895">
            134
          </note>
          <u who="sigvard_karlehagen_edac53" xml:id="i-3adcf61f9c93a587-3" prev="i-3adcf61f9c93a587-0" n="1981391e">
            <seg n="16f0d8c0">
              Jag skulle till sist vilja fråga socialministern: Anser statsrådet
              det möjligt att från statens sida vidta åtgärder med speciell
              inriktning på långtidssjukvården, åtgärder av ekonomisk eller
              annan karaktär, för att stimulera huvudmännen till ökade insatser
              inom denna sektor av sjukvården?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="98995528">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="sven_aspling_minister_1969" xml:id="i-4c0446c0e86040bf-0" next="i-4c0446c0e86040bf-3" n="9f549753">
            <seg n="9cd29aed">
              Herr talman! De frågor vi diskuterar i dag är väsentliga. Jag
              har understrukit det i mitt interpellationssvar. Frågorna är självfallet
              inte nya — de har följt oss länge. Det är alldeles riktigt som
              här påpekas att inte minst med hänsyn till det starkt stegrade
              antalet åldringar måste insatserna i hög grad förstärkas på olika
              sätt.
            </seg>
            <seg n="d8be3ade">
              Jag vill erinra om att i mitten på 1960-talet lade vi fast ett
              program för åldringsvårdens utbyggande. I det programmet ingick
              bl.a. speciella åtgärder från statens sida för att stödja och
              stimulera utbyggnaden av åldringssjukvården. Resultatet kan vi
              också notera — vi har haft en positiv utveckling på området. När
              det i dag gäller sjukvården så finns det utöver akutvården ca
              110 000 platser på ålderdomshem och sjukhem. År 1965 var siffran
              80 000. Vårdmöjligheterna förbättras sålunda på området, men alltjämt
              föreligger stora behov.
            </seg>
            <seg n="d7b7b9a6">
              Vi kan också konstatera att antalet heltidstjänster inom sjukvårdssektorn
              har ökat med mellan 4000 och 50 000 under den senaste tioårsperioden.
              Trots denna kraftiga personalökning inom sjukvårdssektorn behövs
              ytterligare insatser för att förbättra vården framför allt av
              åldringarna. Som jag har omtalat i mitt svar har en arbetsgrupp
              nyligen fått i uppdrag att ta upp frågan om personalbehovet bl.
              a. inom långtidsvården. En första rapport härom beräknas föreligga
              före årets slut.
            </seg>
            <seg n="1d636ce2">
              Åldringsvården har många aspekter, och det gäller att i varje
              led aktivisera verksamheten. Inte minst viktiga är insatserna
              på den öppna vårdsidan. Här har — jag vill gärna understryka det
              — från kommunernas sida betydande insatser gjorts. År 1965 kunde
              145 000 äldre och handikappade utnyttja den sociala hemhjälpen.
              År 1974 omfattar den sociala hemhjälpen 340 000 personer. Antalet
              hemsamariter och hemvårdare har ökat från 23 400 till ca 82 000
              år 1973. Vi har satt in särskilda stimulansåtgärder för att ytterligare
              möjliggöra för kommunerna att öka personaltätheten på denna viktiga
              sektor av den öppna åldringsvården.
            </seg>
            <seg n="3802fdd4">
              Jag vill gärna understryka vad interpellanten framhöll om värdet
              av att vi inte minst inom långtidssjukvården kan åstadkomma bästa
              möjliga miljö. I detta sammanhang vill jag nämna att vi, när vi
              i mitten på 1960-talet aktualiserade framför allt utbyggandet
              av långtidssjukvården, tog upp dessa frågor, bl.a. önskvärdheten
              av att långtidssjukvården ordnas så att den så långt som möjligt
              får en hemmiljöliknande karaktär.
            </seg>
            <seg n="7ac08fe3">
              Långtidssjukvården är en av de stora och centrala frågorna inom
              vårdsektorn, och därför har den också prioriterats i olika led.
              Långtidsvården har förtursrätt i många avseenden. Det gäller sjukhusbyggandet,
              frågan om läkartilldelning etc. Kommunerna och landstingen som
              sjukvårdshuvudmän är medvetna om sitt ansvar i detta avseende.
              Jag är
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-008.jp2/_view"/>
          <u who="sven_aspling_minister_1969" xml:id="i-4c0446c0e86040bf-1" prev="i-4c0446c0e86040bf-0" n="9f549753">
            <seg n="7fd6e4a4">
              övertygad om att kommunerna och landstingen i fortsättningen
              i hög Nr 78 grad kommer att söka aktivisera och bygga ut verksamheten.
              Det är också Fredagen den NABelger 10 maj 1974 Herr Karlehagen
              har i sin interpellation efterlyst vad vi kan göra från samhällets
              sida för att förbättra vårdmiljön inom långtidssjukvården, och
              jag har i min tidigare redovisning också utförligt svarat på de
              frågor som har ställts. Jag kan självfallet inte här ta upp statsbidragsspörsmål
              etc. De får behandlas i sitt särskilda sammanhang. Men jag är
              ense med interpellanten om värdet av aktivisering och utbyggnad
              av denna utomordentligt viktiga vårdsektor.
            </seg>
          </u>
          <note n="8413fb46">
            Ang. den planerade utvidgningen av Örnäs skjutfält
          </note>
          <note n="56a29132">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="52536c4c">
            $ 3 Ang. den planerade utvidgningen av Örnäs skjutfält
          </note>
          <note n="ed1170bf">
            Herr försvarsministern HOLMQVIST erhöll ordet för att besvara
            herr Jonassons (c) den 22 mars framställda interpellation, nr
            60, och anförde:
          </note>
          <u who="sven_aspling_minister_1969" xml:id="i-4c0446c0e86040bf-2" prev="i-4c0446c0e86040bf-0" n="9f549753">
            <seg n="0758add1">
              Herr talman! Herr Jonasson har frågat mig om jag vill medverka
              till att en allsidig utredning kommer till stånd i fråga om planerad
              anskaffning av mark för skjutfält för I 2 i Karlstad och att inga
              beslut dessförinnan fattas från vare sig de militära myndigheternas
              eller statsmakternas sida.
            </seg>
            <seg n="25f6423e">
              Jag skulle kunna nöja mig med att svara ett kort ja på interpellationen.
              Den handläggningsordning som tillämpas i frågor om anskaffning
              av mark till försvarets övningsoch skjutfält innebär nämligen
              att det alltid görs en sådan allsidig utredning som herr Jonasson
              avser innan frågan prövas i departementet. Jag vill dock lämna
              en kortfattad redogörelse för handläggningsläget när det gäller
              frågan om skjutfält för I 2. Utredningsverksamheten har endast
              påbörjats genom de militära myndigheternas försorg. Jag har inhämtat
              att militärbefälhavaren för Bergslagens militärområde på uppdrag
              av chefen för armén har verkställt en utredning, vid vilken åtta
              olika alternativ undersökts. Utredningen har i januari 1972 överlämnats
              till chefen för armén, varvid militärbefälhavaren har förordat
              ett alternativ som innebär utvidgning av regementets nuvarande
              skjutfält vid Örnäs. Såväl militärbefälhavaren som chefen för
              armén har haft kontakter i frågan med de regionala och lokala
              myndigheterna samt i viss utsträckning med andra berörda. Chefen
              för armén har ännu inte tagit någon slutlig ställning till militärbefälhavarens
              förslag. Om och när chefen för armén lägger fram förslag i frågan
              kommer jag att på sedvanligt sätt överlämna detta till försvarets
              fastighetsnämnd för vidare utredning. Vid denna utredning kommer
              samtliga av förslaget berörda intressenter att beredas tillfälle
              att framföra synpunkter och önskemål. Först sedan nämnden slutfört
              sin utredning tar jag ställning i frågan. Om regeringen på min
              anmälan finner att föreslaget markförvärv bör komma till stånd
              underställs frågan riksdagens prövning. Jag anser att denna handläggningsordning
              innebär full garanti för att frågan om markanskaffning för ett
              skjutfält för I 2, antingen det skulle bli fråga om att utvidga
              Örnäs skjutfält eller att skaffa mark på annan plats, kommer att
              bli allsidigt 135
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-009.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="6df2a652">
            Ang. den planerade
          </note>
          <note n="7df4a2b3">
            utvidgningen av Örnäs skjutfält
          </note>
          <note n="c5827b32">
            136
          </note>
          <u who="sven_aspling_minister_1969" xml:id="i-4c0446c0e86040bf-3" prev="i-4c0446c0e86040bf-0" n="9f549753">
            <seg n="7bc43416">
              belyst och att berörda civila intressen kommer att bli vederbörligen
              beaktade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c637459a">
            Herr JONASSON (c):
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-0" next="i-8b6498cde41e1d76-3" n="d41e4850">
            <seg n="667abca5">
              Herr talman! Jag ber att få tacka försvarsministern för svaret
              på min interpellation.
            </seg>
            <seg n="94d89223">
              Frågan om utvidgning av Örnäs skjutfält utanför Karlstad har
              vållat mycken oro bland befolkningen i de bygder som berörs. Enligt
              uppgifter i pressen skulle det planerade skjutfältet få en areal
              som är cirka åtta gånger större än den nuvarande. I de relativt
              rikt befolkade bygder som det här gäller måste den storleken 'bli
              svår att uppnå utan att människornas möjligheter att röra sig
              i området kraftigt hämmas.
            </seg>
            <seg n="5a52f97f">
              Karlstad med omnejd är Värmlands befolkningsrikaste område. Skogsområdet,
              dvs. triangeln Deje—Forshaga—Kil, är inte särskilt stort, och
              det frekventeras allt starkare med hänsyn till de fritidsoch rekreationskrav
              som alltmer gör sig gällande. Att denna kraftiga utvidgning av
              fältet, som går fram till Fryken, får svåra följder kan man förstå.
              Lantbrukare, fritidshusägare, Dömle stiftsgård och Dömle slalomklubb
              m. fl. kommer, därest den stora utvidgningen blir av, att drabbas
              hårt, och de har också på olika sätt framfört sina farhågor. Av
              opinionen att döma torde människorna ha retat sig mest på att
              alltför få — om ens några — kontakter har tagits med ortsbefolkningen,
              alltså med markägare o. d.
            </seg>
            <seg n="55a7c3d4">
              Kils kommun, som berörs mest, har blivit informerad om utbyggnaden,
              bl. a. i samband med presentationen av den fysiska riksplaneringen
              1972. Den utvidgning det då var fråga om var ej alls av den omfattning
              som nu föreslås. Någon information i övrigt torde inte ha skett.
              Frågan har haft för mycket av hemlighetsmakeri över sig. Den breda
              allmänheten, som så kraftigt berörs, blev — som vi säger — tagen
              på sängen när förslaget presenterades.
            </seg>
            <seg n="56438f6f">
              Alla är väl medvetna om militärens behov av utökade övningsmöjligheter.
              Örnäsområdet är lämpligt som övningsfält, men om framtiden kräver
              ett större område måste man enligt min mening söka en annan lämplig
              plats. En öppen diskussion i frågan är nödvändig, och man måste
              förutom till de militära intressena även ta hänsyn till näringsliv,
              fritidsoch naturvårdsintressen m. m. Det får inte bli så att en
              statlig myndighet klassar området som rekreationsområde och en
              annan omintetgör detta. Detta var anledningen till min interpellation.
            </seg>
            <seg n="49ca5ff3">
              I svaret säger försvarsministern att regionala och lokala myndigheter
              kontaktats liksom ”i viss utsträckning” andra berörda. Det är
              de sistnämnda som i högre grad borde ha hörts, men de parterna
              har själva fått ta initiativ till information. Det gäller bl.
              a. LRF. Försvarsministern har dock givit uttryck för att det skall
              bli en demokratisk handläggning av frågan i fortsättningen, och
              det är bra. Chefen för armén har ännu inte tagit slutlig ställning
              till militärbefälhavarens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="5efb41ab">
            Motionen 1282 av herr Fransson m. fl. från centerpartiet bifölls
            i går av riksdagen. Där begärdes i yrkande nr 1 att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t anhåller om en översyn av den militära övningsorganisationen
            och andra tänkbara alternativ till utvidgningar av övningsfält
            syftande till att
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-010.jp2/_view"/>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-2" prev="i-8b6498cde41e1d76-0" n="d41e4850">
            <seg n="7ff59917">
              onödiggöra utvidgningar av militära övningsfält.
            </seg>
            <seg n="91142f9e">
              Det var ett bra beslut. Men detta har vi givetvis inget resultat
              av ännu. Innebörden är dock klar. Man måste göra något åt dessa
              frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="313338ee">
            Motionens yrkande nr 2, som innebar att man i avvaktan på utredning
            ej skulle ta ställning till utvidgningar av militära övningsfält,
            avslogs — det var tråkigt.
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-3" prev="i-8b6498cde41e1d76-0" n="d41e4850">
            <seg n="c5ee00e1">
              Nu skall Örnäsförslaget tydligen överlämnas till försvarets fastighetsnämnd
              för vidare utredning. Då skall alla intressenter beredas tillfälle
              att framföra synpunkter och önskemål. Sedan nämnden slutfört sin
              utredning skall försvarsministern ta ställning i frågan. Därefter
              blir det regering och riksdag som får besluta.
            </seg>
            <seg n="66fd041e">
              Jag vill uttala den förhoppningen att det inte är för sent för
              eventuella ändringar och hänsynstaganden när de berörda intressenterna
              skall få framföra sina synpunkter. De kommunala representanterna
              bör då också få säga sin mening. Alla intressenter — kommunala
              myndigheter, privatpersoner och föreningar — borde ha fått ge
              sina synpunkter till känna på planeringsstadiet. Jag vill dock,
              herr talman, betrakta försvarsministerns svar som positivt, och
              jag tackar än en gång för svaret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="598fa9ed">
            Herr försvarsministern HOLMQVIST:
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_minister_1973" xml:id="i-984dd8ebeaf0a90d-0" n="6b14f094">
            <seg n="963da53b">
              Herr talman! I går diskuterades försvarsutskottets betänkande
              i anslutning till fjärde huvudtiteln i årets statsverksproposition,
              och där behandlades ju också den motion som herr Jonasson åberopar.
              Nu har jag fått i uppdrag av utskottet att försöka att på ett
              så tidigt stadium som möjligt undersöka det markbehov som kan
              föreligga vid de olika förbanden. Det förefaller mig som om det
              skulle vara lämpligast att man gör detta i samband med den översyn
              av försvarets fredsorganisation som skall ske — och som fortlöpande
              sker. Samtidigt som man bedömer möjligheterna till utbildning
              vid ett förband kan man då tidigt göra klart för sig vilka förutsättningar
              som finns för att vid förbandet bedriva övningar på ett realistiskt
              sätt och vilka förutsättningar som således finns för markförvärv
              i anslutning därtill. Eftersom herr Jonasson berörde denna motion
              vill jag säga att det förefaller mig som om man får försöka lösa
              problemet på det sättet.
            </seg>
            <seg n="2b65e15f">
              Men jag vill samtidigt peka på att det är ganska naturligt att
              en förbandschef, som har ansvar för verksamheten, ständigt ställer
              sig frågan: Vilka förutsättningar kan vi ha att utöka våra möjligheter
              att bedriva realistiska övningar? Men även om han har sådana föreställningar
              och även om han skulle ha stöd av militärbefälhavaren — kanske
              också i sista hand av vapengrenschefen — så har vi den ordningen
              att vi måste disponera de för markförvärv tillgängliga medlen
              på ett så rättvist sätt som möjligt. De medel som står till förfogande
              för markförvärv är begränsade. Vi kan inte gå fram med så omfattande
              förvärv som en del önskar.
            </seg>
            <seg n="a0cc62ee">
              Den ordning vi har betyder ju att man kan gå in i mera seriösa
              förhandlingar först i det ögonblick då det verkligen blivit dokumenterat
              att försvaret måste bygga ut verksamheten på ett ställe och vi
              anser oss ha resurser för denna utbyggnad. Jag gav i mitt svar
              en redogörelse för den ordning som tillämpas, och jag skulle tro
              att vi i stort sett får se till att behålla denna ordning också
              i framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="7df4a2b3">
            utvidgningen av Örnäs skjutfält
          </note>
          <note n="c38045ce">
            137
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-011.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note n="c80a8601">
            Fredagen den 10 maj 1974 Om vidgad rätt till dispens från hämtningsskyldigheten
            enligt den kommunala renhållningslagen
          </note>
          <note n="c2aaa8cf">
            138
          </note>
          <note type="speaker" n="c637459a">
            Herr JONASSON (c):
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-4" n="d41e4850">
            <seg n="0a7c9a5f">
              Herr talman! Jag tackar försvarsministern för de synpunkter han
              anförde i första delen av sitt senaste inlägg. Jag hoppas att
              det skall bli möjligt att den vägen få en sund lösning av problemen.
            </seg>
            <seg n="88b49f71">
              Jag är medveten om, herr talman, att det i många fall är svårt
              att ta hänsyn till alla föreliggande omständigheter. Men jag har
              med min interpellation velat peka på dessa förhållanden, och jag
              vill alltså framhålla att det är kanske allra bäst om man på ett
              så tidigt stadium som möjligt tar i beaktande alla synpunkter
              och för en dialog med de människor det vederbör. Då har man väl
              den största möjligheten att få ett samförstånd i de här frågorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="598fa9ed">
            Herr försvarsministern HOLMQVIST:
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_minister_1973" xml:id="i-984dd8ebeaf0a90d-1" n="6b14f094">
            <seg n="02272198">
              Herr talman! Jag håller gärna med om att det är önskvärt med
              en sådan här dialog. Men jag vill också påpeka att det är viktigt
              att man inte går ut och ger vare sig löften eller förespeglingar
              av något slag förrän man verkligen har anledning räkna med att
              regeringen och i sista hand riksdagen godkänner ett förvärv. Ty
              den situationen har ju också uppkommit att människor blivit besvikna
              över att en affär inte kommit till stånd, och de har kanske med
              viss rätt kunnat säga: Vi förespeglades faktiskt att vi skulle
              ha möjligheter att sälja fastigheten — det har påverkat våra dispositioner,
              inriktning av markanvändningen osv.
            </seg>
            <seg n="ad631805">
              Jag pekar på detta för att visa att det här är inte ett ensidigt
              problem, utan man måste också vara noga med att inte på ett alltför
              tidigt stadium och på alltför lösa boliner ge sig in i vittgående
              diskussioner. Det vore mycket olyckligt om man gjorde det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c637459a">
            Herr JONASSON (c):
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-5" next="i-8b6498cde41e1d76-7" n="d41e4850">
            <seg n="3eaf2981">
              Herr talman! Det är helt klart att de förhållanden som försvarsministern
              pekar på kan uppstå. Det blir alltid fallet vid sådana här tillfällen.
              Men vad jag vill framhålla är att när människor helt plötsligt,
              utan att ha blivit tillfrågade, bl.a. genom pressen får reda på
              de planer som föreligger, så blir de kanske konfunderade och svårare
              att resonera med än om kontakt tagits från början.
            </seg>
          </u>
          <note n="56a29132">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="32416881">
            $ 4 Om vidgad rätt till dispens från hämtningsskyldigheten enligt
            den kommunala renhållningslagen
          </note>
          <note n="75edb437">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST erhöll ordet för att besvara
            herr Fågelsbos (c) den 11 januari framställda interpellation,
            nr 4, och anförde:
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-6" prev="i-8b6498cde41e1d76-5" n="d41e4850">
            <seg n="1b181132">
              Herr talman! Herr Fågelsbo har frågat mig om jag är beredd medverka
              till en ökad dispensgivning från hämtningsskyldigheten i den kommunala
              renhållningslagen.
            </seg>
            <seg n="bfc795d1">
              Enligt kommunala renhållningslagen får länsstyrelsen på ansökan
              av kommunen medge undantag från det kommunala renhållningsmonopolet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-012.jp2/_view"/>
          <u who="bertil_jonasson_43dbdc" xml:id="i-8b6498cde41e1d76-7" prev="i-8b6498cde41e1d76-5" n="d41e4850">
            <seg n="dac723e9">
              s. k. dispens. I motiven till bestämmelsen uttalas bl. a. att
              sådan dispens kan avse avfall från viss bebyggelse, t. ex. lantgårdar,
              om avfallet kan tas om hand på betryggande sätt eller särskilda
              svårigheter föreligger att hämta avfallet, t. ex. på grund av
              platsens belägenhet eller vägförhållanden.
            </seg>
            <seg n="38b2c6bb">
              Normalhälsovårdsordningen, som flertalet kommunder antagit, förbjuder
              behandling på fastigheten av sådant avfall som kommunen skall
              forsla bort. Hälsovårdsnämnden har dock möjlighet att på ansökan
              medge undantag därifrån genom att tillåta att fastighetsägaren
              själv komposterar eller på annat sätt slutbehandlar avfallet.
              I sådana fall behövs ingen dispens av länsstyrelsen. Det är vidare
              kommunen själv som beslutar på vad sätt och med vilka tidsintervaller
              som avfallet skall hämtas.
            </seg>
            <seg n="b6dddca3">
              Jag är medveten om den kritik som på sina håll riktats mot renhållningslagstiftningen.
              Kritiken avser tillämpningen av den lag som riksdagen antog år
              1970 och som trädde i kraft år 1972. På grund av denna kritik
              har jag, trots att lagen endast varit i kraft drygt två år, givit
              i uppdrag åt en särskild arbetsgrupp för avfallsfrågor att med
              förtur göra en översyn av den praktiska tillämpningen av lagen.
              Arbetsgruppen kommer att avsluta sitt arbete före sommaren.
            </seg>
            <seg n="e5cf40e4">
              Jag vill emellertid redan nu framhålla att jag är beredd medverka
              till att kommunerna, som även i fortsättningen bör ha ansvaret
              för lagens tillämpning, ges möjlighet att tillämpa lagen på sådant
              sätt att såväl miljövårdsintresset som enskilda medborgares rimliga
              önskemål kan tillgodoses.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="415083aa">
            Herr FÅGELSBO (c):
          </note>
          <u who="anton_fagelsbo_0b03e9" xml:id="i-afea296138ef1c2a-0" n="fe14b1d0">
            <seg n="ce9d862b">
              Herr talman! Enligt min bedömning är det både vidsynthet och
              sunt förnuft i det svar som statsrådet Lundkvist här har givit
              på min interpellation. Jag är nöjd med svaret och vill kort och
              gott till statsrådet säga ett hjärtligt tack för detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note n="4c3c20ba" type="speaker">
            Herr ANDERSSON i Ljung (m):
          </note>
          <u who="arne_andersson_386e31" xml:id="i-afea296138ef1c2a-1" n="f3ac1dac" next="i-afea296138ef1c2a-5">
            <seg n="7e7aa30c">
              Herr talman! Den ambitiösa och kanske enligt mångas mening överambitiösa
              renhållningslag som vi sedan ett par år har här i landet har mötts
              av ganska stark kritik. Från moderata samlingspartiet har vi i
              motioner såväl till fjolårets som till årets riksdag framfört
              förslag som enligt vårt förmenande skulle innebära fördelar för
              de enskilda hushållen och även för kommunerna, utan att lagens
              intentioner därmed på något sätt skulle eftersättas. Detta interpellationssvar
              ger goda förhoppningar om förbättringar i det avseendet, och även
              jag vill därför här helt kort uttala ett tack till statsrådet
              för det lämnade svaret.
            </seg>
          </u>
          <note n="56a29132">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="arne_andersson_386e31" xml:id="i-afea296138ef1c2a-2" n="f3ac1dac" prev="i-afea296138ef1c2a-1">
            <seg n="eaa29fdd">
              $ 5 Om åtgärder mot vattenföroreningar i Torne älvs mynningsområde
              och Haparanda skärgård
            </seg>
          </u>
          <note n="0688081c">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST erhöll ordet för att besvara
            hetr Lövenborgs (vpk) den 2 april framställda interpellation,
            nr 64, och anförde:
          </note>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="arne_andersson_386e31" xml:id="i-afea296138ef1c2a-3" n="f3ac1dac" prev="i-afea296138ef1c2a-1">
            <seg n="52977ad8">
              Om åtgärder mot vattenföroreningar i Torneälvs mynningsområde
              och Haparanda skärgård
            </seg>
          </u>
          <note n="eeaf9fa8">
            139
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-013.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="arne_andersson_386e31" xml:id="i-afea296138ef1c2a-4" n="f3ac1dac" prev="i-afea296138ef1c2a-1">
            <seg n="52977ad8">
              Om åtgärder mot vattenföroreningar i Torneälvs mynningsområde
              och Haparanda skärgård
            </seg>
          </u>
          <note n="dbcb09c3">
            140
          </note>
          <u who="arne_andersson_386e31" xml:id="i-afea296138ef1c2a-5" n="f3ac1dac" prev="i-afea296138ef1c2a-1">
            <seg n="0e251453">
              Herr talman! Herr Lövenborg har frågat mig dels om jag är informerad
              om det allvarliga miljöhot som Torne älvs mynningsområde och Haparanda
              skärgård utsättes för genom vissa industrier, dels om jag vill
              kommentera de möjligheter den nordiska miljöskyddskonventionen
              ger i syfte att uppnå samordnande åtgärder från svensk och finsk
              sida i syfte att komma till rätta med i interpellationen berörda
              olägenheter.
            </seg>
            <seg n="ff32fccf">
              Statens naturvårdsverk har uppmärksammat föroreningsproblemet
              och i skrivelse till finsk myndighet påtalat detta.
            </seg>
            <seg n="6e990b9e">
              Den nordiska miljöskyddskonventionen, som undertecknades den
              19 februari 1974, har ännu inte trätt i kraft. Konventionen kommer
              dock inte att vara tillämplig om miljöskadlig verksamhet regleras
              genom särskild överenskommelse mellan två eller flera fördragsslutande
              stater. Denna undantagsbestämmelse syftar bl. a. på gränsälvsöverenskommelsen
              mellan Sverige och Finland, som trädde i kraft den 1 januari 1972.
              Överenskommelsen innehåller en utförlig reglering i fråga om byggande
              i vatten, vattenreglering, fiske och skydd mot vattenförorening
              inom ett område som omfattar gränsälvarna med tillflöden, sidoflöden
              och särskilda utflöden samt skärgårdsområdet utanför Torne älvs
              mynning. Regleringen bygger i fråga om skydd mot vattenförorening
              på gällande svensk rätt. För tillämpning av överenskommelsen finns
              en gemensam finsk-svensk gränsälvskommission. Kommissionen prövar
              i de nationella myndigheternas ställe tillståndsoch ersättningsfrågor
              samt handhar tillsynsuppgifter och administrativa funktioner.
              Den nordiska miljöskyddskonventionen är således inte tillämplig
              i fråga om de vattenföroreningar som avses i interpellationen.
            </seg>
            <seg n="d1f36479">
              I sammanhanget vill jag framhålla att endast störningar som regleras
              genom gränsälvsöverenskommelsen är undantagna. Skulle exempelvis
              det planerade stålverket på den finska sidan av gränsälven medföra
              störning av omgivningen även genom luftförorening, är miljöskyddskonventionen
              tillämplig på luftföroreningen.
            </seg>
            <seg n="d8cfdd97">
              Gränsälvskommissionen har under hand underrättats om att en tillståndsansökan
              från det finska företaget Outokumpu OY kommer att inlämnas i augusti
              månad i år. Avsikten synes vara att föroreningsfrågorna skall
              lösas gemensamt för såväl ferrokromfabriken som det nya stålverket.
              Kommissionen kommer därvid att höra sakkunniga myndigheter i de
              båda staterna för att få underlag för sin bedömning av vilka villkor
              till skydd för miljön som skall uppställas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="06fc19fe">
            Herr LÖVENBORG (vpk):
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-0" next="i-02c623bb36b74dfa-4" n="0b74eb77">
            <seg n="2563ab07">
              Herr talman! Jag ber att få tacka jordbruksministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="7bccc3f2">
              Det är bra att man har uppmärksammat det föroreningsproblem som
              jag har påtalat i interpellationen. Av svaret framgår emellertid
              inte om motsvarande finska myndighet har reagerat på något sätt.
              Det hade varit intressant att få veta om man från finsk sida har
              kommenterat de olägenheter som det finska företaget redan har
              ställt till med och om man från finsk sida givit någon antydan
              om att man verkligen vill ta itu med dessa frågor. Jag förmodar
              att någon form av skriftväxling har ägt rum
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-014.jp2/_view"/>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-1" prev="i-02c623bb36b74dfa-0" n="0b74eb77">
            <seg n="d595b3f1">
              mellan naturvårdsverket och finska myndigheter.
            </seg>
            <seg n="2ddbe4a4">
              Att den nordiska miljöskyddskonventionen inte kommer att gälla
              i detta sammanhang var en överraskning, åtminstone för mig, men
              så är det tydligen. Det viktigaste är dock att målsättningen i
              den nordiska miljöskyddskonventionen kommer att gälla även för
              gränsälvskommissionens fortsatta arbete.
            </seg>
            <seg n="39befc48">
              I svaret klargörs att undantaget bara gäller vattnet. Däremot
              gäller det inte om det planerade stålverket skulle ge upphov till
              luftföroreningar. Ja, den möjligheten finns också, och då gäller
              det att handla med kraft. Erfarenheter från svensk sida visar
              nämligen att järnförädling kan ge upphov till mycket svåra luftföroreningar.
              Vi kan ta NJA i Luleå som exempel. Där är luftföroreningarna visserligen
              nu på väg att elimineras, men under många år har det smutsats
              ned i Luleå med omgivningar på ett mycket allvarligt sätt. Utrustar
              man inte det nya stålverket på den finska sidan med ordentliga
              reningsanordningar, kommer Haparanda stad med omgivningar med
              all säkerhet att få ta emot ett stoftnedfall från ovan som säkert
              inte kommer att förbättra de mellanfolkliga relationerna.
            </seg>
            <seg n="36771f9f">
              Jag har i interpellationen redan skildrat vad som har hänt vid
              denna gränsälv och talat om hur allvarligt detta har uppfattats
              av befolkningen i området. Det är bra om det nu kommer att göras
              något, men det som redan har skett är allvarligt nog. Ferrokromverket
              i Röyttä har alltsedan sin tillkomst tillåtits spy ut mängder
              av vattenförstörande metaller och gifter utan att man från vare
              sig finskt eller svenskt håll gjort något för att förhindra skadegörelsen.
              Det saknades inte varningar redan när företaget utan vidare anlade
              detta ferrokromverk, och de som varnade blev sannerligen sannspådda.
              Sedan jag gjordes uppmärksam på saken har jag fått många vittnesbörd
              om hur det blivit sedan den anläggningen kom till. Fiskare berättar
              om beläggningar på nät, på ryssjor och på båtar. Nedsmutsningen
              har spritt sig långt, och man har sagt att den haft en menlig
              inverkan på fisket. Det anser yrkesmännen här är obestridligt.
            </seg>
            <seg n="20c7ac0e">
              Det är gåtfullt att detta kunnat fortgå under så lång tid utan
              att myndigheterna försökt göra något. Det är självfallet inte
              det finska företagets ensak, hur man bär sig åt med gemensamma
              vatten.
            </seg>
            <seg n="d4c9871e">
              Vi får nu hoppas att det är möjligt att tvinga fram en ordentlig
              rening av det som släpps ut från det befintliga ferrokromverket.
              Men det är bråttom. Haparanda skärgårds fiske och vattenfauna
              håller på att åsamkas mycket stora skador.
            </seg>
            <seg n="0c026742">
              Men det handlar inte bara om vad som redan har skett. Nervositeten
              för vad som kan komma att hända efter den väntade lokaliseringen
              av det nya stålverket till Torneområdet är redan stor. Gränsälvskommissionen
              har redan beviljat Outokumpu rätt att ta enorma mängder vatten
              från både älven och havet. Det skall man ha till kylningen. Men
              alla vet att det också kommer att släppas ut en massa använt kylvatten,
              och det är då frågan uppstår: Planeras det ordentlig rening så
              att de skador som redan har uppstått inte blir sju resor värre?
              Jordbruksministern sade i svaret att han tror att detta är avsikten
              och att reningsproblemen skall lösas gemensamt för båda anläggningarna.
              Vi hoppas verkligen att så blir fallet. Det får inte bli så att
              man går lika lättsinnigt till väga i fortsättningen som man gjort
              när det gällt ferrokromverket. Vi måste vara rädda om de
            </seg>
          </u>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-2" prev="i-02c623bb36b74dfa-0" n="0b74eb77">
            <seg n="52977ad8">
              Om åtgärder mot vattenföroreningar i Torneälvs mynningsområde
              och Haparanda skärgård
            </seg>
          </u>
          <note n="5683d098">
            141
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-015.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-3" prev="i-02c623bb36b74dfa-0" n="0b74eb77">
            <seg n="52977ad8">
              Om åtgärder mot vattenföroreningar i Torneälvs mynningsområde
              och Haparanda skärgård
            </seg>
          </u>
          <note n="e1c4e894">
            142
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-4" prev="i-02c623bb36b74dfa-0" n="0b74eb77">
            <seg n="a300ff9f">
              vatten vi har. Haparanda skärgård är på många sätt en klenod,
              och dessutom en matnyttig klenod. Fisket har av tradition en stark
              ställning, och det är ännu många som helt eller delvis försörjer
              sig på fiske.
            </seg>
            <seg n="12d114f1">
              I interpellationssvaret återges vad man har för uppfattning om
              vad som eventuellt kommer att ske. Då får man kanske också tänka
              på att det finns fler syndare än den finska industri som här har
              nämnts. Det finns självfallet ingen anledning att från svensk
              sida försöka stoppa uppförandet, om det nu skulle vara möjligt,
              av det finska stålverket — lika litet som man går emot Stålverk
              80 i Luleå. Men vad som kan krävas både från svensk och finsk
              sida är att man överger den utredningsfilosofi som innebär att
              man tror att man kan släppa ut hur mycket föroreningar som helst
              i Östersjön och Bottenviken.
            </seg>
            <seg n="f03c3c18">
              I sammanhanget har nämnts den nordiska miljöskyddskonventionen,
              som undertecknades i februari i år. Den ålägger myndigheterna
              i varje nordiskt land att vid prövning jämställa miljöskyddsintressena
              i de övriga länderna med motsvarande intressen i det egna landet.
              Om den skall tas på allvar måste det betyda både att det befintliga
              ferrokromverket åläggs bättre rening och att man vid planeringen
              av det nya stålverket på finsk sida lägger allra största vikt
              vid miljöskyddet, som tyvärr har nonchalerats hittills. Det har
              redan skett alltför mycket negativt i det här begränsade vattenområdet.
            </seg>
            <seg n="e26f9651">
              Det sägs i svaret att den nordiska miljöskyddskonventionen inte
              är tillämplig i sammanhanget, eftersom vi har den särskilda gränsälvsöverenskommelsen
              och en gemensam gränsälvskommission. Men kommissionen har tydligen
              tidigare inte agerat med den kraft man borde ha kunnat begära.
              I den nordiska miljöskyddskonventionen heter det, som jag sade,
              att man i varje nordiskt land bör jämställa miljöskyddsintressena
              med motsvarande intressen i det egna landet. Oavsett det undantag
              som tycks ha gjorts i det här fallet måste de formuleringarna
              vara vägledande när det gäller miljöskyddet. Skall den konventionen
              tas på allvar måste det också innebära både att det befintliga
              ferrokromverket åläggs bättre rening och att man vid planeringen
              av det finska stålverket skall lägga allra största vikt vid miljöskyddet.
            </seg>
            <seg n="9e53c758">
              Det har, som sagt, hänt åtskilligt redan. Intressant i sammanhanget
              är också att man förbereder en ordentlig kartläggning av den nedsmutsning
              som redan har skett och en ordentlig kontroll i fortsättningen
              av vattenkvaliteten genom regelbundna och grundliga provtagningar
              samt andra åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a3a9ff11">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST:
          </note>
          <u who="svante_lundkvist_minister_1973" xml:id="i-5137196237989fd4-0" next="i-5137196237989fd4-1" n="70b8a54f">
            <seg n="ed9653cf">
              Herr talman! Man kanske bör ha i minnet att vi fick gränsälvsöverenskommelsen
              först år 1972. Ferrokromverket fick sitt tillstånd innan överenskommelsen
              träffades och på grundval av en finsk vattendom. Nu har alltså
              framställning gjorts både till länsstyrelsen och till gränsälvskommissionen
              från fiskarna här uppe beträffande förhållandet i vattnet. Från
              länsstyrelsens sida pågår undersökningar och provtagningar för
              att man skall komma underfund med hur det verkligen förhåller
              sig med vattenkvaliteten och de föroreningar som kan komma från
              ferrokromverket. Enligt de uppgifter jag har fått släpper emellertid
              inte ferrokromver-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-016.jp2/_view"/>
          <u who="svante_lundkvist_minister_1973" xml:id="i-5137196237989fd4-1" prev="i-5137196237989fd4-0" n="70b8a54f">
            <seg n="dd139a52">
              ket ut hela den mängd som det av vattendomstolen hade fått tillstånd
              till, Nr 78
            </seg>
            <seg n="2bce2f5b">
              utan verket har lagt om sin processteknik — i stället för att
              släppa ut Fredagen den föroreningarna i vattnet släpper man ut
              dem i luften. Detta får 10 maj 1974 länsstyrelsen granska närmare
              med anledning av den framställning som
            </seg>
            <seg n="9e62660b">
              har gjorts och de resultat de kommande provtagningarna ger. Om
              utbyggnad av Vidare gäller här vad som kan komma att hända på
              grundval av den = familjevårdshemmen
            </seg>
            <seg n="fabb39c9">
              framställning som man väntar sig. Framställning om tillstånd
              beträffande stålverket skall inlämnas, i den mån det gäller vattenföroreningar,
              till gränsälvskommissionen, som i sin tur har att höra de svenska
              myndigheter som berörs, Om det rör sig om en tillräckligt stor
              anläggning kan alltså en sådan här fråga underställas regeringarna
              i respektive länder. Därest det inte går att komma överens exempelvis
              om på vilket sätt restriktioner skulle genomföras eller miljön
              skyddas kan regeringen i ett av länderna säga ifrån att en sådan
              här anläggning inte får komma till stånd. Då är det, i enlighet
              med gränsälvskommissionens bestämmelser, inte möjligt att anlägga
              den,
            </seg>
            <seg n="9f67150f">
              När det gäller den anläggning som kan komma i fråga i framtiden
              finns alltså, tycker jag, betydande möjligheter att bevaka att
              miljön skyddas så som interpellanten och jag är eniga om att den
              måste skyddas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="06fc19fe">
            Herr LÖVENBORG (vpk):
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-5" next="i-02c623bb36b74dfa-9" n="0b74eb77">
            <seg n="67a9320b">
              Herr talman! Jag tror också att det finns bättre förutsättningar
              att i fortsättningen agera i denna fråga.
            </seg>
            <seg n="6ce4e612">
              Jag betvivlar inte att regeringen har problemet under noggrann
              uppsikt och att man kan agera och också kommer att agera kraftigare
              i fortsättningen än vad man har gjort hittills. Det måste anses
              vara mycket viktigt att ha en fast och fungerande kontrollorganisation,
              dels för att kartlägga hur läget är i dag, dels för att kunna
              kontrollera vattenkvaliteten i fortsättningen, efter det att nya
              industrianläggningar har etablerats. Sedan gäller det naturligtvis
              att hårt och bestämt slå larm, eftersom det som jag tidigare sade
              här handlar om ett ganska begränsat och ganska känsligt område
              som inte tål mera nedsmutsning.
            </seg>
            <seg n="bfeedbd1">
              Jag anser vidare att jordbruksministerns formuleringar vittnar
              om att man från departementets sida tar mycket allvarligt på ärendet
              och att man är beredd att medverka för att förhindra fortsatt
              miljöförstöring. Det måste ju också betyda att erforderliga medel
              kommer att ställas till förfogande för upprättande av tillräckliga
              kontrollorgan.
            </seg>
            <seg n="779a4595">
              Med detta ber jag än en gång att få tacka för svaret och säger
              i likhet med jordbruksministern att jag skall följa utvecklingen
              med allra största uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="56a29132">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-6" prev="i-02c623bb36b74dfa-5" n="0b74eb77">
            <seg n="0061166c">
              $ 6 Om utbyggnad av familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="7da91980">
            Herr justitieministern GEIJER erhöll ordet för att besvara herr
            Petterssons i Västerås (vpk) den 19 mars framställda interpellation,
            nr 54, och anförde: 143
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-017.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-7" prev="i-02c623bb36b74dfa-5" n="0b74eb77">
            <seg n="809736b1">
              familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="ab57fd19">
            144
          </note>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-8" prev="i-02c623bb36b74dfa-5" n="0b74eb77">
            <seg n="9c06d95d">
              Herr talman! Herr Pettersson i Västerås har frågat mig dels hur
              jag bedömer förutsättningarna för en utbyggnad av familjevårdshemmen
              inom kriminalvården de närmaste åren, dels om jag vill medverka
              till att den ekonomiska ansvarsfördelningen för denna vårdform
              klarlägges med inriktning att kostnaderna för densamma helt täckes
              av staten.
            </seg>
            <seg n="eb9cc35c">
              Kriminalvården har under många år placerat klienter i familjevårdshem.
              Verksamheten har dock ej bedrivits i organiserad form och ej heller
              varit särskilt omfattande. Vid årsskiftet 1972/73 vistades endast
              ca 70 klienter i familjevårdshem. En grov uppskattning av behovet
              av sådana hem, som gjordes vid samma tidpunkt, visade att ca 375
              hem behövdes vid sidan av de befintliga bostadsmöjligheterna för
              frivårdens klientel. Kriminalvårdsstyrelsen beslutade därför att
              genom en annonskampanj försöka öka antalet familjevårdshem. I
              början av april 1974 hade ca 100 personer och familjer till kriminalvårdsstyrelsen
              anmält sitt intresse för verksamheten.
            </seg>
            <seg n="88fdddcb">
              Kriminalvårdsstyrelsen har bedömt att en placering i familjevårdshem
              bl.a. kan medverka till att lösa de omställningsproblem som många
              klienter upplever vid övergången från anstaltsvård till frivård.
              Sådan placering ger bostad och ibland arbete men även träning
              i umgänge och etablerande av positiva kontakter. Jag instämmer
              i denna bedömning och anser i princip att möjligheter bör skapas
              för klienter, som av olika skäl har behov därav, att vistas i
              familjevårdshem.
            </seg>
            <seg n="8a4704bd">
              Liksom kriminalvårdsstyrelsen anser jag dock att frågan om familjevårdshemmens
              fortsatta utbyggnad ej kan behandlas isolerad från frivårdens
              övriga boendeformer såsom frivårdshotell, inackorderingshem och
              s.k. insprängda lägenheter. Frivårdsklienternas behov av olika
              boendeformer bör kartläggas och en samlad bedömning av behov och
              resurser göras. Denna bedömning bör sedan ligga till grund för
              ställningstagande till en eventuell utbyggnad av familjevårdshemmen.
            </seg>
            <seg n="af3f6bb6">
              Möjligheterna att bygga ut familjevårdsverksamheten är beroende
              av flera faktorer. En sådan är att andra myndigheter söker lämpliga
              familjevårdshem som kan ta emot socialt störda barn och ungdomar,
              psykiskt utvecklingsstörda, alkoholmissbrukare, narkotikamissbrukare
              och psykiskt sjuka. Kriminalvårdens möjligheter att anskaffa flera
              familjevårdshem är härvidlag bl. a. beroende av allmänhetens intresse
              för och inställning till de straffades problem.
            </seg>
            <seg n="8182667f">
              En annan faktor av avgörande betydelse är frågan om ersättningen
              till familjevårdshemmen. Av herr Petterssons fråga kan utläsas
              att han vill att staten helt skall svara för kostnaderna för familjevårdsverksamheten
              inom kriminalvården. Jag kan ej dela denna uppfattning. Vid behandlingen
              av 1973 års statsverksproposition i vad den avsåg kriminalvården
              har riksdagen slagit fast att kriminalvårdens klienter har samma
              rätt till samtliga samhällets stödåtgärder och vårdinsatser som
              andra människor i vårt samhälle. För kriminalvårdens personal
              är det i första hand fråga om att klarlägga klienternas behov
              av åtgärder och vård samt förmedla den nödvändiga kontakten med
              ansvariga organ. Kriminalvårdens verksamhet bör främst inriktas
              på sådana konkreta åtgärder som kan bidra till att minska de dömdas
              sociala isolering och förhindra att de diskrimineras i fråga om
              arbete, utbildning, bostäder m. m. Det sociala rehabiliterings-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-018.jp2/_view"/>
          <u who="alf_lovenborg_449fed" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-9" prev="i-02c623bb36b74dfa-5" n="0b74eb77">
            <seg n="b6a4df29">
              arbetet bör bedrivas i intim samverkan med samhällets övriga
              hjälporgan.
            </seg>
            <seg n="f5ce8461">
              Kriminalvårdsstyrelsen har vidtagit konkreta åtgärder i syfte
              att skapa bättre förutsättningar för kriminalvårdens klienter
              att erhålla familjevård. Vilken myndighet som skall svara för
              kostnaderna måste avgöras från fall till fall. Detta medför att
              kriminalvården måste i ökad utsträckning samarbeta med samhällets
              organ på angränsande vårdområden. Frågan hur detta samarbete skall
              etableras och organiseras är för närvarande föremål för överväganden.
            </seg>
          </u>
          <note n="51bf13f9" type="speaker">
            Herr PETTERSSON i Västerås (vpk):
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-10" n="428070d2" next="i-02c623bb36b74dfa-14">
            <seg n="f6bf3b0b">
              Herr talman! Jag tackar justitieministern för svaret på min interpellation.
              Jag är inte helt nöjd med det, men jag hoppas att vi skall kunna
              reda ut begreppen i diskussionen.
            </seg>
            <seg n="57601b72">
              Vi skall inte bygga något mer Kumla, vi skall rusta upp frivården
              så att allt färre behöver tas in på anstalt. Frivården måste bli
              så effektiv att domstolarna även i svåra fall vågar satsa på den
              som ett alternativ till fängelse. Så sade generaldirektör Bo Martinsson
              i samband med den kampanj som kriminalvårdsstyrelsen gick ut med
              för att anskaffa familjevårdshem. Det är en målsättning värd att
              leva upp till.
            </seg>
            <seg n="2c077cab">
              Mina frågor gällde dels hur justitieministern ser på förutsättningarna
              för utbyggnaden av familjevårdshemmen inom de närmaste åren, dels
              frågan om ett klarläggande av den ekonomiska ansvarsfördelningen
              och i det senare fallet om justitieministern ville medverka till
              att kostnaderna täcks av staten. Jag skall försöka att hålla mig
              strikt till sakfrågorna. Men jag vill gärna tillägga, att jag
              ser ett samband mellan dessa frågeställningar som man inte kan
              komma ifrån.
            </seg>
            <seg n="570bc2fb">
              Det är naturligtvis långt kvar innan man kan komma fram till
              likvärdiga alternativa valmöjligheter mellan frivård och fängelse.
              I årets budget satsas i runt tal 365 miljoner kronor på fångvårdsanstalterna
              medan frivården endast tilldelas 64 miljoner kronor. Anstaltsvården
              — om man nu kan tala om vård i detta sammanhang, jag är inte benägen
              att göra det — är mycket dyrbar, framför allt i förhållande till
              de resultat den ger.
            </seg>
            <seg n="1ddd2712">
              När det gäller frivården säger justitieministern i svaret att
              familjevårdshemmens utbyggnad inte får behandlas ”isolerad från
              frivårdens övriga boendeformer såsom frivårdshotell, inackorderingshem
              och s. k. insprängda lägenheter”. Jag bortser naturligtvis inte
              från denna helhetsbild, som man måste ha för att bedöma dessa
              frågor i stort. I större städer kanske det kan vara lämpligt med
              formen frivårdshotell, men på mindre orter torde frivårdshemmen
              vara ett bättre komplement. Framför allt har det att göra med
              allmänhetens inställning till de straffades problem. Ett frivårdshotell
              väcker som bekant större uppmärksamhet på en liten ort än det
              gör i en större stad. Det handlar ju om att försöka utsätta den
              straffade för så litet påfrestningar som möjligt och försöka uppnå
              största möjliga hjälp för att så att säga resocialisera den straffade.
              När det gäller kriminalvårdens möjligheter att anskaffa fler familjevårdshem
              tycker jag att justitieministern är ganska pessimistisk och intar
              en enligt min mening passiv hållning. Statsrådet säger att anskaffandet
              av familjevårdshem bl. a. beror på allmänhetens intresse för och
              inställning till de straffades
            </seg>
          </u>
          <note n="437a3079">
            10 Riksdagens protokoll 1974. Nr 76—79
          </note>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-11" n="428070d2" prev="i-02c623bb36b74dfa-10">
            <seg n="91386d64">
              Om t utbyggnad av
            </seg>
            <seg n="809736b1">
              familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="797c4d35">
            145
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-019.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="aed18716">
            Om utbyggnad av
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-12" n="428070d2" prev="i-02c623bb36b74dfa-10">
            <seg n="809736b1">
              familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="e116fc5f">
            146
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-13" n="428070d2" prev="i-02c623bb36b74dfa-10">
            <seg n="a9e8c088">
              problem. Finns det inte anledning, herr statsråd, att stimulera
              allmänhetens intresse, att försöka vidtaga åtgärder som syftar
              till ett positivare intresse från allmänhetens sida? Om vi är
              överens om att frivården har en större möjlighet att återanpassa
              den straffade än vad anstalterna har, så vore det naturligt att
              allt vad som är möjligt görs för en sådan utveckling. I detta
              sammanhang kan man inte bortse ifrån att en större utbyggd frivård
              är betydligt mindre kostnadskrävande än det andra alternativet
              — fängelset.
            </seg>
            <seg n="35dfd188">
              Vi kommer då in på den ekonomiska ansvarsfördelningen. När det
              gäller denna fråga svävar statsrådet mindre på målet. Statsrådet
              hänvisar till 1973 års statsverksproposition och säger att kriminalvårdens
              klienter har samma rätt till samtliga samhällets stödåtgärder
              och vårdinsatser som andra människor i vårt samhälle. I teorin
              är detta naturligtvis riktigt, och jag vill inte bestrida detta
              faktum. Men hur är det i praktiken? Denna rättighet blir liksom
              hängande i luften med mycket begränsad möjlighet att bli en realitet.
            </seg>
            <seg n="e14ebe6d">
              Jag vill, herr talman, något närmare belysa detta problem. Det
              ekonomiska läget ute i kommunerna är synnerligen ansträngt. Skälen
              härtill är många, och jag skall inte redovisa alla, men det finns
              anledning att erinra om dels det rekommenderade skattestoppet
              av finansministern, dels det faktum att på riksplanet beslutas
              en rad åtgärder i olika avseenden — inte onyttiga utan tvärtom
              nödvändiga sociala och andra åtgärder — som kommunerna sedan till
              största delen får finansiera. För undvikande av missförstånd vill
              jag säga, att jag självfallet är av den uppfattningen att skatten
              bör vara så låg som möjligt, framför allt den kommunala som inte
              är progressiv. Det handlar om helt andra ting, nämligen kostnadsfördelning
              mellan stat och kommun. Det finns inte bara en tendens utan en
              reallinje, att allt fler utgifter som staten borde stå för lastas
              på kommunerna. Detta medför att kommunerna får allt mindre möjligheter
              att klara sina utgifter enbart för att upprätthålla den nödvändiga
              kommunala servicen. I ett sådant hårdare ekonomiskt klimat för
              kommunerna kryper alltid en reaktionär linje fram, och denna har
              tyvärr också slagit igenom i alltför stor utsträckning, nämligen
              höjning av taxor och avgifter för den kommunala servicens olika
              områden. Framför allt är detta genomgående i kommuner med borgerlig
              majoritet.
            </seg>
            <seg n="f422c9cc">
              Det är mot denna i all korthet tecknade bakgrund som man måste
              se frågan om den ekonomiska ansvarsfördelningen när det gäller
              vem som skall svara för kostnaderna för familjevårdshemmen och
              vilka konsekvenser detta ekonomiska läge får för anskaffandet
              av familjevårdshemmen och utbyggandet av denna vårdform. Rätten
              till samhällets stödåtgärder hänger samman med detta ekonomiska
              problem. Kriminalvårdens anställda ute på fältet — skyddskonsulenter
              och assistenter — har som statsrådet säger att klarlägga klientens
              behov av åtgärder och vård samt förmedla den nödvändiga kontakten
              med ansvariga organ. Här är jag angelägen om att instämma i statsrådets
              uppfattning om att detta måste ske i intim samverkan med samhällets
              övriga hjälporgan. Det har vi för övrigt framhållit i annat sammanhang.
              Men låt oss ta ett exempel ur den praktiska verkligheten. Skyddskonsulenten
              eller assistenten vet att en person skall ställas inför domstol
              för ett brott som är begånget och som
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-020.jp2/_view"/>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-02c623bb36b74dfa-14" n="428070d2" prev="i-02c623bb36b74dfa-10">
            <seg n="bcbe1fd5">
              förmodligen kommer att medföra frihetsberövande. Skyddskonsulenten
              har då en alternativ möjlighet till fängelset att föreslå, nämligen
              familjevårdshemmet. Familjevårdshemmet finns tillgängligt, men
              kommunen i fråga säger att på grund av det svåra ekonomiska läget
              kan den tyvärr inte stå för finanserna. Konsekvensen av detta
              enkla men jag tror vardagliga exempel blir att rätten till samhällets
              stödåtgärd inte kan realiseras i den utsträckning som skulle vara
              önskvärt. Därmed försvinner alternativet till fängelse. Den dömde
              får krypa in i en anstalt, och vederbörandes framtida möjligheter
              till ett mänskligt liv kan i värsta fall helt äventyras. I en
              sådan konkret situation kan man naturligtvis inte acceptera att
              det skall diskuteras från fall till fall vem som skall stå för
              kostnaderna. Man kan inte, i varje fall om man har en positiv
              inställning till frivården som ett alternativ till fängelset,
              acceptera ett köpslående i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="b4ed8031">
              Jag hoppas verkligen att statsrådet delar min uppfattning att
              vi måste göra allt som är möjligt för att underlätta för de människor
              som råkar hamna i en sådan situation att få en reell möjlighet
              till ett annat alternativ än fängelset och att det skapas reella
              möjligheter för den enskilda människan. Byråkratin får inte avgöra
              en människas livsöde. Det kan inte vara försvarbart. I detta avseende
              tycker jag att statsrådet inte har avgett ett riktigt acceptabelt
              svar. Därmed förefaller det mig som om kriminalvårdsstyrelsens
              lovvärda satsning på utbyggnaden av familjevårdshem kommer att
              motverkas. Jag har försökt att tolka statsrådets svar så positivt
              som möjligt, men tyvärr kan jag inte annat än dra dessa negativa
              slutsatser.
            </seg>
            <seg n="2c86f8c2">
              Jag vill sluta med att erinra om vad jag citerade av Bo Martinssons
              uttalande. Man kan kanske — naturligtvis litet tillspetsat — säga
              att departementschefen i någon mån motarbetar sin egen verkschef.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="55cd75f7">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="lennart_geijer_minister_1969" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-0" n="5cbee125" next="i-de9fc84a2b0f58b4-4">
            <seg n="b969c0b3">
              Herr talman! Det sista var ett ganska egendomligt yttrande, eftersom
              det råder full samstämmighet mellan justitiedepartementets och
              kriminalvårdsstyrelsens strävanden i dessa frågor. Nu har herr
              Pettersson i Västerås inte varit med i riksdagen så länge och
              har kanske inte följt de strävanden som pågått sedan ett par tre
              år att få fram en utbyggnad av frivården så att den skulle kunna
              bli ett alternativ till fängelse för domstolarna. Det är det som
              har legat bakom kriminalvårdsberedningens arbete — om jag nu skall
              behöva erinra om det — och principbeslutet vid förra årets riksdag
              som just syftar till att för det första skapa en integration mellan
              fängelse och frivård och för det andra skapa bättre förhållanden
              och resurser inom frivården, så att man skall kunna lägga tyngdpunkten
              på försöken att hjälpa dessa människor till ett normalt samhällsliv.
            </seg>
            <seg n="98ab378a">
              Nu talar väl egentligen herr Pettersson om två skilda saker.
              Det ena är familjevårdshem som alternativ till fängelse och det
              andra är familjevårdshem som en av de former där kriminalvården
              i frihet kan sätta in sina ansträngningar för att hjälpa.
            </seg>
            <seg n="a8e00c51">
              När det gäller den första frågan, om människor som är dömda till
              fängelse, kommer det nu enligt den nya lagen om kriminalvård i
              anstalt —
            </seg>
          </u>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="aed18716">
            Om utbyggnad av
          </note>
          <u who="lennart_geijer_minister_1969" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-2" n="5cbee125" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-0">
            <seg n="809736b1">
              familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="1eb3c5fa">
            147
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3b640be8">
            Nr 78 Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="lennart_geijer_minister_1969" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-3" n="5cbee125" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-0">
            <seg n="b1f29d67">
              Om utbyggnad av familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="48d7371b">
            148
          </note>
          <u who="lennart_geijer_minister_1969" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-4" n="5cbee125" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-0">
            <seg n="8decab20">
              riksdagen har nyligen bifallit propositionen — att skapas möjligheter
              för kriminalvårdsstyrelsen att i enskilda fall låta en person
              som är dömd till fängelse övergå till vistelse i familjevårdshem.
            </seg>
            <seg n="76831573">
              Men när det sedan gäller kriminalvård i frihet, dvs. personer
              som har skyddstillsyn och är villkorligt frigivna, är det rätt
              naturligt att man måste söka efter olika former för att hjälpa
              alltefter den enskilde individens situation. I vissa fall kan
              familjevårdshem vara en lämplig vårdform, i andra inte. Då måste
              man söka sig fram via någon av de andra möjligheter som kriminalvården
              har.
            </seg>
            <seg n="49523ae3">
              När det gäller strävandena att bygga ut frivården och göra den
              till ett meningsfullt alternativ i samhällets reaktion mot lagöverträdare
              tror jag att vi är ett bra stycke på väg. Vi har ju kunnat konstatera
              under senare år att antalet personer i våra fängelser minskar.
              Man får gå tillbaka till början av 1960-talet för att finna ett
              lägre antal än i dag. Det är naturligtvis en följd av utbyggnaden
              av kriminalvården i frihet att domstolarna nu i större utsträckning
              än tidigare dömer till sådan påföljd i stället för till fängelse.
            </seg>
            <seg n="72ba4876">
              Vi är egentligen bara i början av verksamheten när det speciellt
              gäller familjevårdshemmen. När herr Pettersson i Västerås säger
              att jag inte skulle vara intresserad av att kriminalvårdsstyrelsen
              sysslar med denna verksamhet är det fullkomligt felaktigt. Jag
              förstår inte var herr Pettersson fått det ifrån. Jag har ju med
              största intresse följt strävandena att genom annonsering och på
              annat sätt försöka få fram lämpliga familjer som kan hjälpa kriminalvården
              i de här avseendena. Men jag har också påvisat att det finns en
              konkurrens om dessa hem från andra sociala stödorgan.
            </seg>
            <seg n="0a487d0a">
              I vad gäller ersättningen har herr Pettersson och jag tydligen
              olika uppfattning. Därvidlag vill jag återkomma till vad jag sade
              i mitt interpellationssvar, att det enligt min mening är principiellt
              felaktigt att kostnaderna generellt skall falla på staten. När
              det gäller en klient som är berättigad till socialhjälp skall
              det förhållandet att han begått brott inte medföra en särbehandling
              på så sätt att staten påtar sig kostnadsansvaret. Jag vill i detta
              sammanhang nämna att redan i dag utgår statsbidrag till primärkommunerna
              för den familjevårdsverksamhet som anordnas för alkoholoch narkotikamissbrukare.
              Många av kriminalvårdens klienter tillhör dessa missbrukargrupper.
              Det är då naturligt att frågan om ersättning till familjevårdshemmen
              löses på samma sätt som för personer som inte är aktuella inom
              kriminalvården.
            </seg>
            <seg n="45138db0">
              Nu pekar herr Pettersson på att det i ett enskilt fall kan förekomma
              svårigheter att få ersättning eller att påkalla insatser från
              annat håll. I sådana situationer har ju som en yttersta utväg
              skyddskonsulenten möjlighet att träda till och hjälpa vederbörande.
            </seg>
            <seg n="ff84a04b">
              Till slut vill jag säga att när det gäller att intressera allmänheten
              för att hjälpa till i dessa frågor, så går det som en röd tråd
              i både kriminalvårdsstyrelsens och departementets arbete på det
              här området. Jag vill särskilt hänvisa till brottsförebyggande
              rådet som finns sedan ett år tillbaka. En av arbetsgrupperna i
              brottsförebyggande rådet har direkt till uppgift att syssla med
              frågor om att bryta ner allmänhetens attityder och att få allmänheten
              inkopplad i det gemensamma arbetet att hjälpa dessa människor.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-022.jp2/_view"/>
          <note n="51bf13f9" type="speaker">
            Herr PETTERSSON i Västerås (vpk):
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-5" n="428070d2" next="i-de9fc84a2b0f58b4-9">
            <seg n="678a667c">
              Herr talman! Det är riktigt som statsrådet påpekat, att jag är
              ny här i riksdagen. Jag kan påpeka en sak till, nämligen att jag
              inte är någon expert på dessa frågor. Men jag är synnerligen intresserad
              av dem. Jag sade också att min slutkläm var litet tillspetsad.
              Men man kan dra den slutsatsen att verkningarna blir de som jag
              nämnde.
            </seg>
            <seg n="0c49e8c5">
              Jag vill också rätta till ett annat missförstånd. Statsrådet
              trodde att jag menade att han inte skulle vara intresserad. Jag
              sade att statsrådet tycks ha en passiv hållning i denna fråga.
              Det är inte liktydigt med ett totalt ointresse.
            </seg>
            <seg n="4c3da8dd">
              Men trots att jag är ny här i riksdagen har jag som sagt ett
              intresse för dessa frågor, och jag har försökt att följa diskussionen
              på den senare tiden. Betoningen av utbyggnaden av frivården i
              allmänhet måste ses som en positiv företelse. Frivården har också
              blivit ett mycket starkt inslag i den livliga kriminalpolitiska
              debatten. Diskussionen gäller ju dels hur samhällets insatser
              bör riktas för att förebygga brott, dels åtgärder för att underlätta
              för de människor som begått brott och att anpassa dem i samhället.
              Den frihetsförlust som anstaltslivet innebär leder ofta till sociala
              och mänskliga tragedier, inte endast för den intagne utan även
              för anhöriga. Det leder ofta till att den intagne får en negativ
              attityd till hela samhället som givetvis motverkar vederbörandes
              anpassning.
            </seg>
            <seg n="10ca33ea">
              Anstaltslivets resultat är minst sagt dåliga från flera synpunkter,
              och kostnaderna i relation härtill är mycket höga. Enligt kriminalvårdsstyrelsen
              kostar varje intagen mellan 150 och 200 kronor per dygn. Familjevårdhem
              ger dessutom större möjligheter till återanpassning, och resocialiseringsarbetet
              underlättas.
            </seg>
            <seg n="d43ef82a">
              Jag anser också att utbyggnaden av familjevårdshemmen naturligtvis
              måste ses på sikt, men familjevårdshemmen är ett bra komplement
              till den övriga frivårdens boendeformer. I den takt som man kan
              utbygga denna frivård lättas trycket på anstalterna, och detta
              borde i konsekvensens namn innebära en lättnad på det ekonomiska
              fältet. En färsk enkät bland frivårdens tjänstemän visar att man
              skulle vilja ha ca 400 sådana frivårdshem under den närmaste tiden.
              Det finns meningsriktningar som hävdar att denna siffra är för
              låg, men låt oss anta att man kunde uppnå den målsättningen, då
              skulle kostnaderna per år bli ca 14 miljoner kronor i runt tal.
              Summan förefaller vara mycket blygsam, men skall kommunerna stå
              för kostnaden blir den kännbar för dem.
            </seg>
            <seg n="54d4c583">
              Samtidigt med utbyggnaden av familjevårdshemmen lättas, som jag
              tidigare sade, trycket på anstalterna och därmed minskas också
              utgifterna. Det vore då rimligt att staten står för dessa utgifter,
              framför allt om man skall försöka leva upp till generaldirektör
              Martinssons uttalande att vi inte skall bygga några fler Kumlaanstalter.
              Då får man ju pengar över att satsa på andra vårdformer. Eljest
              får ju en utbyggnad av familjevårdshemmen samma konsekvens som
              många andra reformer, nämligen att staten övervältrar utgifterna
              på kommunerna. Framför allt måste köpslåendet om vem som skall
              betala elimineras. Det kan inte, herr statsråd, vara rimligt att
              kriminalvårdens fältarbetare skall göra upp denna fråga med socialnämnder
              och kommunrepresentanter.
            </seg>
            <seg n="307def85">
              Jag är övertygad om att det görs mycket på detta område, och
              det är
            </seg>
          </u>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="aed18716">
            Om utbyggnad av
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-7" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-5">
            <seg n="809736b1">
              familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="dc6b65fe">
            149
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-023.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-8" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-5">
            <seg n="8f29ff34">
              Om utbyggnad av Ö familjevårdshemmen
            </seg>
          </u>
          <note n="4e9e74d5">
            150
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-9" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-5">
            <seg n="6b5b75ed">
              relativt nytt. Vi är i början på det här reformarbetet. Men här
              kommer obönhörligen den straffade in i bilden på ett mycket negativt
              sätt. Han får naturligtvis inte bli en bricka i ett ekonomiskt
              resonemang, utan vårdfrågan måste bli den avgörande, och den får
              inte bli föremål för köpslående.
            </seg>
            <seg n="5f6f70b6">
              Jag är övertygad om att kommunernas goda vilja finns, men de
              ekonomiska resurserna räcker alltså inte till.
            </seg>
            <seg n="25ff17d5">
              Jag tycker vidare att det i statsrådets svar, i varje fall som
              jag tolkar det, lämnas ett par i viss mån motsägande besked. Statsrådet
              säger först att han inte delar min uppfattning att staten skall
              stå för kostnaden för familjevårdsverksamheten, men sedan säger
              han att vilken myndighet som skall stå för kostnaderna måste avgöras
              från fall till fall. Jag vet inte hur jag skall tolka dessa uttalanden.
              Jag tror inte att vi kommer så särskilt långt just i dag med en
              debatt om vem som skall stå för dessa kostnader. Jag är dock angelägen
              om att klara principiella riktlinjer dras upp, oavsett vem som
              får betala dessa kostnader. Det skulle självfallet underlätta
              verksamheten för kriminalvårdens fältarbetare och hela handläggningen
              av dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="17268da7">
              Jag vill till slut erinra om att kriminalvårdsstyrelsens egna
              resurser för dessa stödåtgärder är mycket blygsamma. Om jag inte
              minns fel, uppgår dessa medel till 3,5 miljoner kronor, som i
              regel bara räcker till att ordna vissa praktiska förutsättningar
              för vård. För insatser härutöver torde alltså samhällets övriga
              resurser för hjälp och stöd få tas i anspråk. Jag skulle önska
              att statsrådet klarare ville ange vem som skall stå för kostnaderna
              för familjevårdsverksamheten. Ett sådant uttalande skulle vara
              värdefullt för fältarbetarna på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="55cd75f7">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="lennart_geijer_minister_1969" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-10" n="5cbee125" next="i-de9fc84a2b0f58b4-11">
            <seg n="f59b5bae">
              Herr talman! Det är ju bara tacknämligt att herr Pettersson i
              Västerås vill intressera sig för dessa frågor och söka tränga
              in i dem. Frågan om kostnadsfördelningen är inte så enkel. Jag
              tror inte man kan göra det så lätt för sig att man jämför budgetsumman
              för fängelseområdet, ca 360 miljoner kronor, med motsvarande summa
              för frivårdsområdet, dvs. ca 60 miljoner kronor. På frivårdsområdet
              tillkommer ju stora utgifter. Också människorna inom frivården
              skall ju ha bostad och mat, och många av dem är beroende av hjälp
              från det allmänna. Det är alltså inte realistiskt att bara kräva
              att människor skall flyttas över till frivården därför att detta
              blir billigare. Det är ju inte det som skall vara avgörande för
              frågan om fängelse eller frivård, utan det skall naturligtvis
              vara den kriminalpolitiska målsättningen. I det avseendet har
              jag tydligt sagt att min strävan är densamma som den generaldirektör
              Martinsson givit uttryck åt, nämligen att utan att åsidosätta
              rimliga kriminalpolitiska krav, i så stor utsträckning som möjligt
              söka få ut människor i frivården.
            </seg>
            <seg n="1753c310">
              Man kan inte heller enbart basera diskussionen på frågeställningen
              frivårdshem eller fängelse. Problematiken gäller i stället valet
              mellan frivårdshem och någon annan form av insats inom frivården.
              Jag vill framhålla som min uppfattning, och den är grundad på
              det arbete jag kunnat följa inom frivården, att man inte kan satsa
              enbart på en vårdform. En enda form passar inte för alla människor.
              Familjevårds-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-024.jp2/_view"/>
          <u who="lennart_geijer_minister_1969" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-11" n="5cbee125" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-10">
            <seg n="8ea51005">
              hemmen är säkerligen mycket lämpliga för en del personer, men
              jag tror — Nr 78 att det gäller för ett rätt litet antal av detta
              klientel. Det är visst inte så Fredagen den att alla dessa människor,
              som ofta har besvärliga handikapp, kanske 10 maj 1974 psykiskt
              och socialt, passar in i den typ av insatser som familjevårds-
              — = — — hemmen representerar. Men det finns ju också andra alternativ
              att Öm utbyggnad av erbjuda, som skall byggas ut i mån av våra
              resurser. Man kan inte satsa för familjevårdsmycket på en typ
              av åtgärder, om man bedömer det som viktigare att hemmen satsa
              på en annan form av kriminalvård i frihet, där man för andra delar
              av klientelet kan göra en bättre insats. Jag skall inte gå särskilt
              in på frågan om vem som skall betala, eftersom jag har sagt det
              dels i interpellationssvaret, dels i mitt förra inlägg. Jag vill
              bara förtydliga mig så till vida att någon motsättning tyckte
              jag inte att det fanns i interpellationssvaret. Av vad jag sade
              i slutet av svaret om vem som skall svara för kostnaderna kan
              man ju förstå att det kan bli fråga om en avvägning mellan samhällets
              olika organ och att det inte kan fastslås att någon myndighet
              generellt skall svara för kostnaderna. Med andra ord kan det här
              i vissa fall bli fråga om statsbidrag, vilket jag också påpekade
              i mitt senaste anförande.
            </seg>
          </u>
          <note n="51bf13f9" type="speaker">
            Herr PETTERSSON i Västerås (vpk):
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-12" n="428070d2" next="i-de9fc84a2b0f58b4-26">
            <seg n="725540a6">
              Herr talman! När jag jämförde de 365 miljonerna till anstaltsvården
              med de 64 miljonerna till frivården drog jag inga slutsatser av
              detta; jag bara nämnde relationerna.
            </seg>
            <seg n="1416a715">
              Jag är också helt på det klara med att det finns andra vårdformer
              som måste beaktas i det här sammanhanget, och jag sade inledningsvis
              att jag delade uppfattningen att detta måste tas med i helhetsbilden.
              Men jag tänker närmast på mindre platser. Jag tror inte att det
              skulle vara så lämpligt att uppföra exempelvis frivårdshotell
              där. Sådana väcker en viss uppmärksamhet, och vi känner ju alla
              till allmänhetens syn på de här frågorna.
            </seg>
            <seg n="211c706e">
              Som sagt måste man se detta som en helhet. När jag framställde
              interpellationen sköt jag in mig just på frågan om utbyggnad av
              familjevårdshemmen, och det är väl närmast därför som jag har
              fastnat litet i de här sammanhangen. Jag tycker att det är en
              mycket viktig fråga, som bör ägnas större uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="8a703055">
              Jag betecknar det ändå som positivt att statsrådet nu är beredd
              att hjälpa till så att vi kan klara ut linjerna i varje fall för
              våra kriminalvårdsarbetare ute på fältet. Jag känner några människor
              som jobbar praktiskt med de här problemen, och de har vissa svårigheter
              när det gäller att få loss pengar. Har vi då inte klara linjer
              för deras arbete, så försvåras det självfallet ytterligare.
            </seg>
            <seg n="f708de0f">
              Jag hoppas att statsrådet, liksom jag, är angelägen om att vi
              skall jobba vidare med de här problemen och försöka att slutligen
              nå det mål som vi alla, tror jag, ändå har, nämligen att vårt
              samhälle skall slippa anstaltslivet i så stor utsträckning som
              möjligt och få en bättre, utbyggd frivård i olika former.
            </seg>
            <seg n="5f41e105">
              Jag vill sluta med att tacka för den här diskussionen, som i
              varje fall för mig har varit upplysande.
            </seg>
          </u>
          <note n="8cda2f7d">
            ä 151 Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-025.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="2106c354">
            152
          </note>
          <note n="2f3d1632">
            $ 7 Föredrogs och hänvisades motionen nr 1844 till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="0d88e09c">
            $ 8 Föredrogs och bifölls interpellationsframställningen nr 81.
          </note>
          <note n="b727e196">
            $8 9 Anmäldes och bordlades Kungl. Maj:ts proposition nr 124
            med förslag till lag om visst stöldgods m. m.
          </note>
          <note n="ce5ef793">
            $ 10 Anmäldes och bordlades Skatteutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="da1373d3">
            Nr 29 angående uppskov med behandlingen av vissa till utskottet
            hänvisade ärenden
          </note>
          <note n="0fac1012">
            Nr 30 i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:94 angående
            skattefrihet för viss stiftelse m. m. jämte motioner
          </note>
          <note n="4dd3f234">
            Nr 32 i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:90 angående
            den skattemässiga behandlingen av vissa gruppsjukförsäkringar
            jämte motioner
          </note>
          <note n="8ff1481b">
            Justitieutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="47ebf1b6">
            Nr 13 angående uppskov med behandlingen av vissa ärenden
          </note>
          <note n="1e03c095">
            Nr 16 i anledning av propositionen 1974:52 med förslag till lag
            om fortsatt giltighet av lagen (1969:36) om telefonavlyssning
            vid förundersökning angående grovt narkotikabrott
          </note>
          <note n="009269eb">
            Nr 17 i anledning av propositionen 1974:53 med förslag till lag
            om fortsatt giltighet av lagen (1952:98) med särskilda bestämmelser
            om tvångsmedel i vissa brottmål
          </note>
          <note n="a9d88b39">
            Lagutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="74e6f5a6">
            Nr 16 i anledning av motion om rätt för adoptivbarn att förvärva
            svenskt medborgarskap
          </note>
          <note n="e257c6a6">
            Nr 23 i anledning av propositionen 1974:102 med förslag till
            lag om ändring i sjölagen (1891:35 s. 1) m. m.
          </note>
          <note n="55a8ebbb">
            Utrikesutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="254a10b6">
            Nr 5 i anledning av motioner rörande svensk reaktion inför kränkningar
            av mänskliga rättigheter i olika länder
          </note>
          <note n="e40f3bda">
            Nr 6 i anledning av propositionen 1974:85 angående utgifter på
            tilläggsstat III till riksstaten för budgetåret 1973/74, i vad
            avser utrikesdepartementets verksamhetsområde
          </note>
          <note n="1cc7c6ea">
            Nr 7 i anledning av proposition 1974:57 med förslag till inrättande
            av ett organ för främjande av import från u-länderna jämte motioner
          </note>
          <note n="d5fa340b">
            Nr 8 i anledning av propositionen 1974:114 angående godkännande
            av överenskommelse om ändring i samarbetsöverenskommelsen den
            23 mars 1962 mellan Danmark, Finland, Island, Norge och Sverige
          </note>
          <note n="17671604">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande Nr 22 i anledning av propositionen
            1974:118 med förslag till lag om extra studiemedel för andra halvåret
            1974
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-026.jp2/_view"/>
          <note n="20274201">
            Socialutskottets betänkanden Nr 18 i anledning av motioner om
            föräldrautbildning Nr 19 i anledning av motion om apoteksservice
            under jourtid
          </note>
          <note n="031332ee">
            Utbildningsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="d253ed52">
            Nr 21 med anledning av propositionen 1974:1 i vad avser anslag
            för budgetåret 1974/75 till folkhögskolor jämte motioner
          </note>
          <note n="0d0e25fa">
            Nr 23 med anledning av motioner angående teckenspråket
          </note>
          <note n="82f989fb">
            Nr 24 med anledning av motion angående särskilda villkor för
            behörighet att undervisa i musik och gymnastik på grundskolans
            mellanstadium
          </note>
          <note n="8cc465dd">
            Nr 25 med anledning av motion angående fortsatt statsbidrag till
            enskilda skolor m. m.
          </note>
          <note n="b73f1766">
            Nr 26 med anledning av propositionen 1974:1 i vad avser anslag
            för budgetåret 1974/75 till framtidsstudier jämte motion
          </note>
          <note n="5af8e9d6">
            Trafikutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="0ca22249">
            Nr 14 i anledning av motioner angående vissa körkortsfrågor
          </note>
          <note n="de699c2c">
            Nr 15 i anledning av propositionen 1974:86 angående skyldighet
            att använda bilbälte jämte motioner
          </note>
          <note n="3be33405">
            Nr 17 i anledning av propositionen 1974:101 med förslag till
            lag om ändring i lagen (1972:435) om överlastavgift
          </note>
          <note n="29972792">
            Nr 18 i anledning av propositionen 1974:112 angående förlängning
            av det skandinaviska luftfartssamarbetet inom SAS m. m. jämte
            motion
          </note>
          <note n="a96957eb">
            Jordbruksutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="02e4d4b9">
            Nr 16 i anledning av propositionen 1974:61 angående stöd till
            intensifierad skogsvård i norra Sverige, m.m. samt propositionen
            1974:69 angående vissa energibesparande åtgärder i vad avser åtgärder
            för tillvaratagande av skogsavfall m. m. jämte motioner
          </note>
          <note n="1217a554">
            Nr 20 i anledning av propositionen 1974:46 angående utveckling
            av ett informationssystem för miljövården, m. m. jämte motioner
          </note>
          <note n="cb1e6979">
            Nr 22 i anledning av motioner om miljövårdsforskning
          </note>
          <note n="8f87bc43">
            Näringsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="eaeecef2">
            Nr 26 i anledning av propositionen 1974:1 i vad avser anslag
            till energiförsörjning m. m. samt motioner angående råvaruoch
            energiförsörjning
          </note>
          <note n="00e7d5f6">
            Inrikesutskottets betänkande Nr 13 angående uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note n="127479ca">
            $ 11 Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-14" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="89c25230">
              Meddelades att följande enkla frågor denna dag framställts, nämligen
              av
            </seg>
          </u>
          <note n="41f76705">
            Nr 196 Herr Wennerfors (m) till herr kommunministern om förslag
            beträffande samordnad skärgårdspolitik:
          </note>
          <note n="e3a846b7">
            Nr 78 Fredagen den
          </note>
          <note n="274b715d">
            10 maj 1974
          </note>
          <note n="ea2eefc4">
            153
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-027.jp2/_view"/>
          <note n="8625eccb">
            Nr 78
          </note>
          <note type="date" n="40007240">
            Fredagen den 10 maj 1974
          </note>
          <note n="15d15814">
            154
          </note>
          <note n="832a12c5">
            När avser herr statsrådet framlägga förslag om samordnad skärgårdspolitik?
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-17" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="3779e28c">
              Nr 197 Herr Wijkman (m) till herr utrikesministern angående situationen
              för den judiska befolkningen i Syrien: Vilken är regeringens reaktion
              på de allt tätare rapporterna om diskriminering och förtryck av
              den judiska befolkningen i Syrien?
            </seg>
          </u>
          <note n="582a5799">
            Nr 198 Herr Berndtson (vpk) till fru statsrådet Hjelm-Wallén
            om bättre överensstämmelse mellan skolstadgan och gällande bestämmelser
            vid inbyggd utbildning: Är utbildningsministern beredd att medverka
            till större överensstämmelse mellan skolstadgan och gällande bestämmelser
            vid inbyggd utbildning, exempelvis i fråga om arbetstid och disciplinära
            åtgärder?
          </note>
          <note n="30862b8d">
            Nr 199 Herr Ahlmark (fp) till herr utrikesministern angående
            Europarådets rekommendation om ekonomiskt stöd till Portugal:
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-18" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="cb97fc98">
              Är den svenska regeringen beredd att följa Europarådets enhälliga
              uppmaning till sina medlemsländer den 9 maj att ge Portugal ekonomiskt
              stöd ”med hänsyn till det faktum att olösta ekonomiska problem
              skulle kunna riskera den nyvunna friheten”?
            </seg>
            <seg n="0075e69e">
              Nr 200 Fru Lantz (vpk) till herr bostadsministern angående bostadsförhållandenas
              inverkan på rekryteringen till gymnasial utbildning: Vilken roll
              vill statsrådet tillmäta förekommande bostadssegregation respektive
              bristfälligheter i boendeservicen inom höghusoch koncentrerade
              tätbebyggelseområden, från vilka en påtagligt lägre rekrytering
              till gymnasial utbildning har kunnat konstateras, och vilka slutsatser
              anser statsrådet böra dras därav?
            </seg>
          </u>
          <note n="03b9d7fd">
            Nr 201 Herr Romanus (fp) till herr socialministern angående konjunkturpolitiskt
            motiverade extra barnbidrags betydelse för utgående socialhjälp:
            Anser socialministern att konjunkturpolitiskt motiverade extra
            barnbidrag bör leda till en minskning av utgående socialhjälp?
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-19" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="e5091700">
              Nr 202 Herr af Ugglas (m) till herr utbildningsministern angående
              nyhetsutbudets inverkan på den demokratiska opinionsbildningen:
              Anser statsrådet att ett stort och allsidigt utbud av nyheter
              i press och andra massmedia på något sätt kan vara till skada
              för den demokratiska opinionsbildningen?
            </seg>
          </u>
          <note n="66f188aa">
            Nr 203 Herr Korpås (c) till herr försvarsministern angående skyddet
            mot åverkan på kulturminnen och naturvärden inom militära skjutfält:
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-20" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="2ff223f5">
              Är statsrådet beredd att redogöra för de särskilda anvisningar,
              som
            </seg>
            <seg n="f799fa63">
              gäller för skydd mot åverkan på kulturminnen och naturvärden
              inom militära skjutfält och för kontrollen av att anvisningarna
              efterleves?
            </seg>
          </u>
          <note n="eacb378d">
            Nr 204 Herr Korpås (c) till fru statsrådet Sigurdsen angående
            Sveriges
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-028.jp2/_view"/>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-22" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="c01e1121">
              åtaganden med anledning av FN:s beslut om hjälp till katastrofdrabbade
              u-länder:
            </seg>
            <seg n="9f55c10a">
              Är statsrådet beredd att lämna riksdagen en redogörelse för Sveriges
              åtaganden genom beslutet vid FN:s extra generalförsamling dels
              om en katastrofaktion för de mest drabbade u-länderna, dels om
              en särskild fond för motsvarande ändamål?
            </seg>
          </u>
          <note n="cd53b596">
            $ 12 Kammaren åtskildes kl. 16.29. In fidem
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-23" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="f75a950b">
              SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
            </seg>
          </u>
          <note n="e3a846b7">
            Nr 78 Fredagen den
          </note>
          <note n="274b715d">
            10 maj 1974
          </note>
          <note n="eabf37a1">
            155
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-030.jp2/_view"/>
          <note n="512ed298">
            Nr 76—79 år 1974
          </note>
          <note n="931a899d">
            176
          </note>
          <note n="40ffb325">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="5c1790c6">
            Torsdagen den 9 maj kl. 12.00
          </note>
          <note n="2e8d5d9e">
            Herr talmannen 27
          </note>
          <note n="7cdaac37">
            ” ” ” »” ” ” »”
          </note>
          <note n="7297ccec">
            ”
          </note>
          <note n="fc75f705">
            Herr
          </note>
          <note n="98c746d7">
            Andersson, utrikesminister 5, 6
          </note>
          <note n="9a26d4bf">
            Aspling, socialminister 15, 16, 17, 18, 20, 21, 22, 23 Bengtsson,
            Karl, i Varberg (fp) 40
          </note>
          <note n="1fc265a3">
            Blomkvist (s) 92
          </note>
          <note n="d59a6dba">
            Brännström (s) 74, 76
          </note>
          <note n="d7ab3cc8">
            Danell (m) 64
          </note>
          <note n="92f9c0a4">
            Fransson (c) 77
          </note>
          <note n="8131e287">
            Fågelsbo (c) 24
          </note>
          <note n="be967e72">
            Gustafsson i Byske (c) 88
          </note>
          <note n="ffbfde3c">
            Gustafsson i Stenkyrka (c) 37
          </note>
          <note n="b9a3d9f6">
            Gustafsson i Uddevalla (s) 58, 61
          </note>
          <note n="e43683f7">
            Gustavsson i Eskilstuna (s) 49, 55, 78, 81, 82 Göransson (s)
            67, 70, 72
          </note>
          <note n="306f2e3e">
            Hambraeus (c) 8
          </note>
          <note n="6121e123">
            Holmqvist, försvarsminister 13, 14, 15 Hägelmark (fp) 14, 15
          </note>
          <note n="c554c897">
            Israelsson (vpk) 9
          </note>
          <note n="6f92a937">
            Johansson, industriminister 7, 9, 10, 11, 13 Kristensson (m)
            22, 23
          </note>
          <note n="977e2aa3">
            Lorentzon (vpk) 45, 55, 69, 71, 81 Lundkvist, jordbruksminister
            23, 24, 25, 26, 27 Magnusson i Kristinehamn (vpk) 25, 26, 27,
            72, 75, 76 Måbrink (vpk) 64, 70, 71, 82
          </note>
          <note n="c0795e4f">
            Nordlander (vpk) 89
          </note>
          <note n="9352485f">
            Petersson i Gäddvik (m) 56, 76
          </note>
          <note n="d01a640b">
            Pettersson i Kvänum (c) 61
          </note>
          <note n="95f8c368">
            Romanus (fp) 10, 12, 13
          </note>
          <note n="0a7ba5df">
            Ryding (vpk) 16, 17, 18
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-24" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="392dcf34">
              Söderström (m) 95
            </seg>
          </u>
          <note n="2aa3212c">
            Takman (vpk) 5, 7
          </note>
          <note n="34af2357">
            Torwald (c) 19, 20
          </note>
          <note n="382b626b">
            Virgin, andre vice talman (m) 33, 54, 60, 61
          </note>
          <note type="date" n="011f6f77">
            Torsdagen den 9 maj kl. 19.30
          </note>
          <note n="fc75f705">
            Herr
          </note>
          <note n="cd709c40">
            ” ”
          </note>
          <note n="bc53f169">
            Andersson, Sivert, i Stockholm (s) 124 Blomkvist (s) 100, 101,
            104
          </note>
          <note n="33fb9711">
            Börjesson i Glömminge (c) 102, 104, 114 Geijer, justitieminister
            121, 122, 123, 124 Gustafsson i Byske (c) 99, 101, 107, 109 Gustavsson
            i Alvesta (c) 127
          </note>
          <note n="963b3676">
            Gustavsson i Ängelholm (s) 119 Hjelm-Wallén, statsråd 125, 126,
            127, 129
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-031.jp2/_view"/>
          <note n="5aa0d582">
            Jansson (s) 118 Nr 76—79 Jönsson i Arlöv (s) 115 år 1974 Komstedt
            (m) 120
          </note>
          <note n="ded1a0df">
            Lundblad (s) 130
          </note>
          <note n="6bd459fa">
            Lundgren (s) 125
          </note>
          <note n="8e39b60a">
            Måbrink (vpk) 121, 122, 123
          </note>
          <note n="3f2986f0">
            Nordlander (vpk) 99, 101, 108, 109
          </note>
          <note n="ed1fbf54">
            Olsson i Helsingborg (c) 116
          </note>
          <note n="b3e6badb">
            Romanus (fp) 109, 115
          </note>
          <note n="ea9e8b5d">
            Sundberg (m) 105, 108, 109
          </note>
          <note n="b9e750e4">
            Swartz (fp) 128, 129
          </note>
          <note type="date" n="f1e88840">
            Fredagen den 10 maj
          </note>
          <note n="fc75f705">
            Herr
          </note>
          <note n="cd709c40">
            ” ”
          </note>
          <note n="7297ccec">
            ”
          </note>
          <note n="0089a7a8">
            Andersson i Ljung (m) 139
          </note>
          <note n="e8633ffd">
            Aspling, socialminister 131, 134
          </note>
          <note n="21610874">
            Fågelsbo (c) 139
          </note>
          <note n="534c26c8">
            Geijer, justitieminister 143, 147, 150 Holmqvist, försvarsminister
            135, 137, 138 Jonasson (c) 136, 138
          </note>
          <note n="3f2d3e8f">
            Karlehagen (c) 132
          </note>
          <note n="85dcdbe1">
            Lundkvist, jordbruksminister 138, 139, 142 Lövenborg (vpk) 140,
            143
          </note>
          <note n="40c3bb78">
            Pettersson i Västerås (vpk) 145, 149, 151
          </note>
          <note type="date" n="cf199868">
            Måndagen den 13 maj
          </note>
          <note n="fc75f705">
            Herr
          </note>
          <note n="8cc84ce0">
            Adamsson (s) 172
          </note>
          <note n="d2af825d">
            Aspling, socialminister 157, 159
          </note>
          <note n="90b7387d">
            Bengtson, förste vice talman (c) 160
          </note>
          <note n="03871393">
            Feldt, handelsminister 171, 174
          </note>
          <note n="fb403186">
            Norling, kommunikationsminister 162, 166, 168, 169, 171 Olsson
            i Edane (s) 158, 159
          </note>
          <u who="rune_pettersson_df556b" xml:id="i-de9fc84a2b0f58b4-26" n="428070d2" prev="i-de9fc84a2b0f58b4-12">
            <seg n="557f4f4e">
              Sträng, finansminister 160
            </seg>
          </u>
          <note n="193d399d">
            Wennerfors (m) 163, 167, 169, 171
          </note>
          <note n="561adaba">
            177
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1974--78/prot_1974__78-034.jp2/_view"/>
          <note n="da25216c">
            GOTAB 747712S Stockholm 1974
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
