<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1933</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1933</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1933--fk--1</head>
          <docDate when="1933-01-10">1933-01-10</docDate>
          <docDate when="1933-01-11">1933-01-11</docDate>
          <docDate when="1933-01-12">1933-01-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-000.jp2/_view"/>
          <note n="63fa2a27">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="0826bddb">
            1933. Första kammaren. Nr I.
          </note>
          <note n="bebbead2"/>
          <note n="bebbead2"/>
          <note n="b0bd4119">
            Sedan i kraft av $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            riksdagen sammankommit till lagtima möte här i huvudstaden tisdagen
            den 10 januari 1933, sammanträdde riksdagens första kammare i
            den uti riksdagens hus för kammaren anordnade samlingssal samma
            dag,
          </note>
          <note type="date" n="a54a5b2b">
            Tisdagen den 10 januari, kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="ceec886d">
            Herr Trygger framträdde till talmansbordet och yttrade: Ärade
            församling! Vi mötas under förhållanden, ägnade att hos envar
            väcka allvarlig oro och en livlig åstundan att genomtränga den
            slöja, som döljer framtiden. Icke blott vårt land utan hela världen
            våndas under en dödsstillhet, vilken alltjämt breder ut sig över
            områden, som man varit van att se fyllda av verksamhetslust och
            idogt arbete.
          </note>
          <note n="adc83ae1">
            Huru länge skall denna mara rida våra sinnen? 9Skönjes ej åtminstone
            en gnista av hopp från någon än så avlägsen ljuskälla? Kan man
            icke spåra ens en rörelse, låt vara aldrig så ringa, inom det
            töcken, som lägrat sig över tillvaron? Dessa äro frågor, som i
            alla länder ställas av en till annan. Och svaren, ja, de mynna
            i regel ut däri, att även den skarpaste blick för närvarande ej
            når längre än till en större eller mindre ovisshet.
          </note>
          <note n="0ee47cde">
            Härvid få vi dock ej slå oss till ro. Vi måste till utgångspunkt
            för vårt handlande taga vissheten därom, att framtiden skall återskänka
            oss mycket av vad nu kan anses förlorat. Varken den enskilde eller
            samhället kan släppa tanken på en lycklig framtid. Insikten härom
            blir för oss av stor betydelse, då vi nu stå spörjande vid vägskälet.
            Vi ha att välja mellan två vägar. Den ena är jämn och behaglig
            i sin första sträcka, men blir undan för undan sämre, ja slutligen
            oframkomlig. Den andra åter, en trång och klippig stig, kräver
            från vår sida möda och försakelser, icke minst av vanor, som blivit
            oss kära. Underkasta vi oss emellertid dessa obehag, komma vi
            småningom fram till banade sträckor, jämförliga med, kanske överlägsna
            dem, på vilka vi under lyckligare dagar vandrat.
          </note>
          <note n="52b512cf">
            Med andra ord, det problem, som vi ha att lösa, gäller, huruvida
            den ekonomiska depression, som råder, tillåter oss att leva vårt
            liv i stort sett som förut eller om vi måste sätta in hela vår
            kraft på att med det kapital, som ännu finnes kvar, och de besparingar,
            som kunna göras, stödja och stärka våra hårt beträngda näringar.
          </note>
          <note n="f2afcad3">
            Jag skulle föga känna riksdagens första kammare, om Jag ens ett
            ögonblick antoge, att kammaren skulle vara villig att på bekostnad
            av rikets framtid tillfredsställa nuets många pockande krav. Kammaren
            fattar för visso sin uppgift att med sakkunskap och mogenhet i
            omdöme undersöka situationen och att i enlighet med god tradition
            vid sina beslut framför allt ha för Ögonen landets stora intressen.
            Från språng i det okända håller sig kammaren fjärran. Oberörd
            av slagord och dagsmeningar har denna församling att
          </note>
          <note n="1ff5d8da">
            Första kammarens protokoll 1933. Nr 1. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-001.jp2/_view"/>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="5d5ca1d6">
            2 Tisdagen den 10 januari.
          </note>
          <note n="d563c9fe">
            tränga fram till kärnan i vad som orsakat de nuvarande svårigheterna
            och därur hämta ledning för deras övervinnande. Sker detta, torde
            man trots allt komma att stanna vid den meningen, att huvudorsaken
            till rubbningen i vår ekonomi är att söka i internationella förhållanden,
            som i väsentlig grad varit undandragna vårt inflytande, samt att
            förnämsta botemedlet mot världskrisen, vad oss angår, är att finna
            i en intelligent anpassning från vårt folks sida till de försämrade
            möjligheter, som numera föreligga för oss att med framgång deltaga
            i den allt skarpare världskonkurrensen.
          </note>
          <note n="f91fddaf">
            Under den tidsperiod, som tog sin början med världskriget, bör
            det, om någonsin, ha blivit klart för alla, att folken älska sig
            själva och i förhållandet till varandra högst komma till tolerans
            och aktning. I själva verket nå även medborgarna i ett land ofta
            icke stort längre. Vad som dock binder dessa senare samman är
            den känsla av gemenskap, som finnes på djupet hos ett folk och
            näres av minnet om samfällt genomlevda öden. Det gäller för var
            och en, särskilt i nödens stund, att ur denna gemensamhetskänsla
            vinna styrka till ökade ansträngningar för det helas väl och till
            upprätthållandet av andra nationers aktning. Huru skulle vårt
            anseende utåt kunna bevaras, om Sveriges folk, som icke tillnärmelsevis
            underkastats de lidanden, som träffat nästan hela vår världsdel,
            skulle i hopplös likgiltighet för framtiden söka endast en tillfällig
            räddning ur den förödelse, som överskridit även våra gränser?
            Med en dylik ekonomisk politik bleve vårt lands betydande roll
            i det stora kulturarbetet för alltid slut. Runt om i världen skulle
            man i bästa fall räcka oss ett pinsamt beklagande.
          </note>
          <note n="6df8c395">
            Så får icke ske. Vi måste behärskas av vilja och brinna av lust
            att kämpa oss tillbaka till vårt gamla välstånd. Vi måste följaktligen
            vid våra beslut angående hjälpåtgärder, som den ekonomiska situationen
            gör nödvändiga, taga ja väl till vara för att organisera vårt
            land till ett stort, gemensamt fattig-
          </note>
          <note n="2c010970">
            us.
          </note>
          <note n="da0d928e">
            Må den högste stå oss bi i våra bemödanden att klart fatta och
            fullt göra vår plikt mot fäderneslandet.
          </note>
          <note n="54be8dfc">
            Med dessa ord förklarar jag detta sammanträde öppnat.
          </note>
          <note n="7ee34974">
            Sedan herr ordföranden därefter intagit talmansplatsen, tillkännagav
            herr ordföranden, att han på grund av bestämmelsen i $ 1 mom.
            2 av kammarens ordningsstadga anmodat sekreteraren hos arbetsdomstolen
            Lode Wistrand att, till dess sekreterare blivit utsedd, föra kammarens
            protokoll ävensom att herr ordföranden för tillfället anställt
            kanslibiträden och vaktbetjäning till erforderligt antal.
          </note>
          <note n="d06ab21a">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="4d53b657">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 4 januari 1933.
          </note>
          <note n="3201e4b2">
            I anledning av stadgandet i $ 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valde fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning av riksdagsmannafullmakter, som
            skulle inför departementschefen företagas, innan årets lagtima
            riksdag sammanträdde; och infunno sig nu av fullmäktige i riksbanken
            herrar A. Amnér, L. Widell och E. Björnsson samt av fullmäktige
            i riksgäldskontoret herrar K. Hildebrand, H. S. Tamm och E. Hallin.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="448cf08f">
            Tisdagen den 10 januari. 3 Nr 1
          </note>
          <note n="4dd210bd">
            Till justitiedepartementet hade insänts fullmakter dels för 18
            personer, som vid val i september 1932 för vissa valkretsar utsetts
            till ledamöter av riksdagens första kammare för en tid av åtta
            år, räknade från och med den 1 januari 1933, dels ock för 4 personer,
            som vid nya röstsammanräkningar blivit utsedda såsom ledamöter
            av första kammaren i stället för avgångna ledamöter.
          </note>
          <note n="8e376198">
            Då typografen Hugo Höglund i Göteborg, som blivit utsedd till
            ledamot av riksdagens första kammare för Göteborgs stads valkrets
            för tiden till den 1 Januari år 1935, sedermera avsagt sig uppdraget,
            undantogs den för honom utfärdade fullmakten från granskning.
          </note>
          <note n="9a4106f5">
            Vid granskning av övriga fullmakterna framställdes icke någon
            anmärkning mot desamma.
          </note>
          <note n="c30c3d88">
            Protokoll över granskningen jämte en förteckning å de granskade
            fullmakterna skulle tillika med dessa överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="21287a09">
            I ämbetet: Gösta Siljeström.
          </note>
          <note n="3889f575">
            Den åberopade förteckningen, som jämväl upplästes, lydde sålunda:
          </note>
          <note n="e4f172fa">
            Förteckning å ledamöter av riksdagens första kammare enligt fullmakter,
            granskade inför chefen för justitiedepartementet den 4 januari
            1933.
          </note>
          <note n="a581f125">
            Stockholms län och Uppsala län.
          </note>
          <note n="dddeeaa8">
            1. Före detta kommunalkamreraren Gustaf Wilhelm Källman i Sundbyberg.
            "
          </note>
          <note n="cce6ffb2">
            Östergötlands län med Norrköpings stad.
          </note>
          <note n="cd0c4f4a">
            Godsägaren friherre Israel Kristian Gustaf Lagerfelt å Lagerlunda.
            Riksbanksfullmäktigen Viktor Larsson i Stockholm.
          </note>
          <note n="82ab56e0">
            Lantbrukaren David Hjalmar Pettersson i Bjälbo.
          </note>
          <note n="22771c5b">
            Lektorn Oscar Ulrik Bernhardin Olsson i Djursholm. Borgmästaren
            Gustaf Adolf Björkman i Norrköping. Lokomotivföraren Oscar Gottfrid
            Karlsson i Vadstena.
          </note>
          <note n="a0d4bde0">
            Professorn Karl Gustaf Westman i Uppsala.
          </note>
          <note n="f0367ecb">
            Byråföreståndaren Per Albert Bergström i Norrköping.
          </note>
          <note n="0a6a3ea0">
            Göteborgs stad. 10. Redaktören Emil Rosén i Göteborg.
          </note>
          <note n="9b7745ba">
            fe 00 FI ENE 0 NS
          </note>
          <note n="1a2fb2bc">
            Värmlands län. 11. Lantbrukaren Karl Wilhelm Bodin i Trangärd.
          </note>
          <note n="3cbd963d">
            Västernorrlands och Jämtlands län.
          </note>
          <note n="7e9af453">
            12. Före detta borgmästaren Carl Albert Lindhagen i Stockholm.
            13. Rådmannen Carl Gustaf Velander i Sundsvall.
          </note>
          <note n="f071b5ae">
            14. Ekonomichefen Janne Gustaf Walles i Skönsberg.
          </note>
          <note n="1f0b5f77">
            15. Lantbrukaren Olof Leonard Tjällgren i Multrå.
          </note>
          <note n="5ee7e363">
            16. Statsrådet Ivar Teodor Vennerström.
          </note>
          <note n="75bc87f7">
            17. Byråchefen Axel Samuel Emanuel Larsson i Ulriksdal.
          </note>
          <note n="774fef64">
            18. Hemmansägaren Anders Olof Frändén i Kälarne.
          </note>
          <note n="003548ae">
            19. Redaktören Nils Axel Andersson i Östersund.
          </note>
          <note n="d4d0726f">
            20. Hemmansägaren Henrik Andersson i Boda.
          </note>
          <note n="c6789076">
            21. Redaktören Johan Mauritz Västberg i Sundsvall.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-003.jp2/_view"/>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="237741e2">
            4 Tisdagen den 10 januari.
          </note>
          <note n="7f5b5c0d">
            Vidare upplästes och lades till handlingarna ett från justitiedepartementet
            ankommet protokoll, så lydande:
          </note>
          <note n="f84182f3">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 9 januari 1933.
          </note>
          <note n="1b2b84c4">
            Till justitiedepartementet hade från länsstyrelsen i Västerbottens
            län den 7 januari 1933 inkommit en den 5 i samma månad dagtecknad
            riksdagsmannafullmakt av innehåll, att, sedan f. statsrådet Gustav
            Rosén blivit för Västerbottens läns och Norrbottens läns valkrets
            utsedd till ledamot av riksdagens första kammare för en tid av
            åtta år, räknade från och med den 1 januari år 1931, men denna
            plats blivit ledig, vid förrättning enligt 26 $ av lagen om val
            till riksdagen byggmästaren J. M. Bäckström i Teg, Umeå socken,
            blivit utsedd att inträda såsom ledamot av nämnda kammare för
            tiden till den 1 januari år 1939.
          </note>
          <note n="2f377d0d">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför statsrådet och
            chefen för justitiedepartementet samt vidare av vederbörande fullmäktige
            i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot fullmakten
            icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="11a80ba5">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="3d765e9b">
            I ämbetet:
          </note>
          <note n="55c4cbe3">
            Gösta Siljeström.
          </note>
          <note n="1aa64ff7">
            Enligt $ 2 i ordningsstadgan för kammaren anställdes upprop av
            kammarens ledamöter, varvid såsom frånvarande antecknades: herr
            Branting, » Larsson, Viktor, » Wohlin, » Asplund, » Sandström,
            » Lindmark.
          </note>
          <note n="66cc9b3d">
            Följande inkomna läkarintyg upplästes: Att bankofullmäktige Viktor
            Larsson på grund av urinvägssjukdom med feber är oförmögen att
            tillsvidare deltaga i riksdagsarbetet, intygas. Stockholm den
            8 januari 1933. Ferd. W. Schmidt.
          </note>
          <note n="342f9616">
            Leg. läkare.
          </note>
          <note n="87d973d5">
            Vidare upplästes fyra till kammaren inkomna ansökningar av följande
            lydelse: Telegram. Berlin ”/,
          </note>
          <note n="576ba9ca">
            Riksdagen, Stockholm.
          </note>
          <note n="b0474609">
            Anhåller vördsamt ledighet riksdagen tillsvidare. Wohlin.
          </note>
          <note n="76669b87">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="79626807">
            På grund av tjänstegöromål förhindrad inställa mig vid riksdagens
            början får jag vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsuppdraget
            till och med den 13 januari 1933.
          </note>
          <note n="38e7b85a">
            Luleå den 7 januari 1933.
          </note>
          <note n="654bf717">
            C. I. Asplund. Representant för Västerbottens och Norrbottens
            län.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ce72cf02">
            Tisdagen den 10 januari. 5
          </note>
          <note n="76669b87">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="2599cf65">
            Med åberopande av hinder till följd av min tjänst får jag härmed
            vördsamt anhålla om befrielse från skyldighet att närvara vid
            riksdagens förhandlingar förrän den 14 innevarande januari.
          </note>
          <note n="5b142d29">
            Luleå den 6 januari 1933. P. Sandström.
          </note>
          <note n="d79f1bad">
            Ledamot av riksdagens första kammare för Västerbottens och Norrbottens
            län.
          </note>
          <note n="76669b87">
            Till riksdagens första kammare.
          </note>
          <note n="074bcf7f">
            Härmed får jag vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsarbetet
            under 3 dagar från och med den 10 i denna månad. Drängsmarkby
            den 6 januari 1933. Carl Lindmark.
          </note>
          <note n="2fff9a95">
            Led. av I kammaren för Västerbottens och Norrbottens län.
          </note>
          <note n="862d9304">
            De begärda ledigheterna beviljades.
          </note>
          <note n="7e7f4389">
            Anställdes val av talman; och utsågs därtill: herr Vennersten.
            ...sssssssessssrssersrrs ss ss esse ss LL lA med 138 röster.
          </note>
          <note n="b1a71ba5">
            Företogs val av förste vice talman; och utsågs därtill: herr
            Olsson, Olof sosssssesessssssrrrrsrs rss ss ss ss ss ss lla med
            112 röster.
          </note>
          <note n="c4edc5e0">
            Anställdes val av andre vice talman; och utsågs därtill: herr
            Nilsson, Petrus, i Gränebo. ......sssssssssssss sins ola med 74.
            röster.
          </note>
          <note n="cc633686">
            Herr Trygger, som nu lämnade talmansplatsen, yttrade därvid till
            herr talmannen: Klubban söker sig med glädje tillbaka till sin
            förre innehavare.
          </note>
          <note n="04ec3562">
            Herr talmannen intog talmansplatsen och yttrade: Herr ålderspresident,
            ärade ledamöter av denna kammare! Ä vice talmännens och egna vägnar
            framför jag vårt gemensamma tack för det förnyade förtroende,
            som kammarens ledamöter visat oss genom de nyss förrättade valen.
            För egen del vill jag tillägga ett tack för den välkomsthälsning,
            som herr ålderspresidenten behagade rikta till mig för ett ögonblick
            sedan, och tillika i tacksam hågkomst av det förtroende och den
            välvilja, som under de gångna fem åren visats talmannen, be att
            få komma i åtnjutande av samma välvilja från kammarledamöternas
            sida även vid denna riksdag.
          </note>
          <note n="21476f99">
            Det är ingen oväsentlig faktor för ett gott samarbete mellan
            kammaren och talmannen, att den senare känner sig med rätta kunna
            räkna på den förståelse och den välvilja, som vi veta varit i
            bruk sedan gammalt i denna kammare.
          </note>
          <note n="e0c7b9a7">
            I kammarens sammansättning ha väsentliga ändringar skett sedan
            föregående riksdag. Icke mindre än 14 platser ha fått nya innehavare.
            Det inträffar också det enligt mitt förmenande mycket glädjande
            förhållandet, att av dessa icke mindre än 7 antingen äro gamla
            riksdagskamrater till oss från andra
          </note>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-005.jp2/_view"/>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="3a8ecadc">
            6 Tisdagen den 10 januari.
          </note>
          <note n="3094abda">
            kammaren eller också i annan egenskap kommit att stå kammaren
            nära. Nu hälsa vi såväl dessa 7 som de övriga nytillkomna välkomna
            med uttalande av den förhoppningen, att de skola finna trevnad
            i arbetet, såsom det också sedan gammalt här varit bruk.
          </note>
          <note n="ded67482">
            När vår ärade ålderspresident i fjol höll sitt som vanligt tänkvärda
            anförande till oss och påminde om tidens alla besvärligheter,
            så tillät jag mig i anslutning därtill framhålla, hurusom tidens
            anlete återspeglas i det arbete, som här blir oss förelagt att
            utföra. Den bilden är ingalunda vacker. Man måste ju säga, att
            tidsförhållandena sannerligen äro sådana, att vi måste vara beredda
            på att få ett omfattande, ansvarsfullt och svårt arbete vid denna
            riksdag. Man skulle kunna fråga sig: Vad skola vi då göra för
            att bereda oss att fylla vårt värv och att göra den personliga
            insats, som givetvis alla och envar av oss skulle önska göra?
            Man skulle kunna svara genom att söka svar på en annan fråga:
            Är det vår rätt och vår skyldighet, och hur länge är det så, att
            med tillförsikt och förtröstan ta emot de bekymmer och svårigheter,
            som tiden medför? Svaret måste säkerligen bli, att den rätten
            och den plikten upphöra aldrig. Vi måste bevara den mänskliga
            förmågan att icke se alltför mörkt på tidens företeelser, vare
            sig vi sedan stödja oss på ett hopp eller en förvissning om att
            bakom den mörka förlåt, som den närvarande tiden visar, vänta
            i alla fall ljusare dagar.
          </note>
          <note n="74cfced1">
            I den förhoppningen, att det trots alla de svårigheter, som vi
            gå till mötes, skall vara möjligt att fortfarande behålla i sikte
            denna ljusare framtid, ber jag nu att till kammarens samtliga
            ledamöter få uttala min önskan om en god fortsättning på det nyss
            ingångna året.
          </note>
          <note n="5d4851bf">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren att nu företaga
            val av sekreterare.
          </note>
          <note n="af4e45b6">
            Valet företogs, och befanns efter valförrättningens slut hava
            blivit till sekreterare utsedd:
          </note>
          <note n="9fa73994">
            kanslirådet G. H. Berggren .....ss.ossssser or ee ser ers rr
            rs med 86 röster.
          </note>
          <note n="ca9b3f11">
            Kanslirådet Berggren fick nu företräda, underrättades, att han
            blivit av kammaren vald till sekreterare, och övertog protokollsföringen.
          </note>
          <note n="cc26e2c3">
            In fidem Lode Wistrand.
          </note>
          <note n="f430c9e4">
            Tillkännagavs, att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla riksdagens samtliga ledamöter att onsdagen den
            11 innevarande månad kl. 11 f. m. infinna sig i slottskapellet
            samt, efter förrättad gudstjänst, enligt 8 34 riksdagsordningen
            begiva sig till rikssalen för att där inhämta vad Kungl. Maj:t
            hade att meddela riksdagen.
          </note>
          <note n="2271ed19">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            75 inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande, och
            hemställde, att fördelning av dessa biljetter proportionellt i
            förhållande till ledamotsantalet i varje valkrets finge ske genom
            sekreteraren.
          </note>
          <note n="ab7f4988">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a04f21a4">
            Onsdagen den 11 januari. T
          </note>
          <note n="5d4f2fca">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note n="ed510a98">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 12.05 på dagen.
          </note>
          <note n="2d9f6d0a">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="c9c4cb19">
            Onsdagen den 11 januari.
          </note>
          <note n="0c0ae689">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.30 f. m.
          </note>
          <note n="fc7fd19e">
            Herr Branting anmälde, att han infunnit sig vid riksdagen.
          </note>
          <note n="fcc64bb1">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med andra kammarens
            talman finge föreslå, det första kammaren ville besluta att vid
            sammanträde torsdagen den 12 innevarande månad företaga följande
            val, nämligen
          </note>
          <note n="26539716">
            dels av fyra ledamöter för att Jämte talmannen tillsätta kammarens
            kansli och vaktbetjäning,
          </note>
          <note n="85812856">
            dels av fyra ledamöter för att deltaga i talmansöverläggningarna,
            dels ock av två ledamöter att hava inseende över riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="b567ad94">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="87650cbb">
            Herr talmannen yttrade vidare, att han, likaledes efter samråd
            med andra kammarens talman, finge föreslå, det första kammaren
            ville besluta att företaga vid sammanträde, som komme att hållas
            måndagen den 16 i denna månad, val av ledamöter och vid sammanträde
            påföljande dag val av suppleanter i de ständiga utskotten och
            utrikesnämnden.
          </note>
          <note n="99c95628">
            Vad herr talmannen sålunda föreslagit bifölls.
          </note>
          <note n="8b256c98">
            Ordet lämnades härefter till herr förste vice talmannen, som
            anförde: J ag ber att få hemställa, herr talman, att kammaren
            måtte besluta, att antalet suppleanter i de ordinarie utskotten
            måtte för denna kammares vidkommande bestämmas till: i konstitutionsutskottet
            14, i statsutskottet 16, i bevillningsutskottet 13, i bankoutskottet
            8, 1 första lagutskottet 8, 1 andra lagutskottet 12 och i jordbruksutskottet
            8.
          </note>
          <note n="ab7f4988">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="2980cb6c">
            På framställning av herr talmannen beslöt kammaren nu, kl. 10.33
            f. m., att aJournera sina förhandlingar till kl. 10.45 f. m.
          </note>
          <note n="3a9beb28">
            Till åtlydnad av Kungl. Maj:ts kallelse avgingo herr talmannen
            och kammarens ledamöter kl. 10.45 f. m. till slottskapellet, där
            riksdagspredikan hölls av komministern i Storkyrkoförsamlingen
            i Stockholm Oskar Krook. Efter
          </note>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-007.jp2/_view"/>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="b2a96570">
            8 Onsdagen den 11 januari.
          </note>
          <note n="17cb92b4">
            gudstjänstens slut begav kammaren sig till rikssalen, i vilken
            även andra kammaren infann sig.
          </note>
          <note n="7ea27c35">
            Hans Maj:t Konungen kom tillstädes och öppnade riksdagen med
            det i protokollsbihanget införda tal, varefter hans excellens
            herr statsministern Hansson uppläste Kungl. Maj:ts berättelse
            om vad i rikets styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde
            sig tilldragit.
          </note>
          <note type="speaker" n="9f61d132">
            Herr talmannen framträdde därpå och yttrade:
          </note>
          <note n="57e7fd85">
            Allernådigste Konung, Eders Maj:t!
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fa7620ad2fca4859-1" n="fa7620ad">
            <seg n="8eb0aa9d">
              Då riksdagens första kammare i dag till Eders Maj:t framför sin
              undersåtliga vördnad, fogar kammaren därtill en varm lyckönskan
              med anledning av det regeringsjubileum, som Eders Maj:t för kort
              tid sedan kunnat fira. Under ett kvartssekel, kännetecknat av
              de våldsammaste omstörtningar som någonsin hemsökt denna världsdel,
              har vårt land fått åtnjuta en tid av fredlig utveckling, som ökat
              vår kraft att motstå de prövningar, världskriget även för oss
              skulle medföra.
            </seg>
            <seg n="7f89ed2b">
              Det har förunnats Eders Maj:t att främja denna utveckling, att
              hävda landets oberoende och självbestämningsrätt under ett kritiskt
              skede och lägga en fast grund för samförståndet mellan de nordiska
              folken. Härför har krävts en politik, präglad av måttfullhet,
              försiktighet och klokt förutseende, varigenom de i det politiska
              livet oundvikliga motsättningarna mildrats och de stridiga intressena
              bragts att samarbeta till det helas väl. Ett dylikt samarbete
              är uppenbarligen även framgent av nöden. Nationen lärer icke kunna
              utveckla mera av samlad kraft än som fordras för övervinnande
              av de växande finansiella och ekonomiska svårigheterna, för tryggande
              av vår produktions bestånd och utveckling och för bekämpande av
              en alltjämt omfattande arbetslöshet. I sådant syfte bebådar Eders
              Maj:t nu också förslag om vittgående åtgärder. Det är första kammarens
              förhoppning att kunna verksamt bidraga till frågornas lösning.
              Det gäller ju att icke blott tillgodose stundens omedelbara behov
              utan även att hålla vägarna öppna för en gång kommande bättre
              tider. Icke minst ur denna synpunkt måste med tillfredsställelse
              hälsas vad Eders Maj:t meddelat om möjligheten att genom kraftiga
              besparingsåtgärder hålla de oundvikliga skattehöjningarna inom
              måttliga gränser, ett resultat även ägnat att stödja de av Eders
              Maj:t förebådade åtgärderna för uppmuntrande av den enskilda företagsamheten.
            </seg>
            <seg n="9b884c45">
              Första kammaren, som delar Eders Maj:ts glädje över föreningen
              mellan Hertigen av Västerbotten och prinsessan från vårt grannland
              i söder, hälsar den unga prinsessan välkommen till sitt nya hemland
              och önskar fursteparet välgång och trevnad, byggda på den nedärvda
              pliktuppfyllelsens säkra grund.
            </seg>
          </u>
          <note n="698297b5">
            Under betygande av sin tacksamma tillgivenhet beder kammaren
            Eders Maj:t mottaga de varmaste välönskningar för det nya år,
            som nu ingått.
          </note>
          <note n="479c6c4d">
            Sedan andra kammarens talman därefter i denna kammares namn till
            Hans Maj:t Konungen framfört andra kammarens undersåtliga vördnad,
            fingo talmännen vardera mottaga ett exemplar av Kungl. Maj:ts
            propositioner nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov
            under budgetåret 1933/1934, samt nr 2, med förslag till tilläggsstat
            till riksstaten för budgetåret 1932/1933, varefter ceremonien
            å rikssalen avslutades och första kammaren enligt beslut, fattat
            före avtågandet från samlingsrummet, åtskildes vid utgången från
            rikssalen kl. 12.48 på dagen.
          </note>
          <note n="2d9f6d0a">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="04d5b6cb">
            Torsdagen den 12 januari. 9
          </note>
          <note type="date" n="6e3658c9">
            Torsdagen den 12 januari.
          </note>
          <note n="f0681ddd">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
          </note>
          <note n="74b6c36d">
            Herr statsrådet Schlyter avlämnade
          </note>
          <note n="32eb22f3">
            dels Kungl. Maj:ts skrivelse om förordnande av en statsrådsledamot
            att utöva den befattning med riksdagsärenden, som enligt $ 46
            riksdagsordningen tillkommer en ledamot av statsrådet;
          </note>
          <note n="4da1bfd7">
            dels ock Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="26513297">
            nr 3, med förslag till lag om ändring i vissa delar av 16 kap.
            giftermålsbalken;
          </note>
          <note n="8787a7be">
            nr 4, med förslag till lag om ändrad lydelse av 91 $ lagen den
            22 juni 1911 (nr 55) om ekonomiska föreningar ; och
          </note>
          <note n="5659cfbe">
            nr 5, med förslag till lag om ändrade bestämmelser i vissa fall
            rörande fördelning av böter m. m.
          </note>
          <note n="b8986e4a">
            Herr statsrådet Vennerström avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="f51c1131">
            nr 8, med förslag till lag om frikallelse, helt eller delvis,
            för vissa värnpliktiga från värnpliktens fullgörande under fredstid
            7
          </note>
          <note n="ddb3aaf6">
            nr I, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 5 $ förordningen
            den 11 oktober 1912 (nr 275) om skogsvårdsavgift m. mig
          </note>
          <note n="b0550ea8">
            nr 10, angående utvidgad rätt till ersättning för skada av björn
            m. m.;
          </note>
          <note n="e8b7bdf9">
            nr 11, angående medgivande för Kungl. Maj:t att i vissa fall
            försälja kronoegendom m. m.;
          </note>
          <note n="bfbdb775">
            nr 12, angående omläggning av taken å veterinärhögskolans byggnader;
          </note>
          <note n="3f5785e8">
            nr 14, med anhållan om riksdagens yttrande rörande vissa av den
            internationella arbetsorganisationens konferens år 1932 fattade
            beslut; och
          </note>
          <note n="63a0fff4">
            nr 16, med förslag till lag om ändrad lydelse av 45 $ sinnessjuklagen
            den 19 september 1929 (nr 321).
          </note>
          <note n="f0641eb7">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från Justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="555110b3">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 12 januari 1933.
          </note>
          <note n="abeff090">
            Till justitiedepartementet hade från länsstyrelsen i Malmöhus
            län denna dag inkommit en den 10 januari 1933 dagtecknad riksdagsmannafullmakt
            av innehåll, att, sedan domänintendenten Sven Linders blivit för
            Malmöhus läns med Malmö stad och Hälsingborgs stad valkrets utsedd
            till ledamot av riksdagens första kammare för en tid av åtta år,
            räknade från och med den 1 januari 1929, men denna plats blivit
            ledig, vid förrättning enligt 26 $ av lagen om val till riksdagen
            lantbrukaren Alfr. Andersson, Bussjö, Ystad, blivit utsedd att
            inträda såsom ledamot av nämnda kammare för tiden till den 1 januari
            år 1937.
          </note>
          <note n="cb970b18">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför statsrådet och
            chefen för
          </note>
          <note n="497c6174">
            Första kammarens protokoll 1933. Nr 1. 2
          </note>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-009.jp2/_view"/>
          <note n="8691cb29">
            NELL
          </note>
          <note type="date" n="5a2ea6ab">
            10 Torsdagen den 12 januari.
          </note>
          <note n="0d024eb0">
            justitiedepartementet samt vidare av vederbörande fullmäktige
            i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot fullmakten
            icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="11a80ba5">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="21287a09">
            I ämbetet: Gösta Siljeström.
          </note>
          <note n="548d77f7">
            Företogs val av fyra ledamöter för att jämte talmannen tillsätta
            kammarens kansli och vaktbetjäning; och befunnos efter valförrättningens
            slut därtill hava blivit utsedda:
          </note>
          <note n="5a3a7a8b">
            herr Bergman . so sosse ses sec es 000 + &gt; 13 röster, &gt;» Björnsson
            . . ss se ses ee ee rr 7 TBG » Hansson, Sigfrid. . ss sc scr T3
            &gt; 4 &gt; Widell . .. oo .so soo scsc cc core r 7 13 »
          </note>
          <note n="c0431a41">
            Anställdes val av fyra ledamöter för att deltaga i talmansöverläggningarna;
            och befunnos efter valförrättningens slut därtill hava blivit
            utsedda:
          </note>
          <note n="7d1c5c67">
            herr Kvarnzelius . . . ... o.......-. -. -. med 63 röster, &gt;»
            Trygger. soo rr rr rr rr 2 63 2 » Westman . ..ssss sec c rer rr
            rs 2 63 2 &gt; Åkerberg . sme orre rr rr 2 63 &gt;
          </note>
          <note n="eae0f840">
            Företogs val av två ledamöter att hava inseende över riksdagens
            kansli; och befunnos efter valförrättningens slut därtill hava
            blivit utsedda:
          </note>
          <note n="920220f2">
            herr von Geijer . . . ss sc cc sc &gt; + + - med 34 röster, &gt; Wahlmark.
            . oo oss ec cc cc cc 00 or BM 7
          </note>
          <note n="966a082f">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts nästlidna
            dag på rikssalen upplästa berättelse om vad i rikets styrelse
            sedan sista lagtima riksdags sammanträde sig tilldragit.
          </note>
          <note n="7252588d">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts under gårdagen på rikssalen
            överlämnade propositioner nr 1 och 2 blevo dessa propositioner
            på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="e24bdea1">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet riksdagens år 1932
            församlade revisorers berättelse om verkställd granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
            för tiden 1 juli 1931—30 juni 1932.
          </note>
          <note n="5d0c6684">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens år 1932
            församlade revisorers berättelse angående riksbanken.
          </note>
          <note n="4d44b5a9">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet riksdagens år 1932
            församlade revisorers berättelse om verkställd granskning av riksgäldskontorets
            tillstånd och förvaltning för tiden 1 juli 1931—30 juni 1932 m.
            m.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--1/prot_1933__fk__1-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f28c386b">
            Torsdagen den 12 januari. 11
          </note>
          <note n="cce43126">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott justitieombudsmannens
            till innevarande riksdag avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="83a2b4b5">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott militieombudsmannens
            vid innevarande riksmöte avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="c8f7d31a">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts skrivelse
            med tillkännagivande, att Kungl. Maj:t förordnat statsrådet Torsten
            Karl Viktor Nothin att under innevarande lagtima riksdag utöva
            den befattning med riksdagsärenden, som jämlikt $ 46 riksdagsordningen
            tillkommer en ledamot av statsrådet;
          </note>
          <note n="2f8e5355">
            och skulle underrättelse om denna skrivelses innehåll genom utdrag
            av protokollet meddelas vederbörande utskott samt de ledamöter,
            som hava inseende över riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="25d787b5">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 3—5, 8—12, 14 och 16 blevo desamma på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="dbb8e385">
            Efter föredragning av en från fullmäktige i riksgäldskontoret
            inkommen skrivelse till riksdagen med överlämnande av ett av riksdagens
            besparingskommitté den 20 december 1932 avgivet betänkande beslöt
            kammaren hänvisa detta betänkande i vad det avsåg ändring i avlöningsbestämmelserna
            för riksdagens personal till kamrarnas talmän för att, efter behandling
            vid talmanssammanträde jämlikt $ 3 mom. 2 av de för riksdagen
            antagna reglementariska föreskrifter, av talmännen överlämnas
            till bankoutskottet.
          </note>
          <note n="7ec211f4">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fa7620ad2fca4859-3" n="fa7620ad">
            <seg n="19315467">
              nr 1, av herr Ekman, om åtgärder till hejdande av den s. k. automatiska
              utgiftsstegringen beträffande folkskolorna;
            </seg>
          </u>
          <note n="2aa998df">
            nr 2, av herr Ekman, om ökning av anslaget till stipendier åt
            yngre svenska musikidkare med anlag för tonsättningskonst m. m.
            s
          </note>
          <note n="84a8e804">
            nr 3, av herr von Heland m. fl., om utfärdande av föreskrifter
            rörande ursprungsbeteckning för importerade lantmannaoch trädgårdsprodukter;
            samt
          </note>
          <note n="349d8a45">
            nr 4, av herr von Heland m. fl., om utfärdande av föreskrifter
            om ursprungsbeteckning för importerad fisk.
          </note>
          <note n="c3bc10d8">
            Ordet lämnades på begäran till herr förste vice talmannen, som
            anförde: Jag ber att få hemställa, herr talman, att kammaren måtte
            besluta, att Kungl. Maj:ts propositioner nr 1 och 2 uppföras sist
            bland ärendena på föredragningslistan för nästa sammanträde.
          </note>
          <note n="ab7f4988">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="5e20e965">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 2,34 e. m.
          </note>
          <note n="2d9f6d0a">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="ca8383b8">
            Nr 1.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
