<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1933</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1933</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1933--fk--20</head>
          <docDate when="1933-03-13">1933-03-13</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-000.jp2/_view"/>
          <note n="7b67c53c">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1933. Första kammaren. Nr 20.
          </note>
          <note type="date" n="ea79fef4">
            Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <note n="9407c474">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="1ba4cf29">
            Justerades protokollet för den 7 innevarande månad.
          </note>
          <note n="80dc76f1">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets betänkande nr 14, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till vissa ändringar
            i gällande tulltaxa m. m.
          </note>
          <note n="7f548b78">
            I en den 10 mars 1933 dagtecknad, till bevillningsutskottet hänvisad
            proposition, nr 194, hade Kungl. Maj:t, under åberopande av propositionen
            bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över handelsärenden för
            samma dag, föreslagit riksdagen besluta,
          </note>
          <note n="d9e3c098">
            1:0) att den vid tulltaxeförordningen den 4 oktober 1929 (nr
            316) fogade tulltaxan skulle i nedan angivna delar erhålla ändrad
            lydelse på sätt av det följande framgår:
          </note>
          <note n="a9390d47">
            Tal | för 100 kg kronor Blommor och blomdelar, naturliga, avskurna,
            ej sär- | skilt nämnda: | till prydnad användbara, även preparerade:
            36: 1 mimosa och ljung . ... css. c co. E 200: — 36: 2 ÅNÄTA ss
            so sm I Hos EM OR hb RE &amp; fä HS E| 500: — Anm. För torkade — —
            — —— — — — — icke utgå. | I Frukter och bär, ätbara: em KB torkade
            eller saltade: | | nötter: 70:1 valnötter : « « = es s « ss &amp;
            &amp; » 5 oc cv T 20: — 70: 2 andra; ävensom kastanjer . ........
            T 30:— | mandel: | | 7l:1 krakmandel . . soo os ss soo osv vo
            rv” T| 25:— | 71: 2 annan; ävensom aprikos-, persikooch plommon-
            | | kärnor samt s. k. arachidmandel . . . . . T| 35:— | 72:1 dadlar
            .. oso ssoscssco.co..o. N | 25:— | 12:92 andra, ej särskilt nämnda
            «..... N; ävensom ! | nötkärnor . TD... s; &gt;». &amp; : ä ss i | 50:—
            |
          </note>
          <note n="3fa07b49">
            Första kammarens protokoll 1933. Nr 20. 1
          </note>
          <note n="f422a1fd">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan
          </note>
          <note n="61cd31bb">
            m. m.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="39e665bf">
            Nr 20. Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <note n="010b8992">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="db08fda1">
            151
          </note>
          <note n="926130e0">
            185 210
          </note>
          <note n="ca0f342c">
            459 460
          </note>
          <note n="9704fa5f">
            461 462
          </note>
          <note n="8f688e2d">
            Vin och andra alkoholhaltiga drycker, innehållande mer än 2'/+
            men ej mer än 25 volymprocent alkohol, ej hänförliga till maltdrycker:
          </note>
          <note n="e473e88a">
            på andra kärl: musserande . ooo cc cr 100 liter
          </note>
          <note n="3bd6b42e">
            Attika och ättiksyra: på andra kärl, utan avseende på syrehalten
            . . .T
          </note>
          <note n="230cdf82">
            Terpentinöljä « » : ss:sc: sm, : ss AA T
          </note>
          <note n="9b50daac">
            Vävnader och stampad fit, vattentäta genom beläggning eller impregnering
            med massa eller innehållande kautschuk, strumpstolsarbeten och
            andra genom virkning, stickning eller knytning tillverkade varor,
            innehållande kautschuk, utan sömnadsarbete, ej hänförliga till
            annat nummer; ävensom sammanklistrade, fernissade eller lackerade
            vävnader, vaxduk härunder inbegripen:
          </note>
          <note n="919beb5f">
            andra slag:
          </note>
          <note n="a5e1c1d2">
            icke innehållande silke:
          </note>
          <note n="2d9eacbf">
            Tull för 100 kg kronor
          </note>
          <note n="b8a68d7b">
            i förening med kautschuk . . .. .... E
          </note>
          <note n="e522ae2c">
            100: —
          </note>
          <note n="6e1483f7">
            1(5:==
          </note>
          <note n="f9cbe710">
            2:0) att förordningen den 31 januari 1932 (nr 15) med tillägg
            till gällande tulltaxa skulle i nedan angivna delar erhålla ändrad
            lydelse på sätt av det följande framgår:
          </note>
          <note n="645bab22">
            lyulitaxe- | Statistiskt Varuslag för 100 IE Ar nr kronor Köksväxter,
            ej särskilt nämnda: färska eller enbart kokade: ur 56| ur 113
            sparris, inkommande under tiden 1 maj—30 november . .... vw. T|
            100:— andra slag: ur 57| ur 116 haricots verts och sallad, inkommande
            under tiden 1 maj—30 november . ooo. .o. T 25: — ur 57| ur 116
            kronärtskockor, inkommande under tiden 16 juni—30 november . .
            .T 20:— ur 57| ur 116 andra än haricots verts, sallad och kronärtskockor
            . . ....... T 25: — ur 261 592 | Puder, smink och näskitt . .
            ...... E'| 100:— 262 593 | Lukteller toalettvatten, parfymer och
            kosmetiska medel, fasta eller flytande, ej hänförliga till annat
            nummer 100: —
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="26d3ad3d">
            Måndagen den 13 mars. Nr 20.
          </note>
          <note n="d6819bb9">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.) 3:0) att vad
            i förordningen den 31 januari 1932 (nr 15) med tillägg till gällande
            tulltaxa stadgades beträffande tilläggstull för dessertost (stat.
            nr 69), blommor och blomdelar (stat. nr 89) samt gåsleverpastej
            (stat. nr 282) skulle upphöra att gälla;
          </note>
          <note n="2299407b">
            -4:0) att de i det föregående omförmälda ändringarna skulle träda
            i kraft å dag, som Kungl. Maj:t bestämde.
          </note>
          <note n="e4a6bece">
            I propositionen hade föreslagits borttagande av eller nedsättning
            i nu utgående tilläggstullar för åtskilliga varuslag ävensom sänkning
            av vissa i den ordinarie tulltaxan upptagna tullsatser.
          </note>
          <note n="aac3b40a">
            Av vad föredragande departementschefen anfört till förenämnda
            statsrådsprotokoll framgick, att dessa tullsänkningar föreslagits
            med hänsyn till det ömsesidiga handelsutbytet mellan Sverige och
            vissa andra länder, bland vilka departementschefen särskilt nämnt
            Frankrike. Genom dessa sänkningar skulle avsättningen av våra
            exportalster kunna underlättas. Vissa i utlåtandet anförda restriktioner,
            som drabbade importen av svenska varor, skulle nämligen därigenom
            komma att undanröjas. Förhandlingar i detta ämne hade förts med
            Frankrike; och hade departementschefen ansett föreliggande förslag
            vara att förorda ur handelspolitisk synpunkt.
          </note>
          <note n="cf018019">
            Utskottet hade i det nu föreliggande betänkandet anfört:
          </note>
          <note n="449dd702">
            »Ehuru utskottet hyser betänkligheter mot flera av de föreslagna
            tullsänkningarna, har utskottet likväl, med hänsyn till vad departementschefen
            anfört, ansett sig böra 1 sin helhet tillstyrka det föreliggande
            förslaget. Utskottet utgår emellertid från att, därest de handelspolitiska
            förutsättningarna för tullsänkningarna icke längre skulle vara
            för handen, Kungl. Maj:t vidtager erforderliga åtgärder för ett
            återställande av tullsatserna till nu gällande belopp.
          </note>
          <note n="c3f56f31">
            Utskottet hemställer, att riksdagen måtte bifalla Kungl. Maj:ts
            förevarande proposition nr 194.»
          </note>
          <note n="a60c20f4">
            Reservation hade anmälts av, utom annan, herr Bergman, som likväl
            ej antytt sin åsikt.
          </note>
          <note type="speaker" n="1618eddd">
            Herr Bergman:
          </note>
          <u who="johan_bergman_1222e0" xml:id="i-1a3c224ffe0b1a54-0" next="i-1a3c224ffe0b1a54-2" n="5cfaa28b">
            <seg n="fb41cb51">
              Herr talman! Jag ber att få säga ett par ord med hänsyn till
              det sätt, varpå den förberedande behandlingen av denna sak har
              försiggått. Propositionen blev tillgänglig för utskottets ledamöter
              fredag förmiddag kl. 11, tillstyrktes efter en högst summarisk
              behandling i utskottet kl. 3 e. m. samma dag och expedierades
              omedelbart till riksdagen. Den i författningarna förutsatta motionstiden
              kunde givetvis på intet sätt tagas i anspråk, och någon verklig
              överläggning i de intresserade grupperna inom riksdagen var praktiskt
              taget icke möjlig, icke ens i partiernas förtroenderåd, som på
              så kort tid icke kunde effektivt sammankallas. Detta sätt att
              forcera ett så högst viktigt ärende med faktiskt eluderande av
              riksdagens prövningsrätt synes mig icke böra få passera oanmärkt.
              Man kanske invänder, att traktatsberedning och diplomatiska underhandlingar
              ägt rum och att utrikesnämnden hörts. Detta giver mig emellertid
              anledning att påtala proceduren i allmänhet vid traktatsförhandlingar.
              Det har visat sig många gånger förut, att, när traktater och internationella
              avtal av detta slag komma till, det praktiskt taget ingenting
              är att göra, när saken kommer till riksdagen; frågan är i varje
              detalj absolut avgjord på förhand. Men det har väl aldrig någonsin
              förekommit förr, åtminstone så långt jag kan erinra mig, att en
              sak forcerats till den grad som här skett, utan att ens något
              varsel givits ens i tidningspressen, utan att allmänheten fått
              en aning om, vilka viktiga saker som vore i görningen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d6168351">
            4 Nr 20. Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <note n="010b8992">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="johan_bergman_1222e0" xml:id="i-1a3c224ffe0b1a54-1" prev="i-1a3c224ffe0b1a54-0" n="5cfaa28b">
            <seg n="0fb1c532">
              Demokratien har ju många gånger påtalat och utdömt den hemliga
              diplomatien, men den är fortfarande ibland i verksamhet utan inskränkning,
              som vi nu se på det eklatantaste exemplifierat. Skall det vara
              någon mening med riksdagens medverkan i sådana saker som dessa
              — och det gäller ju här mycket viktiga saker, som riksdagen ovillkorligen
              bör fritt få kunna överlägga om — så måste väl intresserade politiska
              grupper och personer på ett tidigare stadium få komma i tillfälle
              att göra bekantskap med sakens viktigaste punkter innan man står
              inför ett fait accompli, såsom här är fallet.
            </seg>
            <seg n="95cd5bcf">
              Jag förstår givetvis, att i vissa fall, exempelvis när det är
              fråga om en höjning av tullsatser, en sådan situation kan föreligga,
              att fog finnes för att icke i förtid låta folk få veta, vilka
              åtgärder som förberedas, men här var det ju fråga om nedsättning
              av tullsatser å ömse sidor, och då har väl icke sekretessen samma
              betydelse som i förra fallet. Här gällde det bland annat, och
              det är det viktigaste från det lands synpunkt, med vilket vi haft
              att göra, att vår skattelagstiftning skulle modifieras så, att
              vissa spirituösa drycker, musserande viner m. m. skulle bli billigare,
              högst betydligt billigare, för att lätta möjligheten att till
              oss importera sådana föga nyttiga lyxvaror. Sveriges talrika nykterhetsvänner
              äro givetvis intresserade av, till hurudant resultat en sådan
              aktion kan leda, och det hade varit önskligt, att de hade fått
              rådrum att överlägga om saken och om det taktiska läget. Hade
              det för övrigt ej varit möjligt att, när det land, som det nu
              är fråga om, åsatte sina 15 procents tilläggstull på svenska importvaror,
              omedelbart svara med en liknande tilläggstull på viss lyximport
              från samma land för att få ett bättre utgångsläge vidkommande
              förhandlingar? Man kan ju säga, att detta icke är någon anmärkning
              mot den nuvarande regeringen. Det är det visserligen icke utan
              närmast mot den som satt förut. En sådan anmärkning kan ju till
              intet föranleda för närvarande, men det förefaller mig, att man
              må vara berättigad ifrågasätta om man ej kunnat förfara något
              annorlunda för att komma till ett bättre resultat än det man nu
              kommit till.
            </seg>
            <seg n="68142205">
              Emellertid medgiver jag naturligtvis, att det är av ofantligt
              stor betydelse att få bort tilläggstullen på svenska trävaror,
              och situationen är sådan både i Sverige och på andra håll i världen,
              att man ibland måste finna sig i avtal, som man under gynnsammare
              förhållanden icke skulle vilja vara med om, för att vinna andra
              fördelar som ha stor betydelse för land och folk. Vissa eftergifter
              voro således oundvikliga, men var det alldeles nödvändigt att,
              vid utbytet av gåvor och gengåvor, på varje punkt komma till just
              det nu föreliggande resultatet?
            </seg>
            <seg n="55c0662f">
              Jag kan för övrigt icke annat än beklaga, att vår nu sittande
              regering, som består av flera goodtemplare. och visserligen även,
              skulle jag tro, flera före detta goodtemplare än någon föregående
              svensk regering, skall behöva bli den som mer än någon annan får
              ruinera resultaten av vad svensk nykterhetsrörelse under decennier
              uppbyggt. Först konfiskerar man rusdrycksmedelsfonden — les beaux
              restes äro ju inte lönt att nu tala om — sedan drar regeringen
              in stora belopp på anslagen för nykterhetsverksamheten, ja, den
              drar t. o. m. besynnerligt nog in vart enda öre till den av regeringens
              partivänner så förtjänstfullt igångsatta propagandan mot den olagliga
              rusdryckshanteringen. Och nu kommer samma regering över oss med
              en proposition om att göra champagnen 3 kronor billigare per liter
              i stället för 3 gånger dyrare, som hade varit det mest önskvärda
              i tider sådana som dessa, då man ju bör inskränka och motarbeta
              lyxen på alla områden. Jag beklagar regeringen: det måste vara
              med tungt hjärta som de gamla propagandister mot allt förtärande
              av vin, som sitta i regeringen, ha nödgats finna sig häri.
            </seg>
            <seg n="df0c8958">
              Jag kan icke ens lyckönska hans excellens herr utrikesministern
              att ha fått
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="68f228f4">
            Måndagen den 13 mars. Nr 20. 5
          </note>
          <note n="010b8992">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="johan_bergman_1222e0" xml:id="i-1a3c224ffe0b1a54-2" prev="i-1a3c224ffe0b1a54-0" n="5cfaa28b">
            <seg n="16b1d137">
              avsevärt billigare champagnekostnader, när han skall hålla sina
              officiella middagar, ty det skulle ju vara en uppenbar förolämpning
              mot vår nuvarande utrikesminister att ifrågasätta att han överhuvud
              skulle bjuda på champagne, han som under decennier drivit en så
              värdefull och uppskattad propaganda mot allt bruk av vare sig
              champagne eller andra alkoholhaltiga drycker och som i sin allmänt
              kända egenskap av goodtemplare avlagt ett högtidligt livstidslöfte
              att varken själv smaka eller bjuda andra på sådana drycker. Om
              man icke rent av vill förolämpa hans excellens, måste man alltså
              känna sig förvissad om, att han ger Europa det goda exemplet av,
              huru man kan ge fina fester för förnämt folk utan en droppe alkohol,
              alltså med alkoholfritt vin eller såsom de amerikanska presidenterna,
              som också ha fint folk till gäster, i många år ha gjort, med kristallklart
              vatten.
            </seg>
            <seg n="8a7cef13">
              Ja, det är en penibel situation i många avseenden, och det är
              ju på förhand klart, huru utgången kommer att bli i denna sak.
              Det tjänar givetvis ingenting till att framställa något yrkande
              om någon som helst detaljändring. Man kan endast beklaga vad som
              här påtalats, och jag hoppas, att tider skola komma. som möjliggöra
              för oss att taga upp förhandlingar om dessa lyxtullar under bättre
              omständigheter än de nu för handen varande. Jag hoppas också,
              att den fördel, som Sverige får genom ett borttagande av tilläggstullen
              på den svenska importen till det ifrågavarande mäktiga landet,
              skall ha ett gagneligt och glädjande inflytande på vår svenska
              trävaruexport.
            </seg>
            <seg n="8eda993b">
              Jag har alltså, herr talman, intet yrkande att göra, men ingen
              kan förvåna sig över, att jag, med min av så många delade inställning
              till alkoholfrågan, icke kunnat låta vad som här sker passera
              utan något uttalande, utan en protest såväl i avseende på det
              sätt, varpå saken förberetts som i avseende på det resultat som
              man i visst avseende kommit till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0fdeedbe">
            Hans excellens herr ministern för utrikes ärendena Sandler:
          </note>
          <u who="rickard_sandler_minister_1932" xml:id="i-cfabc934a8dfd09a-0" next="i-cfabc934a8dfd09a-1" n="2edc59c0">
            <seg n="4ae4a70e">
              Herr talman! Herr Bergman började med att tala något om demokrati,
              och det giver mig anledning att erinra om, att det finnes ett
              ord som heter demagogi. Det framgick mycket tydligt av den senare
              delen av herr Bergmans anförande, att hans intresse i denna angelägenhet
              vida mindre kretsade kring den fråga, som föreligger till kammarens
              behandling, än kring andra, denna sak fullkomligt ovidkommande
              omständigheter — och därmed tillåter jag mig, herr talman, att
              övergå till den fråga, som står på kammarens dagordning. Det kan
              ju vara berättigat, att kammaren erhåller vissa upplysningar i
              anledning av den framställda anmärkningen, att detta ärende skulle
              behandlats på sådant sätt, att riksdagens rättigheter blivit åsidosatta
              och det blivit omöjligt för riksdagen att företaga den prövning
              av ärendet som det är dess skyldighet att företaga.
            </seg>
            <seg n="ace3cdd7">
              Jag vill då med anledning därav först erinra om, att det ärende,
              som nu föreligger till kammarens avgörande, är till sin art av
              den beskaffenhet, att det måste handläggas på ett snabbt sätt.
              Naturligtvis kan det handläggas på annat sätt under den förutsättningen,
              att man vill taga de med ett sådant uppskjutande förenade riskerna.
              Det förefaller mig icke fullt säkert, att herr Bergman, ifall
              han varit i den positionen att han kunnat taga några risker i
              detta sammanhang, skulle velat taga dessa risker. Jag har icke
              någon större respekt för det maktlöshetens kurage som består däri,
              att man, i välförstådd känsla av, att vad man säger icke gör någonting
              från eller till vid avgörandet, anser sig kunna begagna tillfället
              att framföra en kritik som ligger ens hjärta särskilt nära. Jag
              vill erinra om, att anledningen till att detta ärende kommit på
              kammarens bord är en förändring i vårt handelspolitiska läge i
              förhållande till Frankrike. Förslaget har sin betydelse även i
              andra hänseenden
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0b491ed5">
            6 Nr 20. Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <u who="rickard_sandler_minister_1932" xml:id="i-cfabc934a8dfd09a-1" prev="i-cfabc934a8dfd09a-0" n="2edc59c0">
            <seg n="cbb087aa">
              Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.) än beträffande
              vårt förhållande till Frankrike, men den direkta anledningen är
              den förändring som eventuellt kommer att inträda under de allra
              närmaste dagarna och som, därest regeringen icke handlat och handlat
              raskt, kommit att försätta en av våra viktigaste exportnäringar
              i en ytterst brydsam belägenhet. Redan från och med onsdagen i
              denna vecka skulle vi stått i den situationen att endast med yttersta
              svårighet, kanske icke alls, kunna sälja trävaror till Frankrike.
              Den ärade talare, som först hade ordet, vet mycket väl detta,
              i det avseendet ha fullständiga upplysningar lämnats det utskott
              som haft att behandla ärendet. Jag ber vidare att få erinra om,
              att på ett förberedande stadium i detta ärende liksom i andra
              liknande ärenden, riksdagens förtroendemän i utrikesnämnden erhållit
              informationer på ett så tidigt stadium som det överhuvud taget
              varit möjligt.
            </seg>
            <seg n="ca1f8d8e">
              Huru pass snabbt det varit nödvändigt att handla i detta fall
              torde också framgå av, att ännu i det ögonblick, då propositionen
              avlämnades i riksdagen, måste man i Paris förhandla angående vissa
              praktiska modaliteter för verkställigheten av ett eventuellt riksdagsbeslut
              i den avsedda riktningen. Jag vågar därför göra gällande, att
              i det avseendet har riksdagen beretts allt det rådrum som det
              överhuvud taget varit möjligt, för den händelse att man icke velat
              taga den risk som låg i en senare behandling av ärendet.
            </seg>
            <seg n="b90eb87c">
              Då herr Bergman gör gällande, att detta är att sätta riksdagens
              prövningsrätt ur spelet, måste jag erinra om, att, om bevillningsutskottet
              uppskattat risken som jag talat om på annat sätt än regeringen,
              bevillningsutskottet hade kunnat förorda en senare behandling
              av ärendet. Den omständigheten, att bevillningsutskottet icke
              så förfarit utan skyndsammast möjligt handlagt ärendet, betraktar
              jag som ett vittnesbörd om, att bevillningsutskottet gillat regeringens
              uppfattning i avseende å behovet av att skyndsammast möjligt behandla
              detta ärende.
            </seg>
            <seg n="ceecf2c6">
              Herr Bergman meddelade kammaren, att man borde ha kunnat förfara
              på annat sätt uti denna fråga. Detta vore, sade han, icke någon
              anmärkning mot den nu sittande regeringen utan mot dess företrädare,
              alltså mot den frisinnade regeringen. Han antydde, att man kunnat
              behandla detta ärende så, att man redan vid den tidpunkten, då
              den franska surtaxen pålades, svarat med tullförhöjning här hemma
              i Sverige. För min del vågar jag icke alls i detta avseende rikta
              någon anmärkning mot den förutvarande regeringen. Om den icke
              förfarit så som herr Bergman anser lämpligt, så tror jag, att
              den haft mycket goda skäl att icke så göra. Vårt handelspolitiska
              läge i förhållande till Frankrike var sådant, att jag för min
              del vågar tro, att det var en riktig politik att icke söka åstadkomma
              ytterligare spänning genom några kampåtgärder i form av tullförhöjningar
              här hemma. För min del har jag haft den uppfattningen, att det
              icke fanns anledning att vidtaga sådana åtgärder som nu skett
              i och genom de avslutade förhandlingarna i Paris, förr än man
              befann sig i det läget, att våra intressen i Frankrike på allvar
              och på vitala punkter voro hotade. Där befinna vi oss i dag. Om
              icke riksdagen bifaller vad här föreslagits, tager man därmed
              på sig mycket betydande risker 1 fråga om en av våra viktigaste
              exportnäringar.
            </seg>
            <seg n="6fb97d2f">
              Jag tillåter mig sluta med den reflexionen, att i en tid, då
              de handelspolitiska åtgärderna nästan ständigt och jämt gå ut
              på att försvåra handelsutbytet mellan länderna, borde det, även
              om man kan ha principiella betänkligheter mot ett sådant arrangemang
              som nu träffats, hälsas med tillfredsställelse, att det någon
              gång vidtages åtgärder som äro avsedda att, och, såsom jag liven
              hoppas, komma att leda till en utveckling av handelsutbytet mellan
              två änder.
            </seg>
          </u>
          <note n="ae09298e">
            Herr talman, jag anhåller om bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b6aa1605">
            Måndagen den 13 mars. Nr 20. 7
          </note>
          <note n="010b8992">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="b0961427">
            Herr Björck, John:
          </note>
          <u who="john_bjorck_fb1397" xml:id="i-ddd8eef5c6549b7a-0" n="a960d9dd">
            <seg n="d7c3395a">
              Herr talman! TI likhet med bevillningsutskottet måste Jag säga,
              att jag hyser starka betänkligheter mot flera av de föreslagna
              tullsänkningarna. Detta gäller särskilt de i förslaget först nämnda
              varorna, avskurna blommor och blomdelar. För vissa slag av dessa
              sänkes ju tullen från nu utgående 10 kronor till 2 kronor per
              kg., och för andra slag från 10 kronor till 5 kronor per kg. Att
              dessa avsevärda sänkningar av nu gällande tullskydd måste bli
              mycket kännbara för vårt lands trädgårdsodlare, torde vara klart
              för alla. Genom de förhöjningar av tullen, som genomfördes vid
              föregående års riksdag, har ju importen nedbringats avsevärt,
              vilket givetvis kommit landets trädgårdsodlare till godo. De ha
              därigenom trots kristiden, som ju helt naturligt för med sig minskad
              efterfrågan på en sådan lyxvara som blommor, kunnat vinna avsättning
              för sina produkter och därför i stor utsträckning kunnat hålla
              sina odlingar i gång och sina arbetare sysselsatta även under
              vintern. Att de nu föreslagna tullsänkningarna komma att få svåra
              följder, därom är jag övertygad, inte bara för företagarna i denna
              bransch utan även för deras arbetare.
            </seg>
            <seg n="fe72f473">
              Nu har jag för min del svårt att förstå, att fransmännen fästa
              så stort avseende vid just denna varupost i deras handel med vårt
              land, enär deras export hit av blommor sedan flera år varit rätt
              obetydlig. Enligt statistiken för åren 1930 och 1931, den sista
              som är tillgänglig, var hela vårt lands import av blommor år 1930
              826,924 kronor, och härav från Frankrike 114,000 kronor. 1931
              var hela vår import av blommor 713,567 kronor, härav från Frankrike
              endast för 76,000 kronor friska och 45,000 kronor torkade blommor,
              tillsammans 121,000 kronor i runt tal, detta innan de förlidet
              år genomförda tullarna hunnit verka. Den föreslagna tullsänkningen
              kommer därför inte att betyda så mycket för Frankrike som fast
              mer för andra länder. Se vi på importsiffrorna från andra länder,
              när det gäller dessa varor, så finna vi, att vår huvudimport av
              blommor äger rum från Italien, Danmark och Nederländerna. Frankrike
              kommer först i fjärde rummet. År 1930 importerade vi från Italien
              för 363,000 kronor, från Danmark för 168,000 kronor, från Nederländerna
              för 144,000 kronor och från Frankrike för 114,000 kronor. Motsvarande
              siffror voro för år 1931: Italien 234,000 kronor, Danmark 142,000
              kronor, Holland 104,000 kronor och Frankrike 121,000 kronor, om
              man tillägger de 45,000 kronor, för vilka vi importerade preparerade
              och torkade blommor från sistnämnda land.
            </seg>
            <seg n="32e39a0a">
              Jag tillåter mig därför hålla före, att man borde ha kunnat finna
              andra bytesobjekt, när det gällt att komma överens med fransmännen,
              så att denna affär icke hade behövt gå ut över trädgårdsodlarna,
              som i dessa tider i likhet med andra jordens brukare ha det mycket
              bekymmersamt. Sådan som situationen nu är, och då jag mycket väl
              förstår, att denna överenskommelse blir till gagn för vårt lands
              utrikeshandel i sin helhet, ämnar jag, herr talman, icke göra
              något yrkande. Men jag tillåter mig uttala den förhoppningen,
              att regeringen och riksdagen på annat sätt söka ge vårt lands
              trädgårdsodlare den kompensation, som de rättvisligen kunna göra
              anspråk på, då denna överenskommelse i stor utsträckning kommer
              att gå ut just över dem och deras näringsgren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="734f6a8c">
            Herr Nilsson, Johan, i Kristianstad:
          </note>
          <u who="johan_nilsson_d513b8" xml:id="i-8d0ad13101f2a540-0" next="i-8d0ad13101f2a540-1" n="9ef22eab">
            <seg n="16fcb3b8">
              Herr talman! Jag föranleddes att begära ordet egentligen av att
              det här har antytts, att vi icke skulle ha haft tid på oss att
              sätta oss in i ärendet tillräckligt i det utskott, som haft att
              behandla ärendet. Herr Bergman gjorde vissa erinringar mot »den
              hemliga diplomatien», men jag tror icke, att han hade någon anledning
              till detta vid detta tillfälle. Han skulle möjligen kunnat tala
              om en hastig diplomati, men icke om
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b48245d4">
            8 Nr 20. Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <note n="6b91d611">
            Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.) en hemlig, ty
            vi ha fått fullständiga informationer om vad ärendet innebär,
            och herr Bergman har även haft tillfälle att få det, då han ju
            är medlem av utskottet.
          </note>
          <u who="johan_nilsson_d513b8" xml:id="i-8d0ad13101f2a540-1" prev="i-8d0ad13101f2a540-0" n="9ef22eab">
            <seg n="76041258">
              Frågan är av en utomordentligt stor vikt, men ingalunda så invecklad,
              att man icke på den korta tid, som stått till buds, kunnat bli
              övertygad om, vad frågan innebär och om nödvändigheten av att
              tillstyrka det förslag som här framlagts. Det är så, att handelsutbytet
              mellan vårt land och Frankrike ligger till på det sättet, att
              vår export till Frankrike betydligt överstiger den export som
              vi ha hit, och under sådana förhållanden är det tydligt, att man
              kan bli utsatt för vissa krav från ett land, där handelsförhållandena
              ligga till på det sättet. De exportvaror, för vilka det nu är
              fråga om att söka bereda bättre avsättningsmarknad i Frankrike,
              äro av så oerhört stor betydelse för vårt land, att det är klart,
              att man verkligen måste besinna sig mer än en gång, innan man
              ställer sig avvisande till ett förslag som innebär lättnader på
              det området.
            </seg>
            <seg n="51c688d2">
              Det har visserligen framkommit ett par reservationer till utskottets
              utlåtande, och det har pekats på från en reservant, att det är
              beklagligt, att tullsatserna skola sänkas på dessertost, men jag
              tror, att syftet med detta påpekande icke kan vara av den art,
              att det bort komma fram i detta sammanhang — jag menar av handelspolitisk
              art därför att importen av den vara som reservanten syftar på
              är så pass minimal, att den icke kan ha någon väsentlig betydelse,
              och tillverkning av den sorts ost som importeras från Frankrike
              förekommer icke inom vårt land.
            </seg>
            <seg n="5bf28cc1">
              I fråga om vissa trädgårdsprodukter beklagar jag i likhet med
              den siste ärade talaren att en sänkning måst äga rum, men i förhållande
              till den vinst man gör har man fått böja sig för de förhållanden
              som föreligga.
            </seg>
            <seg n="53520246">
              Vad beträffar herr Bergmans särskilda bekymmer, som kanske mest
              föranletts av att tullsatsen sänkts på musserande viner, förstår
              jag ju att han tycker, att detta kan vara onödigt, och det är
              ju en rätt säregen situation, att vi på dessa lyxartiklar, icke
              blott de musserande vinerna utan även andra, skola gå in för detta
              förbilligande, när man samtidigt under de tider vi leva uti nödgas
              fördyra vissa nödvändighetsvaror. Men sådana äro de handelspolitiska
              förhållandena, och då man icke lärer kunna komma ifrån dem, har
              utskottet funnit, att det varit nödvändigt och klokt att tillstyrka
              Kungl. Maj:ts förslag. Vi ha, som sagt, ingenting gjort i förhastande,
              utan vi ha blivit fullt övertygade om, att det ur landets synpunkt
              är gagneligt att så göra, och med denna utgångspunkt ber jag,
              herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="bb986bdf" type="speaker">
            Herr Hansén:
          </note>
          <u who="david_hansen_4aed39" xml:id="i-fa9070b176b59ea2-0" n="e53f1670" next="i-8d0ad13101f2a540-2">
            <seg n="0a2d0bd3">
              Herr Bergman ansåg sig böra i sitt anförande rikta en anmärkning
              mot den föregående regeringen, därför att den icke infört kamptullar
              mot Frankrike, vilka enligt herr Bergmans mening skulle ställt
              oss 1 en bättre position vid de förhandlingar, som den nuvarande
              regeringen fört, än vad som nu varit fallet. Om herr Bergman något
              studerat den föreliggande frågan, tycker jag att han skulle dragit
              den motsatta slutsatsen. De finanstullar — berörande bland annat
              en hel del av de nu ifrågavarande varorna — som den föregående
              regeringen ansåg sig av statsfinansiella skäl böra föreslå och
              som riksdagen godkände, måste nu strykas, trots att vårt finansiella
              behov är större än i fjol. |
            </seg>
            <seg n="500f5006">
              Vidare vill jag säga den ärade talaren, att vi förra året inte
              bara hade surtaxen att kämpa emot, utan även en hård kontingentering.
              Men herr Bergman har antagligen inte gjort sig mödan att taga
              reda på vilket arbete, som ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cdf94a0b">
            Måndagen den 13 mars. Nr 20. 9
          </note>
          <u who="david_hansen_4aed39" xml:id="i-8d0ad13101f2a540-2" prev="i-fa9070b176b59ea2-0" n="e53f1670">
            <seg n="d89ef38f">
              | | Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.) förts för
              att i detta svåra läge göra det bästa möjliga för den svenska
              exporten på Frankrike. Då herr Bergman nu vill undervisa den gångna
              och nuvarande regeringen på detta område, vill jag säga, att den
              sortens handelspolitik, som tar sig uttryck i införande av kamptullar
              gentemot länder, med vilka vi ha en starkt positiv handelsbalans,
              är av den art, att jag skulle tro, att det inte är många, som
              1 ansvarig ställning skulle vilja gå den vägen. Jag tror inte
              ens, att herr Bergman själv, om han stått i ansvarig ställning,
              skulle så tagit miste om mål och medel.
            </seg>
            <seg n="05946577">
              I den föreliggande frågan ber jag endast att i korthet få uttala
              min glädje över den lättnad för den svenska exporten på ett vitalt
              område, som den nuvarande regeringen här lyckats uppnå. Aven om
              de motprestationer, som vi måste finna oss i, ej tilltala oss,
              ber jag få uttala min tillfredsställelse över resultatet och yrkar
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="df285c74">
            Herr Westman:
          </note>
          <u who="karl_allan_westman_ecde86" xml:id="i-2587e60d90159aa7-0" n="aeb48bc3">
            <seg n="70588881">
              Herr talman! Hans excellens uttalade sin tillfreäsställelse över
              att nu kunna förorda en åtgärd, som avser att öka handelsomsättningen
              mellan länderna. Jag är säker på att vi alla dela denna hans excellens”
              tillfredsställelse. Men jag hoppas, att han excellens inte förbiser,
              att möjligheten att vidtaga denna åtgärd har berott därpå, att
              man tidigare har i viss, ehuru mycket obetydlig, mån stärkt vårt
              lands position i den handelspolitiska dragkampen genom vissa tullförhöjningar.
              Det är givet, att jag med detta påpekande också har uttalat en
              liten gensaga mot vad den siste ärade talaren anförde.
            </seg>
            <seg n="39e1b3b4">
              Jag har emellertid egentligen begärt ordet för att säga till
              hans excellens, att när hans excellens uttryckte sin tillfredsställelse
              över de tullsänkningar, som nu föreslås, förutsätter jag, att
              hans excellens därmed inte ville uttala en tillfredsställelse
              över att dessa tullnedsättningar också komma att verka till förmån
              för länder, vilka icke för närvarande ha beviljat oss motsvarande
              handelsförmåner som Frankrike gjort. Jag hoppas, att hans excellens
              av de erfarenheter han har gjort vid handläggningen av detta ärende
              skall finna anledning att upptaga till snabb och förnyad behandling
              den gamla frågan om en förändring av vår tulltaxa. Vore det inte
              på tiden, att vi överginge till systemet med dubbla tariffer för
              att på det sättet undvika sådana olägenheter, som de, vilka i
              handelspolitiskt avseende måste följa av ett bifall till denna
              Kungl. Maj:ts proposition?
            </seg>
            <seg n="2fa01c87">
              Eftersom jag har ordet vill jag slutligen framhålla, att man
              naturligtvis kan diskutera, huruvida de bytesobjekt, som valts
              från svensk sida, äro de, som i första hand bort ifrågakomma.
              Det är givet, att från lantmannahåll anledning till missnöje kan
              föreligga över att jordbrukets och dess binäringars intressen
              fått stå tillbaka i detta fall. Såsom situationen nu är, kan väl
              emellertid ingen från jordbrukarsidan vilja undandraga sig den
              uppoffring, som i det allmännas intresse ålägges honom enligt
              detta förslag.
            </seg>
            <seg n="fca680c5">
              Herr talman! Jag har intet annat yrkande än om bifall till utskottets
              hem-
            </seg>
          </u>
          <note n="79935283">
            ställan.
          </note>
          <note n="7fd2986b">
            Häri instämde herrar Bissmark och Tjällgren.
          </note>
          <note type="speaker" n="d27b99e4">
            Herr Örne:
          </note>
          <u who="anders_orne_6dadb6" xml:id="i-ede1473aa0d25d5d-0" next="i-ede1473aa0d25d5d-1" n="44fda3de">
            <seg n="29809ef9">
              Min avsikt är inte att i någon högre grad förlänga debatten,
              utan endast att i anledning av herr Westmans livliga förord för
              dubbeltariffer be att få avråda regeringen från några planer i
              den riktningen. Dubbeltariffer ha visat sig vara i hög grad fördärvliga
              för de länder, som infört dem, åtminstone när det gäller att bekämpa
              arbetslösheten. Tyskland är väl det
            </seg>
          </u>
          <note n="5d072244">
            Första kammarens protokoll 1933. Nr 20. 2
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="85f87446">
            10 Nr 20. Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <u who="anders_orne_6dadb6" xml:id="i-ede1473aa0d25d5d-1" prev="i-ede1473aa0d25d5d-0" n="44fda3de">
            <seg n="1f27c3ab">
              Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.) mest upplysande
              exemplet härpå. Jag tycker inte vi ha någon som helst anledning
              att ge oss in på samma vägar, som Tyskland har gått.
            </seg>
            <seg n="650221a0">
              Jag ber för övrigt endast att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1618eddd">
            Herr Bergman:
          </note>
          <u who="johan_bergman_1222e0" xml:id="i-1a3c224ffe0b1a54-3" next="i-1a3c224ffe0b1a54-4" n="5cfaa28b">
            <seg n="227aeccb">
              Herr talman! Hans excellens utrikesministern polemiserade mot
              mig på ett sätt som hade passat bättre om jag hade yrkat avslag
              på det förslag, som här föreligger från bevillningsutskottet.
              Det har jag ju dock icke gjort. Han förmenade, att det faktum
              att bevillningsutskottet tillstyrkt överenskommelsen kunde anses
              bekräfta, att det icke varit möjligt att handla på annat sätt.
              Det anser jag också vad situationen i dag beträffar, och det är
              ju en fördel, som vi få för vårt land i ett synnerligen viktigt
              avseende. Det medgav jag också i mitt första anförande. Vi befinna
              oss i ett tvångsläge, där det nu icke kan handlas annorlunda.
              Vad jag anmärkte innebar ju det, att jag inte kände mig riktigt
              säker på, huruvida man inte på ett tidigare stadium skulle kunnat
              lägga förhandlingarna så, att man kunnat befinna sig i ett något
              bättre läge i dag. Om så kunnat ske, undandrager sig naturligtvis
              min kännedom, och det är ju möjligt, att det inte kunnat gå för
              sig, men jag känner mig icke alldeles säker därpå.
            </seg>
            <seg n="3b6325ea">
              En föregående talare, min högt ärade vän och partikamrat herr
              Hansén, sade, att vi ju i fjol hade infört vissa finanstullar,
              som vi nu måste stryka, och han menade, att det hade vi fått göra,
              om vi infört sådana även på någon av dessa varor. Ja, det är mycket
              troligt, men jag menar, att om man svarat på den kampåtgärd, som
              vidtogs mot oss — ty det var dock inte vi, som började, utan det
              var en kampåtgärd, som av annat land först vidtogs mot oss — med
              en motsvarande, gärna moderat och inte på något sätt överdriven
              men dock positiv åtgärd, så är det törhända tänkbart, att utgångsläget
              hade blivit något gynnsammare vid senare behandlingen. Jag vågar
              icke uttala mig om huruvida detta är riktigt, och jag förstår
              mycket väl, att när vi befinna oss i det handelspolitiska läge
              i avseende å export och import, som vi göra, till det ifrågavarande
              landet, så är situationen ganska svår för oss.
            </seg>
            <seg n="2a414803">
              Bevillningsutskottets ärade ordförande förklarade nyss, gent
              emot mitt tal om »hemlig diplomati», att det inte varit någon
              hemlig, utan blott en hastig behandling av saken. Det är riktigt.
              Jag anmärkte på denna hastighet också. Jag tycker verkligen, att
              det i en så viktig sak som denna sannerligen är en smula betänkligt
              att samma dag utan tillfälle till rådrum för föregående överläggningar
              fatta omedelbart beslut. Men när jag talade om hemlig diplomati,
              så menade jag — och det framgår ju ganska tydligt av vad jag sade
              — att jag tänkte mig, att man på ett tidigare stadium ändå hade
              kunnat låta sakens viktigaste punkter bli så pass bekanta, att
              man kunnat få veta, vad det närmast var fråga om, och få tillfälle
              att offentligen och i de intresserade grupperna i lugn och ro
              överlägga om saken. De frågor det gäller äro ju icke av den art,
              att de nödvändigtvis fordra en så oerhörd sekretess, med hänsyn
              till den art av tullpolitisk aktion det i detta fall gällde, såsom
              jag i mitt föregående anförande har utvecklat. Jag menar, att
              det väl inte varit omöjligt att, som sagt, få tillfälle att kunna
              överlägga om saken, innan saken de facto var avgjord. Så går det
              till i åtskilliga andra parlament. Jag kan ju icke säga, om det
              varit möjligt för regeringen att framlägga denna proposition tidigare,
              men nog förefaller det en oinvigd, som om det kunnat ske några
              dagar tidigare, med en bättre beräknad föregående behandling,
              även med avseende fäst vid det finska avtalet. Så viktiga frågor
              som dessa böra icke få forceras igenom i sådan hast, i motsats
              till vad som är förutsatt i lagar och författningar, och vad som
              naturligtvis också i och för sig enligt
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d5f030bd">
            Måndagen den 13 mars. Nr 20. 11
          </note>
          <u who="johan_bergman_1222e0" xml:id="i-1a3c224ffe0b1a54-4" prev="i-1a3c224ffe0b1a54-3" n="5cfaa28b">
            <seg n="e5d9cb35">
              Ang. vissa ändringar i tulltaxan m. m. (Forts.) sunda förnuftet
              bör ske, när det gäller sådana frågor. Det är som sagt möjligt,
              att vederbörande icke rå för överrumplingen, och då är det inte
              annat att göra än att acceptera saken såsom ett faktum. Men man
              må ju ha rättighet att beklaga det sålunda iråkade läget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ae0fa597">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="ernst_trygger_2da538" xml:id="i-5aa67b284694772b-0" n="bc4063fc">
            <seg n="2097128a">
              Jag kan inte underlåta att uttala en lyckönskan till regeringen
              för det sätt, varpå regeringen har handlagt och löst denna synnerligen
              svåra fråga. Jag yrkar således bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="57977e74">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            betänkande hemställt.
          </note>
          <note n="3867ea3d">
            Hans excellens herr ministern för utrikes ärendena Sandler avlämnade
            Kungl. Maj:ts proposition nr 201, angående disposition av vinstmedel
            hos Aktiebolaget Svenska tobaksmonopolet.
          </note>
          <note n="0fed7f25">
            Vid förnyad föredragning av bevillningsutskottets betänkande
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående beteckning för vissa slag av vin, bifölls
            vad utskottet i detta betänkande hemställt.
          </note>
          <note n="55f18f9b">
            Herr statsrådet Vennerström avlämnade Kungl. Maj:ts proposition
            nr 199, angående vissa avlöningsstater under riksstatens fjärde
            huvudtitel för budget-
          </note>
          <note n="433114ee">
            året 1933/1934.
          </note>
          <note n="3736d6d4">
            På framställning av herr förste vice talmannen beslöts att handläggningen
            av återstående ärenden på föredragningslistan skulle uppskjutas
            till ett annat sammanträde.
          </note>
          <note n="467da64e">
            Anmäldes bevillningsutskottets förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen:
          </note>
          <note n="c584b630">
            nr 89, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            vissa ändringar i gällande tulltaxa m. m.; och
          </note>
          <note n="f2130cb8">
            nr 90, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående beteckning för vissa slag av vin.
          </note>
          <note n="0103ebbc">
            Skrivelseförslagen godkändes under förutsättning, beträffande
            förslaget nr 89, att utskottets hemställan 1 betänkande nr 14,
            samt, i fråga om förslaget nr 90, att utskottets hemställan i
            betänkande nr 15 bifölles även av andra kammaren.
          </note>
          <note n="b07947cf">
            Föredrogos och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 199 och 201.
          </note>
          <note n="e8350083">
            Anmäldes och bordlades andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="f2f9d296">
            nr 14, i anledning av väckt motion om fastställande av vissa
            bestämmelser avseende ändringar i eller tillägg till gällande
            lagstiftning rörande sjöfarten; och
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--20/prot_1933__fk__20-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="57d9640f">
            12 Nr 20. Måndagen den 13 mars.
          </note>
          <note n="b3d8dbbb">
            nr 15, i anledning av väckta motioner om vissa ändringar i lagen
            om arbetar-
          </note>
          <note n="9495a375">
            skydd.
          </note>
          <note n="e0ab22c1">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.45 e. m.
          </note>
          <note n="1a347b24">
            In fidem Erie Carlén.
          </note>
          <note n="87944ef8">
            Stockholm 1933. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            330843
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
