<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1933</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1933</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1933--fk--6</head>
          <docDate when="1933-01-25">1933-01-25</docDate>
          <docDate when="1933-01-26">1933-01-26</docDate>
          <docDate when="1933-01-27">1933-01-27</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-000.jp2/_view"/>
          <note n="4139e8c5">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="3d27af1e">
            1933. Första kammaren. Nr 6.
          </note>
          <note type="date" n="8747332c">
            Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <note n="9a667de3">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="9eabfb11">
            Herr statsrådet Nothin avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="torsten_nothin_konsultativt" xml:id="i-c83d7913beb77561-0" n="15be08e9">
            <seg n="63269ff0">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="ef95b9a0">
            nr 45, med förslag till lag angående blodundersökning i mål om
            barn utom äktenskap m. m.;
          </note>
          <note n="0eab10b7">
            nr 50, angående avskrivning, i samband med försäljning av kronan
            tillhöriga "/,, mantal Vännäs nr 22 i Överkalix socken av Norrbottens
            län, av viss fordran;
          </note>
          <note n="ccb5c90f">
            nr 51, angående anslag till byggnadsarbeten vid Offers försöksgård
            i Västernorrlands län;
          </note>
          <note n="a70b1dc7">
            nr 52, angående inköp av lägenheten Kaunisvaara 3” i Pajala socken
            m. m.;
          </note>
          <note n="46db5824">
            nr 53, angående försäljning av vissa delar av Vännäs lägerplats;
          </note>
          <note n="7be3855e">
            nr 54, angående utvidgning av Grytans artilleriskjutfält;
          </note>
          <note n="8859e96c">
            nr 55, angående nedläggande av Svartälvs järnväg m. m.;
          </note>
          <note n="45c0293d">
            nr 56, med förslag till lag om ändrad lydelse av 3 $ i lagen
            den 30 juni 1913 (nr 120) om allmän pensionsförsäkring;
          </note>
          <note n="153a4518">
            nr 57, angående ersättande av ett av landsfiskal förskingrat
            förskott;
          </note>
          <note n="5d0ea4e0">
            nr 58, angående tilläggspension åt expeditionschefen i ecklesiastikdepartementet
            G. V. Tottie;
          </note>
          <note n="288eac50">
            nr 59, angående förhöjning av understöd åt vissa f. d. poststationsföreståndare
            och f. d. lantbrevbärare; samt
          </note>
          <note n="9ee9aab0">
            nr 60, med förslag till förordning om fortsatt tillämpning av
            förordningen den 8 juni 1923 (nr 155) angående omsättningsoch
            utskänkningsskatt å spritdrycker.
          </note>
          <note type="speaker" n="9183074f">
            Herr statsrådet Engberg avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="arthur_engberg_ecklesiastik" xml:id="i-c83d7913beb77561-1" n="56d3b71e" next="i-c83d7913beb77561-2">
            <seg n="63269ff0">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="021d9a6f">
            nr 22, angående ersättande av ett från kyrkofonden utanordnat
            tilläggsförskott för nybyggnad å kyrkoherdebostället i Vallentuna
            församling;
          </note>
          <u who="arthur_engberg_ecklesiastik" xml:id="i-c83d7913beb77561-2" n="56d3b71e" prev="i-c83d7913beb77561-1">
            <seg n="d4dd30dc">
              nr 23, angående efterskänkande av ett för kyrkoherdeboställets
              i Harmångers församling deltagande i ett vattenavledningsföretag
              ur kyrkofonden lämnat förskott;
            </seg>
          </u>
          <note n="db40ceca">
            nr 24, angående hyresersättning åt biskop;
          </note>
          <note n="f94c9676">
            nr 25, med förslag till lag om ändrad lydelse av 1 och 2 $$ lagen
            den 9 december 1910 (nr 141 sid. 35) om emeritilöner för präster;
          </note>
          <note n="16fc53b3">
            nr 26, med förslag till lag om gäldande i visst fall ur kyrkofonden
            av pensionsavgift till prästerskapets änkeoch pupillkassa;
          </note>
          <note n="db8a409b">
            nr 32, med förslag till lag om ytterligare föreskrifter om lindring
            i arrendevillkoren för vissa arrendatorer av ecklesiastika boställen;
          </note>
          <note n="f9a78634">
            nr 33, angående upplåtelse av mark från kronoparken Åsen för
            utvidgning av akademiska sjukhusets i Uppsala tomt; samt
          </note>
          <note n="9cac3e0d">
            Första kammarens protokoll 1933. Nr 6. T
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-001.jp2/_view"/>
          <note n="74c39600">
            Protokollsjustering.
          </note>
          <note type="date" n="ecb27c99">
            2 Nr 6. Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <note n="dc2fc557">
            nr 46, angående överflyttning av vissa ordinarie ämneslärare
            vid kommunala mellanskolor till samrealskolor.
          </note>
          <note n="fdbb5bfd">
            Justerades protokollen för den 18 innevarande månad.
          </note>
          <note n="af886c90">
            Upplästes för justering kammarens protokoll för den 19 i denna
            månad.
          </note>
          <note type="speaker" n="f91963f2">
            Herr von Heland:
          </note>
          <u who="erik_von_heland_e6a97d" xml:id="i-fe0fdff887e002f3-0" next="i-fe0fdff887e002f3-3" n="b857e62f">
            <seg n="7c0a54d4">
              Herr talman! Jag ber att få fästa uppmärksamheten på, att vid
              justeringen av protokollet för den 19 dennes herr Lindström fullständigt
              förändrat ordalydelsen i sin replik till mig. Före herr Lindströms
              justering lydde hans anförande: »Och slutligen vill jag till herr
              von Heland säga, att jag är tacksam, att han i det väsentliga
              bekräftat, att han i alla fall på mötet där borta erkände, att
              det var bättre med kommunismen, som klarade upp allt på en gång,
              än med den bedrövliga socialdemokratien, som undan för undan sög
              musten ur hans klass och dess intressen.»
            </seg>
          </u>
          <note n="bef17127">
            Efter härmed slutad överläggning godkändes det upplästa protokollet.
          </note>
          <note n="a15ddd51">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 35, angående återuppförande av ett nedbrunnet exercishus i
            Karlskrona m. m.
          </note>
          <note n="8f3d55cc">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="3db0ec5a">
            nr 36, angående pension åt en förutvarande båtsman; och
          </note>
          <note n="50c2baa9">
            nr 37, angående understöd åt avlidne lotsbiträdet S. V. Sanders
            minderåriga barn.
          </note>
          <note n="a60b405c">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 38, angående försäljning av vissa kronan tillhöriga
            markområden.
          </note>
          <note n="af8d9154">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 42, med förslag till förordning om ändrad lydelse
            av 24 och 31 $$ förordningen den 1 juni 1923 (nr 140) angående
            tillverkning och beskattning av maltdrycker.
          </note>
          <note n="3a5e4c1c">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="2af8d72b">
            nr 43, med förslag till lag om ändrad lydelse av 3 och 6 $$ lagen
            den 6 juni 1930 (nr 202) om begränsning av rätten att avverka
            skog å intecknad fastighet; samt
          </note>
          <note n="24aafc5c">
            nr 44, med förslag till lag om fortsatt giltighet av lagen den
            20 juni 1924 angående förverkande i visst fall av spritdrycker
            och vin. |
          </note>
          <note n="1257b189">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="b96f13ae">
            nr 47, angående särskilt statsbidrag till kostnaderna för laga
            skifte i Karesuando kyrkby;
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dd536d84">
            Onsdagen den 25 januari. Nr 6. 3
          </note>
          <note n="650a1269">
            nr 48, angående disponerande av avkastningen av statens hästavelsfond;
            samt
          </note>
          <note n="8e7f6141">
            nr 49, med förslag till lag om ändring i 8 $&amp; skogsvårdslagen
            den 15 juni 1923 (nr 212).
          </note>
          <note n="c0862292">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet den av herr
            Gustafsson, Per, m. fl. väckta motionen, nr 51, om sådan ändring
            av grundlagen, att förtroendeämbetsmän icke må vara valbara till
            riksdagen.
          </note>
          <note n="2c126d7c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="0d869828">
            nr 52, av herr Ehrnberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag till indragning av hovrättsrådsämbeten m. m.;
          </note>
          <note n="af9a4813">
            nr 53, av herr Lundell m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            om uppdelning av Skånings, Valle och Vilske häraders domsaga;
          </note>
          <note n="5e159a6a">
            nr 54, av herr Olsson, Oscar, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till främjande av nykterhetsnämndernas
            verksamhet;
          </note>
          <note n="71f6484c">
            nr 55, av herr Eriksson, Carl, och herr Andersson, Henrik, om
            anslag till bidrag för uppförande av provinsialläkarbostäder på
            landsbygden;
          </note>
          <note n="751ed15b">
            nr 56, av herr Hjalmarsson, om statsbidrag till Malmö stad för
            uppförande av ett sjukhem för kroniskt sjuka;
          </note>
          <note n="a5d73704">
            nr 57, av herr Johanson, Karl, och herr Karlsson, Oscar Gottfrid,
            i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om inrättande vid Ulleråkers
            sjukhus av en extra-ordinarie befattning i lönegraden B 15; 4
            nr 58, av herr Nylander m. fl., om anslag till bidrag till arbetsledare-
          </note>
          <u who="erik_von_heland_e6a97d" xml:id="i-fe0fdff887e002f3-1" prev="i-fe0fdff887e002f3-0" n="b857e62f">
            <seg n="f9117339">
              urser;
            </seg>
          </u>
          <note n="f07e6a73">
            nr 59, av herr Westman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anvisande å tilläggsstat till riksstaten för budgetåret 1932/1933
            av anslag till bekämpande av arbetslösheten;
          </note>
          <note n="0b48453e">
            nr 60, av herr Sandström, om anslag till lindrande av nöd m.
            m. bland befolkningen i Norrbottens län;
          </note>
          <note n="cd659b20">
            nr 61, av herr Sundberg, om försäljning till marknadspris av
            i statens förråd befintlig gatsten m. m.;
          </note>
          <note n="df70696d">
            nr 62, av herr Nylander, i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
            om anslag av automobilskattemedel till byggande av enkla bygdeväger,
            ödebygdsvägar och tillfartsvägar till inlandsbanan m. m.;
          </note>
          <note n="20fec7ff">
            nr 63, av herr Berling m. fl., om anslag till svenska stadsförbundet;
          </note>
          <note n="6884017d">
            nr 64, av herr Olsson, Olof, om ökat anslag till inlösen av svenska
            konstnärers arbeten; I nr 65, av herr von Geijer, om ökat anslag
            till kulturhistoriska museet i sund;
          </note>
          <note n="f544307d">
            nr 66, av herr Sjödahl, om anslag till bidrag till tryckning
            av doktorsavhandlingar vid högskolorna i Stockholm och Göteborg;
          </note>
          <note n="f3193322">
            nr 67, av herr Bergman m. fl., om anslag till bidrag till tryckning
            av doktorsavhandlingar vid högskolorna i Stockholm och Göteborg;
          </note>
          <note n="942c620b">
            nr 68, av herr Björck, Wilhelm, m. fl., om ökat anslag till upprätthållande
            av verksamheten vid rasbiologiska institutet;
          </note>
          <note n="018b352c">
            nr 69, av herr Forssell, om anslag till iståndsättande av tekniska
            högskolans ackumulatorbatterier;
          </note>
          <note n="9622a4c3">
            nr 70, av herr Björck, Wilhelm, om ökat anslag till understöd
            åt folkbiblioteksväsendet;
          </note>
          <note n="38ba80be">
            nr 71, av herr Sjödahl m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            rörande ändrade grunder för understöd åt centralbiblioteken;
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2086745c">
            4 Nr 6. Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <note n="9fdc986b">
            nr 72, av herr Olsson, Oscar, och herr Bärg, om ökat anslag till
            understöd åt folkbiblioteksväsendet;
          </note>
          <note n="29a38121">
            nr 73, av herrar Norling och Sandegård, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag till ändrade grunder för statsbidrag till undervisning
            i slöjd vid folkskola, mindre folkskola eller särskild slöjdskola;
          </note>
          <note n="56e6258d">
            nr 74, av herr Sjödahl, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            till ändrade grunder för statsbidrag till undervisning i slöjd
            vid folkskola, mindre folkskola eller särskild slöjdskola;
          </note>
          <note n="585db15e">
            nr 75, av herr Sjödahl, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            till ändrade FE dE för statsbidrag till parallellavdelning av
            årsklass vid kommunal melanskola;
          </note>
          <note n="4626af00">
            nr 76, av herr Sjödahl, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            till ändrade grunder för statsbidrag till parallellavdelningar
            vid högre folkskolor;
          </note>
          <note n="83df1aca">
            nr 77, av herr Björck, Wilhelm, om visst villkor för statsunderstöd
            till högre gossoch samskolor;
          </note>
          <note n="d03631f5">
            nr 78, av herr Bergman m. fl., angående vissa frågor rörande
            anslagen till nykterhetens främjande; .
          </note>
          <note n="2bfadb32">
            nr 79, av herr Bergman m. fl., om statsbidrag till internationella
            byrån i Lausanne mot alkoholismen;
          </note>
          <note n="eb82fd3b">
            nr 80, av herr Olsson, Oscar, m. fl., om anslag till rikskommittén
            mot den olagliga rusdryckshanteringen;
          </note>
          <note n="03df09e0">
            nr 81, av herrar Lindgren och Åkerberg, i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till tekniska gymnasiet i Örebro;
          </note>
          <note n="22998553">
            nr 82, av herr Björnsson m. fl., om anslag till maskinell utrustning
            för vävskolan i Borås;
          </note>
          <note n="971df5a1">
            nr 83, av herr Björnsson m. fl., om inrättande av en ny ordinarie
            lektorstjänst vid tekniska elementarskolan i Borås;
          </note>
          <note n="faab2cd2">
            nr 84, av herrar Berling och Bergström, om ökat anslag till handelsgymnasierna;
          </note>
          <note n="c2d8ad9b">
            nr 85, av herr Sandström, angående statens övertagande av dövstumundervisningen;
          </note>
          <note n="74fcefcc">
            nr 86, av herr Björck, Wilhelm, i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till gymnastiska centralinstitutet;
          </note>
          <note n="164fec2c">
            nr 87, av herr Sandegård m. fl., om ökat anslag till understödjande
            av gymnastik och idrott;
          </note>
          <note n="bb347882">
            nr 88, av herr Nordborg, om ökat anslag till sjömanshusen;
          </note>
          <note n="8f7bb28e">
            nr 89, av herr Roos m. fl., om åstadkommande av regelbunden ångbåtsförbindelse
            mellan Sverige och Island; |
          </note>
          <note n="8a432b82">
            nr 90, av herrar Walles och Johansson-Dahr, om anslag till stödlån
            åt hantverkare; samt
          </note>
          <note n="f04323a2">
            nr 91, av herr Trygger m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            rörande inskränkningar i de värnpliktigas övningar m. m.
          </note>
          <note n="62f0448a">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den av
            herr Trygger m. fl. väckta motionen, nr 92, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om frikallelse, helt eller
            delvis, för vissa värnpliktiga från värnpliktens fullgörande under
            fredstid.
          </note>
          <note n="68d5932f">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
            Trygger m. fl. väckta motionen, nr 93, om förlängd giltighet för
            förordningen den 17 juni 1932 angående rätt för Konungen att åsätta
            särskild tullavgift.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="70b64082">
            Onsdagen den 25 januari. Nr 6. 5
          </note>
          <note n="6b311324">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den av
            herr Trygger m. fl. väckta motionen, nr 94, om förlängd giltighet
            för lagen den 17 juni 1932 om fullgörande i vissa fall av betalningsskyldighet
            i förhållande till utlandet.
          </note>
          <note n="ecec55b1">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="0424c628">
            nr 95, av herr Sundberg m. fl., om tillverkning till avsalu inom
            landet av porter med 18 procents inbryggningsstyrka;
          </note>
          <note n="51585a71">
            nr 96, av herr Bergman m. fl., angående omsättningsskatt på vin;
          </note>
          <note n="4704caaf">
            nr 97, av herr Nylander m. fl., om skatt å mineralvatten och
            vissa läskedrycker eller å kolsyra, som användes vid tillverkning
            av nämnda slag av drycker;
          </note>
          <note n="d2ca2583">
            nr 98, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om vissa tilläggstullar
            å umbärliga varor;
          </note>
          <note n="e58668fa">
            nr 99, av herr Carlsson, Carl, om höjning av tullen å vissa slag
            av garn;
          </note>
          <note n="479741aa">
            nr 100, av herrar Sundberg och Widell, om tull å färsk långa;
          </note>
          <note n="9006129f">
            nr 101, av herr Nylander, om tull å ammoniumsulfat;
          </note>
          <note n="76456a5c">
            nr 102, av herr Örne, om tullfrihet för cellulosaacetat och aceton;
          </note>
          <note n="66df829f">
            nr 103, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om importreglering
            beträffande vissa trävaror;
          </note>
          <note n="4b7e566f">
            nr 104, av herr Lindgren, om tull å wolframjärn;
          </note>
          <note n="e5fa0d2d">
            nr 105, av herr von Geijer och herr Gustafsson, Karl, om höjning
            av tullen å kaffe;
          </note>
          <note n="cbeee04e">
            nr 106, av herr Trygger m. fl., om skatt å choklad och vissa
            andra sötvaror; ; cd 107, av herr Johansson, Johan Bernhard, m.
            fl., om tull å vissa ätbara
          </note>
          <note n="822b838b">
            rukter; «nr 108, av herr Tjällgren m. fl., om importavgift å
            ved, virke och timmer av fur, gran och björk;
          </note>
          <note n="ec116da5">
            nr 109, av herr Tjällgren, om höjning av tullen å hästar;
          </note>
          <note n="e70f6718">
            nr 110, av herr Trygger m. fl., om åtgärder till sockerbetsodlingens
            stöd- Jande;
          </note>
          <note n="55bf8953">
            nr 111, av herr Löfvander, om åtgärder till sockerbetsodlingens
            stödjande;
          </note>
          <note n="da6e276e">
            nr 112, av herr Gustafsson, Per, m. fl., om tillverkningsavgift
            för inom landet tillverkat margarin och tull å importerat margarin;
          </note>
          <note n="f76cc3f4">
            nr 113, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om accis å
            margarin;
          </note>
          <note n="a07f749c">
            nr 114, av herr Trygger mi. fl., om tull å mjölk och grädde samt
            tilläggstull å smör och ost; ävensom
          </note>
          <note n="b5fe8e8a">
            nr 115, av herr Trygger m. fl., om fortsatt giltighet för bestämmelserna
            rörande utförselbevis för råg och vete.
          </note>
          <note n="cb9c03cf">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="d99168e2">
            nr 116, av herr Larsson, Johan, angående viss ändring av 35 $
            lagen om sparbanker;
          </note>
          <note n="494e6168">
            nr 117, av herr Norman, om pension åt förre soldaten J. A. Bergman;
          </note>
          <note n="1a097dfb">
            nr 118, av herr von Geijer, om gratifikation till förre vaktmästaren
            hos första kammaren W. E. Willberg;
          </note>
          <note n="7646fba3">
            nr 119, av herr Ekman, om dyrtidstillägg åt den hos riksdagen
            tillfälligt anställda personalen; samt
          </note>
          <note n="05c52bc7">
            nr 120, av herr Forssell, om åstadkommande av en internationell
            reglering av penningeväsendet i syfte att hålla de internationella
            grosshandelspriserna tillnärmelsevis konstanta.
          </note>
          <note n="acfec029">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott den av
            herr Bergman m. fl. väckta motionen, nr 121, angående utredning
            om skärpt lagstiftning till
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5d2b374f">
            6 Nr 6. Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <u who="erik_von_heland_e6a97d" xml:id="i-fe0fdff887e002f3-2" prev="i-fe0fdff887e002f3-0" n="b857e62f">
            <seg n="1b43fd3b">
              förhindrande av sådana olycksfall vid motortrafik, vilka föranledas
              genom förtäring av starka drycker.
            </seg>
          </u>
          <note n="7bc04225">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="d064fa1d">
            nr 122, av herr Trygger m. fl., om ändrade bestämmelser rörande
            makes rätt att till make överlåta egendom;
          </note>
          <note n="d888326c">
            nr 123, av herr Larsson, Johan, om förbud för ägare av utarrenderad
            fast egendom att av arrendator kräva ersättning för egendomen
            påförda skatter;
          </note>
          <note n="b511bd58">
            nr 124, av herr Branting, om uppsägning av konventionen för lösande
            av konflikter mellan lagar och jurisdiktioner i fråga om äktenskapsskillnad
            och hemskillnad m. m.; samt
          </note>
          <note n="0164d48f">
            nr 125, av herr Branting, om ändrade strafflagsbestämmelser rörande
            upplopp och uppror.
          </note>
          <note n="157357e7">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott den av
            herr Trygger m. fl. väckta motionen, nr 126, om utredning angående
            frågan om åtgärder mot statsfientlig verksamhet.
          </note>
          <note n="f71564dc">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            av herr Trygger m. fl. väckta motioner:
          </note>
          <note n="c9b3b37e">
            nr 127, om ändrade strafflagsbestämmelser rörande bedrägerioch
            förskingringsbrott; samt
          </note>
          <note n="a8835eea">
            nr 128, med förslag till lag om offentlig arbetslöshetshjälp
            åt oförvållat arbetslösa.
          </note>
          <note n="c9867f8f">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Trygger
            m. fl. väckta motionen, nr 129, angående grunderna för användningen
            av anslag till arbetslöshetens bekämpande.
          </note>
          <note n="85a655bf">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet den av herr
            Trygger m. fl. väckta motionen, nr 130, om överflyttande till
            femte huvudtiteln av vissa under nionde huvudtiteln i statsverkspropositionen
            begärda anslag till arbetslöshetens bekämpande m. m.
          </note>
          <note n="ace2fc94">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Trygger
            m. fl. väckta motionen, nr 131, om disponerande för arbeten hos
            enskilda av vissa i statsverkspropositionen under femte huvudtiteln
            begärda anslag till arbetslöshetens bekämpande.
          </note>
          <note n="ea36f54b">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="ace1f0fc">
            nr 132, av herr Björck, John, om viss omläggning av undervisningen
            vid lantbruksakademiens trädgårdsskola vid Experimentalfältet;
          </note>
          <note n="982de832">
            nr 133, av herr Johansson, Johan, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning rörande traktamentsersättningar till lantmäteripersonal,
            som sysselsättes med lantmäteriförrättningar;
          </note>
          <note n="6d9ee1fa">
            nr 134, av herr Johansson, Johan Bernhard, om användande av anslaget
            till bekämpande av växtsjukdomar jämväl för utrotande av berberisbusken;
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c6aaf54f">
            Onsdagen den 25 januari. Nr 6. 7
          </note>
          <note n="8aeddbe5">
            nr 135, av herr Andersson, Per, m. fl., angående användningen
            av de s. k. totalisatormedlen;
          </note>
          <note n="83ee77b8">
            nr 136, av herr Gabrielsson, angående användningen av de från
            de norrländska länen till älgskadefonden inflytande medlen;
          </note>
          <note n="9758f515">
            nr 137, av herr Andersson, Karl Andreas, m. fl., om höjt anslag
            till kapitalökning för fiskerilånefonden;
          </note>
          <note n="96d61caf">
            nr Le av herr Sundberg m. fl., om införande av standardfrakt
            å färsk makrill;
          </note>
          <note n="7492685d">
            nr 139, av herr Bodin, Gunnar, och herr Roos, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag angående lindring av fraktkostnaderna för
            kalk m. m.;
          </note>
          <note n="8e17dd36">
            nr 140, av herr Pettersson, Anton, angående möjlighet för byamännen
            i Norr Salbo by i Västmanlands län att återfå visst markområde,
            som förklarats tillhöra kronan;
          </note>
          <note n="78ea8068">
            nr 141, av herr Walles, om utredning angående revision i vissa
            delar av lagen om enskilda vägar;
          </note>
          <note n="f4e29c5b">
            nr 142, av herr Trygger m. fl., om åtgärder för fortsatt stödjande
            av spannmålsodlingen;
          </note>
          <note n="cc090699">
            nr 143, av herr Löfvander och herr Nilsson, Alexander, om åtgärder
            för fortsatt stödjande av spannmålsodlingen;
          </note>
          <note n="d15e7719">
            nr 144, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om anslag
            till uppförande av spannmålslagerhus samt ändrade bestämmelser
            för erhållande av lån från spannmålslagerhusoch spannmålskreditfonderna;
          </note>
          <note n="117e9aa1">
            nr 145, av herr Örne, om utredning rörande smörkontrollverksamhetens
            organisation;
          </note>
          <note n="98804d42">
            nr 146, av herr Granath och herr Eriksson, Carl, om viss ändring
            i villkoren för lån ur statens mejerilånefond;
          </note>
          <note n="bc48b383">
            nr 147, av herr Tjällgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till utlämnande av statsbidrag för vissa
            tillfälliga skogsvårdsåtgärder å enskildas skogar;
          </note>
          <note n="e51ccebb">
            nr 148, av herr Tjällgren m. fl., om ökat anslag till nyodling
            och betesförbättring ävensom stenröjning å ofullständiga jordbruk;
          </note>
          <note n="ccae7810">
            nr 149, av herr Tjällgren m. fl., om höjning av statens skogsutdikningsanslag;
          </note>
          <note n="49601e03">
            nr 150, av herr Tjällgren m. fl., om införande av vedeldning
            vid statens egna värmeanläggningar av stationär typ m. m.;
          </note>
          <note n="80faea74">
            nr 151, av herr Tjällgren m. fl., om ökning av lånefonden för
            inköp av gasgeneratorer för motordrift m. m.; samt
          </note>
          <note n="8cf5a3e8">
            nr 152, av herr Tjällgren m. fl., om sänkning av räntan å lån
            ur kraftledningslånefonden samt om ökning av fondens kapitalbelopp
            m. m.
          </note>
          <note n="149e7624">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Tjällgren
            m. fl. väckta motionen, nr 153, om sänkning av räntan å lån ur
            vattenkraftslånefonden samt om ökning av fondens kapitalbelopp.
          </note>
          <note n="ea36f54b">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="103e694e">
            nr 154, av herr Tjällgren m. fl., om upprättande av en lånefond
            för fräimjande av vedeldning i hyreshus; och
          </note>
          <note n="92604a63">
            nr 155, av herr Trygger m. fl., om åtgärder för ett bättre utnyttjande
            av landets skogstillgångar.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="309908a0">
            8 Nr 6. Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <note n="e1e341ba">
            Föredrogos och hänvisades var för sig till ett tillfälligt utskott
            nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="53d98453">
            nr 156, av herrar Sandegård och Hellberg, angående kristendomsundervisningen
            i folkskolan;
          </note>
          <note n="67727592">
            nr 157 av herr Rosén m. fl., om beredande av inflytande åt den
            kommunala förvaltningsmyndigheten vid beviljandet av tillstånd
            till linjetrafik inom stads planlagda område;
          </note>
          <note n="a01916b2">
            nr 158, av herr Berling, om införande av lösenavgift för i 14
            8 2 mom. motorfordonsförordningen omförmält intyg av polismyndighet;
            samt
          </note>
          <note n="f5d5efab">
            nr 159, av herr Johansson-Dahr m. fl., om ytterligare åtgärder
            för bekämpande av smugglingen av alkoholvaror.
          </note>
          <note n="835c0a08">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet herr von Helands
            motioner:
          </note>
          <note n="2d107d04">
            nr 160, om utredning angående militär materielanskaffnings inverkan
            på arbetslösheten; och
          </note>
          <note n="3f9c936b">
            nr 161, om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten.
          </note>
          <note n="fc807a3d">
            Motion om Föredrogs herr Nordborgs motion, nr 162, om vissa åtgärder
            Häl sjöfarts-
          </note>
          <u who="erik_von_heland_e6a97d" xml:id="i-fe0fdff887e002f3-3" prev="i-fe0fdff887e002f3-0" n="b857e62f">
            <seg n="958ef436">
              vissa åtgärder näringens stödjande. till sjöfarts-
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a00d63ec">
            Nödjande Herr Nordborg:
          </note>
          <u who="oskar_anshelm_nordborg_109e8f" xml:id="i-e076774cf4f73a8b-0" next="i-e076774cf4f73a8b-4" n="f084c7f1">
            <seg n="31335c28">
              Herr talman! Då jag försport, att min motion angående
            </seg>
            <seg n="a5e4fe59">
              m.m. vissa stödåtgärder för sjöfarten omfattar frågor, som böra
              bli föremål för behandling inom olika utskott, hemställer jag
              om kammarens tillstånd att få uppdela motionen så, att första
              punkten rörande anslag till nedskrotning av äldre fartyg kvarstår
              i den ursprungliga motionen, samt att yrkandena om importförbud
              för äldre fartyg, upphävande av exportförbudet för smidbart järnskrot
              samt införande av tull på samma vara må upptagas i särskild motion.
            </seg>
          </u>
          <note n="c71f40f9">
            I enlighet härmed blev motionen nr 162 på berörda sätt uppdelad
            i två motioner, den ena med samma nummer och överskrift som den
            ursprungliga motionen samt den andra med nummer 218 och med överskrift:
            om importförbud beträffande äldre fartyg samt importreglering
            beträffande smidbart Järnskrot m. m.
          </note>
          <note n="4fee9a0c">
            Härefter hänvisades motionen nr 162 till statsutskottet och motionen
            nr 218 till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="2c126d7c">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="36ca1ed5">
            nr 163, av herr Bergman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag till ändrade bestämmelser angående statsverkets fond av
            rusdrycksmedel;
          </note>
          <note n="a79312f3">
            nr 164, av herr Bodin, Gunnar, m. f1., om anslag till det frivilliga
            skytteväsendets befrämjande; samt
          </note>
          <note n="e7596e47">
            nr 165, av herr Wagnsson m. fl., om utredning rörande anläggning
            av en vägförbindelse mellan fastlandet och Öland.
          </note>
          <note n="781f190e">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet den av herrar
            Asplund och Sandström väckta motionen, nr 166, om ökat anslag
            till byggande av nybyggesvägar.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4806515d">
            Onsdagen den 25 januari. Nr 6. 9
          </note>
          <note n="9b296614">
            Föredrogos oeh hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="5e55280d">
            nr 167, av herr Holmgren, om beredande av lön åt vissa underläkare
            vid serafimerlasarettet m. m.;
          </note>
          <note n="e242cf6d">
            nr 168, av herr Pauli, om rätt för läroverksadjunkten F. W. Arfwidsson
            att för erhållande av ålderstillägg tillgodoräkna sig viss tjänstgöring;
          </note>
          <note n="523550fa">
            nr 169, av herrar Petrén och Holmgren, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag angående nedsättning av de till skolläkare vid
            de allmänna läroverken utgående s. k. rörliga arvodena;
          </note>
          <note n="d580eae8">
            nr 170, av herr Wagnsson, om anslag till undervisning i manlig
            slöjd vid de allmänna läroverken;
          </note>
          <note n="2e7cb993">
            nr 171, av herr Wagnsson, om viss ändring i bestämmelserna om
            proviso- SS avlöningsförbättring åt lärare vid folkoch småskolor
            samt högre folkskolor;
          </note>
          <note n="dd2166e5">
            nr 172, av herr Wagnsson, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            rörande statsbidrag till parallellavdelningar vid kommunala mellanskolor,
            kommunala flickskolor och yrkesbestämda högre folkskolor; samt
          </note>
          <note n="c31df006">
            nr 173, av herr Wagnsson, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            om anslag till avlönande av lärare vid fortsättningsskolor.
          </note>
          <note n="4d7824bb">
            Föredrogs den av herr Johansson, Johan, m. fl. väckta motionen,
            nr 174, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning rörande dyrtidstillägg
            åt befattningshavare i statens tjänst.
          </note>
          <note n="bb0a4c09">
            Motionen hänvisades, i vad den angick pensionsoch indragningsstaterna,
            till bankoutskottet, såvitt motionen rörde jordbruksärenden, till
            jordbruksutskottet och i övrigt till statsutskottet.
          </note>
          <note n="ecec55b1">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="2c676797">
            nr 175, av herr Bergman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om kvarlåtenskapsskatt m. m.;
          </note>
          <note n="7c6efa23">
            nr 176, av herr Löfgren mi fl., om lättnad i vissa fall beträffande
            skattskyldighet för avliden persons under livstiden havda inkomst
            och förmögenhet;
          </note>
          <note n="ff59b0f4">
            nr 177, av herr Larsson, Johan August, och herr Pålsson, om sänkning
            av stämpelavgiften vid köp av fast egendom;
          </note>
          <note n="8918c23b">
            nr 178, av herr Holmgren m. fl., om höjning av tullen å kaffe;
          </note>
          <note n="ea4e7e17">
            nr 179, av herr Larsson, Johan August, om sänkning av tullen
            å kaffe; samt
          </note>
          <note n="4534416b">
            nr 180, av herr Bergman m. fl., om höjning av tobaksskatten.
          </note>
          <note n="cb9c03cf">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="648ac14b">
            nr 181, av herr Pettersson, Anton, om utredning angående vissa
            åtgärder för åstadkommande av prisförhöjning å inhemska varor;
          </note>
          <note n="9a5b3509">
            nr 182, av herrar Sandström och Bergqvist, om ökade pensionsförmåner
            åt f. d. kaptenen N. U. G. Holmgren;
          </note>
          <note n="90af4f70">
            nr 183, av herr Larsson, Sam, och herr Andersson, Nils, om årliga
            understöd åt filosofie magistern J. E. Högbergs änka och minderåriga
            barn; samt
          </note>
          <note n="a3a7b183">
            nr 184, av herr Holmgren, om utredning och förslag rörande höjning
            av pensionsåldern för befattningshavare i statens tjänst.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="43a02867">
            10 Nr 6. Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <note n="7bc04225">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="0c461c8b">
            nr 185, av herr Andersson, Nils, och herr Lindström, angående
            viss ändring 1 lagen om försäkring för olycksfall i arbete;
          </note>
          <note n="ecaa1c63">
            nr 186, av herr Dalberg, om skärpta bestämmelser rörande ansvarighet
            för skada i följd av automobiltrafik m. m.; s
          </note>
          <note n="3d106189">
            nr 187, av herr Holmgren, om upphävande av andra stycket av 18
            kap. 13 $ strafflagen; samt
          </note>
          <note n="1d72cf0e">
            nr 188, av herr Petrén, om utarbetande av nytt förslag till steriliseringslag.
          </note>
          <note n="ea36f54b">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="af17afe1">
            nr 189, av herr Asplund, om ökat anslag till seismologiska och
            magnetiska iakttagelser i Abisko; nr 190, av herr Andersson, Henrik,
            och herr Tjällgren, angående statsbidrag till underhåll av vissa
            enskilda vägar; nr 191, av herr Andersson, Nils, om ändrade bestämmelser
            rörande älgskadefonden m. m.; nr 192, av herr Tjällgren, om befrielse
            för F. Grönlund i Norråker från viss betalningsskyldighet; samt
            « onr 193, av herr Larsson, Johan August, om lån till stödjande
            av svensk fruktodling.
          </note>
          <note n="2ea75079">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott den av
            herrar Sandegård och Norling väckta motionen, nr 194, om beredande
            av möjlighet för församlingarnas prästerskap att två söndagar
            i månaden förrätta högmässa efter nytt, av Kungl. Maj:t godkänt
            ritual.
          </note>
          <note n="17031547">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott herr Lindhagens
            motion, nr 195, om omedelbart antagande av lagar om rätt till
            nya arbetaresmåbruk, nya småbruk till självförsörjning och förbättring
            av ofullständiga Jordbruk.
          </note>
          <u who="oskar_anshelm_nordborg_109e8f" xml:id="i-e076774cf4f73a8b-1" prev="i-e076774cf4f73a8b-0" n="f084c7f1">
            <seg n="7ce9dd52">
              Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet herr Lindhagens
              motion, nr 196, om skyldighet att å större enskilda skogar liksom
              för allmänna skogar införa rationellt, s. k. uthålligt skogsbruk.
            </seg>
          </u>
          <note n="2afb042e">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott, herr
            Lindhagens motioner:
          </note>
          <note n="0c5adc08">
            nr 197, om utvidgning av mindre jordbruk på skifteslagstiftningens
            väg;
          </note>
          <note n="170ed8a0">
            nr 198, om ensittarlagens utvidgning och rätt att förvärva tomt
            för bostadsbygge även innan huset uppförts; samt
          </note>
          <note n="612c8ce5">
            nr 199, om lapparnas fria liv och den svenska administrationens
            stela former.
          </note>
          <note n="39d5ea2c">
            Föredrogos och hänvisades till konstitutionsutskottet herr Lindhagens
            motioner:
          </note>
          <u who="oskar_anshelm_nordborg_109e8f" xml:id="i-e076774cf4f73a8b-2" prev="i-e076774cf4f73a8b-0" n="f084c7f1">
            <seg n="48549fd5">
              nr 200, angående överenskommelse mellan de baltiska smärre staterna
              öster och väster om baltiska havet om ett samförstånd (entente)
              mellan dessa makter för främjande av gemensam självförsörjning
              och kulturell framfärd;
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a1afd89b">
            Onsdagen den 25 januari. Nr 6. 11
          </note>
          <note n="4a40b19a">
            nr 201, om lösning av tvisten mellan Litauen och Polen om Vilnaområdet;
          </note>
          <note n="dd3062da">
            nr 202, om legationssekreterarens i Riga förflyttning till Kovno
            i Litauen;
          </note>
          <u who="oskar_anshelm_nordborg_109e8f" xml:id="i-e076774cf4f73a8b-3" prev="i-e076774cf4f73a8b-0" n="f084c7f1">
            <seg n="465bc8fa">
              nr 203, om kompletterande av den konventionella internationella
              utrikespolitiken med ett sysslande även med ofredens djupliggande
              orsaker;
            </seg>
          </u>
          <note n="264ed9c8">
            nr 204, om hävdande av nationaliteternas i alla världsdelar självbestämningsrätt;
          </note>
          <note n="ba52e670">
            nr 205, om världsproblemets språkfråga;
          </note>
          <note n="46800f23">
            nr 206, angående internationell samverkan för att en omskapning
            av själavården må bliva en världsangelägenhet m. m.;
          </note>
          <note n="e0f614be">
            nr 207, angående en omläggning av världsekonomien samt tillrättaläggande
            av maskinernas och de juridiska personernas insatser;
          </note>
          <note n="a7f287ef">
            nr 208, angående jordens befolkningsfråga;
          </note>
          <note n="490d44eb">
            nr 209, angående det paneuropeiska problemet;
          </note>
          <note n="f2f94353">
            nr 210, angående världsfredens problem: och folkens samverkan;
          </note>
          <note n="7bb36cce">
            nr 211, angående nationella (separata) avrustningar av vissa
            stater; samt
          </note>
          <note n="15a5c9a9">
            nr 212, angående officiell folkomröstning i avrustningsfrågan.
          </note>
          <note n="c75ecdb9">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott herr
            Lindhagens motioner:
          </note>
          <note n="8b3e8d9b">
            nr 213, angående avstyrkande av partiell reform av åklagareväsendet
            och begäran om en ny bevisningslag; samt
          </note>
          <note n="5d0ae601">
            nr 214, om reglering genom lag av ersättning till vittnen, då
            ersättning ej utgår av allmänna medel.
          </note>
          <note n="f90fc906">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet herr Lindhagens
            motion, nr 215, om avslag å anslag för inkallande av vissa sakkunnige.
            :
          </note>
          <note n="5231fd4e">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet herr Lindhagens
            motion, nr 216, om viss revision av bestämmelserna om beräkning
            av inkomst för kommunal beskattning.
          </note>
          <note n="8c17e576">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet herr Lindhagens
            motion, nr 217, om anslag till fredsbyrån i Geneve och höjning
            av anslaget till upplysningsarbetet för freden.
          </note>
          <note n="4c2e9cae">
            Vid föredragning av bankoutskottets utlåtande nr 3, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition om gillande av den riksbanken meddelade
            befrielsen från skyldigheten att inlösa av banken utgivna sedlar
            med guld, bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="b4078f08">
            Anmäldes bankoutskottets förslag till riksdagens skrivelse, nr
            13, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition om
            gillande av den riksbanken meddelade befrielsen från skyldigheten
            att inlösa av banken utgivna sedlar med guld.
          </note>
          <note n="79d4c76c">
            Skrivelseförslaget godkändes under förutsättning att utskottets
            hemställan i utlåtande nr 3 bifölles även av andra kammaren.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7d390e90">
            12 Nr 6. Onsdagen den 25 januari.
          </note>
          <note n="b19aa708">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            blevo propositionerna nr 22—26, 32, 33, 45, 46 och 50—59 på begäran
            bordlagda, varemot propositionen nr 60 nu hänvisades till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="40cc5fa5">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="365c0dd1">
            nr 219, av herr Pettersson, David, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning angående bestämmelser
            om införselmonopol å mjölk och mejeriprodukter; samt
          </note>
          <note n="378e0324">
            nr 220, av herr Ekman, om åtgärder mot övertidsarbete i de affärsdrivande
            verken samt andra statens ämbetsverk och institutioner.
          </note>
          <note n="194f9a78">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
            Jag får hemställa, herr talman, att kammaren måtte besluta tillsätta
            två tillfälliga utskott, vartdera bestående av åtta ledamöter,
            och fyra suppleanter.
          </note>
          <note n="624b2e4a">
            Denna hemställan bifölls. Herr talmannen föreslog, det kammaren
            ville besluta att vid sammanträde, som komme att hållas onsdagen
            den 1 instundande februari, företaga val av
          </note>
          <note n="3ea10664">
            ledamöter och suppleanter i de nu beslutade utskotten.
          </note>
          <note n="b29a61ac">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="e6f1ffb5">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 2.32 e. m.
          </note>
          <note n="354143b6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dc972952">
            Torsdagen den 26 januari. Nr 6. 13
          </note>
          <note type="date" n="78178191">
            Torsdagen den 26 januari.
          </note>
          <note n="19dfb3f8">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen. a
          </note>
          <note n="3a5e4c1c">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="021d9a6f">
            nr 22, angående ersättande av ett från kyrkofonden utanordnat
            tilläggsförskott för nybyggnad å kyrkoherdebostället i Vallentuna
            församling;
          </note>
          <u who="oskar_anshelm_nordborg_109e8f" xml:id="i-e076774cf4f73a8b-4" prev="i-e076774cf4f73a8b-0" n="f084c7f1">
            <seg n="d4dd30dc">
              nr 23, angående efterskänkande av ett för kyrkoherdeboställets
              i Harmångers församling deltagande i ett vattenavledningsföretag
              ur kyrkofonden lämnat förskott;
            </seg>
          </u>
          <note n="db40ceca">
            nr 24, angående hyresersättning åt biskop;
          </note>
          <note n="f77ed08f">
            nr 25, med förslag till lag om ändrad Iydele av 1 och 2 $$ lagen
            den 9 december 1910 (nr 141 sid. 35) om emeritilöner för präster;
          </note>
          <note n="acfc6973">
            nr 26, med förslag till lag om gäldande i visst fall ur kyrkofonden
            av pensionsavgift till prästerskapets änkeoch pupillkassa; samt
          </note>
          <note n="322295d2">
            nr 32, med förslag till lag med ytterligare föreskrifter om lindring
            i arrendevillkoren för vissa arrendatorer av ecklesiastika boställen.
          </note>
          <note n="3e0fd09e">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 33, angående upplåtelse av mark från kronoparken
            Åsen för utvidgning av akademiska sjukhusets i Uppsala tomt.
          </note>
          <note n="74c79642">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 45, med förslag till lag angående blodundersökning
            i mål om barn utom äktenskap m. m.
          </note>
          <note n="4aa076f4">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 46, angående överflyttning av vissa ordinarie ämneslärare vid
            kommunala mellanskolor till samrealskolor.
          </note>
          <note n="1257b189">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="38183f51">
            nr 50, angående avskrivning, i samband med försäljning av kronan
            tillhöriga 4 mantal Vännäs nr 22 i Överkalix socken av Norrbottens
            län, av viss fordran; och
          </note>
          <note n="f89175b4">
            nr 51, angående anslag till byggnadsarbeten vid Offers försöksgård
            i Vägternorrlands län. -
          </note>
          <note n="16e32f9c">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 52, angående inköp av lägenheten Kaunisvaara 3” i Pajala socken
            m. m.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="36a33cec">
            14 Nr 6. Torsdagen den 26 januari.
          </note>
          <note n="1257b189">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="af2d8301">
            nr 53, angående försäljning av vissa delar av Vännäs lägerplats;
            och
          </note>
          <note n="0e923c6f">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 55, angående nedläggande av Svartälvs järnväg m. m.
          </note>
          <note n="111a3286">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 56, med förslag till lag om ändrad lydelse
            av 3 $ i lagen den 30 juni 1913 (nr 120) om allmän pensionsförsäkring.
          </note>
          <note n="bc42fdf2">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 57, angående ersättande av ett av landsfiskal förskingrat förskott.
          </note>
          <note n="8f3d55cc">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="53de9131">
            nr 58, angående tilläggspension åt expeditionschefen i ecklesiastikdepartementet
            G. V. Tottie; samt
          </note>
          <note n="a6e7adac">
            nr 59, angående förhöjning av understöd åt vissa f. d. poststationsföreståndare
            och f. d. lantbrevbärare.
          </note>
          <note n="e8fd688b">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
            Pettersson, David, m. fl. väckta motionen, nr 219, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning angående
            bestämmelser om införselmonopol å mjölk och mejeriprodukter.
          </note>
          <note n="b7e724a0">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott herr Ekmans
            motion, nr 220, om åtgärder mot övertidsarbete i de affärsdrivande
            verken samt andra statens ämbetsverk och institutioner.
          </note>
          <note n="40cc5fa5">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="0473373f">
            nr 221, av herr Bissmark, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om kvarlåtenskapsskatt m. m.; och
          </note>
          <note n="6d6122f9">
            nr 222, av herr Wagnsson, om utredning rörande rundradions överförande
            i statens händer.
          </note>
          <note n="ae05d51f">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkande nr 1,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning
            om fortsatt tillämpning av förordningen den 8 juni 1923 (nr 155)
            angående omsättningsoch utskänkningsskatt å spritdrycker.
          </note>
          <note n="728cfc43">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.06 e. m. In fidem
          </note>
          <note n="76496e5a">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1933--fk--6/prot_1933__fk__6-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="af6c773f">
            Fredagen den 27 januari Nr 6. 15
          </note>
          <note type="date" n="160a3a96">
            Fredagen den 27 januari.
          </note>
          <note n="56c7f52b">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="8231ac70">
            Herr statsrådet Schlyter avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="karl_schlyter_justitiemini" xml:id="i-a73d00061ebe26a0-0" n="cf1656a7">
            <seg n="007a8714">
              ts proposition nr 65, angående försäljning av vissa kronoegendomar
              och lägenheter från sådana egendomar m. m.
            </seg>
          </u>
          <note n="bac8aa0e">
            Justerades protokollen för den 21 innevarande månad.
          </note>
          <note n="7644bdb6">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet herr Bissmarks
            motion, nr 221, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om kvarlåtenskapsskatt m. m.
          </note>
          <note n="da20d490">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott herr Wagnssons
            motion, nr 222, om utredning rörande rundradions överförande i
            statens händer.
          </note>
          <note n="bcf55d19">
            Föredrogs, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran bevillningsutskottets
            betänkande nr 1.
          </note>
          <note n="136ddace">
            Föredrogs och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            proposition nr 65. |
          </note>
          <note n="c4332395">
            Herr Borell avlämnade en av honom m. fl. undertecknad motion,
            nr 223, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om kvarlåtenskapsskatt m. m.
          </note>
          <note n="92952759">
            Motionen blev på begäran bordlagd. Justerades protokollsutdrag
            för denna dag, varefter kammarens sammanträde avslutades kl. 4.03
            e. m.
          </note>
          <note n="354143b6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
