<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1972--55</head>
        <docDate when="1972-04-11">1972-04-11</docDate>
        <docDate when="1972-04-12">1972-04-12</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6Hv9k1gqvNEGCQwwk3aoJf">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ymCVh6jwXLK2aMxwhEUCy">
          Riksdagens protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-9RXvDJVA57gthdxn2GFVJn">
          Nr 55-56 11—12 april 1972
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-LtjLUxYouyU7sPRy9fGnSn">
          Debatter m. m. Tisdagen den 11 april
        </note>
        <note xml:id="i-Cr3cMMFbeNJMqn5tNQcD5N">
          Ärendeplan för återstoden av vårséssionen =. ............. $
          Svar på interpellation av herr Åsling (c) ang. remissförfarandet
          i
        </note>
        <note xml:id="i-H4V6oEzRGnR8STTWPdViDa">
          anledning av utredningsförslag av stort lokalt eller regionalt
        </note>
        <note xml:id="i-23ZifKASGZyok6BVzSsqVf">
          MÖRPRÖDRS TR värden SES Re NK NNE ASS RN 5 Svar på enkla frågor
          av:
        </note>
        <note xml:id="i-EdKSKvg65ewzNwg7sLDPrx">
          herr Berndtson i Linköping (vpk) om förlängning av remiss-
        </note>
        <note xml:id="i-GtTs4dkiVSatfnsc6TyAsL">
          tider för KOMMWIN 255 bee a a rele sr ALSO DE ae DAG 5 herr Svensson
          i Malmö (vpk) ang. remisstiderna för över- MAREN DIRNEOTINOR Il,
          Köl rie 0 MATA ol RNere HR NA RM ÄLgeN nå
        </note>
        <note xml:id="i-5YVRTp4g81o7ANu2pQ2VKB">
          Interpellationer av: fru Dahl (s) ang. åtgärder mot USA:s deltagande
          i kriget i
        </note>
        <note xml:id="i-HCKCoMZwjZUCRAZXb2AdKF">
          MAG URRAN 1 för Aj ale les Så ihogå Apr ror kr Kl gla RANN ASAT
          RR RT 26 herr Löfgren (fp) ang. beivrandet av parkeringsförseelser
          ... 27 herr Magnusson i Kristinehamn (vpk) om åtgärder för att
        </note>
        <note xml:id="i-CX2Z3bW3sDTcoQKDxWVGnc">
          motverka arbetslösheten bland ungdom ........s.s..s 30 herr Eriksson
          i Arvika (fp) om god man för lantbrukare i
        </note>
        <note xml:id="i-AqG5ZWGCyLDjp1QtRAyHGW">
          frågor om strukturrationalisering, Mm. M. ........s..s&gt; 31 fru
          Jonäng (c) ang. bevarande av mindre kommuner som
        </note>
        <note xml:id="i-SKY73UuGx16opwSb6NZe9i">
          MRNRRNOISN ORHOLNT oo soc dare NN dm SMER LD BYSKE 32 fru Kristensson
          (m) ang. de rättspsykiatriska under-
        </note>
        <note xml:id="i-XXi5ssZceWrsgwtrVMH7iX">
          (RE Ra Are Ao a AT RS rod de Så nr 34 herr Larsson i Staffanstorp
          (c) ang. avtal och investerings-
        </note>
        <note xml:id="i-MtzqC5W9Jdf4ciy3Qw1Xjh">
          villkor vid KIOnOSORÖRR 0 do iere ee es HR se es arn 34 fru Jonäng
          (c) ang. åtgärder mot USA:s deltagande i kriget i
        </note>
        <note xml:id="i-4sjJSDsuhon7ZchWRRXBBa">
          FNL BOIORNNNN SAG SR arb RNE LAR RID Ile IA MK Ren bl ar ee RAL
          38
        </note>
        <note xml:id="i-CVzTWCtVG98kmYwUpBDG3t">
          Meddelande ang. enkla frågor av: herr Wikner (s) om bättre kontroll
          på privat importerade
        </note>
        <note xml:id="i-VRBCu87Y8fQhbfEj1sunXS">
          SKÖNFOR NERD TIG fe rt U SIE 0 Da Mor js b NN gt Lee js NR Ar
          AREA 39 herr Svensson i Malmö (vpk) ang. skydd för jugoslaviska
          medborgare och institutioner i Sverige ............. 40
        </note>
        <note xml:id="i-BEL5bfXryFFERemBGjSf7u">
          1 Riksdagens protokoll 1972. Nr 55—56
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4xsFJqASEZhsWRNKQe6cS5">
          Nr 55—56 år 1972
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-DnmaGpUKyU3vEF1UmujCz">
          Onsdagen den 12 april
        </note>
        <note xml:id="i-HferZMgALH6gpKm9B9hXoY">
          Anslag till ungdomsoch folk bildningsverksamhet: Bidrag till
          ungdomsorganisationernas lokala verksamhet SANNE HORNE sr SV age
          kV Rn tene &lt;P Blade Rs KA BidtNe 1 SOON er vis sevärt RR ARR Bidrag
          till Centralförbundet för alkoholoch narkotikaupp- Ka BER ARA
          SP NAR ANG PS BÖR fe 2 SR Bidrag till nykterhetsorganisationer
          m.m, ......s.osccc- Bidrag till de handikappades kulturella verksamhet
          = ...... Konvention mellan Sverige och Norge om renbetning m.
          m, ... Rätt till avdrag vid inkomsttaxeringen för kostnader för
          ÖTDRINEISIOE, 5516: 5 obe ni. « ajö StnA B RPS Ae VERA STA Ekonomisk
          gottgörelse åt Alf Oderstig ............s.s.-- &gt; Slopande av ansökningsförfarandet
          för ålderspension =. ...... Rätt till allmän tilläggspension för
          hemarbetande make m. m. Utvidgad ersättningsrätt enligt lagen
          om allmän försäkring .... Fastställande av könstillhörighet i
          vissa fall, m.m. .......-- Patientombudsmän och vårdombudsmän
          m, Mm, ...ssssssses Rätt för arbetstagare till längre sammanhängande
          ledighet .... ONE DRERKOTS SOLORIRMENIR-. - 5.4 törs 0 0-8 NR
          ARD 6 RR BE, a Interpellationer av: herr Takman (vpk) ang. åtgärder
          mot USA:s deltagande i
        </note>
        <note xml:id="i-A7Pw4pM2jfDXzdVoCKURor">
          SEINE SE ARRIORN Sr al 518 niin. SURIS bt R se pr RA VARS SAS
        </note>
        <note xml:id="i-X3iStEXNGBvsoS7t2bZ5Cs">
          herr Andersson i Nybro (c) ang. dispens från skyldigheten att
          anlita den kommunala renhållningsorganisationen =. ....
        </note>
        <note xml:id="i-Fj4he8CD49ZEN53n7C3Hr1">
          herr Nilsson i Tvärålund (c) ang. förtur för handikappad vid
          intagning till utbildningslinje —............se.ce06 &gt; Utströckt
          1NOlORSA "a ti sl RPe emo degN SR RR BER RT
        </note>
        <note xml:id="i-UA6pxgZ8L7gjXKTPx8XWS4">
          Meddelande ang. enkla frågor av: herr Sjöholm (fp) ang. SJ:s
          igenfyllning av fågelrika dammar , herr Lorentzon (vpk) ang. användningen
          av större maskiner i RÖRINVOERINR 55505 Kö ULF me ae 0 BR Ba UR
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-EwJYuZB6DbP99MfnoXR7Mi">
          Samtliga avgjorda ärenden Onsdagen den 12 april
        </note>
        <note xml:id="i-EWDYVJH4Vuyv2sZSRkCS28">
          Kulturutskottets betänkande Nr 8 ang. anslag till ungdomsoch
          folkbildningsverksamhet
        </note>
        <note xml:id="i-9fjLHt3RsJYBXoGQCWWudo">
          Jordbruksutskottets betänkande Nr 5 ang. konvention mellan Sverige
          och Norge om renbetning FRÅN Vol lei pk NNE STATIV RR VINGE NS
          le Kl dgr Se Mi NA ANGE
        </note>
        <note xml:id="i-HYBuep7ZqMH6ExmwaRRdrZ">
          Skatteutskottets betänkande Nr 13 om rätt till avdrag vid inkomsttaxeringen
          för kostnader för arbetskläder
        </note>
        <note xml:id="i-8PPR9sduinJLrz9WLCPUgs">
          41 58 61
        </note>
        <note xml:id="i-QK7a9DijJD7RSQ37PncmM4">
          65 79 80 88
        </note>
        <note xml:id="i-TpS2F2ua2jLY8Xpt8Dg6E6">
          96 103 104 106 119 124 127 145 151 170 172
        </note>
        <note xml:id="i-6VPdwpnCAvAiDxvYmgu1dM">
          172 173
        </note>
        <note xml:id="i-4M1GGC6ztF71ERqjoYhebc">
          174
        </note>
        <note xml:id="i-XWA9C2shtokTYcL6xBuLpS">
          174
        </note>
        <note xml:id="i-G2U9qfK6pFPWaTvudaSfoU">
          41
        </note>
        <note xml:id="i-KYsroEdrALtJ5WpBXhd3eu">
          88
        </note>
        <note xml:id="i-PMdXck5peJ8vz8oH9AT1DK">
          926
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-483JZH175YafSvjLjYjHek">
          Försvarsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-FnboRy1LgfaBmQpaJ13Mxi">
          Nr 10 ang. livränta till vissa personer . .........s...s.e&gt; Nr
          11 om ekonomisk gottgörelse åt Alf Oderstig ......... Nr 12 ang.
          förslag till stat för försvarets fastighetsfond .....
        </note>
        <note xml:id="i-3Vt7VGCrmaLjaeowY1p6rd">
          Socialförsäkringsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-3KL8ArTsyWwHvBE28v92Fa">
          Nr 12 om slopande av ansökningsförfarandet för ålderspension
          Nr 15 om rätt till allmän tilläggspension för hemarbetande MESKE
          0: 05 10 gär klen Rd NN RIE RER AR DSS RR Nr 16 ang. utvidgad
          ersättningsrätt enligt lagen om allmän MNERSINN rose 6. a Nm RAR
          MAR oe TK AIMS OBEGR STR
        </note>
        <note xml:id="i-XkX2FQsdf9LsptiTQt3AuK">
          Socialutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-WJH62Ctzzus339RLYQnchN">
          Nr 2 ang. förslag till lag om fastställande av könstillhörighet
          i SNÖN COS SIS JEN sats yrser bios. brD RR eRR DARK SYN Ne 0 br
          RE RDR ARE Nr 3 om patientombudsmän och vårdombudsmän m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EETXnsmssZ9Aps7uUd7mZZ">
          Nr 4 om sjukvårdskostnaderna för trafikolycksfall =. .....c-
          Nr 7 om rätt för arbetstagare till längre sammanhängande MORNINES
          Ta FARS. 08 ja) koks ENE RjAre 4 RIDE BN BIN NA
        </note>
        <note xml:id="i-BXQ1bdeSdtKrw681wh3Ss2">
          Jordbruksutskottets betänkande Nr 6 ang. jordbrukets rationalisering
          —........ss.ssccc &gt;&gt;
        </note>
        <note xml:id="i-P5jB7u9S5dWTAnifh42qch">
          Nr 55—56 102 år 1972 103 103 104 106
        </note>
        <note xml:id="i-CARmBKhsbB1m2RdFcycjex">
          119
        </note>
        <note xml:id="i-XW1zAaRko6jS56e1kZNzDY">
          124 127 145
        </note>
        <note xml:id="i-HAY38di5L57eETKc3rLgyt">
          145
        </note>
        <note xml:id="i-JqQFkt1VymBvtj6BHTGWPn">
          151
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FoL3McoKf2WNY9M1BhqkUM">
          Nr 55 Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-DiYr5zsA5LSrBxteHRJNyW">
          Tisdagen den 11 april 1972 Ang. remissförfarandet i anledning
          av stort lokalt eller regionalt intresse
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-9BPUeKHdgpzzuiGALw7ucN">
          Tisdagen den 11 april Kl. 16.00
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-PsEBa5fuw91SUD7NxGDPDA">
        <note xml:id="i-6e54Vsy85tgfXGfi68mLcg">
          § 1 Ärendeplan för återstoden av vårsessionen
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-QKGt4K3LLcof5zfDFZVAPe">
          Herr TALMANNEN yttrade:
        </note>
        <u who="i-Kv4hUGrgspgE3ZEpZrgHtZ" xml:id="i-fdbc2b6f4097fefd-0" next="i-MVZsXq3WZqHDHzE3noRCfY">
          <seg xml:id="i-FpfQBCrQdZEUWpD2TJsUiV">
            Till kammarens ledamöter har utdelats en preliminär ärendeplan
            för behandling i kammaren av utskottsbetänkanden under återstoden
            av vårsessionen. Planen är upprättad på grundval av uppgifter
            från utskotten och efter samråd med utskottskanslierna angående
            den lämpliga fördelningen av ärendena på olika dagar. I stor utsträckning
            kommer det att bli nödvändigt att skjuta över behandlingen av
            ärenden från ett sammanträde till ett följande, och även andra
            avvikelser från planen kan självfallet bli ofrånkomliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MVZsXq3WZqHDHzE3noRCfY" prev="i-fdbc2b6f4097fefd-0" who="i-Kv4hUGrgspgE3ZEpZrgHtZ" next="i-fdbc2b6f4097fefd-1">
          <seg xml:id="i-2EC98Sw6LgWmqCGBShFgRE">
            Av ärendeplanen framgår bl.a. att arbetsplena måste anordnas
            fredagarna den 14, 21 och 28 april och 5 maj, för vilka dagar
            i den preliminära tidplanen angivits ”bordläggningsplenum, vid
            behov arbetsplenum”. Dessa sammanträden tar sin början kl. 10.00.
            I enlighet med den ursprungliga planen hålls inte något sammanträde
            i kammaren fredagen den 12 maj, dvs. dagen efter Kristi Himmelsfärdsdag.
            Fredagarna den 19 och 26 maj anordnas arbetsplena kl. 10.00.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3AT1jNwh1Du3aNX72VNBYL">
          Eventuellt anordnas ett bordläggningsplenum måndagen den 24 april
          för besvarande av interpellationer.
        </note>
        <u who="i-Kv4hUGrgspgE3ZEpZrgHtZ" xml:id="i-fdbc2b6f4097fefd-1" prev="i-MVZsXq3WZqHDHzE3noRCfY">
          <seg xml:id="i-HD851qCDGUu3Ygof1KUbvE">
            Ett försök har gjorts att med ledning av uppgifter från utskottskanslierna
            och med beaktande av erfarenheterna från kammarens debatter under
            de senaste veckorna uppskatta tidsåtgången för överläggningarna
            i de ärenden som upptas i den nu föreliggande planen. Denna bedömning
            har gett vid handen att det fr. o. m. nästa vecka och till sessionens
            slut den 31 maj med all sannolikhet blir nödvändigt att anordna
            kvällsplena både onsdagar och torsdagar. Vissa veckor kan kvällsplena
            behöva hållas också på fredagen, och även i övrigt torde fredagssammanträdena
            i många fall komma att pågå betydligt längre än hittills.
          </seg>
          <seg xml:id="i-71CXcvLdwXMtV49WmSWcps">
            Frågestunderna kommer i fortsättningen att begränsas till ungefär
            en timme och återstoden av frågesvaren uppskjutes till dess behandlingen
            av utskottsbetänkanden avslutats. Likaså kommer interpellationssvar
            vid arbetsplena i regel att lämnas efter ärendebehandlingen.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-sRMg3Nq6ZbeSZhvo52vGP">
        <note xml:id="i-LjwXFPq3qvzEHZiPPazjtm">
          § 2 Ang. remissförfarandet i anledning av utredningsförslag av
          stort lokalt eller regionalt intresse
        </note>
        <note xml:id="i-SU3Mdqpfigfy514NCeXVMi" type="speaker">
          Herr civilministern LUNDKVIST erhöll ordet för att i ett sammanhang
          besvara dels herr Åslings (c) den 14 mars framställda interpellation,
          nr 89, dels herr Berndtsons i Linköping (vpk) i kammarens protokoll
          för den 16 mars intagna fråga, nr 130, och dels herr Svenssons
          i Malmö (vpk) 5
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ShyBpLXdmzUrzAgjp8pHLf">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-TvJnYZ3BixZyyirbPhuym7">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-KBS3Rs7iCwyCUzC2juCoW3">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-BDn7vYseaqtrdV5nqwn6VE" type="speaker">
          i kammarens protokoll för den 24 mars intagna fråga, nr 146,
          och anförde:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-fdbc2b6f4097fefd-3" next="i-ELinebJHFSv1oBWzGwRg5j">
          <seg xml:id="i-MrjCy1Mii239cGsQk9DVC4">
            Herr talman! Herr Åsling har i en interpellation frågat mig om
            jag är beredd att medverka till att remissförfarandet i förslag
            av stort lokalt och regionalt intresse, t. ex. den fysiska riksplaneringen,
            utformas så att det möjliggör ett så brett medborgerligt engagemang
            som möjligt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-39E9bqNo526E8nwKxEwo9d">
            Herr Berndtson i Linköping har frågat mig om jag är beredd att
            medverka till sådan förlängning av remisstider att kommuner bereds
            möjlighet till en tillfredsställande behandling av ärendena.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RmcoaN8cAWMX7abhTKcMn5">
            Herr Svensson i Malmö har frågat mig om jag anser att aktuella
            remisstider för stora översiktliga planförslag är tillräckliga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-X8rwFmAFWpKqvTai1xd36W">
            Jag besvarar interpellationen och frågorna i ett sammanhang.
          </seg>
          <seg xml:id="i-p6NDgW36iY9DVRYt2Shxz">
            Remissförfarandet är ett viktigt led i reformarbetet i vårt samhälle.
            Regeringen söker därför beräkna remisstiderna för offentliga utredningar
            och departementspromemorior så att remissinstanserna får tillräckliga
            möjligheter både för beredning och för handläggning i ansvariga
            instanser. På grund av kommunernas viktiga roll i en mängd samhällsfunktioner
            och deras behov att behandla många remisser på flera beslutsnivåer
            tas särskild hänsyn till kommunerna när remisstiderna fastställs.
            Vid bestämmande av remisstider måste emellertid också beaktas
            att åtskilliga av de utredningar och förslag som remitteras berör
            ämnen i vilka dröjsmål med beslut måste anses medföra betydande
            olägenheter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Dw9KjLbTrQ67tquqgUzikN">
            En avvägning mellan önskemålet om en lång remisstid och angelägenheten
            att snabbt föra frågan till riksdagens behandling har skett i
            det fall som interpellanten nämner som exempel, remissen av departementspromemorian
            (SOU 1971:75) Hushållning med mark och vatten. Regeringen har
            bedömt det som angeläget att underställa årets riksdag förslag
            om riktlinjer, lagstiftning och organisation för en fortsatt fysisk
            riksplanering. En senareläggning av propositionen skulle enligt
            regeringens bedömning medföra betydande olägenheter genom att
            fördröja den fortsatta planeringen i län och kommuner och en fortsatt
            central utredningsverksamhet. Vidare skulle en senareläggning
            allvarligt försämra möjligheterna till samordning med riktlinjerna
            för regionalpolitiken som för närvarande utarbetas inom inrikesdepartementet.
            Det har bedömts möjligt att lägga fram en proposition om den fysiska
            riksplaneringen till höstriksdagen efter en remisstid på ungefär
            ett halvt år. För kommunerna är remisstiden något kortare.
          </seg>
          <seg xml:id="i-W9jUbdijafjt7sd3h8m5Yq">
            Att kommunerna har fått kortare remisstid motiveras av att länsstyrelserna
            bör känna till kommunernas bedömning när de avger sina yttranden.
            Denna arbetsgång, som jag generellt anser viktig, är i det här
            fallet av särskilt stor betydelse eftersom fullföljandet av den
            fysiska riksplaneringen i stora delar har föreslagits ske genom
            en samverkan mellan kommuner och länsstyrelse. Det bör även från
            kommunernas synpunkt vara av stort värde att de får möjlighet
            att presentera sina ställningstaganden för länsstyrelserna. Civildepartementet
            har anmodat länsstyrelserna att ge kommunerna längsta möjliga
            remisstider.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EQ7uZWdP6twmHDNVd2vuxp">
            Herr Åsling pekar på att en kompletterande departementspromemoria
            om vissa lagstiftningsfrågor (Ds C 1972:1) först nyligen distribuerats
            till remissinstanserna. Jag vill i anledning därav anföra att
            promemorian, som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-006.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-ELinebJHFSv1oBWzGwRg5j" who="unknown" prev="i-fdbc2b6f4097fefd-3" next="i-fdbc2b6f4097fefd-4">
          <seg xml:id="i-2mcH9HVmBF6D9HUpZg9Wwj">
            presenterades den 8 mars 1972 och behandlar lagstiftningen i
            anslutning till en fysisk riksplanering, innehåller dels en mera
            detaljerad utformning av lagförslag som i sina huvuddrag fanns
            presenterade redan i den promemoria som offentliggjordes i december
            1971, dels förslag till lagstiftning som riksdagen begärde i december
            1971. Över den senast remitterade promemorian, som alltså inte
            avser några länsvisa bedömningar, har kommunerna möjlighet att
            yttra sig direkt till departementet samtidigt som de övriga remissinstansernas
            yttranden skall vara inkomna.
          </seg>
        </u>
        <u who="unknown" xml:id="i-fdbc2b6f4097fefd-4" prev="i-ELinebJHFSv1oBWzGwRg5j">
          <seg xml:id="i-29Hj5jfP58RXCM8rKADwbQ">
            Jag vill vidare erinra om — herr Åsling framhåller det också
            i sin interpellation — att de beslut som nu skall förberedas väsentligen
            avser principer, medel och organisation för en fortlöpande fysisk
            riksplanering och inte ett konkret och preciserat ställningstagande
            till planeringens alla detaljer. Som jag har antytt förut kan
            en sådan konkretisering beräknas ske efter hand, bl. a. under
            medverkan av kommunerna. Diskussionerna om den fysiska riksplaneringen
            är alltså inte slut i och med att remisstiden går ut. En fortlöpande
            debatt kommer att bli nödvändig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B1hQ2eTBLtPAniqk9LbwKr">
            Vid bedömningen av bl. a. de kommunala förtroendemännens möjligheter
            att ta ställning i de nu aktuella frågorna bör också beaktas den
            omfattande information i olika former som lämnats till kommunerna
            bl. a. genom insatser från civildepartementet och Svenska kommunförbundet.
            En omfattande utåtriktad informationsverksamhet har också inletts.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JNhgyFLm4wfSyXM1nz11K6">
            Sammanfattningsvis vill jag hävda att den aktuella remisstiden
            med hänsyn till de förhållanden som jag har pekat på visserligen
            ställer betydande krav på kommunerna men ändå bör ge möjlighet
            till en tillfredsställande behandling och medborgerlig förankring
            i kommunernas beslutande organ.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4Zi36PjrhTwZjL56AURkzE">
          Herr ÅSLING (c):
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-0" next="i-WH4EhHgEP4dxZqYry2cfxh">
          <seg xml:id="i-RUpLhe84k4XPKcj66FBRz4">
            Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för det fylliga
            svaret på min interpellation. Jag vill också understryka konstaterandet
            att remissförfarandet är ett viktigt led i reformarbetet i vårt
            samhälle. Tyvärr händer det ju ibland att remissförfarandet inte
            tillmäts den betydelse man skulle önska. Jag hoppas nu verkligen
            att så inte blir fallet i den fråga jag närmast utgått från när
            jag ställde min interpellation, nämligen den fysiska riksplaneringen.
            Förmodligen har det under innevarande riksdagssession inte diskuterats
            någon politisk fråga av så stor, genomgripande och långsiktig
            betydelse för utvecklingen i vårt land som den fysiska riksplaneringen.
            Statsrådet erkänner också att denna fråga ställer betydande krav
            på kommunerna och de kommunala resurserna. Som remissförfarandet
            utformats ger det dock enligt min uppfattning inte möjlighet till
            en tillfredsställande behandling i de kommunala organen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-aTLnpH9TPX5HotovxPxuC">
            Den fysiska riksplaneringen och den därmed intimt sammankopplade
            regionalpolitiken är en fråga av så grundläggande karaktär för
            samhällets fortsatta utveckling att ingen möda borde sparas för
            att informera härom och bereda tillfälle till debatt på bred bas
            som underlag för den kommunala beslutsprocessen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TDvGP9ZHXdu5NVwZfoiXS2">
            Det är betecknande för hur den här frågan handlagts att den kompletterande
            departementspromemorian om vissa lagstiftningsfrågor i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jcq3jqDdpVsnp3Dzu3G329">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-7uDMsk438iAEQrk6iC7MSB">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-7EEV8MuzoT6fZN5EFq887v">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-ADGtnMoCzVp1f9z9eiPywD">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wu2Dsp4ug22odLay5kseSa">
          Nr SS
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-BWnTqBT6bBJj6MjumrFNJp">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-EFuhVRtu7JocMBjqwMfLVv">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <u xml:id="i-WH4EhHgEP4dxZqYry2cfxh" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-0" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-4">
          <seg xml:id="i-BYJfq2hwi1dfN5UedEeGDv">
            anslutning till den fysiska riksplaneringen presenterades först
            för litet drygt en månad sedan. Även om en del av detta material
            tidigare offentliggjorts och även om denna promemoria inte innefattas
            i remissförfarandet beträffande departementspromemorian om hushållning
            med mark och vatten, kan det inte betraktas som tillfredsställande
            att inleda ett remissförfarande utan att alla akter i målet är
            helt kända. Det kan inte ha undgått civilministern att man på
            kommunalt håll är mycket kritisk till det här förfarandet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BcSH84ur6A3zSBhbvzRqhz">
            Civilministerns huvudargument mot en förlängd remisstid är att
            ett dröjsmål skulle medföra betydande olägenheter och fördröja
            den fortsatta planeringen i län och kommuner och försämra möjligheterna
            till samordning med riktlinjerna för regionalpolitiken. Det är
            i och för sig glädjande att regeringen nu inser att miljöfrågorna
            kräver snabba och målmedvetna insatser inte minst på planeringsområdet.
            Vi har från centerns sida länge efterlyst detta aktiva intresse.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WjeiS8B5sQhZDnJEH2Luaj">
            När man nu går till verket måste det primära kravet vara att
            den fysiska riksplaneringen får en säker och naturlig förankring
            bland medborgarna genom de kommunala organen. Det är uppenbart
            att många kommuner har stora svårigheter att behandla denna fråga
            på det sätt de skulle vilja med hänsyn till alla dess aspekter.
            Regeringen borde därför ha tagit konsekvenserna av detta och accepterat
            Kommunförbundets önskemål om ett längre och grundligare remissförfarande.
            Den tidsförlust detta kunde medföra skulle säkerligen uppvägas
            av en smidigare och snabbare verkställighet av de åtgärder som
            de principiella handlingslinjerna skall ge upphov till. Detta
            hade kanske t. o. m. kunnat leda till att man också hade fått
            tid till en rejäl remissbehandling av frågan om ortsklassificeringen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-PeLr3GqmkvtrMt8P76ma3N">
            Jag förstår mycket väl att regeringen velat begränsa frågan om
            den fysiska riksplaneringen till vissa principer som sedan skall
            utformas till klart uttalade planeringsdirektiv och att man i
            denna strävan till upprustning av samhällets styrfunktioner ser
            forceringen som något av ett självändamål. Jag vill emellertid
            bestämt varna för detta. Jag — och jag är förvissad om att det
            gäller hela miljöopinionen i samhället — står bakom kraven på
            en långsiktigare planering för hushållning med våra naturresurser.
            Men det är en långsiktig planering som måste ske med kommunernas
            och de lokala opinionernas medverkan och inte mot. Där kan man
            möjligen märka en annan attityd hos civilministern än den som
            jag anser vara riktig. Frågan om den fysiska riksplaneringen får
            nämligen inte isoleras från andra samhällsfrågor. Tvärtom, det
            är en fråga som griper in i en rad andra samhällsfrågor. Den har
            t.ex. kommunalekonomiska konsekvenser av stor betydelse. För att
            förverkliga riksplaneringens intentioner behövs kraftfulla insatser
            från kommunerna, och detta innebär betydande krav på kommunerna,
            inte minst ekonomiskt. Dessa konsekvenser hinner man i det nuvarande
            remissförfarandet inte närmare analysera och överväga. Det är
            uppenbart också så att markdispositionerna kan komma att kräva
            särskilda regionalpolitiska insatser, om riksplaneringens intentioner
            över huvud taget skall kunna realiseras.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KDuD5MN313VvhoqCruFsMk">
            Det hade också funnits anledning att närmare överväga hur det
            utökade samrådsförfarandet mellan länsstyrelsen och kommunerna
            som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-008.jp2/_view"/>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-4" prev="i-WH4EhHgEP4dxZqYry2cfxh">
          <seg xml:id="i-HomaWWUXan5oqxQFTyKyYf">
            förutsetts bli en konsekvens av den vidgade tillämpningen av
            byggnadslagens generalplaneinstitut närmare skulle utformas i
            praktiken. 1947 års byggnadslag, som ju nu är under omarbetning,
            har i varje fall på papperet en utpräglad demokratisk grundfilosofi,
            som syftar till att skapa ett samhälle som genom sin fysiska struktur
            inte skall lämna den enskilde rotlös utan inordna honom i medborgerlig
            solidaritet och kommunikation och skapa ett medborgerligt engagemang
            och en debatt kring samhällets fysiska och sociala utformning.
            Det är välbekant att dessa intentioner i verkligheten inte kommit
            att nå ut på det sätt som man skulle önskat. När vi nu är beredda
            att ta steget till en väsentlig upptrappning av våra planeringsambitioner
            i detta avseende, vore det också anledning att trappa upp ambitionerna
            beträffande medborgarnas engagemang och inflytande på dessa centrala
            samhällsfrågor. Risken är annars — och jag bedömer den rätt stor
            och överhängande — att hela detta planeringsarbete av medborgarna
            i gemen kommer att betraktas som en centraldirigering över medborgarnas
            huvuden. Ett bättre öde vore detta försök till planering av våra
            trots allt begränsade naturresurser verkligen värt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DicCaC6rtGHvjnXiJEV2em">
          Herr SVENSSON i Malmö (vpk):
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-5" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-8">
          <seg xml:id="i-f8juzJTQ4M4UZ4Tie52J1">
            Herr talman! Jag ber att få tacka civilministern för svaret på
            de två enkla frågor som det har uppdragits åt mig att motta svar
            på i dag.
          </seg>
          <seg xml:id="i-ERxw8EZPgxfktQnzGJsEPQ">
            Civilministern nämner att remisstiderna för kommunerna i regel
            är något kortare än för länsorganen. De är inte bara kortare utan
            de är i regel mycket kortare, eftersom länsorganen uppfattar sig
            som överorgan och inhämtar remisser från kommunerna såsom civilministern
            nämnde, varför remissarbetet bara till dels försiggår parallellt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4NvWXhz6UDpAKFb3GDoMKh">
            Följden av detta är i regel — åtminstone i praktiken — att den
            remisstid som är tillmätt för länsorganen skäres ner för kommunernas
            del till hälften eller ännu mindre. Det är inte obekant för den
            som arbetat på en länsförvaltning att detta leder till att man
            ofta får kommunerna att visa ointresse, att det ibland t.o.m.
            kan vara besvärligt att få fram rer.sssyttranden även i frågor
            som i och för sig är så intressanta att kommunerna själva har
            yppat ett betydande intresse för att besvara dem men nu ändå inte
            utnyttjar det tillfälle som bereds dem — av det skälet att de
            helt enkelt har anledning säga att de inte hinner penetrera frågan
            på den tid som står till buds med den formella arbetsordning som
            är praxis ute i kommunerna. Därför avstår de eller avger så summariska
            remissyttranden att både länsförvaltningen och de själva är medvetna
            om att yttrandena inte ger särskilt mycket, att de är relativt
            ointressanta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Mxwo4rw4DTSFsN5juu6aAc">
            Den fråga jag har tagit upp har naturligtivis sin speciella bakgrund
            — liksom herr Åslings interpellation — i den aktuella diskussionen
            om behandlingen av skissen till fysisk riksplan. Det är ett ärende
            som arbetsmässigt — om man har den målsättningen att det skall
            vara remissyttranden som är någorlunda fylliga och som ger någonting,
            som är meningsfyllda — har den karaktären att det ingalunda bara
            som många andra remissyttranden kan ses ur en specifikt lokal
            eller praktisk kommunalpolitisk synvinkel. Det är inte heller
            ett specifikt fackbetänkande, ty sådana fackbetänkanden rör sig
            inom en relativt bestämd
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WCRV7R3n2iG6QZMng8rzCr">
          1" Riksdagens protokoll 1972. Nr 55-56
        </note>
        <note xml:id="i-8cAS13mQDWinRE4Xzeetys">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-FmbQNywN9Q2qv8fCZwQaae">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-YaFhYtBXSEMbhpEtJK9EBk">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Li4SrKjDKU5bBBAPZZvJuZ">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V5SuycHhX3QdvEg98Kugtu">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-JMy6dRyXyvoftRowRTjrVD">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-UMJsh6iew3ryLzV4Uhpgst">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-DwGwshDELg856sUbdyxxM4">
          10
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-8" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-5" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-9">
          <seg xml:id="i-7vAvobqXqqdfcP83BPso2s">
            ämbetskrets och är alltså lättare att rent sakligt penetrera
            för dem som skall yttra sig över dem. Vad man här har att göra
            med är ett betänkande som kanske slår alla tidigare rekord när
            det gäller anknytningar till andra delar av samhällsplaneringen
            och när det över huvud taget gäller den allmänna bredden på de
            frågeställningar som där är upptagna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WHCVxjn6tebTYnGJNAdS6F">
            Om man så att säga kan utgå från att kommunerna och andra underinstanser
            inte bara passivt skall acceptera betänkandets huvudprinciper
            utan verkligen kunna penetrera och lägga några synpunkter på ärendet,
            är det viktigt att de får en längre tid på sig än vad som normalt
            tillmäts för statliga betänkanden. Men särskilt mycket längre
            har den tillmätta remisstiden inte varit i detta fall.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SiKUcnAPNysV3SbSKX2uGS">
            Ytterligare en synpunkt är att kommunerna i detta fall snarare
            borde ha längre — och inte oväsentligt längre — remisstider än
            vad som är brukligt. Här rör det sig nämligen om frågor som mycket
            intensivt engagerar den folkliga opinionen och särskilt vissa
            opinionsbildande grupper som speciellt intresserar sig för miljöfrågor
            och markdispositionsfrågor. De har så konkret anknytning i stora
            delar av landet att det finns skäl att räkna med att remissbehandlingen
            inte bör vara en intern historia för kommunfullmäktige och de
            kommunala organen utan att dessa i sin tur kan ha anledning att
            åtminstone informellt diskutera med opinionsgrupper och med medborgargrupper
            i allmänhet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EJRpcVEEWPJ5x46HQKFMNr">
            Civilministerns huvudargument mot en förlängning av remisstiden
            är att den skulle åstadkomma en fördröjning. Det skulle den naturligtvis
            göra, men jag tycker ändå att det är fel att anföra det argumentet
            mot önskemålet från kommunerna om längre remisstid. Det argumentet
            har relevans snarare gentemot departementet, som inlett remissarbetet
            så sent att man inte utan mycket snäva remisstider på det kommunala
            planet kan garantera den samordning som enligt civildepartementets
            uppfattning är nödvändig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MdE6jtz7wWyoov8ML4VbiK">
            Jag fäste mig också vid att civilministern nämnde att avsikten
            i denna omgång är att med hänsyn till behovet av samordning med
            den övriga regionala planeringen snabbt få fram ställningstaganden
            rörande själva huvudprinciperna. Men såvitt jag förstår är det
            just huvudprinciperna som är kontroversiella. Om man då snabbt
            forcerar fram ett remissmaterial som bygger på ett arbete där
            remissinstanserna knappast hunnit sätta sig in i hur vittgående
            principerna är, där de inte hunnit — vilket de säkerligen skulle
            haft anledning till — sätta dem i fråga, förfelar remissförfarandet
            sitt ändamål, för så vitt inte ändamålet är att snabbt få ett
            formellt godkännande av huvudprinciperna och sedan inskränka meningsskiljaktigheterna
            till relativt oväsentliga detaljer. Det är möjligt att det är
            så, det vet jag inte.
          </seg>
          <seg xml:id="i-3CDdq2euS17yZgMjyfd5Nv">
            I förhållande till regionalpolitiken har man emellertid anledning
            att granska betänkandet Hushållning med mark och vatten på det
            sättet att det inte bara fyller en funktion i regionpolitiken
            och inte heller bara rent allmänt skall sättas i samband med den.
            Det kan också förhålla sig så att en översikt av markoch vattenhushållningsproblemen
            — om man gör en penetration och diskuterar de kontroversiella
            grundprinciperna — kan ge vid handen allvarliga betänkligheter
            också mot den nuvarande tendensen i den regionalpolitiska utvecklingen
            på det ekonomiska och demografiska
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-010.jp2/_view"/>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-9" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-8" next="i-GNEvzHiZWEDN5ZJK4mo5pG">
          <seg xml:id="i-DLqzvJqj59yBMwUsD9w9SN">
            planet. Det är möjligt att ett förutsättningslöst övervägande
            av den här riksplaneskissen i själva verket skulle leda många
            människor och myndigheter fram till slutsatsen, att här räcker
            det inte att den överensstämmer med regionpolitiken; önskemålen
            ger kanske i själva verket anledning till betydande justeringar
            och ändringar i utgångspunkten för regionpolitiken. Därför kan
            inte den fysiska riksplanen anses ha enbart en passiv funktion,
            den är inte något som automatiskt hängs på den ekonomiska och
            demografiska delen av regionplaneringen. För första gången kommer
            här in bl. a. biologiska, ekologiska och markpolitiska synpunkter,
            som i och för sig skulle kunna leda fram till slutsatsen att den
            delen av regionplanearbetet som påbörjades först — den demografiskekonomiska
            — i själva verket borde ändras i väsentliga stycken.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GVxkodS2A81jRNbPAujUAg">
            Låt mig bara helt kort praktiskt illustrera vad som kan inträffa
            och vad som har inträffat i remissarbetet. Det gäller dels frågor
            om mark och vatten, dels en del andra frågor, däribland någon
            som har anknytning till statsrådets eget departement.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GNEvzHiZWEDN5ZJK4mo5pG" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-9" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-10">
          <seg xml:id="i-2rtXxzSFrJN2Vq1euZ7D7f">
            Jag har här korrespondens med en av landets större kommuner.
            Man uppger att kommunen den 17 januari i år fick in betänkandet
            Hushållning med mark och vatten för yttrande till länsstyrelsen
            senast den 15 maj. Man bildade då en tjänstemannagrupp för beredning
            för att ärendet skulle kunna beredas av kommunstyrelsens arbetsutskott
            som generalplaneberedning vid sammanträde den 5 april och sedan
            skulle förmodade synpunkter från dessa förtroendemän kunna inarbetas
            och på nytt anmälas inför AU den 17 eller senast den 24 april
            och slutligen behandlas av kommunstyrelsen den 2 maj.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-10" prev="i-GNEvzHiZWEDN5ZJK4mo5pG" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-11">
          <seg xml:id="i-4hvg76A6xyN6XnBSHhvKGo">
            I den remisstiden låg väl med den här utgångspunkten ingenting
            omöjligt, förutsatt att man följde den föreskrivna ordningen och
            alltså lät kommunstyrelsen och inte kommunfullmäktige deltaga
            i beredningen — ett i och för sig tvivelaktigt förfarande när
            det gäller en så grundläggande och viktig sak som den här. Men
            så inträffar att civildepartementet genom remiss som inkommer
            till vederbörande kommun den 9 mars begär kommunens — dvs. fullmäktiges
            — yttrande senast den 20 juni över departementets promemoria Ds
            C 1972:1, som ju har ett nära samband med de frågor som behandlas
            i Hushållning med mark och vatten. Som lätt inses bör och måste
            bägge de här ärendena på det lokala planet behandlas parallellt,
            varför också det senare yttrandet i princip måste tas fram till
            generalplaneberedningen den 5 april — ett datum som inte kan skjutas
            framåt med hänsyn till den tid som länsstyrelsen har beviljat
            kommunen. Där får man alltså den situationen att man inte hinner
            på ett rätt sätt ställa de här två tingen sida vid sida och ta
            ett ordentligt tag i hela komplexet, utan man får spalta upp de
            två frågorna, forcera fram ett yttrande över Mark och vatten och
            sedan skjuta på remissyttrandet över promemorian, som ändå har
            ett så nära samband med Mark och vatten och som för kommunen på
            sitt sätt rent konkret, åtminstone omedelbart, kanske betyder
            väsentligt mera.
          </seg>
          <seg xml:id="i-P5qAdWfT36VWQHtj4G3267">
            För att ta ett par andra exempel, betydligt mera graverande,
            har det inträffat — jag har kopior av skrivelserna här — att ett
            ärende blir aktuellt på kommunens kansli den 7 oktober för att
            enligt remisskraven hinna redovisas via fullmäktige före den 5
            november, vilket är en praktisk
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3jJwNgUDEUKDXf4UP26Ldw">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-NmnnjNV5fXDASfajgA1fCH">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-vvbwvuetENHhS1xMV31GR">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-LodE4AduknRRnH8zPrTFpq">
          Ang. remissförfarandet i anledning
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-11" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-10" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-13">
          <seg xml:id="i-Dkun5XgNZeK1szSVPJ5MB6">
            av stort lokalt eller regionalt intresse
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WxYrpGi3sFSPi3Ksg25ke2">
          11
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XG9Bpicwo2ukva3orjGZGa">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-42wHrWHZzJZYrT1EzyfddC">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-6GYFjgmdYxz1SwvXWmobpM">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-XhZFkBr48LWmbVi6SDEN2x">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-A3PHYRYwGBfe5Mace99H8o">
          12
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-13" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-11">
          <seg xml:id="i-C8CjGUcK9bff9d6HGKmREF">
            omöjlighet. Det här är någonting som i sin tur kommer helt i
            skuggan av förväntningarna från civildepartementet att en remisskrivelse
            som inkom till vederbörande kommun den 13 oktober skall hinna
            bli föremål för fullmäktigebehandling före den 31 oktober, inkluderande
            remiss till fackorgan, tjänstemannaberedning där, behandling i
            kommunstyrelsens AU och i kommunstyrelsen samt slutligen i kommunfullmäktige.
            Jag tror att dessa exempel visar att nog är det ganska problematiskt
            på många håll och nog hade en förlängning av remisstiderna sakligt
            sett kunnat motiveras och med avseende på materialets kvalitet
            mer än väl kunnat uppväga det dröjsmål som eventuellt kan befaras
            genom handläggningstidens utsträckning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-MHGX6DFQ3mX4FkNuJEUJFV">
          Herr civilministern LUNDKVIST:
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-0" next="i-e9f2e598e1cf7d97-1">
          <seg xml:id="i-8AHS6WMT6mGzCq2LZeQQNa">
            Herr talman! Som jag sade i mitt interpellationssvar är det klart
            att här står man inför besvärliga avvägningsproblem. Jag föreställer
            mig att vi är relativt överens om att det är angeläget att vi
            kan få i funktion den här typen av fysisk riksplanering, som skall
            göra det möjligt för oss att få till stånd en bättre hushållning
            med mark och vatten. Jag föreställer mig också att vi är överens
            om att det är angeläget att vi kan samordna de här formerna för
            samhällsplanering med andra former av riksplanering som vi också
            bedriver; jag tänker här närmast på den regionalpolitiska planeringen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CapYXQGE2R4p4AJHFemWJG">
            Jag kan väl också säga att det som har varit glädjande, när man
            har tagit del av de synpunkter som redan nu har förts fram från
            kommunalt håll, är att även när man har varit kritisk mot remisstiden
            har den enstämmiga uppfattningen varit att det är angeläget att
            vi får till stånd den här typen av planering. Jag tror att där
            finns en ganska stor och bred enighet bland människor som sysslar
            med de här frågorna, och jag är övertygad om att det aktiva intresse
            för miljöfrågor över huvud taget som vi har hos våra medborgare
            också innebär ett stöd för angelägenheten av den här planeringen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JvfGYu1PnBsbspJHSNig1J">
            Jag sade i mitt svar att det är klart att den här remisstiden,
            som vi har fått väga av mot bakgrunden av olika önskemål som här
            kommer fram, kommer att ställa krav på kommunerna. Jag menade
            självfallet sådana krav som att man nödgas prioritera den här
            remissbehandlingen bland andra uppgifter som man är sysselsatt
            med.
          </seg>
          <seg xml:id="i-J1MrZUZD6aBY8F78bX5k19">
            Sedan beträffande uppgiften vid remissbehandlingen i den här
            omgången: Uppgiften är ju i den här omgången att ta ställning
            till uppläggningen i stort och principiellt. Som redan sagts redovisades
            här den 15 december själva huvudpromemorian. Där fanns då också
            i huvudsak och i princip de lagstiftningsförslag redovisade som
            vi menar att man nu skall remissbehandla och som riksdagen skall
            få ta ställning till i höst för att vi skall kunna komma i gång.
            Men så fick vi ju vid riksdagsbehandlingen i december vissa beställningar
            av riksdagen som gjorde det nödvändigt att överarbeta förslagen
            i den lagstiftningspromemoria som var aviserad i huvudpromemorian
            och som skulle komma, litet mera detaljerad, i mars månad.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2of69RXMY4AAAkuRGCH2u2">
            Det är utan tvivel så att denna lagstiftningspromemoria kan diskuteras
            också i särskild ordning ute i kommunerna. Man har möjligheter
            att i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-012.jp2/_view"/>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-1" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-0" next="i-e9f2e598e1cf7d97-4">
          <seg xml:id="i-YLVJXidqPGHQ65EPmjkWwY">
            samband med huvudpromemorian yttra sig över principerna i stort
            för uppläggningen, även med avseende på lagstiftningen. Vill man
            sedan litet mer i detalj utveckla sina synpunkter på lagförslagen
            är, har vi sagt, naturligtvis kommunerna välkomna att direkt till
            departementet avge sådana remissyttranden. Då gäller för dessa
            remissyttranden det önskemål som Kommunförbundet hade framfört,
            nämligen att tiden skall framflyttas till den 20 juni. Den möjligheten
            finns.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Y7fKXHLqGaoJ8fgN6oFsNn">
            När det gäller själva huvudpromemorian har vi uppmanat länsstyrelserna
            att försöka medverka till att kommunerna skall få mesta möjliga
            tid för uppgiften. Jag kan som ett exempel nämna att Stockholms
            länsstyrelse för sin del har utsträckt tiden till den 26 maj när
            det gäller kommunernas remissyttranden till länsstyrelsen i Stockholm.
            Jag föreställer mig att länsstyrelserna skall vara beredda att
            för sådana kommuners vidkommande som är särskilt berörda av riksplanepromemorian
            — här skiftar ju behoven rätt avsevärt kommunerna emellan — ge
            möjligheter att få tiden utsträckt så långt som det över huvud
            taget finns förutsättningar för inom ramen för den remisstid som
            departementet har fastställt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MyEeyeYZAnPXxVwaEi9beY">
            Det finns en annan synpunkt som jag är angelägen om att understryka.
            Man kan ibland få intrycket att de som kritiserar remisstiden
            menar att den 20 juni skall debatten i dessa frågor vara slut
            — eventuellt i och med att vi har tagit ställning i riksdagen
            i höst. Nej, det är tvärtom så att detta är riktlinjerna i stort,
            men om vi skall följa upp den här typen av planering genom generalplanering
            och detaljplaner finns det verkligen behov av att vi får den engagerade
            medborgardebatt i dessa frågor som vi har försökt uppmuntra och
            initiera. Det kan inte ha förbigått någon att vi via en ganska
            bred informationsverksamhet har försökt få med också medborgarna
            i gemen i ett intresse för detta jobb. Vi har velat att man redan
            nu skulle sätta i gång. Man skulle uppmärksamma det material som
            redan finns. Jag får väl också i förbigående nämna att vi har
            försökt att stimulera detta intresse genom att fortlöpande under
            förberedelsearbetets gång leverera underlagsmaterialet. Vi hoppas
            på och räknar med att vi inte minst med — som herr Åsling påpekar
            — studieförbundens och organisationernas medverkan och de politiska
            partiernas insatser skall få i gång en fortlöpande debatt ute
            bland våra medborgare kring denna typ av frågor, om vi nu får
            till stånd en sådan här planering — och vi tycks ändå vara överens
            om att vi skall ha den.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JLk1tLDkS3zypapbnSGv5s">
            I generalplanearbetet och i detaljplanefrågorna i anslutning
            därtill har vi ju verkligen behov av att försöka få den anda knäsatt
            i vilken 1947 års bygglagstiftning skrevs — den andan nämligen
            att här skulle vi få ett medborgarengagemang till stånd i denna
            typ av frågor. Vår attityd till de här frågorna är inte, herr
            Åsling, att försöka hålla undan dem från debatt ute bland allmänheten.
            Tvärtom har ju vår inställning hela tiden varit att försöka medverka
            till att stimulera till en sådan form av debatt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LsTYUaniUMehs3R7wgaWSa">
            Herr Åsling sade att centern sedan länge efterlyst detta slags
            planering och gett uttryck för ett starkt engagemang i miljöfrågorna.
            Det engagemanget har bl. a. tagit sig uttryck i krav, föreställer
            jag mig att herr Åsling menar, på att få en fysisk riksplanering
            till stånd. Ja, jag kan ju livligt erinra mig hur det var när
            vi tog initiativ till den här formen för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DA4EifhwVjBpn2phTmMn5v">
          Nr SS
        </note>
        <note xml:id="i-ErPEc92jFkqrqZCfsVsq4t">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-DzZbKK7oGkYY2tbReUvkGt">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-NGRX85kqM485thr8WVet7d">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-LWNbvbmeuZVEGdTKBhNrkW">
          13
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LhHh3EzwQkXExdsAM4zFv1">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-Pc25PtJSGoS4S37r1mrd6o">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-Ayo13fmvoQ8gcdtsVYZQWu">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-RQERTUa12MJBQ8pz8m7vWy">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-MyrW98LcJAynnarN5qgmSa">
          14
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-4" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-1">
          <seg xml:id="i-TWwY2htsCW5Ymh4EAXPJe1">
            översiktlig planering — det var inte precis någon entusiasm som
            strålade emot regeringens företrädare, som fick försöka svara
            på de frågor som bl.a. ställdes ifrån framstående centerpartiledamöters
            sida. Jag kan tvärtom redovisa att det var mycket framstående
            riksdagsmän från centerpartiets sida som med bestörtning motsåg
            att vi skulle behöva en sådan här typ av översiktlig planering.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RFvALFVweep9W7njGZMWQE">
            Sedan är det väl så, i ärlighetens namn, att den aktiva miljödebatt
            som vi har upplevt under hela slutet av 1960-talet och det starka
            engagemang i de här frågorna som vi glädjande nog upplever bland
            medborgarna snabbt fick även centerpartiet och de övriga borgerliga
            partierna att förstå att det här är en angelägen planering. Det
            ledde till att man vände på klacken och började kritisera regeringen
            för att planeringen inte redan var i funktion.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B4wj9vs6DTcSqa2xQhRBth">
            Nu står vi inför möjligheten att gå från ord till handling. Då
            tycker jag, att om det är på det sättet att man sedan så länge,
            som herr Åsling uttryckte saken, haft önskemål om att få en sådan
            här planering till stånd, så borde man inte — det var ju vad herr
            Åsling rekommenderade — behöva ta nära nog ett år på sig för att
            bestämma sig för om man skall se till att planeringen kommer i
            funktion.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YT9wmQSVD7tUB7dumeAPGH">
            Det skulle vara väldigt värdefullt om vi, bakom det starka engagemang
            som enligt min mening glädjande nog förekommer i de här frågorna,
            inte bara kunde uppnå en bred samling när vi — förhoppningsvis
            någon gång under höstriksdagen — skall fatta beslut och vidta
            åtgärder, utan också kunde få till stånd en positiv inställning
            till hela det här jobbet ute bland medborgarna. Framför allt skall
            man inte försöka framställa saken så, att de som nu har fått ansvaret
            för att driva de här frågorna har andra avsikter när det gäller
            bl. a. förankringen bland medborgarna av planeringen än de som
            vi i verkligheten har. Låt oss i stället hjälpas åt att på olika
            vägar uppmuntra till den fortlöpande debatt — för det är en sådan
            det måste bli fråga om — när det gäller miljöfrågor och när det
            gäller den här typen av planeringsfrågor som är av ett så betydande
            värde.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-7grYnVWmydx5SgXBNwrpab">
          Herr ÅSLING (c):
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-14" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-15">
          <seg xml:id="i-Lq2JDzMXfaSuybXnuubWW">
            Herr talman! I sin replik sade civilministern inledningsvis att
            kommunerna bör kunna prioritera remissarbetet, och därför borde
            den tillmätta remisstiden förslå. Ja, det kan synas så, men om
            jag är rätt informerad har ju civilministern också praktisk erfarenhet
            av kommunalt arbete och torde därför känna till att om man skall
            förankra en så pass komplicerad fråga som det här rör sig om,
            så bör man också ge tillfälle till underremisser och partigruppsarbete
            och till information av medborgare med speciella intressen. Det
            är över huvud taget ett ganska omfattande skeende som ligger bakom
            en seriös kommunal beslutsprocess. Jag kan inte tro att civilministern
            vill ge avkall på den processen, som ju är av så grundläggande
            betydelse för vårt samhälles funktion.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MkG2orEE9z8bor5QnKesfh">
            Vi skall komma ihåg att det här gäller en fråga med ett perspektiv
            på låt oss säga 25 år framåt i tiden. Och vi arbetar här med en
            terminologi som är svår att bemästra för lekmän och som det krävs
            tid för att tränga in i och närmare analysera. Hela orsakskedjan
            är också komplicerad, eftersom den egna kommunen skall placeras
            in i ett större sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-014.jp2/_view"/>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-15" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-14">
          <seg xml:id="i-F9AtDoBymGLdE4K6cqYEDw">
            Om man beaktar dessa faktorer står det ganska klart, att även
            om vi prioriterar remissarbetet i den kommunala verksamheten,
            så är tiden ändå för knapp för att uppgifterna skall kunna klaras
            på ett meningsfullt sätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5yghzZNvESaRARKxyN9KRR">
            Fastän det här bara gäller ”principerna” är det ju ändå på det
            sättet att ett principiellt ställningstagande ofta kräver mer
            av överblick, eftertanke och analys än ett ställningstagande i
            detalj. Den omständigheten att det här gäller ett principiellt
            ställningstagande talar sålunda — tvärtemot vad civilministern
            här ville göra gällande — för en förlängning av remisstiden.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YZKTeEiCbotjd97TkUA5Yu">
            Det är bra att kommunerna är välkomna med sina speciella synpunkter
            direkt till departementet, så att de kan utnyttja remisstiden
            fram till den 20 juni. Kommunernas synpunkter är dock i detta
            fall av alldeles speciellt värde först när de är inordnade i länssammanhanget
            och bildar underlag för länsstyrelsernas ställningstagande. Denna
            generositet att kommunerna kan låta höra av sig direkt till departementet
            med sina remissvar är därför tyvärr av begränsat värde.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SKEqebsGd4rbhkHWrqxYQD">
            Jag är på det klara med att debatten i dessa frågor inte är slut
            i och med att remisstiden gått ut den 20 juni. Där är vi sålunda
            överens. Denna debatt kommer dess bättre att fortsätta. Den är
            också helt nödvändig för att utveckla det medborgarengagemang
            som tyvärr inte kommer att kunna göra sig gällande i remissförfarandet
            på det sätt som vi skulle vilja.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WjC5TFohyo2R229N232rcq">
            Civilministern ifrågasatte om vi verkligen kan behöva fördröja
            hela denna fråga, men det tycker jag är ett ganska märkligt påpekande
            mot bakgrunden av den diskussion vi här fört. Vi är ändå på det
            klara med att vad frågan här gäller är medborgarengagemanget,
            opinionsyttringen och informationen. Vad man i detta inledande
            principiella skede satsar av information till människorna och
            på opinionsbildningen bland medborgarna kommer vi sannolikt att
            ha igen i senare skeden, när vi går till beslut i detaljfrågorna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PvyMxV7TZtQZrrrfrRUBQX">
          Herr SVENSSON i Malmö (vpk):
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-16" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-17">
          <seg xml:id="i-PFr3DZJw7rmsctFgdfXYeT">
            Herr talman! Det har väl inte undgått någon att civilministern
            plockat en del poäng i denna polemik med centern. I centerpartiet
            är man visserligen snar att kräva decentralism, men som civilministern
            mycket riktigt sade är centern ganska ovillig när det gäller att
            tillåta att någon central vilja gör sig gällande i sådana här
            sammanhang. Det är väl uppenbart för var och en att om man önskar
            centralism, av starkare eller svagare karaktär, och om man önskar
            någon form av hämsko eller slut på den geografiska och ekonomiska
            koncentrationsprocessen, måste man ha en desto starkare central
            vilja ju hårdare man vill driva det kravet. Sedan är det en annan
            fråga, i vems intresse denna centrala vilja til syvende og sidst
            fås att verka.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Y3YgGfcMH4XfUBEfSLTXgC">
            Civilministern säger att debatten naturligtvis inte är slut.
            Nej, debatten är inte slut rörande regionpolitiken heller. Men
            man kan väl ändå säga att det blev ett relativt snabbt slut på
            den del av debatten som rörde själva principerna för regionpolitiken,
            åtminstone den principiella debatt som kunde föras medan det ännu
            var någon maktpolitisk mening med att föra en principiell debatt
            om dessa saker och huvudlinjerna ännu inte var låsta. Något som
            man har anledning att befara i det här fallet är en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fa2AEQGdwdEPNFbcjS4u8o">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-SjdT7wUaMz5utogGggPFPu">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-TpQXiiUSNduUaZjzyrsCcP">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-3t4t1rrhwcpbFXMd4HSBPN">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-FMnB84asogta3P4QePpc63">
          15
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VFu1f5Duip2y8P7PCpKCBy">
          Nr SS
        </note>
        <note xml:id="i-9vGNdrXpiJVsJENAm1Ud8b">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-KDqzNqiNBgAcM6t45nrBHE">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-3ngLsNREXE3h7rmDqnfUM4">
          Ang. remissförfarandet i anledning
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-17" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-16" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-18">
          <seg xml:id="i-QU3YM3TAmD8WrXRQHRZNUV">
            av stort lokalt eller regionalt intresse
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MXWTT4Bwt3k4z2Dqi16fKb">
          16
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-18" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-17">
          <seg xml:id="i-8TAgE5zxoQ3Hu3oHhzeTNN">
            fastlåsning på basis av ett mycket knapphändigt och ofullständigt
            remissmaterial, när man inte har hunnit penetrera saker och ting.
            Tiden för den offentliga debatten i vidare mening har varit alltför
            knappt tillmätt. Efter en ganska kort tid blir huvudlinjerna fastlåsta,
            och den vidare medborgardiskussionen tillåts endast leka med detaljer.
            Det är det man kan befara. Vi kan bilda en analogi med den hittillsvarande
            regionplaneringens ekonomiska och demografiska sida. Om man hade
            väntat med principbeslutet till dess de prognoser och planer som
            framlades i exempelvis Länsplan 67 hade blivit offentligt kända
            och om man i god tid, medan ännu diskussionen om principerna försiggick,
            hade låtit folk ute i regionerna veta hur många kommunblock som
            gick en dyster framtid till mötes och vilken dimension avfolkningsproblemet
            hade, är det mycket troligt att man hade fått en opinion för en
            rätt mycket annorlunda regionpolitik, och en bred opinion hade
            då varit beredd att acceptera betydligt radikalare och kraftfullare
            styrmedel än de förhållandevis marginella sådana som den nuvarande
            regionpolitiken uppvisar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-3SuPHhhSmYWP8mHteg4SD1">
            Det är därför jag menar att man inte får förhasta sig när det
            gäller diskussionen om huvudlinjerna i betänkandet Hushållning
            med mark och vatten och även i den fysiska riksplanen. Forcerar
            man diskussionen om riktlinjerna i stort, forcerar man nämligen
            också diskussionen om själva grundvalen för den diskussion om
            detaljerna som sedan skall komma. Det är nu diskussionen skall
            ske om vilka avvägningsprinciper som skall tillämpas, hur avvägningsresonemangen
            skall byggas upp, hur exempelvis avvägningen skall ske mellan
            rörligt friluftsliv och fast friluftsliv, mellan medborgarnas
            krav på en bra bostadsmiljö och goda friluftsområden å ena sidan
            och oljeindustrins krav på koncentration till vissa delar av landet
            å den andra. Det är nu diskussionen skulle föras om konfrontationen
            mellan exempelvis oljetrusternas och gemene mans intressen och
            över huvud taget mellan kapitalets och gemene mans intressen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8ri2b9Gg63gZy1Zzt7TBqu">
            Jag är rädd för att det med dessa snävt tillmätta remisstider
            inte hinner bli någon verklig diskussion och att när den diskussionen
            kommer i gång — och den kommer i gång på allvar nerifrån — är
            huvudlinjerna redan i princip låsta. Då har det hela trumfats
            igenom här i riksdagen, och då blir den vidare debatten bara en
            skendebatt, åtminstone vad avser möjligheterna att öva inflytande
            på principerna i stort.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NLYFfp3Pa8kTAswWXocgMp">
            Allra sist vill jag efterlysa, om inte civilministern i alla
            fall håller med om att kanslichefen i den stadskommun, som jag
            refererade till i mitt första inlägg, dock har kunnat visa tre
            exempel — alla hämtade från de förlidna vintermånaderna — på att
            man har bedömt remisstiderna såsom alldeles för knappa med hänsyn
            till den sakliga uppgift som framställdes för de organ som skulle
            besvara remisserna. Det gäller speciellt remissen från civildepartementet,
            som inkom den 13 oktober och som skulle hinna bli föremål för
            fullmäktigebehandling före den 31 i samma månad. Det kravet måste
            ju vara orimligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W5WunfcUa7DKebFcvVeF5X">
          Under detta anförande övertog herr förste vice talmannen ledningen
          av kammarens förhandlingar.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-016.jp2/_view"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-LeoE993au4B6sRdawbZXHh">
          Herr civilministern LUNDKVIST:
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-5" next="i-e9f2e598e1cf7d97-8">
          <seg xml:id="i-DtAi8xwhm1D8ZnwoK6wDh">
            Herr talman! Jag kan givetvis inte ens erinra mig vad det kan
            vara för form av remiss det här gällde. Vi skall heller inte diskutera
            enskilda fall i det här sammanhanget. Rent generellt gäller naturligtvis
            för departementets vidkommande, att vi försöker medge så långa
            remisstider som ett ärende över huvud taget kan skapa förutsättningar
            för. Men å andra sidan kan utvecklingen ibland när det gäller
            alla departement ställa regeringen inför nödvändigheten att fatta
            relativt snabba beslut. Ibland kan det vara nödvändigt med korta
            remisstider för att man över huvud taget skall kunna genomföra
            besluten i sådan ordning, att man når syftet med dem. Detta är
            ständigt en avvägningsfråga, och det finns inte något slags lust
            hos regeringen eller civildepartementet att till varje pris begränsa
            remisstiden för att skapa svårigheter för kommunerna. Förhållandet
            är helt omvänt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KRhLRub75EYrAr3EESbjVg">
            Till herr Åsling vill jag säga att jag upplever frågan om remisstiden
            så att vi i dag har en situation ute i folket — om jag får använda
            det uttrycket — och bland kommunalmännen, där det råder en betydande
            enighet om att vi behöver den här formen för planering. I denna
            situation är man i och för sig angelägen om att så snart som möjligt
            få en lagstiftning till stånd, så att denna planering kan sättas
            i gång till vägledning bl. a. för kommunerna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2hY1mfx8W78HWbVYehWqd2">
            Jag har inte bara fått kritik för remisstiden. Från oändligt
            många kommunalmän — som kammarens ledamöter förstått har jag rest
            omkring mycket för att diskutera och informera både mig och kommunalmännen
            i dessa frågor — har jag mött en betydande förståelse. Många kommunalmän
            har framhållit att det är nödvändigt, att man försöker hantera
            dessa frågor på detta sätt, om man så snabbt som möjligt vill
            angripa problemen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NYM8uSG71wN6jTcYeWjQMc">
            När nu herr Svensson i Malmö redovisar dessa frågor, förstår
            jag att han tycker att vi egentligen har ett alldeles för klent
            underlag för att över huvud taget kunna sätta i gång en sådan
            typ av planering som det är fråga om och för att inbjuda till
            en remissbehandling; vi borde, anser han, ha haft ett betydligt
            mera omfattande förberedande arbete för att våga oss på att börja
            diskutera problemen. Då vi tog itu med det här förberedelsearbetet,
            vilket som alla förstår inte varit så enkelt, hade vi inga internationella
            förebilder som kan översättas på svenska förhållanden. Vi började
            med metodstudier och inventeringar för att komma fram till det
            underlag för debatt som den här promemorian utgör. Vår situation
            var att vi måste fråga oss: Skall vi ha ambitionen att plocka
            fram ett så långt möjligt heltäckande underlagsmaterial som inte
            bara bygger på de kunskaper som vi har tillgängliga i dag utan
            också på sådant som vi kan få fram via ytterligare forskning,
            via flera utredningar innan vi över huvud taget inbjuder till
            ett försök att sätta i gång den här typen av planering? Eller
            skall vi säga att de risker för konflikter mellan olika intressen
            om våra naturresurser, som vi redan nu upplever som starka i vissa
            delar av lander, är så stora och att det gäller att komma i gång
            så snabbt som möjligt med en aktiv planering?
          </seg>
          <seg xml:id="i-8ZRRCmQ5HaKRRJuN92exqN">
            Skulle vi ha gått den första vägen hade vi stått inför ett utomordentligt
            omfattande utredningsarbete. Det hade tagit betydligt längre tid
            att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2L7FULej1Miqpfe9qZxZK9">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-FBS5uHvHQRPUfuX6PTu8Fq">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-H4p58DQpnooM857M2wxnXm">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-MhfNqcjicymJ8WNZQCFDdu">
          17
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HXixurBveGt2PdtTbbWwMN">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-SAxBAptcZFGsCBE4ZcUutG">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-DXiCnFJName9JfYXywTWqj">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-Sw8YJ7yYP2J2mWcgwugQEa">
          18
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-8" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-5">
          <seg xml:id="i-8az8QbaCKZ2Ay4y3mw26QP">
            över huvud taget komma fram till en möjlighet att kunna börja
            med en aktiv planering. Då kanske många av de olyckor som vi ville
            undvika hade inträffat, och då hade kanske många av de konfliktrisker
            som vi ville försöka motverka med en aktiv planering redan utvecklat
            sig till konflikter och satt spår efter sig i vår samhällsplanering
            till betydande men för miljöpolitiken, regionalpolitiken och för
            utvecklingen i stort.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TNRDEijsr5ddYHYy4Kfgqu">
            Därför sade vi oss: Låt oss i stället ha ambitionen att på basis
            av det kunskapsmaterial som redan finns så snart som möjligt komma
            fram till förutsättningen att få i gång en aktiv planering. Låt
            oss vara medvetna om att vi inte redan från början kommer att
            ha alla de kunskaper och allt det underlag som i och för sig skulle
            vara önskvärda för att få den där perfekta igångsättningen. Men
            det är bättre att vi kommer i gång än att vi dröjer, sade vi oss.
            Det är någonting som har fått karakterisera arbetet — i varje
            fall är det ett val som vi har träffat på den här punkten.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4aoiyjuhoYwZ7WK68omepe">
            Såvitt vi förstår finns en så stark principiell enighet om att
            vi behöver den här formen av planering att det bör vara möjligt
            för kommunerna att säga sin mening om vi, med stöd av det underlag
            som presenterats, kan påbörja en fysisk riksplanering, få en lagstiftning
            till stånd som gör detta möjligt. Sedan får vi självklart under
            arbetets gång förfina instrumenten, förbättra lagstiftningen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JYrxKxmTzr3qGwxFCWoGaf">
            Alla känner ju till att de förändringar i lagstiftningen som
            man nu föreslår är förändringar inom nuvarande planlagstiftnings
            ram i stort sett. Sedan pågår en översyn av hela vår lagstiftning
            på detta område, bygglagutredningen, som så småningom skall ge
            oss ett mer definitivt instrument för den här typen av arbete.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9puY2DCzdSnBk8HkuSqwej">
            Vi har alltså bedömt det som viktigt att vi kan komma i gång
            snabbt för att vi redan nu skall kunna motverka risken för de
            konflikter som annars hotar när det gäller konkurrens om mark
            och vatten.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-29F5jz5ojTtEGc6gF69VaQ">
          Herr SVENSSON i Malmö (vpk):
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-9" next="i-e9f2e598e1cf7d97-10">
          <seg xml:id="i-9PTGPECn68DkAm1YWFXU8i">
            Herr talman! Jag har inte kritiserat att man har varit för tidigt
            ute med den här planeringen. Tvärtom har vi från vårt parti tagit
            upp den här typen av frågor på ett mycket tidigt stadium. Naturligtvis
            är det också hög tid att dessa frågor kommer fram.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MDW61FjCHqJKUtp9ohP11C">
            Vad jag vill diskutera och det anmärkningarna gäller är det förhållandet
            att de intressen som förkroppsligas i de kommunala organen och
            i olika opinionsgrupper samt bland allmänheten över huvud taget
            kommer med sitt remissarbete och med sina möjligheter till opinionsbildning
            över materialet på ett betydligt senare stadium än vad exempelvis
            näringslivet gör. Näringslivets representanter var ju på ett mycket
            tidigt stadium i förarbetena föremål för enkäter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7HSu3AtWtt2nSv56EQQSmr">
            Om det nu är så, vilket i och för sig är någonting som man har
            anledning att ställa sig betänksam mot, så borde det vara angeläget,
            när nu andra synpunkter än näringslivets kan komma att göra sig
            gällande genom att det hela föres ut i en annan dimension av offentlighet
            än tidigare under förarbetena, att få en så tilltagen tid för
            remissarbetet att det inte bara blir ett sken av debatt om de
            huvudprinciper som man skall diskutera. Kommunerna och allmänheten
            måste få tid på sig att hinna sätta sig in i vad det gäller och
            hinna komma med någorlunda övertänkta
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-018.jp2/_view"/>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-10" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-9" next="i-SQAJJRe2QYZRgvUBrbGwC">
          <seg xml:id="i-BAVvUnKYYcmtvX4Hc1vQzz">
            synpunkter innan man har kommit så långt som till en proposition
            och Nr 55
          </seg>
          <seg xml:id="i-Rmcvj6jMpwMHcBGmFkb79f">
            till att pumpa igenom det hela i riksdagen, dvs. när huvudlinjerna
            är låsta. Tisdagen den
          </seg>
          <seg xml:id="i-MNigGYNjM1Qwr4ECP2pHxw">
            Med tanke på att det tar drygt ett år att driva upp den offentliga
            11 april 1972
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SQAJJRe2QYZRgvUBrbGwC" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-10" next="i-e9f2e598e1cf7d97-11">
          <seg xml:id="i-3HjPF4ynhWg9PHP5aRtm4c">
            debatten i en fråga är det ganska betänkligt att kommunerna här
            —L— — i ö St ö ; Ang. remissför-
          </seg>
        </u>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-11" prev="i-SQAJJRe2QYZRgvUBrbGwC">
          <seg xml:id="i-39zutXvtSDkrB61UuXB2e7">
            uppenbarligen klagar över dessa knappa remisstider och över att
            de inte E k
          </seg>
          <seg xml:id="i-43ZwHz2mVv9rnbzFiewXRG">
            får fördjupa sig i det hela. farandet i anledning
          </seg>
          <seg xml:id="i-2whDHWTLq3yUScZVYk9qjw">
            Det var det min kritik gällde, inte att man var tidigt ute med
            detta 2 Stort lokalt eller planeringsinitiativ. regionalt intresse
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8WgdwVKRqpoJVTHudqp5yH">
          Herr ÅSLING (c):
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-20">
          <seg xml:id="i-E85MXSQysGjX6uFgbNPozw">
            Herr talman! Statsrådet säger här att han är insatt i situationen
            och vet att den här utredningen om Mark och vatten har sådan förankring
            hos svenska folket att den inte oroar honom. Det är väl riktigt
            att miljödebatten under senare år har gjort att frågan mognat,
            men man kan fördenskull inte ge avkall på kravet att känna till
            och kunna överblicka det materiella innehållet i den planering
            som här skall ske. Det är där min kritik sätter in. Möjligheterna
            att överblicka konsekvenserna är rätt begränsade och i varje fall
            ur den kommunala beslutsprocessens synpunkt inte tillfredsställande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GGEJYfAJ9xi1FeWzQr11bt">
            Jag kan mycket väl förstå de synpunkter som civilministern har
            anfört mot att här finns motsättningar mellan skilda intressen
            och att dessa motsättningar kan resultera i låsta positioner,
            om man inte går fram med tillräcklig snabbhet i planeringsarbetet
            och i remissförfarandet. Men det pris man då får betala för detta
            är ju också att förankringen bland medborgarna av hela det här
            fysiska riksplaneringsarbetet blir sämre. Grundvalen för det fortsatta
            arbetet blir bräckligare och man löper risken att resultatet också
            blir sämre.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9hh834A1aAgJpVrnsFhZ6L">
            Herr Svensson i Malmö har, vältaligt som vanligt, talat om sina
            synpunkter och sina erfarenheter från remissarbetet, men det finns
            en brist på logik i hans anförande som jag finner anmärkningsvärd.
            Han är tydligen överens med civilministern om behovet av en stark
            central styrning av planeringsverksamheten. Så långt är herrarna
            överens. Men då förstår jag inte att herr Svensson riktar kritik
            mot remisstiden. En stark centralstyrning kräver självfallet inga
            remisser.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DF8i1AKLBEysRkQu4t6jik">
          Herr civilministern LUNDKVIST:
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-12" next="i-e9f2e598e1cf7d97-15">
          <seg xml:id="i-WkvdY61WKAGzMy1jHixPKs">
            Herr talman! Jag menar hela tiden att det inte är det materiella
            innehållet som vi tar ställning till nu, utan det är alltså till
            principen som sådan — skall vi över huvud taget acceptera denna
            form av planering? Jag föreställer mig att det starka medborgarengagemang
            som vi har bakom miljöfrågorna också kommer att visa sig i att
            när man ute bland medborgarna diskuterar hur vi i fortsättningen
            skall materialisera planeringen kommer det också att finnas ett
            starkt intresse för att vi har instrument i samhällets hand för
            att göra verklighet av de planer som vi så småningom kan bli överens
            om.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LQ6dbXE3U596uwH5nsm9FL">
            Diskussionen om den generalplaneläggning som kan bli aktuell
            i vissa områden, där vi alltså har riksplaneintentioner att försöka
            hävda på den lokala nivån kommer ju att föras i nära samverkan
            mellan stat och kommun — i det här fallet staten i länsstyrelsens
            skepnad — och under, 19
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WUGVDiYf1HrjZE14rtf1z9">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Ltf1EqcXsaF4Zey7VMkKgC">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-9z3qRUfQu6vJGXQYNArj4P">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-JpgVDxRAacPM7zSvzUdSqR">
          20
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-15" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-12">
          <seg xml:id="i-JqChXoVdTW7sWGwkBXHwpD">
            hoppas jag, ett mycket livligt medborgarengagemang. Jag föreställer
            mig att alla medborgare med intresse för att vi skall komma till
            rätta med markhushållningsproblemen då kommer att känna sig tilltalade
            av att vi som sitter i kommuner och i riksdagen ändå har orkat
            med att så snabbt som möjligt skapa instrument för den här formen
            av planering, så att planerna icke bara kommer att stanna på papperet
            utan verkligen går att omsätta i praktisk handling.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DsKz9hV3Zx2SZ2BSsCuamS">
            Nu talar både herr Svensson i Malmö och herr Åsling om att ett
            år kan väl inte spela någon större roll — alltså om man fortsätter
            att låta det här vara vid vad det är ett år osv. Men det ligger
            icke så få frågor och väntar som är beroende av resultatet av
            denna remissbehandling. Jag tänker då t. ex. på lokaliseringsfrågor
            i skilda delar av landet, som kommer att vara rätt beroende av
            hur vi handlar i den första omgången av den s.k. riksplaneskissen.
            Denna karakteriseras ju i mycket hög grad av vårt vaktslående
            om de s. k. bevarandeintressena. Vi vet ju att vi inte nu kan
            ”göra vårt land färdigt”, utan att vi skall vara försiktiga om
            mycket av den natur vi har och hantera den på ett sådant sätt
            att vi bevarar möjligheter även för människorna att i framtiden
            förverkliga sina bedömningar, värderingar och planeringar på detta
            område.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Nci7bwjkJePKrnc2RoNBXj">
            Samhället kan inte hur lång tid som helst avstå från att ha instrument
            i sin hand för att kunna ta ställning i sådana frågor, och vi
            kan inte säga oss att utvecklingen får vänta på att vi skaffar
            oss dessa instrument. Det är en rad predikament som vi möter,
            och som det väl i allra första hand är naturligt att regeringen
            möter i sitt arbete.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Sk62pqzWNomgGzSZAnUJqu">
            Allt detta och det heta engagemang som kännetecknat debatten
            om miljöfrågorna, regionalpolitiken osv. gör att vi säger att
            det borde vara ett gemensamt intresse för oss alla att så snabbt
            som möjligt skaffa samhället instrumenten för att förverkliga
            de planer vi talar om.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-7SmZGNaR2mcGQbotF4CpUF">
          Herr SVENSSON i Malmö (vpk):
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-16" next="i-e9f2e598e1cf7d97-17">
          <seg xml:id="i-4HrwYLUUvhomFXDe9Bu2oq">
            Herr talman! När jag talade om att det i en stor politisk fråga
            tar ungefär ett år att få ut sakinformationen till folk och få
            i gång en ordentlig debatt var det ett allmänt konstaterande,
            som inte borde ha lett till den slutsats som civilministern drog,
            utan snarare borde ha utmynnat i att man i medvetande härom borde
            ha startat arbetet tidigare, så att man inte hade fått de långa
            remisstider som nu blev fallet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RQxsa7b8pGyCnNiYEFK36q">
            Men det är en detalj.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HmeTmDHv39HUcjATo45JhT">
            Till herr Åsling vill jag säga att det inte alls är så att den
            centrala viljan och den lokala eller den folkliga viljan står
            i den typ av motsatsställning som ni i centern gärna vill hävda
            är för handen i denna fråga. Det är inte alls något motsatsförhållande
            mellan att jag å ena sidan kräver starkare betoning av den offentliga
            debatten och av de lokala möjligheterna att föra fram synpunkter
            och å andra sidan är anhängare av en stark central vilja. Tvärtom
            — ju starkare central vilja man har, desto starkare skall också
            den centrala viljan vara lokalt och folkligt förankrad, om den
            skall vinna gensvar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6obbZSbec9umT6pFsbSe5C">
            Men om man i alla sammanhang vill se en central vilja som varande
            i motsatsställning till den lokala viljan, och om man alltid vill
            uppfatta den centrala viljan som något uppifrån kommande, har
            man inte alls fattat
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-020.jp2/_view"/>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-17" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-16">
          <seg xml:id="i-KQa2MypgBS7syTpZUE5Nab">
            det maktpolitiska sambandet i detta fall. Den centrala viljan
            kan nämligen mycket väl i och för sig, beroende på hur den utformas,
            mer eller mindre bra förkroppsliga en folkopinion. Det beror på
            samhällsförhållandena och den samhällspolitiska maktoch klasstrukturen
            hur väl den centrala statsviljan kan fylla detta syfte. Men att
            en central vilja i och för sig många gånger mycket bättre än en
            begränsad lokal vilja kan uttrycka en folk majoritets synpunkt
            är vi väl överens om.
          </seg>
          <seg xml:id="i-P2BLHMipkGKMWeUpRrEBCu">
            Jag tror också att det vore ganska nyttigt för centern, om man
            inom denna en gång för alla klargjorde vad man menar när man talar
            om decentralism, att hämma koncentrationen, att ha en balanserad
            regional struktur och alla de andra önskemål och talesätt som
            man för fram i den offentliga debatten och i riksdagen. Sedan
            vägrar man ju helt att ange hur detta skall genomföras och att
            medge att för detta krävs en central vilja — naturligtvis inte
            en byråkratisk och uppifrån kommande central vilja men en nedifrån
            kommande vilja, som kanaliseras via det centrala statsorganet
            och är auktoritativ nog att åstadkomma önskemål. En sådan central
            vilja är den enda som kan realisera sådana önskemål, ty enbart
            denna centrala vilja är stark nog att vara skiljedomare mellan
            olika regioners intressen. En sorts länsfederalism kan aldrig
            lösa problemet med den regionala obalansen och därmed sammanhängande
            problem. Det är centerns stora misstag att man aldrig vågar diskutera
            denna fråga och inte heller dra slutsatsen av sina krav utan i
            stället ständigt lägger upp debatten på det enkla sättet att den
            centrala viljan identifieras med den byråkratiska viljan och förutsätts
            vara i motsättning till den lokala viljan. Alla stridiga lokala
            viljor tillsammans kan ju aldrig åstadkomma den decentralism som
            ni och många med er — i och för sig kanske helt riktigt — vill
            se genomförd.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9vqeoGdQrmDZXkFHuAtiwf">
          Herr ÅSLING (c):
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-21" next="i-3fd2dc3e1abfae3b-23">
          <seg xml:id="i-AvQNDYjWPnJiV1d7YHxJ4K">
            Herr talman! Den centrala viljan kan självfallet utformas — det
            vet vi från totalitära länder — utan den medverkan av demokratins
            redskap, som ett remissförfarande t.ex. utgör. På den punkten
            ligger det en motsats i herr Svenssons i Malmö argumentering,
            när han dels vill ha en längre remisstid i det här speciella ärendet,
            dels talar om en starkare central vilja i planeringsarbetet. Det
            gäller självfallet, som vi ser det från centern, att skapa en
            rimlig balans mellan samhällets centralt styrande funktioner och
            medborgarinflytandet. Decentralisering betyder ett aktivt engagemang
            från medborgarnas sida i samhällets utformning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VghETCtdB1CKDxuGFPSxZD">
            Vad diskussionen här i dag har gällt — och det är det principiellt
            intressanta — är att ge plats för den demokratiska processen,
            dvs. i det speciella fallet att ge utrymme för ett rimligt remissförfarande,
            som i och för sig inte skall behöva inkräkta på den centrala viljan
            men som gör det möjligt att med större skärpa och pregnans utforma
            de centrala direktiv och linjer som sedan skall vara vägledande.
            Det är en väsentlig skillnad, herr Svensson.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NyEJuHjUdhxGz8pJB71mcN">
            Till civilministern vill jag säga att det är alldeles klart att
            man kan vänta med vissa lokaliseringsfrågor under vissa förutsättningar.
            Över huvud taget är ju arbetet med den fysiska riksplaneringen
            grundläggande för regionalpolitiken och därmed för sysselsättningen
            i många regioner i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hp8Nt7xMAHzExF2qfskU9e">
          Nr 55
        </note>
        <note xml:id="i-AnpdoJGPZ9ArbuNePar1mT">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-UBTvmgkCy1E2GfvZSC3Csg">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-2D5tXvCrfzV3RGGxagoxGb">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-Wq5zVSRs6YqcKTo6PRpZaS">
          21
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DJqfvpYFLQCgh7wUnMkpjL">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-MBxvdd47V1pZXhF9aEYc3F">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Rst49HMcdrXz7AHNRnYEFH">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-HqEc8Z5s3zBidtrckc3UKF">
          22
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-23" prev="i-3fd2dc3e1abfae3b-21">
          <seg xml:id="i-HnMorynnXJkzFnfrHVrCg6">
            det här landet. Även om något enstaka lokaliseringsärende får
            vila några månader, så är det den övergripande målsättningen för
            regionalpolitiken som vi måste samla oss omkring. Dess effekter
            på sikt är ändå av avgörande betydelse för sysselsättningsutvecklingen
            i många regioner.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JmxDAiCTHbqTtaqiHp7bsH">
            Jag vill sluta den här debatten med att säga att skillnaden mellan
            civilministerns och min syn på det här remissförfarandet tydligen
            är den att jag förespråkar ett ökat och mera levande och aktivt
            medborgarinflytande i decentralistisk anda än han gör. Det är
            därför som vi inte riktigt talar samma språk.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-N8iyd6oM38BCD1VBRRE9XQ">
          Herr SVENSSON i Malmö (vpk) kort genmäle:
        </note>
        <u who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" xml:id="i-f2154700df5712f4-0">
          <seg xml:id="i-79eDxQif1Ec2JoNegQLd6M">
            Herr talman! Låt mig framställa det här problemet så konkret
            som möjligt. Herr Åsling är liksom representanterna för mitt parti
            anhängare av att man så att säga satsar mindre på de stora stadsregionerna
            och mera på en landsända som exempelvis Norrland. I fråga om den
            principiella utgångspunkten är det väl ingen meningsskiljaktighet
            mellan herr Åsling och mig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9VKidDwaaLKmjpo5ohL6VH">
            Men hur skall man kunna åstadkomma detta? Skall det kunna ske
            på det sättet att man lämnar åt norrbottningarna och västerbottningarna
            att slåss med de starka, välorganiserade och ekonomiskt väletablerade
            storstadsintressena? Skall det avgöras genom allmänt slagsmål,
            en sorts huggsexa regionerna emellan? Var och en förstår att det
            är orimligt. Ju mera man vill påverka den tendens till koncentration
            som finns, desto starkare måste den centrala viljan vara.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TKnMzKHPzCtRYZxu86FPRx">
            Vi erkänner att det måste finnas en sådan central vilja, men
            ni i centern talar om decentralism utan att vilja ta de maktpolitiska
            och administrativa konsekvenserna, som med nödvändighet går ut
            på att stärka den centrala viljan för att kunna avgöra det regionala
            fördelningsproblemet till de svagas förmån. Har man inte en stark
            central vilja, så avgör det sig självt till de starkas förmån.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GZqrMrKLSrrFCwn5XGCHjr">
          Herr ÅSLING (c) kort genmäle:
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-24">
          <seg xml:id="i-34fSSio83tqEDCNyXdTb6E">
            Herr talman! Den centrala viljan i demokratisk mening är enligt
            vår uppfattning en chimär om den inte bärs upp av en stark väl
            utformad, väl informerad medborgaropinion. Decentralismen i vår
            mening är ett aktivt medborgarengagemang och inflytande bakom
            de samhällsbeslut som riksdagen har att träffa.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-YCZAbgQhWriV6rVZ77gjHz">
          Herr civilministern LUNDKVIST:
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-18" next="i-e9f2e598e1cf7d97-19">
          <seg xml:id="i-A4UTZvvDG5SJdRWC7BdBpF">
            Herr talman! Jag kan inte riktigt godta den redovisning av skillnaden
            mellan oss som herr Åsling ändå gjorde — som han sade — till slut.
            Han ansåg att skillnaden mellan oss är att han är förespråkare
            för ett bredare medborgarengagemang i sådana här frågor än vad
            jag som civilminister är.
          </seg>
          <seg xml:id="i-XRZnp5FctEYPZ1DnK86Mtw">
            Under hela den tid som jag sysslat med dessa frågor — i det förberedelsearbete
            som pågått och det som hänt sedan vi publicerade promemorian —
            har jag försökt att verka för att vi skulle få i gång ett brett
            medborgarengagemang. Jag har i dag motiverat varför och på vilket
            sätt en fortlöpande debatt bör kunna ske.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BoxnMTEiNvV7H6Gpfx29K3">
            Skillnaden mellan oss har i stället framträtt när vi stått inför
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-022.jp2/_view"/>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-19" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-18">
          <seg xml:id="i-D585t9ub5WAxggeHwFYfRB">
            avvägningen: Hur angeläget är det att komma i gång med en aktiv
            planering så fort som möjligt? Där säger herr Åsling: Jag tycker
            nog att vi kan ta litet mera tid på oss innan vi sätter i gång
            med den aktiva planeringen, så att vi kan få möjlighet till en
            ytterligare debatt om huruvida vi över huvud taget skall ha en
            sådan planering som denna eller ej. Jag och regeringen med mig
            anser däremot att det är angeläget att vi med hänsyn tagen till
            den utveckling som vi har haft och den vi löper risk att få, med
            en betydande snedbalans mellan olika delar av landet och de konsekvenser
            som detta kan ha såväl ur miljösynpunkt som ur regionalpolitiska
            synpunkter, sysselsättningssynpunkter och sociala synpunkter,
            bör skaffa samhället instrument för att angripa problemen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JqRgdKyq7ppxvYT7CkoHhJ">
            Jag tror att medborgarna understundom funderar över hur vi agerar
            här i huset. De får ofta höra talas om att vi utreder och remissbehandlar
            och att vi överlägger och försöker vara förtänksamma. Vi får nog
            inte bortse ifrån att om vi skall värna om demokratin, så bör
            vi också kunna redovisa för medborgarna att vissa lägen kräver
            snabb handling om vi verkligen skall kunna lösa de problem som
            vi är satta att arbeta med.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YDLCc2ieU1aZuWh26wVSFp">
            Vi har funnit det angeläget att få fram ett förslag till riksdagen
            redan till hösten, inte bara när det gäller regionalpolitiken
            utan också när det gäller den fysiska riksplaneringen, markhushållningen,
            så att dessa frågor kan diskuteras samtidigt och så att riksdagen
            kan fatta beslut som gör det möjligt för oss att verkligen driva
            en aktiv regionalpolitik och en aktiv miljöpolitik.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-V6GkFoak8xCyJHyVaB7nuZ">
          Herr ÅSLING (c) kort genmäle:
        </note>
        <u who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" xml:id="i-3fd2dc3e1abfae3b-25">
          <seg xml:id="i-EyKxBYgGpRUZHKnQsXdviM">
            Herr talman! För att inga missförstånd skall kvarstå efter denna
            debatt vill jag säga att jag inte har krävt att vi skall ta bättre
            tid på oss för att överväga om en planering av denna karaktär
            över huvud taget skall ske. Jag har hävdat att den längre tiden
            behövs inte för att ifrågasätta planeringen som sådan utan för
            att analysera det materiella innehållet och engagera medborgarna
            i dessa planeringsfrågor.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9K1xXsX7ytRtByiVGLvFGU">
          Herr TOBÉ (fp):
        </note>
        <u who="i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-20" next="i-e9f2e598e1cf7d97-22">
          <seg xml:id="i-34qCTHdkoNMxY5rwGCvzVT">
            Herr talman! Jag har med stort intresse följt denna debatt om
            remissförfarandet. Den har ju gällt remisstiden för dels hela
            rapporten, dels lagstiftningspromemorian. För den förstnämnda
            är remisstiden alltså ett halvt år, och det kan tyckas vara en
            lång tid. Så som länsstyrelserna reagerade i början, med en avkortning
            av remisstiden för kommunerna till april eller något in i maj,
            blir emellertid remisstiden alldeles för kort, eftersom kommunerna
            har tre fyra beredningsinstanser. Där gjorde emellertid civildepartementet
            ett behjärtansvärt inhopp och lyckades få en del länsstyrelser
            att ändra sig, och det var tacknämligt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AR43sBjW8fUFSCe24vHQed">
            Jag kan förstå att man vill föra upp den regionalpolitiska frågan
            till behandling i höst. Därför får vi väl acceptera att departementet
            försöker sikta in sig på det trots att det varit svårt att få
            materialet färdigt i tid. Statsrådet har ju sagt att ett halvt
            år räcker, och de remissinstanser som inte behöver gå via länsstyrelserna
            har faktiskt ett halvt år på sig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7givmUrS69aLjTt5sCoCBS">
            Beträffande delbetänkandet har statsrådet försvarat den korta
            remisstiden med att man hade riksdagens beställning i december
            1971 av
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L3o7ughj6BJuXp2zHvJ9Lr">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-L3RUVTrdxJXzA21mBJ93w8">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-P4k6YSU85mDiDiKSp1rX7w">
          Ang. remissförfarandet i anledning av stort lokalt eller regionalt
          intresse
        </note>
        <note xml:id="i-8swBGKjPuePXx7k5ps15ex">
          23
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MnfQcZystVWSMXEw4XH82Z">
          Nr SS
        </note>
        <note xml:id="i-5vcSWq8BRsx1JJy2wc9Sg1">
          Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-R7PMZ7Px9bxXi2awJsD8r6">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-DWVgB3WYdyJNSt5P4xLonx">
          Ang. remissförfarandet i anledning
        </note>
        <u who="i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-22" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-20" next="i-e9f2e598e1cf7d97-23">
          <seg xml:id="i-FDpSDN821bHiuSjcuw13Gw">
            av stort lokalt eller regionalt intresse
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CiNdRQtATPJYXhHV3a3BRE">
          24
        </note>
        <u who="i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-23" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-22">
          <seg xml:id="i-9RAnaYvdwWiNC2HguLVXQC">
            ändringar i lagstiftningen. Det påståendet tycker jag inte får
            stå oemotsagt. Den ändringen gällde egentligen glesbebyggelserätten
            och kan inte ha inverkat på de stora frågorna i denna promemoria
            så att man behövde skjuta upp hela arbetet. Den har visserligen
            betydelse från ersättningssynpunkt och sådant, men det är inte
            ett tillräckligt skäl att skylla på. Saken är, såvitt jag förstår,
            den att lagstiftningsarbetet inte har varit organiserat så att
            man har hållit jämna steg med den tekniska utredningen. Utredningarna
            var inte färdiga samtidigt, vilket de borde ha varit.
          </seg>
          <seg xml:id="i-86WmU3nxwvEvUZkvQj6Zjx">
            Statsrådet har själv sagt att det inte nu gäller det materiella
            innehållet i rapporten utan principerna för hur man skall planera
            på riksnivå. Många av principerna finns dock i lagstiftningspromemorian,
            och det är då svårt för kommuner och andra att i januari, februari
            eller början på mars tränga in i riksplanearbetet utan att veta
            vilken avsikt man har att rent rättsligt handskas med planförslagen.
            Visserligen var lagförslaget aviserat i rapporten men på ett så
            löst sätt att man kunde ana att departementet ville ha längre
            tid på sig och att andra riktlinjer kunde komma. Det är alltså
            en beklaglig förskjutning som har skett.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7pFWVU9RjPmtXb1iRddWwA">
            Särskilt beklagligt är detta eftersom lagstiftningspromemorian
            har en helt annan fordran på medverkan från andra än tekniker
            — om jag nu kallar också juristerna för tekniker. Att man höll
            på med metodundersökningar osv. i departementet utan medverkan
            från parlamentariker eller motsvarande kan man till nöds godta
            — jag har dock rest invändningar mot detta tidigare — men just
            denna fråga om hur lagreglerna skall utformas, hur man skall förankra
            riksplanearbetet i den kommunala demokratiska planeringsprocessen,
            borde man ha tagit upp tidigare i en parlamentarisk utredning
            eller beredning. Att man inte gjort detta utan kommer ett kvartal
            efteråt med denna promemoria är att beklaga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BwacA7v7ce8jUve1axoeke">
            Kommunerna får nu uppleva samma eftersläpning som man försatt
            sig i inom departementet. Där var man färdig med det tekniska
            arbetet, sedan kom lagstiftningsarbetet. Kommunerna får hålla
            på med rapporten och det materiella innehållet och ge sig på lagstiftningsfrågorna
            senare. Just lagstiftningsfrågorna kan ju betyda väldigt mycket
            för den kommunala ekonomin.
          </seg>
          <seg xml:id="i-dTyaMdemCxxwptDMzFGWt">
            Det finns alltså skäl att invända framför allt mot att lagstiftningspromemorian
            kommit så sent.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-FDm3f32nUxADZsC9vy8oo1">
          Herr civilministern LUNDKVIST:
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-24" next="i-e9f2e598e1cf7d97-25">
          <seg xml:id="i-JKEpeo4HMZDVA2MZp8BdNz">
            Herr talman! Vad beträffar den lagstiftning som gäller lokaliseringen
            av de miljöstörande företagen och generalplaneringen fanns det
            dock, herr Tobé, redovisat utomordentligt utförligt i huvudpromemorian
            hur man hade tänkt sig saken. Sedan tillkom frågorna om ersättningar
            och den s. k. glesbebyggelserätten, där riksdagens principiella
            ställningstagande gjorde det nödvändigt att utveckla de frågorna
            litet grundligare i lagstiftningspromemorian.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WsSEPWjLi6wQnQuHLD7Msy">
            Jag föreställer mig att det trots allt har varit möjligt för
            kommunerna att få ett ganska gott grepp om hur det här var tänkt
            redan genom att läsa huvudpromemorian. När det sedan också finns
            förutsättningar för kommunerna att utnyttja hela tiden fram till
            den 20 juni för sitt yttrande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-024.jp2/_view"/>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-25" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-24">
          <seg xml:id="i-RxFChMyEJDwN45X2nfSX3M">
            om själva lagstiftningspromemorian, eftersom det icke är fråga
            om att hantera några länsöversikter, är såvitt jag förstår remisstiden
            för det här lagförslaget inte kortare än remisstider för liknande
            lagförslag brukar vara.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-CNAs2w6UBnEYnVPJyRugwa">
          Herr TOBÉ (fp):
        </note>
        <u who="i-NxPcianuZHth2cbKV2cbFV" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-26">
          <seg xml:id="i-2TVT8AiboCBpZcNtFoYtNe">
            Herr talman! Jag skulle bara vilja invända att länsstyrelserna
            också skall yttra sig över lagstiftningspromemorian — det utgår
            jag ifrån. Då har de inte nyttan och glädjen av att kunna avnjuta
            kommunernas yttranden, utan de får i stor utsträckning yttra sig
            från sin egen synpunkt. Om kommunerna lämnar in sina yttranden
            efter ett fullmäktigesammanträde den 15 juni eller något sådant,
            har länsstyrelserna ju inte haft tillfälle att läsa dem.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8yjnWdFXoYu4YAG6iRYiJz">
          Herr civilministern LUNDKVIST:
        </note>
        <u who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-27" next="i-UbcBQMgHEW8X1r5Fmpyzke">
          <seg xml:id="i-8JD4KxmLADnpfqjfdzW41a">
            Herr talman! Jag ser det närmast på det sättet, att när det gäller
            lagstiftningen i förhållande till den principiella uppläggningen
            av planeringen har kommunerna möjlighet att mot bakgrunden av
            det som redovisas i huvudpromemorian säga sin mening också i länsstyrelseremissen.
            Men jag utgår ifrån att kommunerna kan ha ett bestämt intresse
            av att få utveckla sin talan mera i detalj beträffande tekniska
            ting och annat och därför kommer att benyttja sig av möjligheten
            att gå direkt till departementet med vissa av de sakerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RCpPEPpbnCZYFoXPtN4MKB">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VdNJLPRVpF2JXwduWzcabZ">
        <note xml:id="i-6gwEhH5VJNFi8xQ763a98M">
          § 3 Föredrogs och hänvisades Kungl. Maj:ts propositioner nr 23
          till kulturutskottet, nr 45 till försvarsutskottet, nr 76 till
          civilutskottet, nr 79 till jordbruksutskottet och nr 82 till inrikesutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5Z9S2xtuTPagPJuLd6Vusr">
        <note xml:id="i-9sMjqrrh4U69oSM43Jfg1P">
          § 4 Föredrogs och hänvisades motionerna nr 1615 och 1616 till
          kulturutskottet, nr 1617 till jordbruksutskottet, nr 1618 och
          1619 till socialförsäkringsutskottet, nr 1620—1622 till inrikesutskottet,
          nr 1623—162S till socialutskottet samt nr 1626 till justitieutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-EhUQTFLVE9CM2LcyUNPEC3">
        <note xml:id="i-55eJReLXTZLWn54yP3EPU9">
          § 5 Föredrogs, men bordlades åter utrikesutskottets betänkanden
          nr 2—4 och kulturutskottets betänkande nr 8.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-NZeMJCjxBDFPxJ8XGW21qe">
        <note xml:id="i-4nRGiVVEiV97JFFTdAbgzu">
          § 6 Herr förste vice talmannen meddelade att på föredragningslistan
          för morgondagens sammanträde skulle bland två gånger bordlagda
          ärenden uppföras främst kulturutskottets betänkande nr 8 och jordbruksutskottets
          betänkande nr 5 samt sist utbildningsutskottets betänkanden nr
          4—8.
        </note>
        <note xml:id="i-uqBuyWchSdvjp6mDbph3y">
          Nr SS
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-6vRsm1wdJEcV8oTY9EfDq8">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-HeDJtDJMWiWJGigwFSZ1ar">
          Ang. remissför-
        </note>
        <note xml:id="i-CRe5AysMSdZmqXQswDCJ8x">
          farandet i anledning
        </note>
        <u xml:id="i-UbcBQMgHEW8X1r5Fmpyzke" who="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-27">
          <seg xml:id="i-NG3B5g6edzC95n73aiqkZz">
            av stort lokalt eller regionalt intresse
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DS7sYpVTFPGw7w3DdTC2Ym">
          25
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VvPvP77Z3SdandUJNx5V9U">
          Nr SS Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-16J6vatRdjwTTQs95ay8vR">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-THcYtTpe2it5jcLkGivR7E">
          26
        </note>
        <note xml:id="i-PNJTdYBKt8sRBrN8awNfzc">
          8 7 Interpellation nr 106 ang. åtgärder mot USA:s deltagande
          i kriget i Vietnam
        </note>
        <note xml:id="i-JZ2Dw4bqMUtg8ndUqGw5Vs">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-MS5aJfmAnGjvCLCmokiv6k">
          Fru DAHL (s), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-YUKjmPPD3LmjeCPdQWkuEh" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-29" next="i-e9f2e598e1cf7d97-30">
          <seg xml:id="i-8yq6PXmGfMDgp68mnFmC6a">
            Herr talman! Sydvietnams folk och dess befrielsestyrkor inom
            FNL har nu gått till framgångsrik offensiv för att försvara sig
            mot det förintelsekrig, som förs av Saigonregimen och de amerikanska
            ockupationsstyrkorna. Offensiven är reaktionen på den utvidgning
            och upptrappning av kriget, som ägt rum under president Nixons
            hela ämbetsperiod, på den under den senaste tiden intensifierade
            terrorn mot de breda befolkningsskikt som i Saigon och övriga
            ockuperade områden kämpar för fred och en nationell unionsregering
            samt på USA:s öppet demonstrerade förakt för fredssamtalen i Paris.
            Förhandlingarna om Vietnam vid Pariskonferensen är nu lamslagna,
            sedan USA den 23 mars i år tillkännagivit att man på obestämd
            tid avbrutit sitt deltagande i konferensen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CufzkNmkN4NnHPNusxGL8E">
            I en situation då USA öppet visar att man inte är intresserad
            av en fredlig politisk lösning på basis av de indokinesiska folkens
            självbestämmanderätt och samtidigt är i färd med att utveckla
            en krigsteknologi, som med alltmer fruktansvärd effektivitet riktar
            sig mot människorna, mot samhällsorganisationen och mot naturen,
            har Indokinas folk inget annat val än att gå till väpnad offensiv
            för att försvara sina liv och sina fortsatta existensmöjligheter.
            Den breda majoritet av Sveriges folk, som ställer sig solidarisk
            med de indokinesiska folkens kamp för fred, frihet och social
            rättvisa, hoppas att den nu pågående FNL-offensiven skall innebära
            början till slutet på USA:s skändliga angreppskrig i Indokina,
            så att folken i Indokina i en nära framtid får möjlighet att i
            fred och frihet bygga upp sina samhällen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-D3aUKN4KidMVV33tYNDLVK">
            USA har svarat på befrielsestyrkornas offensiv genom massiva
            bombraider i hela Vietnam. Nya flottoch flygstridskrafter har
            sänts till Indokina. Nordvietnam utsätts nu för de kraftigaste
            bombningar som genomförts efter bombstoppet 1968 — och dessa bombningar
            riktar sig mot tätbefolkade områden allt längre in i landet. Nu
            överväger USA också — enligt vad som uppges — allvarligt att sätta
            in kärnvapen i kriget. Ett beslut härom skulle omedelbart kunna
            omsättas i handling eftersom de amerikanska hangarfartygen i Tonkinbukten
            är försedda med stridsberedda kärnvapenladdningar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-645FDy6dQVpENr4ZTMWDrQ">
            Härigenom har Vietnams, Indokinas och världens folk ställts inför
            ett nytt fruktansvärt hot, som till varje pris måste avvärjas.
            USA:s krig i Indokina har varit en serie av allvarliga förbrytelser
            mot mänskligheten och mot den internationella rätten. Världens
            folk kan inte tillåta att det kulminerar i kärnvapenkrig. I denna
            för världsfreden och mänsklighetens framtid utomordentligt allvarliga
            situation måste alla världens folk och deras regeringar genom
            massiva opinionsyttringar göra allt för att förmå USA:s regering
            och krigsledning att avstå från planerna på insättande av kärnvapen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-59p4DC9CQ18JSpqUGACBTa">
            Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
            att till herr utrikesministern få rikta följande fråga:
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-026.jp2/_view"/>
        <u who="i-YUKjmPPD3LmjeCPdQWkuEh" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-30" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-29">
          <seg xml:id="i-S4oLMeqWkLPfnNYtTzizw9">
            Vilka åtgärder är svenska regeringen beredd att vidta för att
            förmå Nr 55 USA:s regering att stoppa planerna på insättandet
            av kärnvapen i Tisdagen den Indokina, upphöra med bombningarna
            i norra och södra Vietnam samt 11 april 1972 återuppta fredssamtalen
            i Paris? -—
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fkz9xi7XbPG8ALzxCFFs8Q">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
        <note xml:id="i-MW7gVNzfxA9pMpNGhoeHqu">
          8 8 Interpellation nr 107 ang. beivrandet av parkeringsförseelser
        </note>
        <note xml:id="i-6HQapd5d4eraNY4GSrsVMi">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-E5taanxPkCTnFE7RX5tWHk">
          Herr LÖFGREN (fp), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-31" next="i-EkSHYkHWMaydnSSBgJ2LMs">
          <seg xml:id="i-CHiwUjhrNSzfgtH5qA3cp5">
            Herr talman! Det är ofrånkomligt att den starkt ökade bilismen
            medför problem för framkomligheten särskilt i städer och tätorter.
            Behovet av möjlighet att parkera bilar är legitimt, och bilisterna
            kan med fog hävda att de dryga skatter som pålägges bilismen borde
            resultera i ordnandet av parkeringsmöjligheter i tillfredsställande
            omfattning. Att inskränkningar beträffande möjlighet att parkera
            på gator och vägar måste göras inses av alla eftersom framkomligheten
            är ytterst viktig. Att parkeringsplatser avgiftsbelägges är också
            accepterat för att ge så många som möjligt tillfälle att ställa
            ifrån sig bilen för uträttande av ärenden av kortvarig art.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NWa5fa7t5v5PdxMBdagJJB">
            Laglydiga bilister respekterar samhällets bestämmelser. De inser
            att parkeringsbestämmelserna är oundgängligen nödvändiga. Råkar
            de undantagsvis göra sig skyldiga till överträdelse av bestämmelserna
            så betalar de den bot som förseelsen ger anledning till och är
            säkerligen mera aktsamma i fortsättningen. Mot denna bakgrund
            är det ytterst oroväckande att det blir mer och mer vanligt att
            bilister helt enkelt struntar i att betala botbeloppen, som ålägges
            överträdare av bestämmelserna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-U2mCY7vBFFfWk4Dk1sHKRj">
            Enligt vad som framgår av en skrivelse från rikspolisstyrelsen
            av den 18 oktober 1971 blir varje år ca 780 000 förseelser föremål
            för parkeringsanmärkning. Av dessa belöper sig ca 365 000 på Stockholms,
            110 000 på Göteborgs och 62000 på Malmö polisdistrikt. Övriga
            polisdistrikt svarar alltså för sammanlagt ca 243 000 anmärkningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EkSHYkHWMaydnSSBgJ2LMs" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-31" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" next="i-e9f2e598e1cf7d97-32">
          <seg xml:id="i-EdePEme48L2J482btiZwB4">
            I den här åberopade skrivelsen från rikspolisstyrelsen anföres
            bl. a.:
          </seg>
        </u>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-32" prev="i-EkSHYkHWMaydnSSBgJ2LMs" next="i-e9f2e598e1cf7d97-34">
          <seg xml:id="i-7aufRrR6vL84dMo2KKtx3Z">
            ”En förutsättning för att nuvarande system skall fungera bra
            är att övervägande antalet ärenden leder till betalning utan att
            utredning behöver tillgripas. När denna förutsättning inte längre
            är uppfylld leder det till att ett orimligt stort antal förseelser
            måste bli föremål för polisutredning, vilket kräver alltför stora
            personalresurser.
          </seg>
          <seg xml:id="i-59v1G27v94wKJoAedcis8F">
            Ett effektivt system bör därför syfta till att andelen ärenden
            som betalas före polisutredning blir så stor som möjligt. För
            att detta mål skall nås krävs bl. a. att tillräckligt ingripande
            åtgärder inträder snabbt efter det förseelsen begåtts. Om så inte
            sker frestas den misstänkte att i det längsta förhålla sig passiv
            och därigenom onödigt belasta utredningskapaciteten. I nuvarande
            system uppkommer alltför stor tidsutdräkt från det förseelsen
            begås tills tillräckligt effektiva åtgärder inträder mot den misstänkte.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TxhQqsg9i9HCNXUrAhmVsX">
          Den utformning ansvarsbestämmelserna fick fr. o. m. 1.1.1970
          har
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HSgcauZANwZiCRAP1jkdS5">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-SF5nthKTvzPLCa5QQeddmV">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Nm4ysauNE86jAgJJtE7iY5">
          28
        </note>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-34" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-32" next="i-JYNqQyJq3RghzFQwFgCEoV">
          <seg xml:id="i-Ju6uQawmvixPfWmnuZRkPd">
            tyvärr inte medfört tillräckliga lättnader i utredningshänseende.
            Med hänsyn till att ägarens ansvar är endast subsidiärt i förhållande
            till förarens, måste varje ansvarsyrkande mot ägare föregås av
            utredning. Det framstår som en brist i nuvarande system att ett
            stort antal utredningar måste ske rörande vem som förde fordonet.
            Dessa utredningar ger sällan något i sak utan har som huvudsaklig
            funktion att uppfylla de legala kraven för ägarens ansvar. Polismästaren
            i Stockholm har i skrivelse till styrelsen den 1.9.1971 framfört
            att skyldigheten att försöka utreda vem som vid aktuellt tillfälle
            förde fordonet uppenbarligen är så betungande att lättnad vid
            handläggningen av parkeringsärendena i ringa mån inträtt.”
          </seg>
          <seg xml:id="i-PVFxkRbxd2vWq2dsnVksdE">
            Den 27 januari 1971 — i motion 945 — framförde jag förslag om
            ett radikalt förenklat system för att komma till rätta med det
            aktuella problemet. Det gick ut på att sådan parkeringsbot som
            inte inom en viss tid inbetalats helt enkelt anmäles till bilskattekontoret
            vid den länsstyrelse där ifrågavarande bil är registrerad, och
            att sådan parkeringsbot där påföres bilägaren. Då bilskatten vid
            nästföljande uppbördstermin påföres bilens ägare, påföres också
            sådan ej erlagd parkeringsbot. I avin om bilskatten lämnas samtidigt
            uppgift om beloppet för ej erlagda belopp för parkeringsbot. Nytt
            skattekvitto skulle ej kunna erhållas med mindre än att också
            obetalda belopp för parkeringsbot samtidigt eller dessförinnan
            betalats.
          </seg>
          <seg xml:id="i-bvnAPi6J8vz5jqgcWPg1k">
            I motionen förklarade jag mig medveten om att tvister skulle
            kunna uppstå om huruvida parkeringsbot skäligen bort påföras eller
            ej, men sådana fall är helt säkert av så ringa omfattning att
            samhällets utredningsapparat utan alltför stor belastning skulle
            kunna behandla sådana fall för att ge rättstrygghet åt de bilägare
            som på oskäligt sätt påförts parkeringsbot, t.ex. vid parkeringsförseelser
            i samband med bilstölder.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8WbTHnLdCPj5szr4i3aMUw">
            Riksdagens trafikutskott avstyrkte genom sitt utlåtande 1971:16,
            daterat den 14 oktober 1971, min motion och hänvisade till yttranden
            från riksrevisionsverket och rikspolisstyrelsen, vilka avgivits
            under april månad 1971. Tillämpningen av de gällande bestämmelserna
            borde effektiviseras, och ett brett upplagt arbete inom rikspolisstyrelsen
            för att undersöka hur systemet med beivrandet av parkeringsförseelser
            på lång sikt bör vara utformat skulle avvaktas. Utskottet underströk
            dock det angelägna i att arbetet bedrives med skyndsamhet och
            förutsatte att Kungl. Maj:t med uppmärksamhet följer utvecklingen
            på området. Riksdagen beslöt i enlighet med utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JYNqQyJq3RghzFQwFgCEoV" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-34" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" next="i-e9f2e598e1cf7d97-36">
          <seg xml:id="i-EJ6Q49bh3UEy9mHAmxerxi">
            Hur har då utvecklingen blivit? Jo, nog har man försökt öka effektiviteten
            för att de gällande bestämmelserna skall efterlevas. När jag skrev
            min motion hade uppgivits att vid parkeringskontoret i Stockholm
            2 inspektörer, 6 polismän och 20 kontorister var sysselsatta med
            utredningsarbete avseende parkeringsförseelser. I rikspolisstyrelsens
            skrivelse av den 18 oktober 1971 — alltså avgiven fyra dagar efter
            dagtecknandet av trafikutskottets nyssnämnda yttrande — redovisas
            att vid parkeringskontoret i Stockholm vid årsskiftet 1970/71
            sysselsattes 40 personer, därav 7 polismän; i april uppgick motsvarande
            personal till 60 heltidsanställda; från och med 1 november 1971
            skulle antalet tjänster vara 90.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-028.jp2/_view"/>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-36" prev="i-JYNqQyJq3RghzFQwFgCEoV" next="i-Wz3NaEPcDFBiutDqyfVhV5">
          <seg xml:id="i-EGULHBKLuJtzExqBysHQkt">
            Man måste fråga sig om det är rimligt att 90 personer skall vara
            sysselsatta med utredning avseende parkeringsförseelser vid parkeringskontoret
            i Stockholm. Det uppgavs dock att den tidigare nedåtgående trenden
            beträffande betalningsprocenten kunnat brytas och vändas till
            en uppåtgående tendens. För samtliga tre storstäder hade betalningsprocenten
            för andra kvartalet 1971 ökat i förhållande till närmast föregående
            kvartal. Tyvärr har det visat sig att förbättringen ej fortsatt.
            Trots de kraftiga personalförstärkningarna har man enligt de nu
            tillgängliga uppgifterna fått en ännu sämre betalningsprocent
            än tidigare. För Stockholms polisdistrikt var procenten av icke
            betalda parkeringsböter efter avdrag för återkallade förelägganden
            hela 58,6! Alltså sämre än någonsin tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wz3NaEPcDFBiutDqyfVhV5" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-36" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" next="i-e9f2e598e1cf7d97-37">
          <seg xml:id="i-KXT8YEvJfzhzF9NrqDRqEL">
            Jag har vid kammardebatten den 27 oktober 1971 lämnat en sammanställning
            över situationen dels i hela riket, dels vid Stockholms polisdistrikt
            till och med andra kvartalet 1971. Jag kan nu ge en motsvarande
            sammanställning t. o. m. fjärde kvartalet 1971 enligt följande:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JdoxmLAspY8usYfh8gaCN3">
          År och kvartal Hela riket Stockholms polisdistrikt 1968 3:e kvartalet
          25,8 36,2 4:e jet 28,4 40,1 1969 1:a 34,9 47,6 2:a ” 371 50,8
          NN 37,6 SIT 4:e R 40,6 58,2 1970 1:a ” I39 46,0 2:a 2 36,6 47,4
          oo ATG 38,8 Jo 4:e å 39,9 56,3 1971 1:a på 42,6 57,4 IJavig 41,5
          55,6 3X Aj 43,2 58,0 4:e g 41,8 58,6
        </note>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-37" prev="i-Wz3NaEPcDFBiutDqyfVhV5" next="i-HGjoDNBE31t4g1HD23WwkQ">
          <seg xml:id="i-TFEJbEnyJin5fqonqR7zvC">
            Mot denna utveckling kan konstateras: Resurserna för beivrande
            enligt gällande bestämmelser har förstärkts på ett sätt som för
            många ter sig som ett slöseri med hänsyn till ordningsmaktens
            i övrigt klart otillräckliga resurser. Rikspolisstyrelsen har
            i sin skrivelse av den 18 oktober 1971 begärt att Kungl. Maj:t
            skall villfara styrelsens hemställan enligt följande:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HGjoDNBE31t4g1HD23WwkQ" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-37" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" next="i-Rn3NjCujxTCSmiH3o9SHrG">
          <seg xml:id="i-BHsMchqD64yUaz1XJtqnYi">
            ”Under åberopande av det anförda hemställer styrelsen dels om
            sådan ändring i 67 och 68 $$ vägtrafikförordningen att fordonets
            registrerade ägare ensam åläggs strikt ansvar för överträdelser
            för vilka lagen om parkeringsbot är tillämplig, dels att det ovan
            framförda förslaget om slopande av polisutredning i flertalet
            ärenden omedelbart genomföres.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rn3NjCujxTCSmiH3o9SHrG" prev="i-HGjoDNBE31t4g1HD23WwkQ" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" next="i-e9f2e598e1cf7d97-38">
          <seg xml:id="i-6yA82ry2KbuL1tFuqizPLt">
            I samma skrivelse anför rikspolisstyrelsen också:
          </seg>
        </u>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-38" prev="i-Rn3NjCujxTCSmiH3o9SHrG" next="i-e9f2e598e1cf7d97-41">
          <seg xml:id="i-7M1Lh3mVsiAxYgh5Ao1RWs">
            ”De skäl som talar för förslagets genomförande är tungt vägande.
            Inom kort är enbart i Stockholms polisdistrikt 90 tjänstemän sysselsatta
            med att utreda parkeringsärenden. Övervägande antalet utredningar
            är föranledda av tredska från den misstänktes sida. Det framstår
            som en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HC6EnYGR88nNxc9WT9DjMX">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-3AoDE1BxTQENwZRStoNi2q">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-QJRmcYz3i7vmxSGwrmo16W">
          29
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ShpsxTYRSH2qZvujCkMnzc">
          Nr 55 Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-9aCQxxyRq2xANmZ2BQWviK">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Casqb8mzRyfMY5KLAkhBeW">
          30
        </note>
        <u who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-41" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-38" next="i-HdJhBRwJFtE5cq8osRYmRc">
          <seg xml:id="i-8QudVkCgi61JBRbjSCk8vR">
            klart onödig resursinsats att utredningsarbete bedrivs i det
            stora antal fall där den misstänkte inte svarar på upprepade påminnelser
            och inte heller har någon invändning i sak att göra. Med all säkerhet
            skulle ett genomförande av förslaget leda till en väsentlig höjning
            av frekvensen på bötesbetalning i förfarandets första skede.”
          </seg>
          <seg xml:id="i-SbB53arBAgzu12QNgenFBz">
            Med åberopande av vad jag här anfört anhåller jag om kammarens
            tillstånd att till herr kommunikationsministern få framställa
            följande frågor:
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ve3pJibbmQ3Hyz9KD19DzF">
            1. Anser herr statsrådet det rimligt att fortsätta med de hittills
            praktiserade metoderna för att komma till rätta med betalning
            av parkeringsbot då ytterligare försämring inträtt trots att nu
            vid Stockholms parkeringskontor 90 personer är sysselsatta med
            utredning härom?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HdJhBRwJFtE5cq8osRYmRc" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-41" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW">
          <seg xml:id="i-YF5XytN5MLMhAPW1krrZN8">
            2. Kan det av rikspolisstyrelsen i skrivelse av den 18 oktober
            1971 framlagda förslaget utgöra en lämplig lösning av problemet
            och när ämnar herr statsrådet i så fall framlägga förslag till
            riksdagen i enlighet härmed?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8H7hWxArppHAfMSi1Ync7r">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-63qKc5BvorUAeJqwXGZCCr">
        <note xml:id="i-T9aStdKDRini6U1ZfUXMSu">
          § 9 Interpellation nr 108 om åtgärder för att motverka arbetslösheten
          bland ungdom
        </note>
        <note xml:id="i-J9eEaZWJSBNXYgQzNBmeSi">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Eyo5xnzFeW5DPhz2XjRmzi">
          Herr MAGNUSSON i Kristinehamn (vpk), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-42" next="i-e9f2e598e1cf7d97-43">
          <seg xml:id="i-Lx5rfb5pSxc2WxmUaHX8T7">
            Herr talman! Andelen arbetslösa ungdomar under 24 år är nästan
            dubbelt så stor som ungdomarnas andel av den totala arbetskraften.
            I februari i år gick 43 000 ungdomar arbetslösa. Det är 10 000
            fler än förra året samma månad. Det är drygt 20 000 fler än motsvarande
            siffror för två år sedan. Ungdomsarbetslösheten har visserligen
            minskat något under 1972, men den har enligt AKU minskat långsammare
            än arbetslösheten som helhet. Och dessa 43 000 säger inte allt
            om ungdomsarbetslösheten. Utöver dem befinner sig 5 000 ungdomar
            under 25 år i beredskapsarbeten. Dessutom har man av arbetsmarknadspolitiska
            skäl plockat in ca 7 000 ungdomar i yrkesutbildning under hösten
            1971. Sammanlagt har vi alltså i dag en ungdomsarbetslöshet som
            inte understiger 60 000.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MghuzcfWDYnzptdykBGZ8s">
            Mycket tyder på att denna situation kommer att ytterligare förvärras.
            I april kommer 35 000 värnpliktiga att lämna militärtjänsten.
            AMS har slagit larm om en omfattande arbetslöshet bland dessa.
            Enligt uppgifter i Aftonbladet den 10 april 1972 är en fjärdedel
            av de utryckande arbetslösa. Men detta är inte nog. Under våren
            kommer omkring 200 000 studerande att utexamineras från grundskolor,
            gymnasier, folkhögskolor och eftergymnasiala utbildningsanstalter.
            Åtminstone de som kommer från universitet eller annan yrkesutbildning
            söker arbete. Dessa utgör ca 60 000. Och från grundskolan räknar
            man med att 10 000 söker sig till arbetsmarknaden. Hur många av
            dessa skall under lång tid tvingas gå arbetslösa? Hur många av
            de som är klara med en yrkesutbildning skall tvingas till omedelbar
            omskolning?
          </seg>
          <seg xml:id="i-7V7DQ9uuUWxXs7kgtqrNg3">
            Att slussa in ungdomar som hotas av arbetslöshet i ständigt nya
            utbildningslinjer löser inte arbetslöshetsproblemet. Det bidrar
            inte till
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-030.jp2/_view"/>
        <u who="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-43" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-42">
          <seg xml:id="i-3n61Qw1FrESYV6Uej7iwhL">
            någon studiemotivation att vara osäker om framtida arbetsmöjligheter.
            Det visar sig också att ungdomar med högre utbildning får allt
            svårare att finna anställning. Statistiska centralbyråns prognosinstitut
            har räknat fram att av de 2 500 som utexaminerades vid universitet
            och högskolor tredje kvartalet 1971 är det bara 38 procent som
            fått anställning och 21 procent som avsett studera vidare. 17
            procent har förgäves sökt arbete. Det är en markant ökning jämfört
            med tidigare år.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7CgVTQmvrwt2NcFsXmGSN5">
            Till detta skall också läggas den stora ekonomiska och sociala
            vikt som feriearbetena har framför allt för dem som befinner sig
            i gymnasial eller eftergymnasial utbildning. För dessa ungdomar
            är detta både en samhälleligt viktig kontakt med arbetslivet och
            en nödvändig inkomstkälla. Det finns tecken som tyder på att det
            i år kommer att bli svårare än någonsin för dessa ungdomar att
            få sådana arbeten och med hyfsade inkomstmöjligheter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-X1qeKyqogv34QGsQjLtEyK">
            Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
            att till inrikesminister Holmqvist få ställa följande frågor:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F28oT4DsEj2BCwzNYEmVpj">
          1. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att göra slut
          på arbetslösheten bland ungdomen?
        </note>
        <note xml:id="i-U5Rde1yuzZDFnGtQ5fAjVj">
          2. Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att garantera sysselsättning
          åt de värnpliktiga som rycker ut i april?
        </note>
        <note xml:id="i-WTPTegqkXpaijHjcpZu5G2">
          3. Vilka åtgärder förbereder regeringen för att trygga möjligheterna
          till feriearbeten åt studerande ungdomar?
        </note>
        <note xml:id="i-MvADAWv52G1pkvmyrAhCTh">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-Td27GxzFXzb57sccuBxSwS">
        <note xml:id="i-LEZaKPNEJRdxPPDnhEN8qR">
          § 10 Interpellation nr 109 om god man för lantbrukare i frågor
          om strukturrationalisering, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-A62jxpS8CLGk1Mu4RwobE6">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-6EzNXTmZY5z9bXndg7fbm7">
          Herr ERIKSSON i Arvika (fp), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-44" next="i-e9f2e598e1cf7d97-45">
          <seg xml:id="i-UjAuCs7DsQYts3tBiUE9Wa">
            Herr talman! Till lantbruksnämndernas uppgifter hör att genomföra
            strukturrationalisering inom jordbruket. Syftet är att skapa brukningsenheter
            av rationell storlek genom sammanläggning av mindre enheter etc.
            Sålunda får jordbruksegendom med vissa undantag inte förvärvas
            utan tillstånd av lantbruksnämnden. Lantbruksnämnden kan vägra
            förvärvstillstånd om den finner att egendomen bör tas i anspråk
            för att underlätta bildande av brukningsenheter med ändamålsenlig
            storlek och ägaranordning. Lantbruksnämnderna förvärvar också
            egendom i detta syfte. Dessa frågor regleras i jordförvärvslagen
            av år 1965.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9HKx4ayurnyzyCKwcgDbmj">
            Denna form av strukturomvandling motiveras av kravet på ett rationellt
            jordbruk. Men den är naturligen känslig från rent mänskliga utgångspunkter.
            En småbrukare kan känna trycket på sig att sälja. En annan får
            inte köpa till mark från en gård som lantbruksnämnden förvärvat,
            eftersom nämnden anser att den i stället bör läggas till en annan
            egendom för att bygga upp en storgård. Lantbruksnämnden kan alltså
            dra upp mer eller mindre offentliga planer för hur jord bruksdriften
            i en bygd skall utformas och styra markförvärven i denna riktning.
            I regel innebär detta, att av ett dussin mindre gårdar kommer
            i framtiden att bli
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PRipqC9FcAXj9kFuLjqFWp">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-8ZrEBynYKpocjRFUsWqvKQ">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-AZ2LW2yQqfqNvEvjQr1sik">
          31
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Uo5aXHBrL1GpWHYF6vLutw">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Sx7yDmdRGFBKEXMmfvBntw">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <u who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-45" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-44">
          <seg xml:id="i-QMULFjG7Xje883HTMhGp8U">
            en eller två stora gårdar. Här måste också bedömningar om vem
            som är mest lämpad att driva dessa komma in. Det är naturligt
            att irritationer lätt uppstår vid en sådan operation, om man inte
            genom öppenhet, samrådsförfarande etc. kan skapa en handläggning,
            där samtliga berörda har inflytande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4d76X3oQzb6BMWKCbKxgA4">
            För lokal kontakt utser lantbruksnämnd på förslag av kommun ett
            ortsombud för varje kommun. Ortsombudet skall bl. a. hjälpa till
            med råd och anvisningar om nämnders verksamhet, hjälpa till vid
            ansökningar och efter beslut av nämnden lämna upplysningar. Ombudet
            skall vidare uppmärksamt följa utvecklingen på fastighetsmarknaden
            inom området och till nämnden anmäla förhållanden av intresse
            för nämnden. Denna lokala kontakt är alltså i frågor om strukturrationalisering
            företrädare för lantbruksnämnden och kan som sådan av vissa betraktas
            som part i sammanhanget, ett förhållande som också lett till irritation
            och kan medverka till dåligt förtroende för lantbruksnämnderna
            från allmänhetens sida. Det kan ifrågasättas, om inte vid handläggning
            av dessa jordförvärvsfrågor skulle erfordras också en helt obunden
            part — en god man — som då borde utses av kommunen. Denne skulle
            ha kontakt med berörda jordbrukare, medverka till ett fylligare
            samråd samt ha rätt att närvara vid nämndens sammanträde och där
            vara en garanti för att alla berörda markägares intressen företräds.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5ymzSVdzg3aePCNaEBNUZp">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställer jag om kammarens
            tillstånd att till herr jordbruksministern ställa följande frågor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8VfHTyuCKbbgCv3LmZhBvK">
            Är statsrådet beredd medverka till att ett ökat samrådsförfarande
            med berörda lantbrukare kommer till stånd i frågor som rör jordförvärv
            under lantbruksnämnds medverkan samt försäljningar i samband med
            skapande av t. ex. KR-jordbruk?
          </seg>
          <seg xml:id="i-SpvFLqKtqFJUyGwGXKSS7T">
            Är statsrådet beredd medverka till sådan ändring i jord förvärvslagstiftningen
            att en helt obunden part — en kommunalt utsedd god man — ges tillfälle
            att företräda berörda lantbrukare i frågor om strukturrationalisering
            i lantbruksnämnds regi?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JqeYVzgS72r1ZyvENnWQwB">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-2gamnXFu3EAeSzgyQ2kBdC">
        <note xml:id="i-UqGTe6PjdRignszbvZQdxq">
          § 11 Interpellation nr 110 ang. bevarande av mindre kommuner
          som självständiga enheter
        </note>
        <note xml:id="i-Nd2iWK5frma8gpWPipUTYv">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-QZhXRjDuoJTT5ZVPRFx6LB">
          Fru JONÄNG (c), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-46" next="i-5aKpFLtNGucNs9UmkyvtFi">
          <seg xml:id="i-7Psk2LuRuwaWYH2GRWdE14">
            Herr talman! När riksdagen år 1962 fattade beslut om reformering
            av den kommunala indelningen underströks vikten av att de förändringar
            som vidtogs fick frivillig karaktär. I sitt av riksdagen godkända
            utlåtande framhöll konstitutionsutskottet att även om utvecklingen
            i fråga om sammanslagning av kommuner eller samverkan inom kommunblocket
            skulle ske något långsammare än beräknat, borde detta ej få motivera
            tvångsåtgärder från statsmakternas sida.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6qKrdqqVxuQjGi6iyKPmt2">
          Frivilliglinjen frångicks emellertid genom den proposition som
          riksdagen förelades år 1969 med förslag till lag med särskilda
          bestämmelser om
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-032.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-5aKpFLtNGucNs9UmkyvtFi" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-46" who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" next="i-e9f2e598e1cf7d97-48">
          <seg xml:id="i-PSF1FcoCyT9XKXeeBNrxhY">
            ändring av kommunindelningen. Enligt detta förslag skulle indelningsändringarna
            träda i kraft senast den 1 januari 1974. Riksdagen antog regeringens
            förslag, men en betydande minoritet av dess ledamöter ansåg att
            frivilliglinjen skulle bibehållas. Denna uppfattning hade uppenbarligen
            stark förankring i den allmänna opinionen.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-48" prev="i-5aKpFLtNGucNs9UmkyvtFi">
          <seg xml:id="i-43SsykTBtTRKSd3bYRw5Fz">
            Debatten om människornas möjligheter att påverka de beslut som
            gäller dem har kanske varit intensivare under de senaste åren
            än under tidigare perioder. Den har inte minst gällt kontakten
            mellan medborgarna och deras förtroendemän inom kommunerna. Det
            är av grundläggande betydelse att demokratin vidmakthålles och
            stärkes, och i dessa strävanden utgör givetvis en starkare förankring
            av folkinflytandet på den kommunala nivån ett väsentligt led.
            Det är uppenbart att särskilda problem i detta avseende följer
            av kommunsammanläggningarna. De negativa konsekvenser som dessa
            medför för den kommunala demokratin måste motverkas genom olika
            slag av åtgärder; någon form av kommundelsråd hör till de lösningar
            som måste komma i fråga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EDitebAKmMxTGbjB95zMZ">
            Det finns givetvis goda skäl för sammanläggningar av kommuner
            på många håll. Huruvida indelningsändringar alltid medför de fördelar
            som eftersträvas kan vara tveksamt. På några håll i landet föreligger
            stark lokal opinion emot de sammanslagningsplaner som länsstyrelserna
            föreslagit och regeringen fastställt. Enligt min mening finns
            det anledning ifrågasätta lämpligheten och nödvändigheten av att
            avvisa en sådan opinion och fram tvinga sammanläggningar mot folkets
            vilja.
          </seg>
          <seg xml:id="i-D2NBE9ir4JQoZQeAv6oHQi">
            I Gävleborgs län skall enligt planerna bl. a. Alfta kommun sammanslås
            med Bollnäs kommun. Detta har mött ett påtagligt motstånd i Alfta.
            Som alternativ har befolkningen ansett ett samgående med Ovanåker
            vara att föredra. I första hand torde folket i Alfta dock önska
            att kommunen får fortsätta som egen kommun. Förutsättningarna
            för att en sådan lösning skall bli framgångsrik måste bedömas
            som goda.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7GyQQK5ypyTUDYc2DAu4Bs">
            Möjligheter bör finnas att lyssna till de lokala rösterna och
            sålunda frångå föreliggande planer och beslut om sammanläggningar.
            Därvid bör man kunna utgå från uttalandet i konstitutionsutskottets
            utlåtande nr 24 år 1969 — som godkändes av riksdagen — att regeringen
            ”om speciella omständigheter föreligger, skall kunna underlåta
            att förordna om indelningsändring.” Utskottet ansåg att detta
            innebar ”ett lämpligt mått av uppmjukning av den i princip gällande
            sluttidpunkten för kommunindelningsreformens genomförande”. Genom
            att i vissa fall upphäva kravet på sammanläggning och låta hittillsvarande
            kommuner fortsätta såsom självständiga enheter skulle också erfarenheter
            kunna vinnas av mindre kommuners utvecklingsmöjligheter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-ABefZgoGFun7aukm3twYp2">
            Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens medgivande
            att till herr civilministern få ställa följande fråga:
          </seg>
          <seg xml:id="i-47WPCDj3MNpS3duNr5XJe8">
            Är regeringen beredd medge att kommun — för att erfarenhet skall
            vinnas även av mindre kommuners utvecklingsmöjligheter — ges tillfälle
            att fortsätta som självständig enhet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EzJZEumvHRSdAAnGRXVSCe">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
        <note xml:id="i-GAeZgDAwoXx4sh9AA2aR49">
          2 Riksdagens protokoll 1972. Nr 55—56
        </note>
        <note xml:id="i-DiwHirN2PUpEpGTZ6e29Gu">
          Nr 55 Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-Jb6eKBtMXYDXzqn1krktZ3">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Ww6jFzSWYbvpoSGjAaJjP2">
          33
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-X9fLcemktrcXGkU9P3WSzT">
          Nr SS Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-PQCs36PKopbm7Ek8vEJfyf">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-NpCCiZTqNJBzz4jbnzDR68">
          34
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-KMkxySt9yGh2rTwMGAVR6r">
        <note xml:id="i-9pigPvbzvDw68nnRdQST1G">
          § 12 Interpellation nr 111 ang. de rättspsykiatriska undersökningarna
        </note>
        <note xml:id="i-T74MDwmVJE72frHpJ25Zrp">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-AU9ThddFQ667wEsDsrjzRe">
          Fru KRISTENSSON (m), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-49" next="i-ELcxjJGrWRvCZ89djg1xGn">
          <seg xml:id="i-Y9BAW8ZmMgFnMYDSb8b9ge">
            Herr talman! År efter år har allvarliga anmärkningar riktats
            mot det rättspsykiatriska undersökningsväsendet, särskilt för
            de långa väntetiderna. Justitieombudsmannen har gång efter gång
            med starka ord kritiserat läget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ELcxjJGrWRvCZ89djg1xGn" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-49" who="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7" next="i-e9f2e598e1cf7d97-50">
          <seg xml:id="i-9EJb7wxKi8jJfCP9ntUiUE">
            Socialstyrelsen tillsatte 1970 en arbetsgrupp med uppgift att
            framlägga förslag om förenkling och rationalisering av det rättspsykiatriska
            undersökningsförfarandet. Gruppen avgav i januari 1971 ett betänkande,
            vari föreslogs bl.a. översyn av lagstiftningen om psykiskt abnorma
            brottslingar, detaljerade anvisningar innebärande rationalisering
            av undersökningsarbetet och förkortning av utlåtandena, åtgärder
            för att underlätta rekryteringen av rättspsykiatrer samt skyndsamma
            åtgärder för att åstadkomma en effektiv central tillsyn av verksamheten.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-50" prev="i-ELcxjJGrWRvCZ89djg1xGn" next="i-M6juNchrebmHPXFSG2bYSh">
          <seg xml:id="i-WQbVNStt9uPwrngotaTcvv">
            Vid interpellationsdebatt om det rättspsykiatriska undersökningsväsendet
            våren 1971 yttrade statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            bl. a. att man fick avvakta och se vilka åtgärder socialstyrelsen
            kunde komma att vidtaga med anledning av det framlagda betänkandet.
            Mig veterligen har några sådana ännu ej vidtagits.
          </seg>
          <seg xml:id="i-XgX4LjS9Z9StwKUmtTwXW3">
            Hur är nu läget ett år senare? En utredning angående psykiskt
            avvikande lagöverträdare har tillsatts av justitieministern men
            kan naturligt nog inte väntas medföra resultat av påtaglig betydelse
            för de rättspsykiatriska undersökningarna förrän tidigast om ett
            par år. Väntetiderna för dem som underkastas sådan undersökning
            är alltjämt skrämmande långa, och antalet som står i tur för undersökning
            har ökat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VNTGMBN48CupxAQgn6owe8">
            Vid årsskiftet 1971—1972 var den genomsnittliga undersökningstiden
            för häktade ca 11 veckor mot föreskrivna maximalt 6, och för icke
            häktade var genomsnittstiden inte mindre än 20 veckor. Vid samma
            tidpunkt var antalet häktade expektanter 120 (107 ett år tidigare)
            och antalet på fri fot 91 (62 ett år tidigare).
          </seg>
          <seg xml:id="i-XDjuJWiBLcD93iLLRPzh5R">
            Situationen som under en lång följd av år varit oefterrättlig
            är nu mycket oroande, och snara åtgärder är därför nödvändiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M6juNchrebmHPXFSG2bYSh" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-50" who="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7">
          <seg xml:id="i-TaSk46GQSdYPp6PM6GPdUH">
            Åberopande det anförda hemställes om kammarens tillstånd att
            till herr justitieministern få ställa följande fråga:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hd2BPzF6UjMMQz9yJTAp32">
          Vilka åtgärder ämnar herr statsrådet vidtaga för att förbättra
          förhållandena inom det rättspsykiatriska undersökningsväsendet?
        </note>
        <note xml:id="i-DcKBShqpbHvBtrCDqssGCT">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-4QRVLPmDg9cbVnQVNQCuv6">
        <note xml:id="i-RjA7eANxqsyTCrzyaD6cXx">
          § 13 Interpellation nr 112 ang. avtal och investeringsvillkor
          vid kronoarrenden
        </note>
        <note xml:id="i-2N8wVxmb37Bu4Bzt79Nxah">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-EdpdVTYsprxXGDz2z66GH3">
          Herr LARSSON i Staffanstorp (c), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-52" next="i-e9f2e598e1cf7d97-53">
          <seg xml:id="i-PsVJAYLdLy45B6dU3rt5Hb">
            Herr talman! Statens jordbruksdomäner förvaltas av domänverket
            som med något enstaka undantag arrenderar ut dessa för jordbruk.
            Till
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EiM96ikByX8YZvv87Rn5MS">
          den 1 januari 1972 reglerades dessa arrendeavtal av 2 kap. lagen
          om nyttjanderätt (arrendelagen) och — beträffande domänverkets
          befogenheter vid tecknandet av arrendeavtal — av kungl. förordning
          januari 1934 ang. grunder för förvaltningen av viss kronoegendom
          (SFS 1934:320). Från 1 januari 1972 gäller för därefter ingångna
          avtal men även för många äldre avtal 7—9 kap. jordabalken och
          — i samma hänseende som SFS 1934:320 — kungl. kungörelsen 17 december
          1971 om upplåtelse av publika jordbruksarrenden (SFS 1971:1152).
        </note>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-53" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-52" next="i-e9f2e598e1cf7d97-55">
          <seg xml:id="i-PxUN8k61yj48KXmDvYL1bQ">
            Enligt såväl de gamla som de nya reglerna gäller för kronans
            arrenden att kronan som jordägare icke är skyldig att tillse att
            arrendestället vid arrendatorns tillträde befinner sig i något
            visst skick. Under den löpande arrendetiden har kronan som jordägare
            tidigare icke haft skyldighet vidtaga några åtgärder beträffande
            arrendestället annat än att ersätta byggnad och annan anläggning
            som förstörts av våda och inte kunnat undvaras utan olägenhet.
            Enligt de nya reglerna förhåller det sig på samma sätt med den
            begränsningen, att kronan som jordägare kan befrias från skyldighet
            att återställa av våda förstörd byggnad eller anläggning, om arrendenämnden
            anser anläggningen i fråga företagsekonomiskt obehövlig. Dessa
            regler — såväl de som fanns före 1 januari 1972 som de nu gällande
            — innebär att kronan som jordägare icke har skyldighet att rationalisera
            sina jordbruksbyggnader eller anläggningar. Kronans arrendatorer
            har därför alltid ställts inför valet att antingen låta arrendestället
            förbli i tillträdesskicket eller att rationalisera detta efter
            tidens krav på egen bekostnad i de fall där kronan tar på sig
            rationaliseringen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Va4sEwBupJkrYkKYnE9LvW">
            Gör arrendatorn investeringen på egen bekostnad, kommer han till
            följd av såväl de tidigare som de nuvarande arrendebestämmelserna
            i det läget på avträdesdagen, att kronan kan kräva att han skall
            återställa arrendestället i ursprungligt skick eller i ett efter
            anläggningens borttagande tjänligt skick. Detta innebär att arrendatorn
            förlorar anläggningens restvärde på avträdesdagen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4MPcdGKRV7DdnzBmCLM8HY">
            Det nu beskrivna läget har tidigare i stor utsträckning utnyttjats
            av kronan på så sätt att kronan låtit sina arrendatorer på egen
            bekostnad utföra modernisering av jordbruksdomänernas jordbruksanläggningar.
            Till följd härav är läget på många jordbruksdomäner det, att kronan
            äger tak och väggar på bostadsoch ekonomibyggnader medan arrendatorn
            i allt väsentligt bekostat rationaliseringen av byggnadens inre
            och dess funktioner. Det finns också fall där hela byggnader tillhör
            kronoarrendatorn. Tidigare medförde detta inga problem därför
            att arrendeställena gick i arv så att arrendatorn och hans efterkommande
            kunde tillgodogöra sig de enskilda investeringarna. Det fanns
            också tidigare en synnerligen fast praxis, att kronoarrendatorn
            själv utsåg sin efterträdare och till denne sålde sina fasta investeringar.
            Domänverket godtog ganska undantagslöst efterträdaren, om inte
            någon särskild anmärkning kunde riktas mot denne.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DtheymNJkP9mCgbjgyAZUa">
            I dessa mer eller mindre självreglerande förhållanden, som besparade
            kronan stora investeringar, har under de två senaste decennierna
            förändringar inträtt till arrendatorernas nackdel. Förändringarna
            består däri att arrendeavgifterna numera torde sättas utan beaktande
            av i vilken utsträckning byggnader och anläggningar tillhör arrendatorerna.
            Allvarli-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7yXDZuKXS6vXhkQxLEfNh7">
          Nr 55 Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-3PSJmAiYesvqFo4eyr8Roe">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-RmM7MbNhdfs9r3sNAGWTjU">
          35
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6gNxRTgwLMMjUfkr3wCdMG">
          Nr 55
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-5ysoziarnPjvyFBBSARBvS">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Q3QA4j6kXh6ZVVojtBLkDH">
          36
        </note>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-55" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-53" next="i-7PZ22p2xUgsU5jYyjYgKrP">
          <seg xml:id="i-8sUpc2yNasJrjMLifihJvs">
            gare för det hävdvunna systemet är emellertid dels att domänverket
            numera försöker förhindra överlåtelser under uppgift att verket
            icke accepterar okontrollerade överlåtelser från arrendator till
            arrendator, dels att verket ger arrendatorerna investeringsmedgivande
            på sådana villkor, att de av arrendatorerna utförda och bekostade
            investeringarna efter kortare eller längre tid gratis skall tillfalla
            kronan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-L1nVAvZQVzUaBGuqVYUWjv">
            Jag har tillgång till bl. a. ett avtal från april 1953, ett brevsvar
            den 30 juni 1971 från domänverket på en arrendators investeringsförfrågan
            samt en avtalsmall från februari 1972.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5CjsXBHA532UwXkM1cyTxL">
            Det förstnämnda fallet gällde spannmålstork med silo, och domänverket
            föreskrev följande för att arrendatorn skulle få investera på
            egen bekostnad:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-26WPAMZXa4W13b4ZEGjofF">
          1. Den av arrendatorn på egen bekostnad och för eget brukande
          uppförda anläggningen skulle godkännas av domänintendenten. Arrendatorn
          skulle snarast efter avsyningen avhjälpa de brister som domänintendenten
          fann skäl föreskriva till utförande.
        </note>
        <note xml:id="i-5CCTJWKKQF5BKkMzzrqJPi">
          2. Den av arrendatorn på egen bekostnad och för eget brukande
          uppförda anläggningen skulle efter 5 år tillfalla kronan utan
          lösen. Påsynades vid detta tillfälle brister, skulle arrendatorn
          bekosta deras botande.
        </note>
        <u xml:id="i-7PZ22p2xUgsU5jYyjYgKrP" who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-55" next="i-e9f2e598e1cf7d97-56">
          <seg xml:id="i-5qVq2ZKAzkA4JZn7zU68Y5">
            3. Arrendatorn skulle anses ha fått full gottgörelse för anläggningskostnaden
            sedan han under 15 år brukat den av honom på egen bekostnad uppförda
            anläggningen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UCKdYb59WMZ6Zqv9HS1P1N">
            4. Anläggningen skulle under dessa 15 år icke inverka höjande
            på arrendeavgiften. Därav följer att den efter 15 år skulle få
            inverka höjande på arrendeavgiften trots att kronan icke erlagt
            ett öre för densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GmcrWd7iRof6grFg6TJm6X">
          5. Skulle egendomen säljas före 15-årstidens utgång, skulle arrendatorn
          äga rätt till ersättning med 1/15 av anläggningskostnaden för
          vart år av återstående del av 15-årstiden. Anläggningskostnaden
          uppskattades i avtalet till 30 000 kronor. Den blev i realiteten
          45 000 kronor.
        </note>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-56" prev="i-7PZ22p2xUgsU5jYyjYgKrP" next="i-e9f2e598e1cf7d97-57">
          <seg xml:id="i-9TPfvebNRPquSEqETxBAkP">
            Det förtjänar anmärkas dels att arrendatorn vid sin namnteckning
            på sitt eget exemplar helt naturligt gjort anteckningen ”härtill
            nödd och tvungen”, dels att anläggningen 1971 enligt intyg från
            lantbruksnämndens maskinkonsulent hade en återstående effektiv
            brukningstid av minst tio år.
          </seg>
          <seg xml:id="i-U38rRZmVb3DdRiMtZBCBJ">
            I det andra fallet hade en arrendator begärt medgivande att få
            i egendomens kostall installera automatisk utgödslingsanordning.
            Detta medgavs under villkor att anläggningen av honom skulle underhållas
            i fullgott skick, att den skulle avskrivas under tio år och att
            kronan fritogs från inlösen. Därjämte föreskrevs att efter tioårsperiodens
            utgång skulle anläggningen ingå i arrendet, varvid den skulle
            vara utan brister. Detta innebär att arrendatorn på egen bekostnad
            skulle utföra anordningen och under tio år hålla den inte bara
            i ett för orten normalt skick utan i fullgott skick samt därefter
            gratis överlämna den till kronan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UK19EiEJYS92XM6CX6FnV3">
            Den för mig företedda avtalsmallen — som för övrigt åberopades
            vid förhandling mellan företrädare för föreningen Publika arrendatorer
            och domänverket med dess generaldirektör — bygger på samma principer.
            Avtalet föreskriver följande beträffande anläggningar som arrendatorn
            utför på egen bekostnad och med eget arbete:
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xgvu818jUUrHWz7qjnYGCX">
          1. Arrendatorn skall utföra arbetet ”för domänverkets räkning”.
        </note>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-57" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-56" next="i-H9qgqTSfkWeFLFyhxCFgTn">
          <seg xml:id="i-12LV4pCue8TsHnUxDp57bG">
            2. Trots att arrendatorn själv utför arbetet på egen bekostnad
            och för eget brukande skall det ske ”i enlighet med av domänverket
            lämnade anvisningar”.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DJ3FpPhMukLWVNcnttcXka">
            3. Enligt avtalsmallens ordalag skall arrendatorn erhålla ersättning
            för anläggningen. Ersättningen skall av domänverket amorteras
            under en viss tidsperiod.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9LNJ4kXxjXXBbDL5gDLowY">
            4. Beträffande amorteringarna anges emellertid att dessa ”jämte
            arrendatorns kostnader för ränta kvittas mot den nytta, som arrendatorn
            erhåller av anläggningen, varför någon kontant ersättning icke
            skall utgivas vare sig av verket eller av arrendatorn”. Den betalningsförpliktelse
            som verket påtar sig enligt punkt 4 försvinner således helt sonika
            om arrendatorn nyttjar anläggningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H9qgqTSfkWeFLFyhxCFgTn" who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-57" next="i-e9f2e598e1cf7d97-58">
          <seg xml:id="i-HptKU1ibdNYuqqCq2v67tB">
            5. Beträffande äganderätten till anläggningen föreskrivs att
            ”arbetet skall ingå i arrendet av egendomen fr. o. m. den dag
            slutbesiktningen skett”. Detta innebär att arrendatorn fr. o.
            m. arbetets färdigställande skall avstå från äganderätten till
            detsamma och — eftersom arbetet skall ingå i arrendet — finna
            sig i att det inverkar höjande på arrendeavgiften.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-58" prev="i-H9qgqTSfkWeFLFyhxCFgTn" next="i-e9f2e598e1cf7d97-60">
          <seg xml:id="i-MDywdawLtUAZNyKTVciLnc">
            6. Konstateras brister vid besiktningen av arbetet, skall arrendatorn
            kontant erlägga ersättning för dessa brister till domänverket.
            Han återfår ersättningen i den mån han botar bristerna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FKbgHexHpoHSWUvquBa9UL">
            Det skall särskilt observeras att denna avtalsmall enligt punkt
            3 ger sken av att domänverket betalar den i avtalet avsedda anläggningen.
            Verkligheten är emellertid en annan: arrendatorn utför och bekostar
            anläggningen. Det som domänverket kallar betalning är endast ett
            tillstånd för arrendatorn att använda vad han själv utfört och
            bekostat — men genom att han använder sin egen anläggning förlorar
            han den till domänverket utan ersättning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9qa4oJrwGCkz8Lz1shz8km">
            Avtal av detta slag tillkommer skenbart frivilligt. I realiteten
            tillkommer de under ekonomiskt tvång, som ligger däri att egendomen
            icke kan brukas affärsmässigt om avtalets investering icke får
            göras. Vägrar domänverket utföra investeringen, blir arrendatorn
            därtill nödd och tvungen. Han måste godta de av kronan ställda
            villkoren. I ett under industriministerns företrädare inom departementet
            anhängigt ärende rörande besvär över arrendeavgifter i Skåne inhämtades
            yttrande från arrendenämnden i Malmöhus län. Denna uttalade under
            ordförandeskap av den ansedde domstolsjuristen borgmästare Johan
            Björling i Malmö följande: ”I vissa fall synes det också ha förekommit,
            att kronans företrädare för att ge samtycke till uppförande av
            en fast anläggning, som helt bekostats av arrendatorn, krävt —
            och även lyckats åstadkomma — att denne till Kronan överlåtit
            äganderätten till anläggningen på villkor som måste anses mycket
            oförmånliga för arrendatorn.” Det förtjänar noteras att samma
            arrendenämnd vid tillfället även uttalade ”att från Kronans sida
            i allmänhet icke vidtagits den för en rationell drift nödvändiga
            moderniseringen av byggnadsbeståndet på kronoegendomarna utan
            är arrendatornerna i dag ägare till betydelsefullare delar av
            de fasta anläggningarna på gårdarna.”
          </seg>
          <seg xml:id="i-6iCBPfcvUsrUiudhK5n1PP">
            Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
            att till herr industriministern få ställa följande frågor:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JRi9AHM4ev36NNBgqh9Bq1">
          Nr 55 Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-EUbpu9aHWp99jFRvmjxbVz">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-DxPof9SCREyKB5WQ96jnG2">
          37
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CeXcjD4huWVcRPAP5KFp7F">
          Nr 55 Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-7kP7rgspoMmGPjY4adS3gK">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Kz83rj2r6Zq9sJkCiH2XGY">
          38
        </note>
        <note xml:id="i-8siJkiNGUfCLYCwDroGF5u">
          1. Anser statsrådet avtal och investeringsvillkor av i interpellationen
          beskrivet slag, beträffande kronoarrenden, tillbörliga?
        </note>
        <u who="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-60" prev="i-e9f2e598e1cf7d97-58">
          <seg xml:id="i-M8QrEq9yGvXqL5Q8iqBQuV">
            2. Om så ej är fallet, vilka åtgärder avser statsrådet vidtaga
            för att korrigera ingångna avtal och förhindra att nya sådana
            eller likartade avtal ingås?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SF8mauSp6BgmE77vSecxy3">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-3gdrNznSUTRNQpkSjvsihG">
        <note xml:id="i-9bCP4Up3wDoD6qBeEqgPk7">
          § 14 Interpellation nr 113 ang. åtgärder mot USA :s deltagande
          i kriget i Vietnam
        </note>
        <note xml:id="i-6tngoktr7Ca3KL2d8TmmUN">
          Ordet lämnades på begäran till
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-GyNYX4oX2xrmWnoh8tYUjq">
          Fru JONÄNG (c), som yttrade:
        </note>
        <u who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" xml:id="i-e9f2e598e1cf7d97-61">
          <seg xml:id="i-X3GX8WeFNukFaUVtdjV53z">
            Herr talman! Samtidigt som den politiska utvecklingen i Europa
            visar tecken till avspänning har förhållandena i Indokina visat
            motsatt tendens. USA:s Vietnampolitik har under många år upprört
            den internationella opinionen. Detta har gällt det svenska folket
            i synnerhet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4fwfSd4Mi3NRYESt4XW2Q1">
            Under senare år har den amerikanska krigspolitiken i Indokina
            bytt ansikte. Truppminskningar har motverkats genom kraftig ökning
            av bombningarna. Detta har ingått i den s. k. vietnamiseringspolitiken
            som USA söker genomföra. Det har dock visat sig att denna politik
            misslyckats. Det har lett till att bombningarna av Indokina ökat
            ytterligare. De brutala bombraiderna har inte bara resulterat
            i att många människoliv offrats utan också i omfattande naturförstörelse.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NuUvN7Xf1GYhwiRLKPLnab">
            Den nu pågående FNL-offensiven bör uppfattas som ett svar på
            de amerikanska krigsinsatserna. När amerikanarna dessutom nonchalerar
            fredsförhandlingarna i Paris är det förståeligt att det sydvietnamesiska
            folket tillgriper vapen för att uppnå fred och frihet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AUbSVKYHKPXPKunrMyRAgc">
            Mot denna offensiv har USA intensifierat sina bombningar ytterligare.
            Förstärkningar till såväl flygsom flottstyrkorna i området har
            skyndsamt skickats från baser i Förenta staterna. USA genomför
            nu de häftigaste bombningarna sedan bombstoppet 1968. Samtidigt
            med detta har uppgifter cirkulerat om att USA skulle sätta in
            kärnvapen i kriget. Härigenom skulle inte endast det vietnamesiska
            folket utan hela världen ställas inför ett nytt fruktansvärt hot.
            Detta bör till varje pris förhindras. En bred opinion av det svenska
            folket står solidarisk med det vietnamesiska folkets kamp för
            fred, frihet och social rättvisa. Indokinas folk måste få bygga
            upp sitt samhälle självständigt och utan inblandning utifrån.
            Världens folk måste i den nu rådande situationen uttala sitt stöd
            till folket i Indokina. Det är också angeläget att söka påverka
            USA:s regering att stoppa bombningarna. USA måste i stället med
            allvar verka för att göra Parissamtalen till verkliga fredsförhandlingar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Cn2rhETyi2pPqbqmXQEjLG">
            Med hänvisning till vad som anförts i interpellationen anhåller
            jag om kammarens tillstånd att till herr utrikesministern få ställa
            följande fråga:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7EYQdB7Ud6vgKqCeuGLQoh">
          Vilka åtgärder är den svenska regeringen beredd vidta för att
          söka förmå den amerikanska regeringen att omedelbart upphöra med
          bombningarna av Vietnam, avstå ifrån att använda kärnvapen i kriget
          samt att på allvar söka uppnå fred i Indokina vid fredsförhandlingarna
          i Paris?
        </note>
        <note xml:id="i-HpmS8x6DYoa5rHogWrKhaG">
          Denna anhållan bordlades.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-038.jp2/_view"/>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9P3NwUC33XahNedQFTTrN4">
        <note xml:id="i-JJfwUuqtGeSqnN4DajNK3L">
          § 15 Anmäldes och bordlades Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-XmNSzkcwohuYqrPt1CS3Yh">
          Nr 37 angående högre teknisk utbildning och forskning i Luleå
        </note>
        <note xml:id="i-VGBfnCfex7nwD6QBcKVjBY">
          Nr 38 med förslag till godkännande av ändringar i 1954 års internationella
          konvention till förhindrande av havsvattnets förorening genom
          olja, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-59iMaH3C5RCpCaS9sogS9S">
          Nr 69 med förslag till lag om understödsföreningar, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-LLFeytoyjQFZLXPewqKqmS">
          Nr 78 med förslag till lag om ändring i lagen (1937:249) om inskränkningar
          i rätten att utbekomma allmänna handlingar
        </note>
        <note xml:id="i-3AsnBVX56G9c1ewUbq8CsX">
          Nr 81 med förslag till kungörelse om ändring i förordningen (1940:910)
          angående yrkesmässig automobiltrafik, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7UYsUQgRsm5shdgUTXT3Ui">
          Nr 83 med förslag till lag om ändring i lagen (1961:436) om församlingsstyrelse,
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-GumA9DVgbSNwWyn9E7VZh9">
          Nr 84 angående gymnasieskolans kompetensvärde m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BXHugorFZfWVtaqx1zeUiG">
          Nr 87 angående överlåtelse av staten tillhörig fast egendom
        </note>
        <note xml:id="i-Djqqphct7jL137AcxwxMzi">
          Nr 89 med förslag till växtskyddslag
        </note>
        <note xml:id="i-7NRMNyFSh2i3HM8Cef5MqS">
          Nr 92 med förslag till resegarantilag
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-WCg7w6xgzAuwf9Z23w3P9v">
        <note xml:id="i-3HZm2fd18imTNgimgk7a4h">
          § 16 Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-Kz4GofBAs2dam5ACAiSQCg">
          Socialförsäkringsutskottets betänkanden:
        </note>
        <note xml:id="i-D2YsNGrZtg5Ajyh583NvHT">
          Nr 17 i anledning av motioner om ökade pensionsförmåner åt handikappade
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-UHi3BbWaG4d1cQXLAjvUY5">
          Nr 18 i anledning av motion om höjt sjukpenningtillägg vid hemarbete
        </note>
        <note xml:id="i-QuDTeEJXemsg4Jt6m9JQy1">
          Kulturutskottets betänkande:
        </note>
        <note xml:id="i-PpCXxjWxtJhUSa1CoM49w4">
          Nr 9 i anledning av Kungl. Maj:ts i propositionen 1972:28 gjorda
          framställning om anslag för budgetåret 1972/73 till byggnadsarbeten
          för vissa kulturändamål
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-59wHfEu5HdELmRoFhCf5Ly">
        <note xml:id="i-8CdqXjeY3FEK48Q6iN9GAF">
          § 17 Anmäldes och bordlades följande motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-QNptVGT9DVSbeyB1ftxGwg">
          Nr 1627 av fru Kristensson
        </note>
        <note xml:id="i-U8dYzUEneg5f8wk5CP4bAE">
          Nr 1628 av herr Levin
        </note>
        <note xml:id="i-NiEVgxQq8gvrjPtasz5mbx">
          Nr 1629 av herr Wennerfors
        </note>
        <note xml:id="i-SBCUJpNrVBLh8wTzqha2ZV">
          Nr 1630 av herr Wirtén m. fl. avlämnade i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition nr 61 med förslag till lag om ändring i ölförsäljningsförordningen
          (1961:159), m. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-BEcP51tDroAbKVcXg662qf">
        <note xml:id="i-9hsE5UUwEZ185Cz5iSYBL9">
          § 18 Meddelande ang. enkla frågor
        </note>
        <note xml:id="i-XDmTAwFmD7vc8iLpkEoFmK">
          Meddelades att följande enkla frågor denna dag framställts, nämligen
          av
        </note>
        <note xml:id="i-2ZnUk3whAm9bSB6PZim34Q">
          Nr 163 Herr Wikner (s) till herr jordbruksministern om bättre
          kontroll på privat importerade fodervaror: Avser statsrådet ta
          initiativ i syfte att ernå bättre kontroll på privat importerade
          fodervaror?
        </note>
        <note xml:id="i-B6nNVFCwFHxTTB9wVMUEhf">
          Nr 5S Tisdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-MPu5hZUVbrAPUbF4wtjuQd">
          11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-DN1ZUjptku7HJ4UczkfszJ">
          39
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2DcZVwQjLzvm28rgPBtGV8">
          Nr SS
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-EFD2fWRyxWRzM5PZkJ8Z9X">
          Tisdagen den 11 april 1972
        </note>
        <note xml:id="i-3LxJ3k532YxrcRBupZvKH5">
          40
        </note>
        <note xml:id="i-E9HnkGdQDbwz1AjFpM7cTb">
          Nr 164 Herr Svensson i Malmö (vpk) till herr justitieministern
          angående skydd för jugoslaviska medborgare och institutioner i
          Sverige: Anser statsrådet att tillräckliga åtgärder vidtagits
          för att skydda jugoslaviska medborgare och jugoslaviska institutioner
          i Sverige från följderna av de s. k. Ustasegruppernas verksamhet?
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-2emiMLh9W9swBLkWYUbU6j">
        <note xml:id="i-4VTM91WPXs6aqtTsLkR3gj">
          § 19 Kammaren åtskildes kl. 17.36. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-PxxkLWkbTvD9PpQrBYqM3L">
          SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PgLsfcFndZgRedopnaa9A2">
          Förteckning över talare Nr 55—56 (Siffrorna avser sida i protokollet)
          år 1972
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-JEmBsSrTGeqJDaLmzsURCZ">
          Tisdagen den 11 april
        </note>
        <note xml:id="i-EqPjEnt1yB9P9BRzcpk8z3">
          Herr talmannen 5
        </note>
        <note xml:id="i-Udv9NG3wFB8nZvDYPyyqa">
          Fru Dahl (s) 26
        </note>
        <note xml:id="i-Eiamo6vU7qxr7LGgWTLFcV">
          Herr Eriksson i Arvika (fp) 31
        </note>
        <note xml:id="i-CAkeJ8hSSyhKKca8DNUYpW">
          Fru Jonäng (c) 32, 38
        </note>
        <note xml:id="i-SjDziaXwqSRTUtz1k7RiAs">
          Kristensson (m) 34
        </note>
        <note xml:id="i-6PvJviHokZEu3aA7TjzaCi">
          Herr Larsson i Staffanstorp (c) 34 ” Lundkvist, civilminister
          5, 12, 17, 19,22, 24, 25 ” &gt; Löfgren (fp) 27 ” Magnusson i Kristinehamn
          (vpk) 30 ” Svensson i Malmö (vpk) 9, 15, 18, 20, 22 ”-— Tobé (fp)
          23, 25 ” Åsling (c) 7, 14, 19,21, 22,23
        </note>
        <note xml:id="i-Hgg6AE3b5ffbmvNAB3xoDu">
          Onsdagen den 12 april Herr talmannen 57, 66 ” Andersson i Nybro
          (c) 172 ” Augustsson (s) 158, 162 ” Bengtson, förste vice talman
          (c) 78 Fröken Bergström (fp) 120, 123 Herr Berndtsson i Bokenäs
          (fp) 156 ” &gt; Björk i Göteborg (s) 63, 64, 83, 86 ” &gt; Börjesson
          i Falköping (c) 140, 141, 143 ”- Enlund (fp) 77 ” Eriksson i Bäckmora
          (c) 98, 131 Fru Eriksson i Stockholm (s) 138, 142, 143 Herr Eriksson
          i Ulfsbyn (c) 66, 80 ”-— Fågelsbo (c) 103 ” Gustafsson i Säffle
          (c) 97, 100 Gustavsson i Alvesta (c) 127 ”- Hagnell (s) 84, 86
          ” &gt; Hedin (m) 156, 161, 167, 168 ” &gt; Hedström (s) 90, 95 Fru Håvik
          (s) 104, 105, 110, 116, 118 Herr Hörberg (fp) 97, 100, 101 ” Johnsson
          i Blentarp (s) 147, 150, 151 ” &gt; Jonasson (c) 153, 161, 163, 167,
          168 ” Josefson i Arrie (c) 163 ” &gt; Karlsson i Huskvarna (s) 132,
          136, 137, 141, 142 ” -— Källstad (fp) 82, 84 ” Leuchovius (m)
          165 ” Mattsson i Lane-Herrestad (c) 60, 75, 80 Fru Mogård (m)
          55, 59, 60 Herr Mundebo (fp) 109, 115 ” Nilsson i Agnäs (m) 67
          ” Nilsson i Tvärålund (c) 172
        </note>
        <note xml:id="i-B8jjFN3fQNkdekXCy6Nwpq">
          175
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--55/prot_1972__55-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-nupPfELqqEMBMH7GPAdGU">
          Nr 55—56 år 1972
        </note>
        <note xml:id="i-Tc2inxxL4LgG4K3CYUuggE">
          176
        </note>
        <note xml:id="i-C8jDKMdB7ApZ2eHuYSDhkB">
          Fru Normark (s) 99, 101, 102 Herr Norrby i Gunnarskog (c) 42,48,
          53 Fru Odhnoff, statsråd 52, 54
        </note>
        <note xml:id="i-AhJKLQXa9fAMwpxPwfd6NZ">
          Herr Olsson i Kil (fp) 46, 49, 51, 53, 54, 128, 135, 137, 143
        </note>
        <note xml:id="i-9FwFmp1U1dFhmiPxfxbVoA">
          Fröken Pehrsson (c) 104, 105, 106, 115, 117 Herr Persson i Skänninge
          (s) 166, 168 ” &gt; Petersson i Gäddvik (m) 103 ” Ringaby (m) 107,
          114, 117, 118 ” Romanus (fp) 126, 145, 149, 150 ” &gt; Rydén (fp)
          54 Fru Ryding (vpk) 44, 49, 51, 53, 83 Fröken Sandell (s) 76,
          121, 124 Herr Sundman (c) 61, 64 ” Söderström (m) 98, 101 ” Takman
          (vpk) 88, 94, 96, 170 ” Westberg i Ljusdal (fp) 69, 72, 73, 80
          ” Wijkman (m) 173 ” Wiklund i Stockholm (fp) 73, 75 ” Zachrisson
          (s) 47, 50, 52, 71, 73, 74, 75 ”-— Öhvall (fp) 94
        </note>
        <note xml:id="i-8UijKnEqyzie9uPoLkHJNU">
          Göteborgs Offsettryckeri AB 72 1330 S Stockholm 1972
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
