<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1869--ak--0503">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1869--ak--0503</head>
          <docDate when="1869-05-03">1869-05-03</docDate>
          <docDate when="1869-05-05">1869-05-05</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TNeEXa7DeYYv2wUHdDxBuP">
            Den 3 Maj. 209
          </note>
          <note xml:id="i-3hhLpNP9CmBwZAS66EuxPr" type="date">
            Måndagen den 3 Maj. Kl. 6 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PsYDECPSUNYP98WZKZ3WM1">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Nw3CfKy1dmFwTMFWpmQqQQ">
            Upplästes och godkändes protokollet för den 24 sistlidne April,
            äfvensom protokollsutdrag angående de beslut, som vid Kammarens
            sammanträden den 30 i nämnda månad och den 1 dennes blifvit fattade
            rörande Stats-Utskottets Utlåtande N:o 66.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9dc9Z6rteBhc3Z47BvjcjR">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-9uXJHXfXXeR9RExf5zW9hP">
            Föredrogos ånyo och bordlades för andra gången:
          </note>
          <note xml:id="i-DwYeXrH4JvUBaJYho7JR3f">
            Stats-Utskottets Memorial N:ris 80, 74 och 75;
          </note>
          <note xml:id="i-85Dy9nfpVQcFXeLRUwbEDZ">
            Första Kammarens protokollsutdrag N:o 183;
          </note>
          <note xml:id="i-TksmL46LkMLhkhdXbtYUbH">
            Andra Kammarens Fjerde Tillfälliga Utskotts Betänkande N:o 12
            (i samlingen N:o 45);
          </note>
          <note xml:id="i-RvoMEzWNosfV9BKS1cErdr">
            Stats-Utskottets Utlåtanden N:ris 76 — 79; och
          </note>
          <note xml:id="i-JQmKMY37XD3p8Qhh5ap7v5">
            Lag-Utskottets Utlåtanden N:ris 34 och 35.
          </note>
          <note xml:id="i-2qhqxZzy4GyvxAginnenB5">
            Af dessa, för andra gången nu bordlagda, ärenden skulle Stats-Utskottets
            ofvanberörda Memorial N:o 80 ställas främst å den föredragningslista,
            som för nästa sammanträde komme att upprättas.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-32NjmdJmFFmn1WESyufMxK">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-TfciYnJo4iNfC6ipZUVbZv">
            Föredrogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o 69, i anledning af Kongl.
            Maj:ts nådiga Proposition angående förnyadt förslag till normal
            aflöningsstat och till stater å öfriga utgifter och omkostnader
            vid tullverket för år 1870.
          </note>
          <note xml:id="i-42QaKbGDhrez5hCt6QVeRz">
            Punkten 1.
          </note>
          <u xml:id="i-7VZzxpa4LNnKLoNsUxASuo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WseTQfWCRNrEMY3CFKCGUp">
              Härvid anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EWDVHhKcB3JzAKguANPRs" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-6PhdYUkZqvJyEya2rRWdVr" next="i-J4wzwNG2SMQsrKCRMVgWST">
            <seg xml:id="i-JXkwbAGDMRAZfiUMzp2zRY">
              Vid behandlingen af frågan om tulltjenstemännens in= delning,
              antal och aflöning kan man icke undgå att erinra sig, att desse
              tjenstemän äro till hufvudsakligen för att tillämpa tulltaxan
              och några få dertill hörande författningar. Det är visserligen
              sannt, att derjemte fin=
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q3wzWWokhrTpTrrSZQ4Fzv">
            Riksd. Prot. 1869. 2 Afd. 4 Band. 14
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4LsJPcJUrNmYp2gDNA6aeo">
            210 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-J4wzwNG2SMQsrKCRMVgWST" prev="i-6PhdYUkZqvJyEya2rRWdVr" who="Q5577465" next="i-KAKRAFswHT26fmpwURRvkg">
            <seg xml:id="i-8oxMKZGxcsno15KJfxBR1y">
              nes en tullstadga, men om den egentligen föreskrifver sådana
              kontroller, som hafva till ändamål att lätta tjenstemännens uppdrag,
              bör den snårare bidraga till att minska än öka personalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAKRAFswHT26fmpwURRvkg" prev="i-J4wzwNG2SMQsrKCRMVgWST" who="Q5577465" next="i-7cvTNVeKfWgQPsiqahjSW7">
            <seg xml:id="i-MvwYQmUsSFR9mkucsbrcDH">
              Göromålen inom tullverket sönderfalla i tre hufvudsakliga sysselsättningar.
              Den första af dessa består i att mottaga varor, granska dem och
              debitera den för dem bestämda afgift. Denna är den svåraste sysselsättningen,
              ty för densamma fordras i viss mån en särskild insigt, som kallas
              varukännedom. Den andra består i kontorsgöromål af den mest enkla
              beskaffenhet, göromål, som förekomma å hvarje kontor. Den tredje
              sysselsättningen utgör en vigtig omständighet och afser att förekomma
              lurendrejeri. De tjenstemän, som hafva med denna: afdelning att
              göra, hafva i allmänhet icke att skaffa med förtullningen, utan
              anses bilda en särskild korps för särskildt ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7cvTNVeKfWgQPsiqahjSW7" prev="i-KAKRAFswHT26fmpwURRvkg" who="Q5577465" next="i-Es6ZHXyS5VirwTMxHV6CMF">
            <seg xml:id="i-7b4cLhK3dBagxHTYLdp8az">
              När saken ställer sig så enkel, så skulle man väl tro, att denna
              tjenstemannapersonal vore till sih sammansättning enkel, och att
              man här icke skulle påträffa ett bland de mest komplicerade styrelseverk,
              såsom förhållandet likväl är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XgSoWmn5KcVzM5iK3YQHVg">
            Först finnes i Stockholm en styrelse med sin chef och under honom
            två departementschefer, en för kanslioch en för kameralafdelningen.
            Vidare en sekreterare med kansli, två kamererare, af hvilka den
            ene har kontroll öfver uppbörden och har under sig flera biträden,
            och den andre, revisionskamereraren, är chef för ett kontor med
            icke ringa personal.
          </note>
          <u xml:id="i-Es6ZHXyS5VirwTMxHV6CMF" prev="i-7cvTNVeKfWgQPsiqahjSW7" who="Q5577465" next="i-2bAYnf9wShnVoYwrwUDTfF">
            <seg xml:id="i-URVnB9x2Xyrw3HdXg6meia">
              Vänder man sig åter till orterna, så finnas å somliga ställen
              tullförvaltare, å andra tullinspektorer, å andra åter tullkammarföreståndare
              och slutligen öfveruppsyningsmän, med enahanda uppdrag som inspektorerne.
              De sönderfalla således i fyra olika kategorier. Den bevakning,
              som har tillsyn öfver lastning och lossning, utgöres å två platser
              af öfverinspektorer med underlydande 'kontrollörer, men består
              i öfrigt at öfveruppsyningsmän i två grader, uppsyningsmän i tre
              grader, samt vaktmästare, hvilka icke äro indelade i bestämda
              grader, men ändock hafva olika löneförmåner och slutligen roddare.
              Härmed är det dock på långt när icke slut. Ty härtill kommer den
              yttre bevakningen, som är organiserad på militäriskt vis. Den
              består af kustvakter och öfver dem kustsergeanter, hvilka åter
              stå under kustchefer. Nu skulle man väl tro, att det vore slut.
              Så är det dock icke, ty hvarken denna afdelning eller den, som
              rörer de inre göromålen, sakna en tjensteman, som kallas distriktchef.
              Frågar man hvad denne tjensteman skall göra, sedan tjenstepersonalen
              är så ordnad som jag nämnt, så svaras, att han skall vara förman
              för yttre bevakningen. Så säger åtminstone Tullstyrelsen i dess
              underdåniga utlåtande till Kongl. Maj:t. Denna yttre bevakning,
              hvilken, enligt hvad förut är nämndt, är på militäriskt vis ordnad,
              får således en civil förman, oftast tagen från de så kallade sekreteraregöromålen.
              Då emellertid denna yttre bevakning blott har till uppgift att
              genom patrullering söka förekomma lurendrejeri, så torde det också
              vara klart, att denne förman, hvilken oftast är en äldre man,
              icke kan taga ens den ringaste omedelbara befattning med denna
              sysselsättning. Hvad skall han då uträtta? Enligt Tullstyrelsens
              yttrande skall han äfven sammanhålla bevakningsstyrkan och åstadkomma
              den enhet i dess användande, som är nödvändig för uppnående af
              densammas ändamål att förekomma eller upptäcka oloflig varu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3gspuMGNT9BCaTNYRWAkSy">
            Den 3 Maj. 211
          </note>
          <u xml:id="i-2bAYnf9wShnVoYwrwUDTfF" prev="i-Es6ZHXyS5VirwTMxHV6CMF" who="Q5577465" next="i-Lsy1U2DypLaqiDzgugg1yU">
            <seg xml:id="i-HSLRQDaaWi2uivS6HtwZaS">
              införsel. Jag tror, att det snarare torde befinnas vara en hinderlig
              omgång, att alla rapporter och ordres skola passera distriktchefens
              expedition, och jag anser det äfven vara otvifvelaktigt, att den
              kontroll, som kan vara möjlig, både säkrast och lättast utöfvas
              af den närmast boende tullförvaltaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lsy1U2DypLaqiDzgugg1yU" prev="i-2bAYnf9wShnVoYwrwUDTfF" who="Q5577465" next="i-Ax1VvRJ2npXQqWuKCVLtWj">
            <seg xml:id="i-4FAUarFP8az8HDb6NkeABR">
              Vidare säger Tullstyrelsen, att tulldistriktschefen i Göteborg
              är nödvändig för att kontrollera uppbördskassören i afseende på
              inflytande medel. Jag vill icke förneka, att en sådan kontroll
              är under de sednaste åren anordnad, men den är dock ofullkomlig,
              ty den består icke i annat, än att uppbördskassören hvarje morgon
              för distriktchefen visar, att han i någon bank insatt hvad som
              föregående dag i kassan influtit. En sådan kontroll kunde vara
              bra, om den vore kombinerad med en anordning, som visade hvad
              kassan för föregående dag skulle innehålla, men så är icke förhållandet,
              utan i stället beror kontrollen i viss mån på trafikanterna, hvilka
              måste förete kassörens qvittens, innan de få disponera sin vara,
              men ofta dröja dermed och då lemna kassan okontrollerad. Det skulle
              utan tvifvel vara lämpligare, att kontrollen utöfvades genom tullverkets
              egna tjenstemän vid sjelfva inbetalningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LxTkCUsZcxmzu9rpuG4Bhk">
            I Göteborg finnes en särskild tullkassör, hvilken lönas högt
            och har till uppdrag att göra alla utbetalningar åt tjenstemännen.
            Um uppbördskassören, som mottager inbetalningarne, äfven fick
            sig ålagdt verkställa alla utbetalningar och kassan kontrollerades
            af den så kallade tullkassören, så skulle en sådan kontroll icke
            blott motsvara den, som nu af distriktchefen utöfvas, utan den
            skulle blifva en förstärkt och ständig kontroll öfver kassans
            verkliga ställning. På samma gång kontrollen således blefve fullständigare,
            skulle den äfven blifva billigare, ty tullkassören skulle visserligen
            icke kunna, i följd af denna tillökning i göromålen, göra anspråk
            på högre aflöning.
          </note>
          <u xml:id="i-Ax1VvRJ2npXQqWuKCVLtWj" prev="i-Lsy1U2DypLaqiDzgugg1yU" who="Q5577465" next="i-TXYGEo3pdZ6du7zxuKNvaY">
            <seg xml:id="i-A3a3jBxetmrjPqr3NYheU">
              Enligt min uppfattning finnes således icke någon anledning att
              godkänna de skäl, hvilka Tullstyrelsen för distriktchefernes bibehållande
              anfört.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TXYGEo3pdZ6du7zxuKNvaY" prev="i-Ax1VvRJ2npXQqWuKCVLtWj" who="Q5577465" next="i-71fRTfRxd1wPuu3Vy4Jkdb">
            <seg xml:id="i-JQohPw1iZSqwpr8nKFPi7b">
              Inom Utskottet anmärktes, att distriktchefernes göromål väl icke
              ”borde inskränkas till de förut uppräknade, utan att de äfven
              hade skyldighet att vid uppkommande stridigheter mellan tullkamrarne
              och trafikanterne rörande tillämpningen af tullförfattningarna
              slita dessa tvister. Oaktadt instruktionen för distriktcheferne
              tillägger dem en sådan skyldighet, när tiden icke medgifver att
              inhemta General-tullstyrelsens föreskrift, är det dock tydligt,
              att detta vilkorliga stadgande helt och hållet förfallit, sedan
              telegrafinrättningar och öfriga kommunikationsanstalter gjort
              det för tjenstemännen möjligt att med tillräcklig skyndsamhet
              kommunicera sig direkt med Tullstyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-71fRTfRxd1wPuu3Vy4Jkdb" prev="i-TXYGEo3pdZ6du7zxuKNvaY" who="Q5577465" next="i-MjsPWaJZhGovVeruvDYsyS">
            <seg xml:id="i-PrpaJ3mrzYdkZ4ua5D3L71">
              Det synes mig således klart, att, huru mycket man än vill ställa
              fram fordringar på distriktcheferne, desse tjenstemän äro alldeles
              öfverflödige, och att man kan nästan på stående fot uppgifva ett
              förslag till förändradt anordnande af hvarje distriktchefen tillkommande
              göromål, hvarigenom med vida mindre kostnad för tullverket skola
              uppfyllas alla de fordringar man har på distriktcheferne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MjsPWaJZhGovVeruvDYsyS" prev="i-71fRTfRxd1wPuu3Vy4Jkdb" who="Q5577465" next="i-Rrk7SaBEEqWdHXepkGzA5t">
            <seg xml:id="i-bYTBgtude868xXkhAkAQh">
              Jag ber äfven att få fästa uppmärksamheten derpå, att distriktcheferne
              böra indragas genast och icke bibehållas så länge de nuvarande
              in-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P92PQamRB3V5zGVoA8Yvp8">
            212 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Rrk7SaBEEqWdHXepkGzA5t" prev="i-MjsPWaJZhGovVeruvDYsyS" who="Q5577465" next="i-9X6jdyExiRHhSSv6iVFUWP">
            <seg xml:id="i-B3eBN7D1847hkDND35G3u6">
              nehafvarne af tjensterna det önska. Jag är af den meningen, att,
              då man kommit öfverens om att en tjenst är öfverflödig, det är
              olämpligt att låta innehafvaren qvarstå vid tjensten. Derigenom
              förorsakas nemligen ett onödigt slöseri både med Statens medel
              och med arbetskrafter. Jag vill belysa detta förhållande med ett
              exempel. Inom Warbergs distrikt är föreslaget, att det nuvarande
              antalet af kustsergeanter och kustvakter, hvilket uppgår till
              48, skall minskas till 36. Är det då rätt att bibehålla desse
              öfverskjutande 12 tjenstemän, till dess de afgå med döden eller
              uppnå pensionsålder, i stället för att antingen förflytta dem
              till andra platser eller ock afskeda dem med bibehållande af lönen,
              hvarigenom åtminstone tjenstgöringspenningarne kunde för Staten
              inbesparas. Jag kan icke fatta annat, än att det vore vida bättre
              att låta dem gå ut i lifvet och göra nytta. Enahanda är förhållandet
              med distriktcheferne, och jag kan icke inse, hvarföre man skall
              belasta Staten med den höga aflöningen till desse tjenstemän,
              då man kan blifva dem qvitt endast mot den ordinarie lönen, hvilken
              visserligen är ringa i förhållande till de, i följd af procentberäkningen,
              orimligt höga inkomsterna, men dock är så stor, att den kan anses
              utgöra en tillräcklig pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9X6jdyExiRHhSSv6iVFUWP" prev="i-Rrk7SaBEEqWdHXepkGzA5t" who="Q5577465" next="i-HiYeKV9HijcdJ9EegPjwdB">
            <seg xml:id="i-As1gHs7Wg59R1VjxNU5BnP">
              Jag har uttalat detta, mindre derföre att Staten belastas med
              denna aflöning, än derför att jag anser, att det slutligen bör
              komma derhän att, då man vill indraga tjenster, man ock skall
              afskeda innehafvarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HiYeKV9HijcdJ9EegPjwdB" prev="i-9X6jdyExiRHhSSv6iVFUWP" who="Q5577465" next="i-4bjTR6pPdtRs4yFwUCUVMf">
            <seg xml:id="i-Huz72euX3PESgK5j1huGYe">
              Uti den vid Utlåtandet fogade reservation har jag äfven ifrågasatt
              indragning af kustchefsplatserna i Skåne och Blekinge. Jag tror
              nemligen, att dessa mellanhänder skola blifva obehöfliga, om i
              deras ställe tillsättes en person, som är förståndig, skicklig
              och lämplig att i sin hand förena hela verkställigheten af förmanskapet
              öfver den yttre bevakningen. Såsom det nu är stäldt, hafva kustcheferne
              stora rättigheter i afseende å beslags verkställande, men de hafva
              snart sagdt inga andra skyldigheter än att utöfva tillsyn öfver
              kustsergeanterne, likasom desse öfver kustvakterne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4bjTR6pPdtRs4yFwUCUVMf" prev="i-HiYeKV9HijcdJ9EegPjwdB" who="Q5577465">
            <seg xml:id="i-Jjkg5oV7K6fXoUGV1SNoQh">
              Jag tror således, att, om den tjensteman, jag uti momentet c)
              af min reservation föreslagit, tillsättes med skyldighet att taga
              bostad uti den del af Skåne, som är mest utsatt för lurendrejeri,
              nemligen Helsingborgs distrikt, så skola distriktcheferne kunna
              helt och hållet undvaras. f
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-45ZnEEx8WmHKY75WwnMxXZ">
            Med anledning af hvad jag nu i största möjliga korthet anfört,
            anhåller jag, att, i stället för Utskottets hemställan i första
            punkten, Kammaren behagade taga under öfvervägande hvad jag uti
            min reservation i fyra särskilda moment föreslagit. Jag hemställer
            dock till Herr ”Talmannen, att proposition först må framställas
            å mom. a) och c), såsom direkt motsvarande den föredragna första
            punkten, samt, om de vinna Kammarens godkännande, derefter å'
            öfriga två momenten under b) och d).
          </note>
          <note xml:id="i-DyHqbKbLPuEXQeeFmXbm4a" type="speaker">
            Herr 0. B. Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-TfdoNwKN1LXpuu7wBNZers" next="i-LxWU1TY24BnVKN82jWkvoh">
            <seg xml:id="i-6SzrMzyPA4Nc2Msy5wqW5K">
              Vid sistförflutna riksdag väckte jag motion om indragning af
              tulldistriktchefsbefattningarna, och vann denna motion i så måtto
              Riksdagens bifall, att Riksdagen i underdånig skrifvelse till
              Kongl. Maj:t uttryckte den åsigt, att dessa befattningar voro
              öfverflödiga. Nu har visserligen General-tullstyrelsen i afgifvet
              utlåtande förklarat, att dessa embetsmän allt fortfarande böra
              bibehållas, och att det således beror på oriktig föreställning,
              att ifrågavarande befattningar kunna undvaras. För min del tror
              jag likväl icke, att den allmänna meningen i landet om dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DnZ3Kfvx5SXvLDGqyKr5vH">
            Den 3 Maj. 213
          </note>
          <u xml:id="i-LxWU1TY24BnVKN82jWkvoh" who="unknown" prev="i-TfdoNwKN1LXpuu7wBNZers">
            <seg xml:id="i-4SViWF2n5UP64F7FAkZkFV">
              tjensters obehöflighet grundar sig allenast på en oriktig föreställning,
              utan snarare derpå att något hvar känner till huru hittills tillgått
              vid dessa tjensters tillsättning. Huru förhållandet härmed varit
              i södra Sverige har jag mig åtminstone särskildt bekant. Af de
              fyra personer, som sednast bestridt distriktchefsbefattningen
              i södra distriktet, hade 3 förut varit militärer och en civil
              embetsman. Ingen af dessa förstod något af de till tjensten hörande
              göromålen, utan betraktade densamma troligen såsom en sinekur.
              — Skall någon kunna, på sätt sig bör, sköta dessa befattningar,
              så måste han ega en mera speciel kännedom om dithörande göromål,
              men såsom jag redan antydt, har detta ingalunda varit förhållandet
              med de personer, hvilka hittills innehaft dessa befattningar,
              enär dessa förut icke sysselsatt sig med dylika göromål. Då jag
              emellertid hufvudsakligen är förekommen af Herr Björck, vill jag
              ej vidare upptaga Kammarens tid, utan inskränker mig till att
              instämma i Herr Björcks reservation rörande nu förevarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7NobMX7g9KZNwdMvsb2TTJ" type="speaker">
            Herr Grefve Posse:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-SMJ8nkJSqy4yakUMN7JVmP" next="i-9chJWShBYBExcP8rCJzh8V">
            <seg xml:id="i-QvhYtVFZ3umVYQ7NGdbBEc">
              Det föreligger nu till Kammarens bedömande en af dessa omfattande
              frågor, i hvilka det icke är allom gitvet att ega tillräcklig
              specialkännedom, för att bedöma hvad som är fullt rätt i hvarje
              särskild detalj. Atminstone måste jag, hvad mig sjelf beträffar,
              öppet bekänna, det jag saknar en sådan noggrann kännedom, men
              lyckligtvis är det "nu icke fråga om att bedöma alla detaljer
              i tullstatens organisation, utan allenast att pröfva vissa hufvudmoment
              i densamma, och härom borde det icke vara så svårt att bilda sig
              ett omdöme. Då den punkt, som nu är föredragen, afser allenast
              bibehållande eller afskaffande af distriktchefsbefattningarna,
              så vill jag till en början uteslutande uppehålla mig vid denna
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9chJWShBYBExcP8rCJzh8V" who="unknown" prev="i-SMJ8nkJSqy4yakUMN7JVmP" next="i-WpZh2ZDHSPL4yThpMohhd3">
            <seg xml:id="i-ENAUzVocasZgE8t4ZiHJ14">
              Vi veta alla, att vid tullstatens organisation år 1825 inrättades
              icke mindre än sex distriktchefsbefattningar, hufvudsakligen för
              att hålla tillsyn öfver den yttre bevakningen. Det var således
              under en helt annan tullagstiftning än den närvarande som dessa
              tjenster inrättades, och under en tid då, till följd af införselsförbud
              och höga tullsatser smuggling bedrefs mera allmänt än nu, det
              således ansågs nödigt hålla en större yttre bevakning, hvilken
              hvar inom sitt. distrikt behöfde en chef. Under tidernas lopp
              har, till följd af en förändrad tullagstiftning, denna yttre bevakningspersonal
              minskats, hvaraf åter blifvit en följd, att af dessa distriktchefsbefattningar,
              på Kongl. Maj:ts förslag, indragits halfva antalet, så att numera
              återstå allenast trenne, nemligen de i vestra, södra och sydöstra
              distrikten, den i sistnämnda distrikt dock icke längre än till
              nuvarande innehafvares afgång. Det skäl, som förut gjort sig gällande
              för dessa embetsmäns bibehållande, nemligen att de skulle utgöra
              chefer för den yttre bevakningen, qvarstår visserligen hvad södra
              distriktet beträffar, ehuru i mindre grad, men deremot företer
              sig ett annat skäl för indragning af dessa befattningar, nemligen
              att deras innehafvare ofta nog ansett sig sjelfva och varit att
              anse såsom pensionärer, hvilket beklagliga förhållande måste framkalla
              den öfvertygelse, som äfven gjort sig allmänt gällande, att ifrågavarande
              befattningar icke blifvit utöfvade på ett sådant sätt, att deras
              nödvändighet blifvit praktiskt bevisad. Jag medgifver visserligen,
              att ett och annat lysande undantag funnits, men det sätt, hvarpå
              dessa tjen-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WpZh2ZDHSPL4yThpMohhd3" who="unknown" prev="i-9chJWShBYBExcP8rCJzh8V" next="i-U7dkxkieTiwhKPDAM28kvo">
            <seg xml:id="i-AjwNANga9jQfxkiVN3XtMR">
              +
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XQTGZD1rFE8iRkECdgMZAu">
            214 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-U7dkxkieTiwhKPDAM28kvo" who="unknown" prev="i-WpZh2ZDHSPL4yThpMohhd3" next="i-NRv9jAe6fpWnyi5iSoAotF">
            <seg xml:id="i-VWEPggVChFxrz1JUqtJG9Y">
              ster hittills i allmänhet hafva blifvit besatta, har obestridligen
              väckt och underhållit anspråk, att de böra betraktas som reträttplatser
              i högre tjenstegrad, der stora inkomster och föga arbete står
              till buds. Dessa omständigheter synas mig vara tillräckliga skäl
              för tjenstens indragning och nuvarande innehafvares öfverflyttande
              på indragningsstat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NRv9jAe6fpWnyi5iSoAotF" who="unknown" prev="i-U7dkxkieTiwhKPDAM28kvo" next="i-UKinjRVgaPviktL3pKCY5H">
            <seg xml:id="i-6BN6eBpgcojvvVyBEssAEp">
              Det förslag, som af Herr Björck i hans reservation blifvit i
              sådan syftning afgifvet, finner jag ganska lämpligt och välbetänkt,
              hvarför jag för min del deri instämmer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UKinjRVgaPviktL3pKCY5H" who="unknown" prev="i-NRv9jAe6fpWnyi5iSoAotF">
            <seg xml:id="i-LkmHGdUyCWcEzVgWjqATSn">
              Då den punkt i Utlåtandet, som handlar om kustchefsbefattningarna,
              ännu icke blifvit föredragen, samt då jag i fråga om indragning
              af dessa befattningar icke kan instämma med Herr Björck, så utber
              jag mig att vidare få yttra mig härom, då denna fråga förekommer
              till behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WJU7MAcPbhG7GEQ9tUU7Db" type="speaker">
            Herr Åke Andersson:
          </note>
          <u who="Q5556244" xml:id="i-YAqXfDeJ6swzh83eLmnx7Y">
            <seg xml:id="i-9pRUnApLjjxyLvo9qr6CDe">
              Med den kännedom, jag från min ort har om dessa distriktchefers
              åligganden, får jag förklara, att jag för min del anser dem öfverflödiga,
              hvarföre jag instämmer i Herr Björcks reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2nTY4i469t8h6eJ9enzgwQ" type="speaker">
            Herr Statsrådet Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-ADyE2NR7kUSnkx8oAp1ekd">
            Frågan om distriktchefsembetenas indragning behandlades äfven
            under den näst föregående riksdagen och föranledde Riksdagen att
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t uttrycka sin tvekan om dessa embetens
            lämplighet. I anledning derat blef Generaltullstyrelsen anbefalld
            att afgifva Utlåtande i ämnet, och som detsamma i följd af sin
            vidlyftighet icke torde vara för alla Riksdagens medlemmar bekant,
            så anhåller jag att få i korthet redogöra för de skäl, på hvilka
            General-tullstyrelsen hufvudsakligen stödt sitt tillstyrkande
            af distriktchefsembetenas bibehållande. Till en början får jag
            meddela, att vid organisationen af tullverket år 1825 inrättades
            sex sådana chefsembeten, men allt efter som en friare = tull-lagstiftning
            minskat frestelsen till och farhågorna för en vidsträcktare smuggling,
            har man efter hand indragit tre af dessa platser, och af de återstående
            tre skall en, den i det sydöstra distriktet, vid nuvarande distriktschefs
            afgång indragas. De i Malmö och Göteborg har General-tullstyrelsen
            deremot ansett böra bibehållas. Distriktschefernes åligganden
            äro bestämda genom 1825 års instruktion, i hvilken dem tillägges
            chefskapet öfver hela tullstatspersonalen i deras distrikt, såväl
            den som hör till tullförvaltningen, som den hvilken hör till bevakningen,
            och det med en ganska utsträckt myndighet öfver dessa tjenstemän.
          </note>
          <u xml:id="i-RLx8ATJZDjcDQZgA9Qrdiy" who="unknown" next="i-CrPNuXXG5kqu7cpxawUPzY">
            <seg xml:id="i-12qsLjU2jLVU8ZdZLAbRhA">
              Det förefaller temligen klart, att på platser af den betydenhet
              som Göteborg, der tulluppbörden årligen uppgår till omkring 5,000,000
              R:dr, och der tullärendenas behandling måste vara fördelad på
              flera särskilda kontor med hvar sin föreståndare, någon chef,
              som sammanhåller det hela, som utöfvar högsta tillsynen och kontrollen
              på stället, är nödvändig, och detta icke minst för trafikanterna
              sjelfva, ty det förekommer ofta frågor, som fordra ett hastigt
              afgörande, och hvilka således icke utan olägenhet för trafikanterna
              skulle kunna hänskjutas till General-tullstyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CrPNuXXG5kqu7cpxawUPzY" who="unknown" prev="i-RLx8ATJZDjcDQZgA9Qrdiy" next="i-Fcxh3oash4NZU6bfLRyRXM">
            <seg xml:id="i-9eRuS71HL91ZPb9U948NMP">
              Bland distriktchefernes åligganden är också att hålla tillsyn
              öfver, att tullbevakningen fullgör sina skyldigheter, och särskildt
              hvad Malmö angår måste detta anses vara af den största vigt, då
              den till detta distrikt hörande kusten är mer än någon annan utsatt
              för försök till lurendrejeri,
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ps14EoXBkyEAtPauuXLiax">
            Den 3 Maj. 215
          </note>
          <u xml:id="i-Fcxh3oash4NZU6bfLRyRXM" who="unknown" prev="i-CrPNuXXG5kqu7cpxawUPzY" next="i-6NYPc4RimHgLJyfQT2rLcE">
            <seg xml:id="i-LskD3UZ3zPtzWcNrRmnyk3">
              och således ingenstädes i Sverige ett så stort behof af bevakning
              förefinnes som der. Inom detta distrikt behöfves derföre en chef,
              som eger magt och myndighet att direkt och utan förfrågningar
              företaga de åtgärder, som kunna erfordras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6NYPc4RimHgLJyfQT2rLcE" who="unknown" prev="i-Fcxh3oash4NZU6bfLRyRXM" next="i-UPCfyWwXmY81njov2puU6t">
            <seg xml:id="i-87y81c2ZWDxCYriNLC8ykT">
              Af dessa skäl kan jag för min del icke understödja förslaget
              om dessa chefsembetens afskaffande. Utom till det egna omdöme
              i denna fråga, som jag anser mig kunna ega, måste jag sätta förtroende
              till hvad den myndighet, som har den fullkomligaste kännedom i
              saken, yttrat, och denna myndighet har uttalat sig för den åsigten,
              att desse embetsmän äro nödvändige, åtminstone för närvarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UPCfyWwXmY81njov2puU6t" who="unknown" prev="i-6NYPc4RimHgLJyfQT2rLcE" next="i-Hp5gxJ5s12zqghfMCEAdAh">
            <seg xml:id="i-LYxdhMz21M9UdScnNGBMmu">
              Då den ärade reservanten inom denna Kammare äfven i sin reservation
              påyrkat indragning af samtliga kustchefsbefattningarna i Skåne
              och Blekinge, så vill jag, medan jag har ordet, äfven derom yttra
              min mening. Enligt Kongl. Maj:ts Proposition skola bibehållas
              kustchefsbefattningarna i Halmstads, Helsingborgs norra och södra
              fördelningars, Malmö, Ystads samt Carlskrona tullkammaredistrikt,
              eller just de distrikt, inom hvilka lurendrejerier mest förekomma.
              Vill man nu verkligen allvarsamt tillbakahålla detta slag af lagbrott,
              huru skall detta syftemål kunna vinnas, om man borttager en af
              de vigtigaste mellanlänkarne i tullbevakningens organisation.
              Denna bevakning består af kustroddare och kustvakter, vidare af
              kustsergeanter och slutligen af kustchefer, som åter stå under
              distriktchetens befäl. Dessa kustchefer kunna således, inom denna
              på militärisk fot organiserade bevakning, förliknas vid kompanichefer.
              Tager man nu bort kustcheferne, så måste andra sättas i ställe,
              ty ett befäl måste naturligtvis finnas för ordnings upprätthållande
              och en stundom ganska vidsträckt samverkans åstadkommande inom
              tullbevakningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hp5gxJ5s12zqghfMCEAdAh" who="unknown" prev="i-UPCfyWwXmY81njov2puU6t" next="i-6kvySU5C1ffTFdfppsee8i">
            <seg xml:id="i-5KC4bYZNQtamZevMsXNHkC">
              En talare har till chef för kustsergeanterne föreslagit tullförvaltaren
              i hvarje tullkammaredistrikt, men det är ju tydligt, att han af
              sin tjenst är bunden på sin plats och alldeles icke kan utöfva
              en tillsyn, som fordrar en ganska stor rörlighet. Deremot skulle,
              hvad Skåne beträffar, kustcheferne derstädes enligt Herr Björcks
              förslag ersättas af den nye för hela denna provins tillsatte kustchef,
              hvilken enligt samma förslag skulle utöfva högsta befälet öfver
              den yttre tullbevakningen 1 Skåne. Men detta är ju någonting rent
              af omöjligt, om denne tjensteman icke har pålitliga personer under
              sig. Här är nu fråga om icke mer än 5 kustchefer, och jag får
              hemställa till reservanten och Kammaren, om det kan vara för mycket,
              att bevakningen på denna sträcka har ett sådant befäl. Jag skulle
              verkligen anse det högst betänkligt, om man skulle minska möjligheten
              att hålla nödig uppsigt mot lurendrejeriet, som ändock är ganska
              svårt att förekomma, specielt på Skånska kusten, der man äfven
              nu alltjemt hör klagas öfver smuggling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6kvySU5C1ffTFdfppsee8i" who="unknown" prev="i-Hp5gxJ5s12zqghfMCEAdAh" next="i-3acsjtKKZYTRGx1RqqFutV">
            <seg xml:id="i-J7mjN1EhRMfpeqM4RF3VjW">
              På grund af hvad jag nu anrört, kan jag således icke medgifva
              riktigheten af de skäl som blifvit andragna, vare sig för distriktchefsembetenas
              eller kustchefsbefattningarnas indragande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3acsjtKKZYTRGx1RqqFutV" who="unknown" prev="i-6kvySU5C1ffTFdfppsee8i">
            <seg xml:id="i-ELsEFWPUvJZ1Yjm2NjdXkK">
              Då vid Stats-Utskottets Utlåtande i denna punkt blott en enda
              reservation blifvit bifogad, så tror jag, att en så stor pluralitet
              i Stats-Utskottet äfven måste anses betyda något samt vid frågans
              afgörande inom Kammaren icke frånkännas sin behöriga vigt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gn1aTJ5qpndWM3YMiMZYRp" type="speaker">
            216 Den 3 Maj. Herr Stråle:
          </note>
          <note xml:id="i-CaeqiV6MVDJtkJXvUYuT96" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-4HYtYmbpRWvSWwL3ABBrVu">
            <seg xml:id="i-VzDsey36NvuZ344vMMwRxH">
              En af de fördelar man väntade sig af den friare tull-lagstiftningen
              var den, att utgifterna för tullstaten skulle kunna minskas. Jag
              tror visserligen ock, att man bör göra den nuvarande Generaltulldirektören
              all rättvisa för den reduktion af tulltjenstemännens antal, som
              han åvägabragt, men ännu enklare former än de nuvarande böra väl
              ändock kunna åstadkommas, och vi hafva dervid till vår ledning
              ett godt föredöme i Norge. Det är att märka, att invecklade former
              inom detta område medföra olägenheter, icke blott genom den kostnad
              de ådraga Staten utan äfven de trafikerande, som hafva att göra
              med dem. Det gäller om tullen som om jernvägsförvaltningen, att
              mellanlänkarne visa sig vara af kinkig beskaffenhet. Till dem
              höra tulldistriktscheferne. Det har af Herr Finansministern riktigt
              blifvit anmärkt, att de äro lokala delegationer af General-tullstyrelsen.
              Hvad nu den öfvervakande delen af deras befattning beträffar,
              med anledning af hvilken instruktionen föreskrifver dem att göra
              minst fyra inspektionsresor om året, så torde det vara bekant,
              att denna föreskrift i instruktionen föga efterlefves. I afseende
              på denna kustbevakning förefaller det mig att distriktscheferne
              föga motsvara denna uppgift. Och huru skulle de väl kunna det?
              En man, som skall dertill vara skicklig, får icke vara bunden
              af några åligganden att närvara i sitt kansli, utan måste när
              som helst kunna vara i rörelse. I afseende på trafikanterne medgifver
              jag, att distriktcheferne kunna vara till nytta, då man har en
              human man i detta embete, såsom för närvarande i Göteborg. Men
              hvad hans myndighet beträffar, så fruktar jag, att de underordnade
              kontorscheferne icke anse sig skyldige att lyda distriktchefens
              ordres, utan fordra direkta befallningar från General-tullstyrelsen.
              Då det nu vill synas, som vore dessa embetsmän, eller rättare
              embetsverk, icke alldeles nödvändiga, så torde det icke kunna
              förtänkas Representationen, om den lägger Regeringen på hjertat
              att tillse, om icke dessa embeten med tillhörande kansli skulle
              utan skada kunna indragas. Herr Finans-ministern har åberopat
              den stora pluraliteten i Stats-Utskottet såsom auktoritet. Denna
              stora pluralitet exsisterar dock eji denna fråga. Reservantens
              yttrande är nemligen hela Utgiftsafdelningens; detta yttrande
              betyder således i förhållande till Utskottets Utlåtande detsamma
              som 11 röster mot 12. För öfrigt får Styrelsen icke döma hårdt,
              om Representationen skulle vara böjd för att anse dessa tjenster
              obehöfliga, då man dels sett dessa platser utan olägenhet stå
              obesatta, dels sett dem beklädda med till embetet otjenliga personer,
              och jag måste erkänna, att jag icke af den förda diskussionen
              funnit mig föranledd att frångå den afsigt, hvarmed jag i dag
              här infann mig, att nemligen i denna fråga rösta med reservanten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lijky7Fw2uzqSJvpqCpyDo" type="speaker">
            Herr Jan Andersson:
          </note>
          <u who="Q5554851" xml:id="i-5qDQ7aUuNqKJ6C7XUaN9Hd">
            <seg xml:id="i-BbxVFhSAw4U37FxZnCTKxm">
              Som jag på afdelningen med min röst bidragit dertill, att afdelningen
              kom till det slut, som i Herr Björcks reservation föreligger,
              så har jag begärt ordet för att nämna, att pluraliteten inom Utskottet
              för Utskottets Utlåtande visst icke var stor, utan tvärtom ganska
              ringa. Jag för min del yrkar bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EBK3sf3aa1Tnv4imY6Ls7C">
            Den 3 Maj. 217
          </note>
          <note xml:id="i-Gzajxzpy6A4CBXzxeQoXT3" type="speaker">
            Herr P. Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Hn2dsgt4wPrpx9kYMHhC6U" next="i-JxRf1Dvi5ctR3iXkUZEdLB">
            <seg xml:id="i-ArgJYaUqZnhs4psLiXsfkZ">
              Då jag tillhör ett af de distrikt, der en af de ifrågavarande
              cheferne har sin embetsbefattning, så torde det tillåtas mig att
              i ämne? yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JxRf1Dvi5ctR3iXkUZEdLB" who="unknown" prev="i-Hn2dsgt4wPrpx9kYMHhC6U">
            <seg xml:id="i-2S7GJ7LJANQLPKWdBYVUHH">
              Hvad först beträffar det nu gällande reglementet, så bör man
              besinna skilnaden mellan den tid då det utgafs och nu. Liksom
              tull-lagstiftningen, så har äfven sjelfva tullbehandlingen ganska
              mycket förändrats. Smugglandet har nu ganska betydligt förminskats.
              Afven de förändrade kommunikationerna böra tagas i betraktande.
              Tullkamrarne kunna nu för tiden ganska väl utan någon kännbar
              tidspillan vända sig till Generaltullstyrelsen med sina förfrågningar,
              och de hafva redan mången gång så gjort. I allmänhet äro de dessutom
              besatta med så pålitliga personer, att såväl Staten som de trafikerande
              till dem kunna hafva fullt förtroende, utan att de behöfva kontrolleras
              eller öfvervakas af distriktchefen. Hvad den yttre bevakningen
              beträffar, så har jag derom någon erfarenhet. Den kust, vid hvilken
              jag bor, är mera utsatt för smuggling än hela det öfriga Sverige
              tillsammans. Att distriktchefen enligt sin instruktion 4 gånger
              om året mönstrar kustvakterna är efter min tanke hvarken synnerligt
              nyttigt ' eller nödvändigt. Att distriktchefen personligen skulle
              gifva sig ut om nätterna, ty det är egentligen nattetid smuggling
              bedrifves, för att deltaga uti och leda bevakningen, det är något
              som man icke ens kan begära. Jag tror derföre för min del, att
              tulldistriktscheferne äro alldeles öfverflödige. Deremot kan jag
              icke dela reservantens åsigt om kustchefernes obehöflighet. Skulle
              dessa tjenstemän indragas, blefve det en stor skada för landet,
              och lurendrejeriet skulle derigenom väsendtligen befordras. Om
              smugglingen skall kunna förekommas, beror i aldra främsta rummet
              på kustchefens duglighet att leda och öfvervaka sina underlydande
              samt tillhålla dem att göra sin pligt. Lika väl som distriktcheferne
              kunna umhbäras, lika nödvändigt är det att bibehålla kustcheferne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S6D8f8FRzXYdTRNbNor9Jr" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <note xml:id="i-Qmd49UFZQhFkPiA5zUznQb">
            Jag har egentligen begärt ordet med anledning af Herr Finansministerns
            yttrande, att han trodde det af reservanten vid denna del af Betänkandet
            afgifna förslag icke böra tillmätas någon större vigt, emedan
            det slut, hvartill Utskottet kommit, skulle hafva blifvit fattadt
            med en mycket stor pluralitet. I detta hänseende är jag emellertid
            förekommen af en föregående talare, hvilken i enlighet med sanna
            förhållandet redan meddelat, att vid frågans slutliga pröfning
            i Stats-Utskottet 11 ledamöter stadnade emot 12, af hvilka de
            förra voro för reservantens förslag och de sednare omfattade den
            mening, som finnes här uttryckt i Betänkandet. Majoriteten var
            således i sjelfva verket icke så stor och aktningsbjudande, som
            Herr Finansministern föreställt sig. =
          </note>
          <u xml:id="i-T49GZy1EC8vtGhPucwhq9P" next="i-87vdYXyD7TGvCLFyGzmS94" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-7ntW8wCxAyHoJYXZg6RFck">
              I öfrigt ber jag få nämna, att det skäl, som inom Utskottet hufvudsakligen
              gjorde sig gällande för bibehållande af distriktchefsbefattningarna,
              var det, att dessa platser voro nödvändiga att hafva såsom en
              mellanlänk mellan Tullstyrelsen och kustcheferne samt tullförvaltarne.
              Men med anledning af denna förutsättning frågar jag, huruvida
              icke med de snabba kommunikationer vi nu ega en både enklare och
              redigare anordning bereddes derigenom, att kustcheferne och tullförvaltarne
              direkt inhemtade ordres från General-tullstyrelsen, än att, på
              sätt nu sker och fortfarande synes vara afsedt att ega rum, dessa
              ordres utdelas genom en så kallad mellan-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VZbjrPjtFvJpEWnxvw5sck">
            218 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-87vdYXyD7TGvCLFyGzmS94" prev="i-T49GZy1EC8vtGhPucwhq9P" who="Q5821376" next="i-UPNjb7r95iXJ1Gc8ncsJVT">
            <seg xml:id="i-VALWDN3swcGS4Z5dF1vUkt">
              länk. Detta antagande, som jag för min del anser vara fullkomligt
              riktigt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UPNjb7r95iXJ1Gc8ncsJVT" prev="i-87vdYXyD7TGvCLFyGzmS94" who="Q5821376" next="i-ERxR4VBYdZTNdpDKGT6t7P">
            <seg xml:id="i-4JmVPGhmmsegZQyAhumg89">
              har utgjort den egentliga anledningen, hvarföre jag icke biträdt
              Stats-Ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ERxR4VBYdZTNdpDKGT6t7P" prev="i-UPNjb7r95iXJ1Gc8ncsJVT" who="Q5821376" next="i-DSXNNy1dCG3F3rRL1u1MEQ">
            <seg xml:id="i-CSRT4tJ4t7HCjbLD2c2nLH">
              skottets förslag i denna del, och jag tror, att detsamma ännu
              är tillräck- -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DSXNNy1dCG3F3rRL1u1MEQ" prev="i-ERxR4VBYdZTNdpDKGT6t7P" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-M9yGyjTnXStwDTct6sQfRv">
              äl att grundlägga ett bifall till reservantens förslag, hvarom
              jag aner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3xE45yyUCK7Vp2wn3B4veb" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-aqhpVnGXfvfmFNDgDZAmE" next="i-VZ7PJrTFuRUPJnENgychbs">
            <seg xml:id="i-UdTweKF3UoiuGChN2Ccye4">
              Jag har egentligen blott velat tillkännagifva, att jag instämmer
              med den föregående talaren, likasom jag inom Stats-Utskottet antog
              första Utgiftsafdelningens förslag framför det af Utskottet här
              framlagda, kommande jag, i händelse af omröstning, att votera
              för detsamma äfven nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VZ7PJrTFuRUPJnENgychbs" prev="i-aqhpVnGXfvfmFNDgDZAmE" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-535Ri8NT7y9xoH54k495km">
              Jag får derjemte förklara, att jag, i likhet, som jag tror, med
              flera ledamöter af Kammaren, med vemod emottagit Kongl. Maj:ts
              Proposition rörande detta ämne, då man ansett sig hafva anledning
              att förvänta ett annat förslag, som bättre motsvarat tidsförhållandena
              och de behof af besparingar, som af dem betingas såsom en oafvislig
              nödvändighet, hvarhelst det kan ske. Man hade väntat och med skäl,
              att i denna utgiftsstat för tullverket få se några frukter af
              det nya frihandelssystemet, så tillvida att tullförvaltningen
              icke fortfarande blefve för det allmänna så dyr, som den hittills
              varit, under andra förhållanden och med andra grunder för lagstiftningen.
              Kan det ej ske, är i sanning icke mycket vunnet på det fältet,
              och enahanda tyckes förhållandet vara på flera områdenaf förvaltningen.
              Detta är ett ganska beklagligt förhållande; men då här icke finnes
              den sakkännedom, som erfordras för en granskning af ärendet i
              detalj, kan Riksdagen icke komma särdeles långt i sina bemödanden,
              om icke Regeringen från vederbörande myndighet infordrar sådana
              uppgifter, att Regeringen på grund af dem är i stånd att framlägga
              till Riksdagen ett förslag, som är drägligt. Man har derföre i
              så fatta omständigheter ingen annan utväg än att förlita sig till
              de sakkunnige personer, som möjligen finnas inom Riksdagen, och
              i sådant fall anser jag, att ganska mycket förtroende bör fästas
              vid första Utgiftsafdelningens förslag till utlåtande i denna
              del, likasom till den ärade reservant, hvilken åberopat detsamma
              såsom sitt eget. Vi hafva honom att tacka för det nit, den upplysta
              pröfning och oförtröttade verksamhet han utvecklat i detta, likasom
              i så många andra hänseenden; och jag tror att, då man har en person
              med sådan sakkunskap och sådana egenskaper i öfrigt, man bör med
              förtroende omfatta den mening, han uttalat, och heldre än till
              Utskottets förslag sluta sig till hans såsom det drägligaste.
              Jag är visserligen för min enskilda del icke fullt belåten med
              någotdera, men företrädet gifver jag dock, som sagdt är, åt det
              förslag första Utgiftsafdelningen afgifvit och hvilket den aktade
              Stats-Utskotts-ledamoten från Göteborg framlagt i sin reservation,
              anhållande jag följaktligen hos Herr Talmannen om proposition
              i sådan syftning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KMpoByRg2yiyX55W8oyVfF" type="speaker">
            Herr Statsrådet Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6ThNNp64ieypD3VKA452xU" next="i-2mjbwAFziawwweHTPnPmGN">
            <seg xml:id="i-VBjAj6Wthbh5RUomgduom2">
              I afseende å frågan om distriktchefsbefattningarna vill jag icke
              ytterligare särdeles mycket upptaga Kammarens tid. Jag begärde
              dock ordet, då jag hörde en ledamot yttra, att enligt gällande
              instruktion distrikteheferne icke skulle ega att meddela den underlydande
              tjenstepersonalen några föreskrifter eller åtmin-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YQQ1jD3RPWL7o7UoLCKEmG">
            Den 3 Maj. 219
          </note>
          <note xml:id="i-KKzPvVBhyp89RS2XzsFR8A">
            stone att dessa underlydande icke skulle anse sig pligtige att
            dem åtlyda. Jag vill icke anses hafva meddelat Kammaren något,
            som icke öfverensstämmer med verkliga förhållandet; och jag ber
            derföre att i korthet få uppläsa instruktionen i denna del. Der
            bestämmes först och främst i 3 8, att distriktchef eger "att af
            samtlige tulltjenstemän inom hans distrikt fordra lydnad och hörsamhet
            för de bud och föreskrifter, som han i tjensteväg dem meddelar.
            Hvadan ock samma tjenstemän, hvar i sin syssla, äro distriktcheferne
            för fullgörande af åliggande tjenstepligter redovisning skyldige."
            Vidare innehåller 7 $, "att distriktchef, då sådana frågor förekomma,
            för hvilkas behandling någon bestämd föreskrift ej finnes i författningarna
            meddelad och som äro af beskaffenhet, att de för afgörandet ej
            medgifva det uppskof, som till afvaktande af Tullstyrelsens utlåtande
            skulle erfordras, eger att i öfverensstämmelse med författningarnes
            allmänna grunder derom förordna." Häraf torde framgå, att på grund
            af instruktionen distriktchefen eger att i förekommande fall meddela
            föreskrifter, dem hans underlydande äro pligtige att åtlyda.
          </note>
          <note xml:id="i-RPFvc9YB2Ub5MiBCMtCbMj">
            Sedan jag hade anhållit om ordet, har en annan talare förklarat,
            att Riksdagen, enligt hans förmenande, skulle hafva med «vemod",
            såsom han uttryckte sig, emottagit Kongl. Maj:ts förevarande Proposition.
            Detta yttrande föranleder mig att vid denna punkt något närmare
            ingå i frågan. Jag hade eljest ämnat uppskjuta dermed till en
            sednare del af Betänkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-BnkR3ZYwjSuZDaXhF7xAXA">
            Jag anhåller då att få återkalla i Kammarens minne, hurusom vid
            sednaste riksdag, såvidt jag kunnat inhemta af den underdåniga
            skrifvelsen, någon annan erinran icke framställdes mot den af
            Kongl. Maj:t då framlagda staten än beträffande angelägenheten
            af en undersökning om departementschefsoch distriktchefs-befattningarnas
            fortfarande behöflighet, men i afseende å sjelfva staten blef
            i öfrigt icke något anmärkt, oaktadt inom denna Kammare yrkades
            och beslöts nedsättning i åtskilliga löner. Riksdagens skrifvelse
            i ämnet har således icke gifvit mig anledning att framlägga något
            nytt förslag till normalstat än det, som då öfverlemnades till
            Riksdagen. Denna skrifvelse innehåller en anmälan derom, att Riksdagen
            väl godkänt berörda förslag till stat för tullverket att gälla
            för 1869; men då i densamma fråga var väckt att förändra aflöningssättet
            för en del af tullpersonalen från aflöning med provision till
            fast aflöning, ansåg Riksdagen nödigt, att nämnde tjenstemän först
            hördes, om de inginge på den föreslagna staten, och sedan detta
            skett, ville Riksdagen ytterligare pröfva och fastställa den.
          </note>
          <u xml:id="i-2mjbwAFziawwweHTPnPmGN" who="unknown" prev="i-6ThNNp64ieypD3VKA452xU" next="i-8CBLAXF6nf5J63PjFTqFiH">
            <seg xml:id="i-RWWK2q8Wy1WdghHevceekP">
              Nu hafva tjenstemännen yttrat sig och förklarat sig nöjda med
              den ifrågasatta regleringen, Vid sådant förhållande har jag af
              Riksdagens berörda framställning icke funnit mig på något sätt
              föranlåten att företaga någon omarbetning af en stat, som, för
              Riksdagen en gång till pröfning framlagd, blifvit i sina väsendtligaste
              delar lemnad utan anmärkning. Men då man här framhållit, att i
              det förnyade förslag till normalaflöningsstat, som. här föreligger,
              inga besparingar blifvit gjorda, och då jag i 7:de punkten af
              Betänkandet finrer en uttryckt önskan af Stats-Utskottet, att
              "Kongl. Maj:t ville låta samma förslag undergå ytterligare granskning,
              i ändamål att en mot 1868 års stat förhöjd kostnad för förtullningsoch
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FMV91acwVmmwNVjuxuGt8J">
            220 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-8CBLAXF6nf5J63PjFTqFiH" who="unknown" prev="i-2mjbwAFziawwweHTPnPmGN" next="i-FMpC35eoLxt4NuK51d2oR2">
            <seg xml:id="i-4QwuGz2VY4bVuf5oxjuLea">
              bevakningspersonalens aflöning måtte så vidt möjligt är undvikas"
              — kan jag icke underlåta att med anledning derat yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FMpC35eoLxt4NuK51d2oR2" who="unknown" prev="i-8CBLAXF6nf5J63PjFTqFiH" next="i-Rvw5s3SXmEguszVZRB5xBe">
            <seg xml:id="i-8CQTyytDnQiF29vEPjHitC">
              Naturligtvis synes af detta yttrande, som skulle den nu föreslagna
              normalstaten vara högre än den af år 1868. Någon annan mening
              kan jag för min del icke hemta at denna Stats-Utskottets framställning.
              Också förvånades jag, då jag läste yttrandet, emedan jag lefde
              i den öfvertygelsen, att en icke så liten nedsättning blifvit
              gjord i 1868 års stat, och jag icke kunde göra för mig klart,
              huru Utskottet kommit till en annan åsigt. Jag har derföre från
              kammarkontoret i General-tullstyrelsen infordrat upplysningar,
              hvilka icke heller bekräfta Utskottets uttalade förmodan. At dessa
              upplysningar framgår nemligen, att aflöningsstaten för år 1868,
              om jag, såsom rätteligen bör ske, inberäknar både den fasta aflöningen
              och den tjenstemännen då tillkommande provision, uppgår till 1,412,000
              R:dr, men aflöningsstaten för år 1869 uppgår åter till 1,362,115
              R:dr, och den af Kongl. Maj:t nu föreslagna normalaflöningsstat
              till 1,359,115 R:dr. Jag vill icke tvista med Utskottet, om denna
              nedsättning är tillräcklig eller huruvida den kunde göras större.
              Men jag vågar påstå, att Utskottets yttrande i detta hänseende
              icke öfverensstämmer med verkliga förhållandet, lika som icke
              heller den siste talarens uppgift att i den sist framlagda staten
              för tullverket några besparingar icke blifvit vidtagna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rvw5s3SXmEguszVZRB5xBe" who="unknown" prev="i-FMpC35eoLxt4NuK51d2oR2">
            <seg xml:id="i-5NVqXiEy5v4wC1iaPsactd">
              Jag får vid föredragningen af 7:de punkten tillfälle att härom
              yttra mig vidare, och jag har nu endast velat fästa uppmärksamhet
              på de oegentligheter, som i anmärkta hänseendet förekomma i Utskottets
              framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VzxywrwtUVE21ghrzQJUhv" type="speaker">
            Herr C. J. Bengtsson:
          </note>
          <note xml:id="i-FS6sbhYGP38vnLcyi9naXV">
            Oaktadt alla de försök till vederläggning af de åsigter, beträffande
            nödvändigheten och lämpligheten af de af Stats- Utskottet till
            bibehållande förordade, nu ifrågavarande distriktchefsbefattningarnes
            indragning, hvilka finnas uttalade i första Utgiftsafdelningens
            förslag till utlåtande och som här försvarats af Herr Rådman Björck,
            hvilken upptagit nämnda förslag såsom sitt eget, har jag velat
            förklara, att jag för min del i allo biträder Herr Björcks mening
            och således i likhet med honom yrkar afslag å Utskottets framställning
            i denna del samt bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-P4gvrK8hqFiFbGhYYBX6jE" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Mannerskantz:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-EA1HCte9mLUma4Ftss5mD7" next="i-XvfCb7GxNnAiAmoee6jfUZ">
            <seg xml:id="i-CHigYHkDfqVmMsE3D4ETmv">
              I likhet med de fleste talare, som yttrat sig under denna öfverläggning,
              önskar äfven jag för min del, att i kostnaderna för tullverkets
              aflöningsstat må göras så stora besparingar som möjligt och derföre
              missbilligar jag icke heller i och för sig de indragningar, som
              i reservationen blifvit föreslagna och af åtskillige talare här
              förordade. Men jag erkänner, att jag icke eger den sakkunskap,
              af hvilken jag måste anse mig pligtig att vara i besittning för
              att tvärtemot uttalandet i motsatt riktning af dem, som, på grund
              af sin ställning till saken, i allmänhet måste förutsättas derom
              hafva den närmaste och säkraste kännedom, bestämma mig för en
              sådan mening. Också må jag bekänna, att jag icke rätt kan förstå
              deras ställning, hvilka här med mycken visshet, såsom till sina
              resultat fördelaktigare och till sina grunder riktigare, påyrkat
              antagandet af det förslag, som reservationen vid denna punkt innehåller.
              Jag förmår icke göra för mig klart, att de, som här
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Nic7mu2r1h9yoGhSLicGG">
            Den 3 Maj. 221
          </note>
          <u xml:id="i-XvfCb7GxNnAiAmoee6jfUZ" who="unknown" prev="i-EA1HCte9mLUma4Ftss5mD7">
            <seg xml:id="i-FnwZS4iCXgyVed6fmRheu7">
              yttrat sig i sådan syftning, kunna vara mera än jag och andra
              ledamöter 1 stånd att känna förhållandena. Efter min uppfattning
              af dessa befattningar, hvilka sålunda blifvit emot Kongl. Maj:ts
              och Stats-Utskottets åsigt föreslagna till indragning, måtte syftemålet
              med dem vara att underlätta chefens för tullverket bemödanden
              och pligt att tillse, det Statens tjenst å alla platser, der tjenstemän
              äro tillsatta och lönade af Staten, må vederbörligen skötas. Och
              då, efter hvad allmänt är kändt, chefen för tullverket har ett
              så vidsträckt område för sin verksamhet, att det icke är för honom
              möjligt att ensam allestädes öfvervaka allt, synes det mig ligga
              i öppen dag, att det för honom bör vara nödvändigt, för förvaltningens
              behöriga handhafvande erforderligt samt följaktligen äfven för
              det allmänna gagneligt och af vigt, att inom de kustorter, der
              en mera vidsträckt handelsoch sjöfartsrörelse bedrifves, må finnas
              honom underordnade tjenstemän, hvilka hafva till åliggande att
              hvar inom sitt tilldelade distrikt närmare tillse och kontrollera,
              huru tjenstegöromålen fullgöras. Inom vestra och södra tulldistrikten
              finnes ock ett ganska stort antal tjenstemän, som behöfva utöfva
              en noggrann tillsyn öfver en stor tulluppbörd och sträng bevakning
              emot täta försök till undansnillning af de fastställda tullafgifterna,
              och för att lyckas härvid fordras att ega en särskild kännedom
              om de personer, som finnas att använda för att kunna sätta dem
              på sina rätta platser och sålunda af dem hafva mesta gagn. Jag
              tror det vara för mycket begärdt, att generaltulldirektören, som
              bor så långt bort, skall kunna ega den lokaloch personalkännedom,
              som dertill erfordras; och så länge han anser ifrågavarande befattningars
              bibehållande nödvändigt samt Chefen för Finansdepartementet icke
              heller vill medgifva indragningen af dessa platser vara för det
              allmänna gagnelig, finner jag deri fullt stöd för mig att icke
              nu ifrågasätta sådan ändring af Kongl. Maj:ts förslag till normalstat,
              som af reservanten här blifvit påyrkad, utan tillstyrker jag för
              min del bifall till hvad Stats-Utskottet i detta hänseende föreslagit
              och hemställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9cyytzQkk1by7psU7WkfV4" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-JfmxJDVwYMLQcNHaBNHs6b" next="i-8TBSDrf3nzy145pZzpY9wb">
            <seg xml:id="i-DVu16MydbR8VDDSVDGi6mr">
              Herr Finansministern har visserligen på det mest bestämda sätt
              förklarat sig vilja vidhålla sin förut framställda åsigt, att
              distriktcheferne kunna vara de trafikerande till tjenst i afseende
              å särskilda förhållanden som kunna förekomma; — och såsom bevis
              för sin uppfattning i detta hänseende har Herr Finansministern
              uppläst 7 8 af instruktionen för dessa embetsmän. Men just med
              ledning af denna 7:de paragraf vågar jag fortfarande påstå, att
              distriktcheferne icke hafva en sådan ställning, att de kunna i
              någon mån, som förtjenar afseende, bereda lättnader åt trafiken.
              Denna paragraf i och för sig säger visserligen, att de skola hafva
              magt att genom föreskrifters meddelande utöfva något förmanskap
              öfver de lägre tullförvaltningsmyndigheterna, men detta dock blott
              för det fall, att föreskrifter saknas och att tiden ej medgifver
              att inhemta General-tullstyrelsens yttrande. Men på sätt en föregående
              talare redan erinrat, har med våra numera lättade kommunikationer
              förhållandet sådant det var vid instruktionens utfärdande, så
              väsendtligen förändrats, att man med ledning af sjelfva paragrafens
              ord måste förklara hela detta stadgande förfallet. Men om ock
              icke så vore, om detsamma ännu skulle hafva någon tillämplighet,
              ber jag dock att få fästa uppmärksam-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8jG8XrMUGZnZ2Mp7NWLw6k">
            222 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-8TBSDrf3nzy145pZzpY9wb" prev="i-JfmxJDVwYMLQcNHaBNHs6b" who="Q5577465" next="i-Vc67jenC2Y4dd9heHDBJRT">
            <seg xml:id="i-BoSGfpa6HqQTKaa3qLUG4w">
              heten på det bestämda innehållet af detta stadgande, enligt hvilket
              distriktchefen ej får gifva några föreskrifter, då sådana finnas,
              utan blott då de saknas. Och då man känner den fullständighet,
              hvarmed dessa tullförfattningar äro skrifna, får man väl antaga,
              att dessa ordalag verkligen måste anses innefatta en sådan begränsning
              af distriktchefernes befogenhet, att fördelen för trafiken icke
              är att tala om. Således tror jag det vara faktiskt ådagalagdt,
              att distrikteheferne icke kunna i någon nämnvärd mån åtminstone
              biträda de trafikerande. Om någon synnerlig skyndsamhet icke är
              af nöden, får distriktchefen i alla händelser ej meddela några
              andra föreskrifter, än instruktionen bestämmer. Någon verklig
              handlingsfrihet är honom medgifven endast, då så stor brådska
              är å färde, att meddelande med General-tullstyrelsen icke kan
              ske, men säkerligen finnas numera icke några sådana fall. Åtminstone
              torde det icke vara oftare än en gång hvart femte år, som denna
              paragraf har tillämpning, om den ens har någon, sedan våra kommunikationer
              förändrats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vc67jenC2Y4dd9heHDBJRT" prev="i-8TBSDrf3nzy145pZzpY9wb" who="Q5577465" next="i-B5xNqWZHnMRHjmSPkkjavR">
            <seg xml:id="i-CdpCe6Phm2wFtD5LBdBg4E">
              På grund af denna paragraf och af faktiska förhållanden föreställer
              jag mig således, att i detta hänseende distriktcheferne icke äro
              på något sätt behöflige, intilldess de verkligen blifvit, hvad
              man säger dem vara, en mellanhand mellan styrelsen och de lägre
              förvaltningsmyndigheterna, så till vida att de i någon mån dela
              styrelsens magt. Jag antager alltså, att vid en närmare undersökning
              af saken och huru den i praktiken utfaller, något som icke gerna
              kan vara för Herr Finansministern så noga kändt, den rätta uppfattningen
              af förhållandena i verkligheten befinner sig på min sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5xNqWZHnMRHjmSPkkjavR" prev="i-Vc67jenC2Y4dd9heHDBJRT" who="Q5577465" next="i-S3QEzP9XjbAyqtMLDv4ewx">
            <seg xml:id="i-7Fppz5a7WtdwgEfopvYpa6">
              Hvad åter beträffar den frågan, som blifvit här inblandad, om
              en från Representationens sida påräknad förändring i den stat,
              som förelades förra Riksdagen och återkommit vid denna, kan jag
              ej annat än medgifva, att Regeringen icke har på långt när så
              stor skuld som Representationen. Förra Riksdagen egnade icke.
              denna stat den granskning, som vederbort, ty eljest hade den icke
              lemnat det yttrande, som innefattas i förklarandet, att Riksdagen
              godkände berörda förslag till stat för tullverket att gälla för
              år 1869, och hufvudsakligen begärde endast, att, sedan de tjensteinnehafvare
              vid tullverket, som undfått sina befattningar eller dem tillagd
              uppbördsprovision utan förbindelse att åtnöjas med framdeles skeende
              annan lönereglering, blifvit hörde, huruvida de på vissa omförmälda
              vilkor ville ingå på berörda stat, Kongl. Maj:t ville för Riksdagen
              åter framlägga förslag till normalstat för tullverket. Genom detta
              förklarande har Riksdagen gifvit Regeringen grundadt skäl till
              antagandet, att någon hufvudsakligare anledning till anmärkning
              icke förefanns. Det anmärkta förhållandet kan följaktligen ingalunda
              läggas Regeringen till last. Icke heller har Stats- Utskottet
              eller någon, som haft att närmare behandla denna fråga, gjort
              det eller kan göra det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TUy6H34J69dW3QqumYc2HM">
            Hvad deremot vidkommer förhållandet mellan 1868 och 1869 års
            stater, är saken något mera invecklad än man kan fatta af hvad
            hitintills i densamma förekommit. Det förhåller sig så, att 1868
            års stat i slutsumman icke på långt när uppgår till det belopp,
            som Staten för 1869 utvisar, men att 1868 års stat icke till belopp
            utför den utgift, som är en följd af den åtskilliga tjensteinnehafvare
            medgifna rättighet till viss procent af den ingående tulluppbörden.
            Då man talar om 1868 års stat,
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cs9HUALcjSoV6DS8fgCKNr">
            Den 8 Maj. 223
          </note>
          <u xml:id="i-S3QEzP9XjbAyqtMLDv4ewx" prev="i-B5xNqWZHnMRHjmSPkkjavR" who="Q5577465" next="i-CufnbSSqqiTMtsYhEP3MSP">
            <seg xml:id="i-A3s3fYyLRvSAdbiTEw6y4T">
              bör man följaktligen rätteligen afse icke blott den utförda summan
              utan jemväl uppbördsprocenten enligt böckerna. Men det är icke
              på det sättet — jag erkänner det — som Utskottet fattat denna
              stat, utan då Utskottet talar om densamma, menar det 1868 års
              stat, beräknad efter dess slutsumma. Förhållandet är vidare, att
              1869 års stat, jemförd med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CufnbSSqqiTMtsYhEP3MSP" prev="i-S3QEzP9XjbAyqtMLDv4ewx" who="Q5577465" next="i-2zpkUypY2tLUKcgevaqmej">
            <seg xml:id="i-HgUGxrSHqrbfhTbkJibewq">
              den af 1868, medför för de tjenstemän, som skola å staten behållas,
              lönetillägg af tillhopa mera än 80,000 R:dr, men den öfverflyttar
              derjemte på indragningsstat tjenstemän till ett antal af 140 stycken.
              Det är naturligt, att, om dessa 140 personer verkligen afgå från
              staten, denna skall visa sig lägre än då aflöningen står qvar
              för dessa tjenstemän. Men det hindrar icke, att en ganska betydlig
              förhöjning blifvit afsedd för de tjenstemän, som finnas i staten
              upptagna. Detta har Utskottet fäst sig vid och ansett, att anledning
              saknades att höja lönerna för dem, som sålunda blifvit föreslagna
              att qvarstå, emedan för flera af dem några ökade göromål genom
              stigande förtullning eller eljest ökad rörelse icke kunde förebäras
              såsom skäl för en sådan åtgärd, och andre syntes vara för tullverkets
              behof öfverflödige. Men till hvad Jag sagt, då jag uppgaf de på
              indragningsstat öfverförda tjenstemän och betjente till 140, bör
              jag dock tillägga, att dessa icke utvisa den verkliga minskningen
              af tjenstepersonalen, enär i stället kommit andra, som måste ingå
              i beräkningen; men denna omständighet kan icke förändra det förhållande
              jag antydt. Det antal, som sålunda skulle inträda, är 52; och
              hela minskningen i antalet utgör följaktligen 88. Jag vill för
              närvarande icke yltra mig vidare i denna del af saken. Jag vill
              dock fästa uppmärksamhet uppå, att tullverkets utgiftsstat i sjelfva
              verket är ännu alldeles för dyr. Det må visserligen erkännas,
              att under sednare åren en ganska betydlig indragning skett af
              — om jag icke missminner mig — 272 tjenstebefattningar eller med
              dem jag nyss omnämnt tillsammans 360. Men hvad visar detta annat
              än behofvet deraf, att Riksdagen får följa med sådana saker, ty
              om Riksdagen haft rätt att i dem taga del i fordna tider, tron
              I då, mine Herrar, att dessa 360 tjenster, som visat sig vara
              öfverflödiga, någonsin blifvit tillsatta. Må vara, att den nuvarande
              förvaltningen af tullverket ådagalägger större omsigt och varsamhet,
              men det har dock funnits en tullförvaltning på en tid, hvars största
              verksamhet gällde att tillskapa nya tjenster och att besätta dem.
              Det är icke heller något att säga om, att den nuvarande tullförvaltningen
              icke hunnit att rensa allt ; och jag tror, att Tullstyrelsen och
              Finansministern, då de skrida till en närmare undersökning af
              saken, skola finna, att af den yttre bevakningen, som behållits,
              många ännu lära kunna undvaras. Jag anser ock, att det icke är
              rätt att här använda det skälet, som man i öfrigt ofta hör framhållas,
              att man "bör gå långsamt till väga". Men om ock reduktionen skall
              ske småningom, bör den enligt min tanke åtminstone ske i vida
              skarpare proportioner, än som afsedt synes vara. De 36 tullbetjente
              t. ex., som i och för bevakningen af kusten från Halländska gränsen
              äro ämnade att qvarhållas, äro i närvarande ögonblick nästan alla
              öfverflödiga. Jag tror ock, att för den yttre bevakningen inom
              det vestra tulldistriktet icke behöfves den personal af 60 personer,
              som är afsedd att dervid bibehållas. Jag känner något närmare
              detta förhållande, och jag kan på grund af denna närmare kännedom
              icke föreställa mig annat, än att förhållandena på an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VthLy5QhnEjZt8BEdei7Wq">
            224 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-2zpkUypY2tLUKcgevaqmej" prev="i-CufnbSSqqiTMtsYhEP3MSP" who="Q5577465" next="i-BpPeKCsDfTnbSah1RnsbNu">
            <seg xml:id="i-8NEMj4sP9Gi3v32VzaquKy">
              dra ställen är ungefärligen lika. Jag undantager likväl Skåne,
              der till följd af ännu fortgående försök till oloflig varuinförsel,
              förnämligast af bränvin, en större bevakningspersonal kan erfordras
              åtminstone under vissa tider af året. Men att det, som skall göras,
              kan ske bättre på sätt reservationen och Utgiftsafdelningen föreslagit,
              än derigenom att man håller en distriktchef i Malmö, som skall
              hetas vara öfvervakande, och under honom kustsergeanter i stället
              för att tillsätta en enda man, kraftig, ung och med kännedom om
              saken och som förenar i sin hand befälet öfver hela kustbevakningen
              inom provinsen, tillåter jag mig betvifla. Såsom jag redan förut
              yttrat, finnes väl emellertid föga hopp, att kustchetsbefattningarna
              skola blifva indragna, men jag kan dock icke underlåta att fortfarande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BpPeKCsDfTnbSah1RnsbNu" prev="i-2zpkUypY2tLUKcgevaqmej" who="Q5577465">
            <seg xml:id="i-MrBxr8B59SpZBfwVDXNNmc">
              uttala såsom min öfvertygelse möjligheten och lämpligheten af
              en sådan åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C1WZKgWXaxWwpTd3bQ9z72" type="speaker">
            Herr Stråle:
          </note>
          <note xml:id="i-VyL96BZ6aaCFHc3WCJ8dP2" type="speaker">
            Herr von Troil:
          </note>
          <u who="Q6215514" xml:id="i-RBdh3Mfd59EVdaMWJu6V1J" next="i-2HpTJAZKenxs8gWTZUaRaj">
            <seg xml:id="i-Xhjwz4NedujxrrUxjqxurb">
              Jag kan icke undertrycka min förvåning deröfver att, ehuru blott
              en enda af denna Kammares ledamöter i Stats-Utskottet reserverat
              sig mot det beslut, hvartill Utskottet kommit, nästan samtlige
              de talare, som här uppträdt, instämt med reservanten. I likhet
              med Herr ordföranden i Stats-Utskottet må jag gerna medgifva,
              att jag i denna fråga icke eger tillräcklig sakkännedom för att
              kunna måhända rätt bedöma densamma, men jag har försökt studera
              mig in i ämnet, och jag kan icke finna annat, än att distriktchefsbefattningen
              för Skåne åtminstone är af behofvet påkallad, eburu jag här hört
              åtskilliga värderade representanter från provinsen förklara motsatsen.
              Afven af reservationen har jag trott mig finna, att dessa befattningar
              äro i sjelfva verket behöfliga, och ehuru, genom en förändrad
              organisation, namnet skulle kunna undvikas, så torde dock besparingen
              blitva liten eller ingen, ifall andra tjenstemän måste träda i
              dessas ställe. Nu har man fästat sig dervid, att distriktchefsplatserna
              merändels blifvit besatta med män vid mera framskriden ålder,
              hvilkas bästa arbetskrafter man ansett till större delen redan
              förbrukade, och derutaf har man velat draga den slutsats, att
              ett embete, som icke gjorde större anspråk på innehafvaren, än
              som i några fall visat sig vara händelsen, icke längre vore behöfligt.
              Jag tror dock, att detta blir, som det gamla ordspråket säger,
              att sila mygg och svälja kameler, ty behållningen torde, såsom
              jag nyss hade äran yttra, vid närmare efterräkning blifva liten
              eller ingen. När man nu dertill betänker, att vi hafva en tulluppbörd
              af omkring 13,000,000 å 14,000,000 R:dr att årligen uppbäras och
              redovisas, så synes det mig icke vara med klokhet och försigtighet
              öfverensstämmande att indraga de platser, som innehafvas ar personer,
              som äro satte att öfvervaka denna dyrbara och storartade uppbörd.
              För min del tilltror jag mig icke att kunna, emot vederbörande
              myndigheters yttrande, förklara distriktchefsbefattningarna öfverflödiga,
              hvadan jag förenar mig med dem, som yrkat bifall till Kongl. Maj:ts
              nådiga Proposition i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2HpTJAZKenxs8gWTZUaRaj" prev="i-RBdh3Mfd59EVdaMWJu6V1J" who="Q6215514" next="i-QXrMJgdtDbv41XKMwC8456">
            <seg xml:id="i-LnzJwCy17y7oR79CL5LcPd">
              Herr Hedlund: Jag anhåller blott att få lemna en personlig för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QXrMJgdtDbv41XKMwC8456" prev="i-2HpTJAZKenxs8gWTZUaRaj" who="Q6215514" next="i-8TJ8XFb1YaCgsofAWud5dN">
            <seg xml:id="i-B955uKe2XEkZQjjk4cE1GR">
              klaring, i anledning deraf att man sagt, det jag skulle hafva
              gifvit dimenti åt
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KYt4FS4j2vgJFzFor8bFdn">
            Den 3 Maj. 225
          </note>
          <u xml:id="i-8TJ8XFb1YaCgsofAWud5dN" prev="i-QXrMJgdtDbv41XKMwC8456" who="Q6215514">
            <seg xml:id="i-EfeMEJxdWASJaThfARoodV">
              åt en ren sakuppgift af Herr Chefen för Finansdepartementet.
              Till en sådan ogrannlagenhet har jag icke gjort mig skyldig. Mitt
              yttrande var, att, hvad än instruktionen innehölle, jag trodde
              mig veta, att kontorscheferne icke ansågo sig skyldige att lyda
              distriktchefernes ordres; förklaringen dertill är redan gifven
              af Herr Björck. Beträffande den siste talarens yttrande, att vi
              hafva en tulluppbörd af omkring 14,000,000 R:dr årligen, så är
              detta nog sannt, men vi skola betänka att vi, för upptagande af
              denna uppbörd, använda 2,000,000 R:dr i aflöningar, och att detta
              är ett betydligt belopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FxNGHzwDoYT9Zsiw38BrHw">
            Öfverläggningen förklarades slutad. Herr Talmannen upptog de
            derunder gjorda yrkanden och framställde i enlighet med dem propositioner
            först på bifall till Utskottets hemställan och dernäst på afslag
            derå i förening med bifall till de förslag som under mom. a) och
            c) blifvit framställda i Herr A. W. Björcks reservation å Utlåtandets
            19:de sida. Af dessa propositioner förklarade Herr Talmannen sig
            finna den sistnämnda vara med öfvervägande ja besvarad. Votering
            blef då begärd, för hvars anställande följande proposition uppsattes,
            justerades och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-B9oqu4oyWEs4NarUu8pvhP">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemställt i första punkten
            af dess Utlåtande N:o 69,
          </note>
          <note xml:id="i-NbxsPmm8ScUu5jiX9R4AS5">
            röstar ja; Den det ej vill, röstar nej;
          </note>
          <note xml:id="i-LKD7Qa5UqK59dsTGMb4Bqf">
            Vinner nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            bifallit de förslag, som under mom. a) och c) blifvit framställda
            i Herr A. W. Björcks reservation å Utlåtandets 19:de sida.
          </note>
          <note xml:id="i-93WPtwi5GQM8TWJHNNqR5H">
            Omröstningen utföll med 19 ja och 1353 nej; i följd hvaraf Kammaren
            fattat sitt beslut i-öfverensstämmelse med nej-propositionens
            innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-RUt1uGk7jmBJ12ZzoR5NrG">
            Med afseende å hvad Herr Björck anfört i fråga om pröfningen
            af mom. b) och d) i den at honom afgifna reservationen, beslöt
            Kammaren, på hemställan af Herr Talmannen, att å mom. b), som
            hade sin motsvarighet i sjette punkten af förevarande Utlåtande,
            skulle framställas proposition i sammanhang med föredragningen
            af nämnda punkt samt näst derefter gifvas proposition å det yrkande,
            som innefattades i mom d) af reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-3ddKCFGSQHgRjQxvLF3WpV">
            Punkten 2. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-GtYn7LJNxETHEWs13iHBof">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-WatfiXoe8X9fi6wyPRpkV9" type="speaker">
            Herr Statsrådet Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-EkxpfdB4zLpMwQiv3YoJoq">
            Jag vill endast fästa uppmärksamheten derpå att, enligt all möjlig
            anledning, den af Utskottet i Riksd. Prot. 1869. 2 Afd. 4 Band.
            15
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7HxFUdSwjCp2vVcKzHt8oV">
            226 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-RR7aSMgUQUMSwrKz7xmQg8" who="unknown" next="i-ByCG6ez4zZgvM6Te38GeMT">
            <seg xml:id="i-NS43RQhsSxaykeTksukANe">
              denna punkt föreslagna indragning af kameraldepartementchefstjensten
              inom Generaltullstyrelsen icke kommer att leda till någon besparing,
              ty om Herr Björcks förslag blifver antaget, så synes det blifva
              alldeles nödvändigt att förstärka personalen i Statskontoret.
              Jag har endast velat erinra, att någon besparing härigenom icke
              kan uppkomma, men jag hvarken kan eller vill motsätta mig, att
              den föreslagna skrifvelsen må af Riksdagen till Kongl. Maj:t aflåtas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ByCG6ez4zZgvM6Te38GeMT" who="unknown" prev="i-RR7aSMgUQUMSwrKz7xmQg8">
            <seg xml:id="i-ELoJJpfpSz3Rzhx86pk39R">
              Vidare förekom icke; och punkten bifölls.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LXabtmKiLhfZfrcbZt5rpd">
            Punkterna 4 och 35 Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-7JTBuEuPiTrjJatVtptwYm">
            Punkten 6.
          </note>
          <note xml:id="i-PWULEYprdHQ7Uu1GqQ9JdV" type="speaker">
            Herr Ola Lasson:
          </note>
          <u who="Q5939506" xml:id="i-PPpxWwNugztYuYN3zoUrfi">
            <seg xml:id="i-9ycVchSVaXE8ghqyWxfmAe">
              I början af detta riksmöte väckte jag motion om indragning af
              kustchefsbefattningarna inom sex särskilda tullkammaredistrikt
              vid nuvarande kustchefers afgång, samt att kustchefernes göromål
              måtte öfverflyttas till lämpliga tullkammare för att af dessas
              förvaltare verkställas. Af denna motion framgår det, att jag anser
              dessa kustchefer vara alldeles obehöfliga, då väl ingen kan föreställa
              sig, att dessa tjenstemän, som hvar och en hafva ett distrikt
              af omkring 9 å 10 mils längd, skola på en sådan sträcka kunna
              hålla tillsyn öfver kustbevakningen. Deras göromål består uti
              att taga emot rapporter och aflöna bevakningen, och derföre uppbär
              nu en och hvar af dem 2,500 R:dr årligen, utan att man vet hvad
              han vidare kan uträtta. Den som något känner till lurendrejeriet,
              vet nog, att smugg glaren mången gång förer in sitt gods midt
              för tulltjenstemannens näsa på 30 alnars afstånd, och då kan man
              väl begripa, att kustcheferne icke kunna något uträtta på sina
              långa distrikt, och en sergeant gör lika mycket och lika bra hvad
              han gör som chefen. Det är icke lyckligt, att statsmagterna vilja
              hålla på dessa chefsplatser, som äro till ingenting tjenande,
              men ändock rundligt aflönade. Detta väcker misstroende hos folket
              och urartar till en verklig sambhällskräfta, som visar sina förstörande
              verkningar bland annat uti den storartade emigrationen till Amerika,
              då hundradetals idoge medborgare lemna hemmet för att möta okända
              öden i det främmande landet. Jag yrkar afslag å Utskottets hemställan
              och bifall till Herr Björcks reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4maDq7fWgCnTXCcjTS9tPT" type="speaker">
            Herr Olof Nilsson från Westerbottens län:
          </note>
          <u who="Q6011480" xml:id="i-ER6sbQBTVGL7LGW7fQbX3z" next="i-AE8fCbu28Kfg6XiaQXccKG">
            <seg xml:id="i-9eQAxU4YF1P2BLZZCqFHWh">
              Ehuru jag icke tilltror mig kunna ingå i någon pröfning eller
              kunna bedöma huruvida alla de af motionären till indragning föreslagne
              kustcheferne äro behöflige eller obehöflige, kan jag ändock lemna
              någon upplysning, som möjligen kan tjena till ledning för Kammarens
              beslut. Under Helsingborgs tullkammaredistrikt äro uppförde tvänne
              kustchefer, hvaraf den ene är förlagd i Engelholm. Denna lilla
              stad, som är belägen en half mil från sjökusten, kan icke vara
              rätta platsen för kustbevakning, och det kan icke vara med tullverkets
              fördel förenligt att förlägga kustbevakning så långt inåt landet.
              Denna kustchefs egentliga göromål är att en gång i hvarje månad
              resa
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7RQzNm2wV5YuwHwTFZMk3s">
            Den 3 Maj. 227
          </note>
          <u xml:id="i-AE8fCbu28Kfg6XiaQXccKG" prev="i-ER6sbQBTVGL7LGW7fQbX3z" who="Q6011480">
            <seg xml:id="i-HKn4LveLzNiqKJfsqPyXXQ">
              ut på sjökusten och aflöna bevakningen. På samma plats är äfven
              stationerad en kustsergeant till häst, som skall vara kustchefen
              följaktig på sina aflöningsresor, och dessutom har han trägna
              och dagliga göromål; han skall hvarje morgon inställa sig på postkontoret
              att uttaga bref och bära desamma till kustchefen om der finns
              några, och hvarje afton skall han infinna sig hos kustchefen och
              afhemta brefven, om han under dagens lopp har skrifvit några,
              och bära desamma till postkontoret, som är beläget några hundra
              alnar från kustchefens bostad. Jag anser således, att åtminstone
              denne kustchef kunde indragas. Jag instämmer med Herr Björck och
              förenar mig med honom uti hans afgifna reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UHsVaBgmLERpeRctVU2g92" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <note xml:id="i-WkUiyjWAyyiNeSzZWhHLGo">
            Jag vill endast åberopa min reservation och yrkar, att densamma
            måtte af Kammaren godkännas.
          </note>
          <note xml:id="i-ECCdjPEPpE7rfruzvBhhAA" type="speaker">
            Herr Grefve Posse:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4Vt88iCG79TxgZaaE3S3cG" next="i-EaEbeZG6DQ9RE1sVnYvpqb">
            <seg xml:id="i-Dd7ntZga2vKpkHP1Qn2LEM">
              Med afseende å förhållandena inom den ort, Jag tillhör, tror
              jag, att det skulle vara föga välbetänkt att indraga kustchefsbefattningarna.
              Af tidningarne är det bekant, i hvilken skala lurendrejerier bedrifvas
              på den Skånska kusten. Då detta kan ske i trots af den bevakning
              nu finnes, så skulle det väl vara föga välbetänkt att minska denna
              bevakning; det skulle väl vara önskligt, att man i stället kunde
              förhindra lurendrejerier ännu mera än nu är händelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EaEbeZG6DQ9RE1sVnYvpqb" who="unknown" prev="i-4Vt88iCG79TxgZaaE3S3cG">
            <seg xml:id="i-FKP1rhYDqk8r6X4AqRuC51">
              Kammaren har nyss beslutat distriktchefsplatsernas indragning
              och att i stället skall tillsättas en person, som skall utöfva
              tillsyn öfver bevakningen utefter hela kusten ända till Halländska
              gränsen. Denne tjensteman kan väl nu icke sjelf rida hela kusten
              utefter, och det synes väl vara skäl, att han har några under
              sig. En af representanterna från Skåne har förut yrkat bifall
              till Utskottets förslag. Jag tror, att de af denne talare anförda
              skäl äro till alla delar giltiga, och jag instämmer i hans yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BqkfNgJG5yMScgiDXxDVag" type="speaker">
            Herr Ola Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896064" xml:id="i-AAoaV89kcRuM7ALxKYggLE">
            <seg xml:id="i-AQLXijvfoNS2dCaYCyfwqd">
              Om den tjensteman, som omtalas i litt. c i första punkten af
              reservationen kan ersätta kustcheferne vet jag icke, men jag tillåter
              mig betvifla det. Jag har gjort en annan erfarenhet om dessa kustchefer,
              än föregående talare synes hafva gjort. Vid Helsingborg t. ex.
              finnes stationerad en kustchef, som med det mest oförtröttade
              nit sköter sin plats. För min del kan jag ej bifalla reservationen
              i denna punkt, utan anhåller om bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LJn684umuf6okMbfN7Tgas" type="speaker">
            Herr P. Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-WpVigtaAtCnANvPCXvViiC" next="i-VmsGTVGW2TCSyoFL6tB6oj">
            <seg xml:id="i-StnuE7Y7F92QfhcgFSXcM">
              Förra gången jag hade ordet, tog jag mig friheten nämna, att
              jag trodde, att det skulle vara ganska vådligt att indraga kustchefsplatserna.
              Jag tror, att då man påstår, att dessa platser icke äro så särdeles
              nödvändiga, så hvilar ett sådant påstående på obekantskap med
              förhållandena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VmsGTVGW2TCSyoFL6tB6oj" who="unknown" prev="i-WpVigtaAtCnANvPCXvViiC" next="i-PQvmpXUK73XnvdAbBsaZQE">
            <seg xml:id="i-DLodP2YR7hD2m9NZFXgqbT">
              Dessa kustchefer hafva icke blott uppsigten öfver tullbetjeningen,
              hvar och en inom sitt distrikt, utan de skola äfven föranstalta
              om, att lurendrejare blifva vid domstol tilltalade för sina förbrytelser.
              Jag tror icke, att hos den lägre tullbetjeningen kan förutsättas
              den kunskap i författningarna, som erfordras för att kunna föra
              en rättegång så, som den bör föras. Nu kan man visserligen säga,
              att tullfiskalerna äro till för detta ändamål, men
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BCUxSZqPrNzKZAQJwEpvPP">
            228 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-PQvmpXUK73XnvdAbBsaZQE" who="unknown" prev="i-VmsGTVGW2TCSyoFL6tB6oj" next="i-gEwVKtT33wBQ5xddpUgFg">
            <seg xml:id="i-MsJqzzCtp2CcuGKqTaLdZK">
              i de flesta fall är det emellertid kustcheferne, som utföra åtal
              för brott emot tullförfattningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-gEwVKtT33wBQ5xddpUgFg" who="unknown" prev="i-PQvmpXUK73XnvdAbBsaZQE">
            <seg xml:id="i-7osvy4KNjUQXvmwY2bhNq8">
              Visst är, att om kustchefsplatserna indrogos, så skulle lurendrejeriet
              komma att florera alldeles förskräckligt inom Helsingborgs distrikt.
              Det kan nu visserligen vara, att åtskilliga kustchefsbefattningar
              äro besatta med olämpliga personer, men detta bevisar icke att
              sjelfva platserna äro olämpliga. Jag slutar med att ännu en gång
              upprepa, att jag tror, att det skulle ligga en stor våda i att
              indraga dessa befattningar, då det väl icke kan finnas något mera
              demoraliserande för en ort än lurendrejeriet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X5x7bHpJtKDmS7xqo98nNr" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <u who="Q6079600" xml:id="i-TmV9SwAtehEZA17YKQRaVy">
            <seg xml:id="i-LAR62TAt9T3DfnLvfUwdQZ">
              Jag har med min röst bidragit till Kammarens beslut om indragning
              af distriktchefsplatserna och det af den orsaken, att jag tror,
              att dessa platser icke äro annat än sinekurer. Men längre kan
              jag icke vara med. Att draga in kustcheferne och låta kustsergeanter
              och kustvakter gå omkring såsom får utan herde, det tror jag ej
              går an. Jag tror, att Kammaren bör betänka sig något innan den
              gör Herr Ola Lasson till viljes härutinnan. Det kunde nog vara
              bra för en och annan, om man droge in allt hvad kustbevakning
              heter, men jag tror icke, att Kammaren bör gå dessa önskningar
              till mötes. Jag yrkar derföre bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HrfpusNoQHpDwPoYGPfN7m" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-DUzVVRBDZX29PgdrC7aVsi" next="i-CqdPfXtMHeZ9vHS2zaGdLC">
            <seg xml:id="i-3cLXWfriEpRvhNuukmaNit">
              Jag anhåller att med några ord få besvara hvad en talare här
              på bänken näst framför mig nyss yttrade. I anledning af hans påstående,
              att kustcheferne vore de, som egentligen åtalade de förbrytelser
              mot tullförfattningarna, som inom deras distrikt begås, så ber
              jag att få upplysa, att jag sjelf i många år sutit såsom ordförande
              i en af våra tullrätter, der å den tiden det största antal mål
              handlades, och så vidt jag kan påminna mig, inträffade det icke
              någon enda gång under denna tid, att kustchefen åtalade något
              brott mot tullförfattningarna, utan kustsergeanterne utförde alltid
              målen sjelfva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CqdPfXtMHeZ9vHS2zaGdLC" prev="i-DUzVVRBDZX29PgdrC7aVsi" who="Q5577465" next="i-474YZkMvUTyYcQkaC6XnQ7">
            <seg xml:id="i-VCjQ7iZT88FgS8sznqY5ze">
              I öfrigt tror jag, att man har en oriktig åsigt om huru lurendrejerier
              upptäckas. Detta sker i de aldra flesta fall genom angifvelser
              och spioneri. För att kunna förhindra och upptäcka lurendrejerier
              inom ett distrikt är det nödvändigt att känna hvarje person, som
              kan misstänkas för att vilja begå dylika, och derjemte de lokala
              förhållandena. Nu frågar jag, kan sådant vara möjligt för en kustchef,
              hvars distrikt måste ega någon större utsträckning? Nej säkerligen
              icke. Det kan visserligen vara möjligt för en och annan att förvärfva
              sig en någorlunda kännedom om personer och förhållanden inom något
              af de mindre distrikten, men icke är detta i allmänhet händelsen.
              Deremot kunna kustsergeanterne inom sina inskränktare områden
              förskaffa sig de nödiga upplysningarna och framför allt de erforderliga
              bekantskaperna, för att i rätt tid erhålla anvisningar och angifvelser.
              Förhållandet var också det, att under den tid, som jag fungerade
              såsom ordförande i tullrätt, kustchefen å platsen icke upptäckte
              ett enda lurendrejeri.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-474YZkMvUTyYcQkaC6XnQ7" prev="i-CqdPfXtMHeZ9vHS2zaGdLC" who="Q5577465" next="i-8TptDgneQWwXpVHBNjj4Wz">
            <seg xml:id="i-Jba6XV1TGqTyLjj8rdp1fG">
              Det är således uppenbart, att förhållandena icke äro sådana,
              som man i allmänhet föreställer sig. I Utskottet framställde jag
              mina åsigter härutinnan för Herr Generaltulldirektören, som också
              tycktes medgifva, att förhållandet var sådant, som jag uppfattat
              det. Jag tror ock fortfarande,
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DpZ8LwspnHziptPqzoCLyt">
            Den 3 Maj. 229
          </note>
          <u xml:id="i-8TptDgneQWwXpVHBNjj4Wz" prev="i-474YZkMvUTyYcQkaC6XnQ7" who="Q5577465">
            <seg xml:id="i-QxkG2XBuG6mxFM5SmjuShg">
              att kustcheferne i allmänhet äro obehöflige. Att en och annan
              kan uträtta något är ett undantagsfall, och har visserligen icke
              varit vanligt. Jag anser mig derföre också hafva fullkomligt giltiga
              skäl att yrka indragning af chefsbefattningarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6R5WmjiTpFCfnwwfxVLzN1" type="speaker">
            Herr Stråle:
          </note>
          <note xml:id="i-4rSYyRtRhmJiddehqzarKz">
            Jag har begärt ordet för att tillkännagifva, att jag röstat för
            bifall till hvad Herr Björck i litt. c af första punkten föreslagit,
            under förutsättning att äfven mom. d skulle bifallas. Skulle detta
            nu icke blifva händelsen, så anser jag den i litt. c omrörmälda
            tjenstemannen vara alldeles onödig, och att fördenskull några
            medel icke borde användas till en dylik tjenstemans aflönande.
          </note>
          <note xml:id="i-8FNCm5J99vLzW7V6amqtmU" type="speaker">
            Herr P. Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RCmqHLZNh3GZ1vUnvDf4r9">
            <seg xml:id="i-Pkmk4D4VYJdja8QVBZuZgJ">
              Jag begärde egentligen ordet i anledning af hvad Herr Björck
              yttrade om Göteborgs rådhusrätt. Jag kan naturligtvis icke bestrida,
              att saken förhåller sig så som Herr Björck uppgifvit, eller att
              kustchefen inom Göteborgs distrikt icke befattar sig med att utföra
              åtal. Vid Helsingborgs rådhusrätt är det icke ett bland tio tullmål,
              deri ej kustchefen sjelf uppträder. Men af alldeles speciela förhållanden
              är det alldeles nödvändigt, att en kustchef finnes i Helsingborg.
              Jag känner nu visserligen icke huru förhållandena kunna vara på
              andra ställen, och jag kan derföre naturligtvis icke bestrida,
              att det skulle kunna vara möjligt att draga in kustcheferne på
              andra orter. Men jag upprepar det ännu en gång, 1 Helsingborgs
              distrikt är kustchefen absolut nödvändig, och då det väl torde
              vara skäl, att bevakningen ordnas på lika sätt inom alla distrikten,
              så bifaller jag Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pp5T5tjACgW9nWfUR4XwEc" type="speaker">
            Herr Friherre Alströmer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-YKe2cUDxngwbrwfrpnB6ag">
            <seg xml:id="i-TsPMrgpwotmXQGp7omUiHV">
              Jag instämmer med den näst föregående talaren och tror icke,
              att Staten skulle göra någon vinst på att indraga kustchefsbefattningarna.
              Jag inskränker mig i öfrigt till att vitsorda behofvet af kustchefer
              inom Halmstads och Warbergs distrikt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5vfLkVPMoNQ1qASLkmNWKN">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, och derunder gjorda
            yrkanden upptagits, framställde Herr Talmannen propositioner först
            på bifall till Utskottets hemställan samt dernäst på afslag derå
            och bifall i stället till det förslag, som under mom. b) blifvit
            framstäldt i Herr Björcks ofvan åberopade reservation. Af dessa
            propositioner ansåg Herr Talmannen den förstnämnda vara med Ööfvervägande
            ja besvarad; och hade Kammaren alltså bifallit Utskottets ifrågavarande
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-EAnBRhFjB1NyJpUJVawFvW">
            Då, enligt Kammarens derom nyss fattade beslut, mom. d) i Herr
            Björcks reservation nu förekom till pröfning, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-57sTNAK5WDh6EFt4rxSEau" type="speaker">
            Herr Statsrådet Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-FRMwcD4uiwpnUYNdBGtwU3">
            Det förslag till pensionering af de tjenstemän, hvars befattningar
            nu, enligt Kammarens beslut, skulle indragas, som Herr Björck
            framställt, synes mig vara alltför orimligt. Distriktcheferne
            åtnjuta för närvarande, den i Göteborg, enligt gammal stat, 38,683
            R:dr, den i Malmö, enligt 1868 års stat, 7,823 R:dr. Enligt Herr
            Björcks förslag skulle nu desse tjenstemän erhålla i pension 3,600
            R:dr. Då tjenster hos oss blifvit indragna, har man i allmänhet
            gått så
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PtrGDsjikX12WpsP9HAiQo">
            230 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-JfJmQ6rJAg7aphBsZG2GFo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KrYNdPtj812iFFFLLdXC1">
              till väga, att indragning af tjensten icke egt rum förr, än vid
              tjensteinnehafvarens afgång. Att nu, såsom Herr Björck föreslagit,
              besluta, att tjensterna genast skola indragas och åt de nuvarande
              innehafvarne af dessa tjenster anslå pensioner, så betydligt understigande
              de inkomster, hvaraf de nu äro i åtnjutande, det kan jag icke
              finna vara annat än ett sätt att gå till väga, som är likaså ovanligt
              som det är hårdt, och jag anhåller att i Kammarens protokoll få
              förvarad min protest emot detta förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UCEa1FpFD7Dth5LUngADFb" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-REQsZhJ3ZdUxD9rqTjeSao" next="i-53ZyjwEZcuuaDGT9VsHghE">
            <seg xml:id="i-7sdGpH3egy7VnU6pxs2i1w">
              Jag ber att få fästa uppmärksamheten derpå, att de tjenstemän,
              som här äro i fråga, icke gerna kunna på indragningsstaten uppföras
              till högre belopp, än som blifvit i Utlåtandet föreslaget, derest
              de icke skola framför andra gynnas. Det är visserligen sannt,
              att de under sin tjenstetid åtnjutit lön dels i form af fast arfvode,
              dels såsom sportler, och att vid förslaget till deras lön på indragningsstaten
              de sednare icke tagits i beräkning. Men å andra sidan får man
              ej glömma, att de sålunda tillkomna löneförmånerna i allmänhet
              öfverstiga dem, som endast grunda sig på lön till fast och bestämdt
              belopp. Om det således är en särskild fördel för tjenstemannen
              att blifva aflönad äfven genom sportler, så synes häri icke ligga
              någon anledning, hvarföre han äfven efter sin afgång från tjensten
              skulle få räkna sig densamma till godo genom högre pension, än
              andra med honom jemförlige tjenstmän åtnjuta. Då, om ej förr,
              bör han väl ställas lika med desse, hvarföre ock pensionen alltid
              varit bestämd till lika belopp med den fasta lönen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53ZyjwEZcuuaDGT9VsHghE" prev="i-REQsZhJ3ZdUxD9rqTjeSao" who="Q5577465">
            <seg xml:id="i-21bSXWLKgGNehdjsyyHjuc">
              Med anledning häraf yrkar jag för min del bifall till Betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-euJ7koE76z1RcZ5wYE186" type="speaker">
            Herr Friherre Liljencrantz:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-AKDpBwzi53xbPsE1kb6UwM">
            <seg xml:id="i-ABmLoXdYipQ1EKu1DMU39">
              Jag har visserligen vid ett föregående tillfälle föreslagit nedsättningar
              i tjenstemännens arfvoden, att tillämpas redan vid ingången af
              ett påföljande år eller från början af en ny statsregleringsperiod
              ; men detta förslag gällde, som bekant, diplomatiska tjenstebefattningar,
              hvilka aflönas med s. k. taffelpenningar och ej med bestämda fasta
              löner. Den aflöning, som nu ifrågavarande tjenstemän åtnjuta,
              kan deremot betraktas såsom fast lön. Gäller det emellertid här
              att indraga distriktchefsplatsen i södra Skåne, hvars innehafvare
              för några år sedan erhöll denna befattning, och som i annat fall,
              och derest han qvarstått iarmdben, för närvarande varit pensionerad
              med 3 till 4,000 R:dr, så skulle jag ej ansett denna åtgärd särdeles
              förnärmande. Men det är här äfven fråga om en person, som om våra
              tullförhållanden gjort sig synnerligen väl förtjent; och indragningen
              får derigenom en karakter af obillighet och hårdhet, som man måste
              beklaga och helst söka undvika. Ehuru förtroendeembetsmän och
              således afsättlige äro distriktcheferne likväl ordinarie embetsmän;
              och man har allt skäl, att då det rör deras bästa, gå till väga
              med största möjliga aktsamhet och grannlagenhet. För att kunna
              komma till en billig grund vid bestämmandet af deras arfvoden
              på indragningsstat, skulle jag helst önska återremiss af Betänkandet
              i denna punkt. Jag vill dock i fråga derom icke för närvarande
              framställa något bestämdt yrkande; men måste förklara, att jag
              under inga förhållanden kan ansluta mig till Herr Björcks mening.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Lc7Mah9UTx88Cq5K5AHDf" type="speaker">
            Herr Stråle:
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EDQfXczoM5yMBwb8v7Jw93">
            Den 3 Maj. 231
          </note>
          <note xml:id="i-RgPFQMztd7TaW4H7k4Fo66">
            Öfverläggningen förklarades slutad; och blef, i anledning af
            Kammarens beslut rörande första punkten, mom. d) i meranämnda
            reservation till Utskottet återförvisadt.
          </note>
          <note xml:id="i-TY7c56dfo9U1MHrCH5DWhW">
            Punkten 7.
          </note>
          <note xml:id="i-9UzNQm6sQS4hCm7Hfr8v5X" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-QFaAtbXhBs4tKb8bvPMt9L">
            <seg xml:id="i-Vb8UZMN4ai8LSkDwHeskMb">
              Jag har reserverat mig emot Utskottets Utlåtande i denna punkt
              egentligen derföre, att i densamma blifvit till forttarande erkändt
              det inom tullstaten förekommande ovanliga aflöningssätt, som är
              kändt under benämningen ålderstillägg. Då Kongl. Maj:t upprättat
              förslag till helt och hållet ny stat för tullverket, borde enligt
              min tanke dervid iakttagits, att ålderstillägget fått bortfalla.
              Denna inrättning grundar sig, så vidt jag förstår, på en missuppfattning
              af grunderna för all aflöning till Statens tjenstemän. Man kan
              ur tvänne synpunkter förklara, hvarföre löner för vissa befattningar
              böra sättas högre än för andra jemförliga. Dels härrör sig detta
              deraf, att somliga tjenstebefattningar medföra en trägnare tjenstgöring
              än andra af samma art och beskaffenhet. Deras innehafvare hafva
              naturligtvis rättmätigt anspråk på högre aflöning än kamraterne
              inom samma tjenstegrad. Eller ock kan med vissa tjenster vara
              förenadt ett större ansvar och förtroende, derför äfven särskild
              aflöning kan blifva af nöden. Det är uppenbart, att det så kallade
              ålderstillägget ej motiveras vare sig af det ena eller det andra
              af dessa omständigheter. Om man en gång erkänner grundsaten af
              ålderstillägg, gifves det ingen gräns för dess utsträckning, och
              så väl samtlige tjenstemän inom tullstaten som öfrige tjenstemän
              skola med samma rätt kunna göra anspråk på löneförhöjning efter
              viss tjenstetid. Vi hafva i detta hänseende en ganska lärorik
              erfarenhet genom det ålderstillägg, som finnes anslaget till elementarläroverkens
              lärarepersonal, och som för hvarje riksdag tager i anspråk ett
              ökadt belopp af 16 till 20,000 R:dr. I samma mån, som tullstaten
              är talrikare, skulle ålderstillägget för dess tjenstemän blifva
              än mera betungande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ugsi4qNjPrYBVomXZtq9BH">
            Till följd häraf yrkar jag, att sista orden i Utskottets förslag
            "samt ålderstillägget, der sådant gifves, i allmänhet tilläggas
            tjenstgöringspenningarne'" måtte utbytas mot orden "så att den
            särskilda förmånen af ålderstillägg må kunna upphöra”, hvilket
            förslag igenfinnes i min reservation till Utskottets Betänkande
            sidan 20.
          </note>
          <note xml:id="i-4sWQiPCwQJTRGTm4ya1XuP" type="speaker">
            Herr Statsrådet Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-E9spHjzbXW6GP1kBBhBN84">
            I motsats till den siste talaren kan jag icke annat än yrka bifall
            till den föredragna punkten. Jag tror nemligen, att det ifrågavarande
            ålderstillägget utgör en ganska lämplig och välbehöflig uppmuntran
            till innehafvarne af vissa lägre tjenster inom tullverket. Det
            tillkommer nemligen enligt särskilda författningar åtskillige
            kammarskrifvare, öfveruppsyningsmän, kustsergeanter, uppsyningsmän,
            vaktmästare, kustvaktare, roddarkarlar och kustroddare. I afseende
            på de sistnämnde utgör till exempel det nämnda ålderstillägget
            efter 10 års tjenstgöring 60 R:dr och efter 20 års ytterligare
            40 R:dr, samt för uppsyningsmän, vaktmästare och kustvakter 200
            R:dr för första tioårsterminen och 100 R:dr för andra terminen.
            Dessutom är detta tillägg ej ovilkor-
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S4sUy5FUKzTvcunGAkdCVc">
            232 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Xr5oPYYE327PBgouoLucNw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3bZcemguiMEMYaXpoLiHtr">
              ligen bundet vid tjensten, utan är det beroende af tjenstemannens
              förhållande och nitiska uppfyllande af sina tjensteåligganden.
              Jag upprepar, ått detta tillägg synes mig särdeles lämpligt såsom
              uppmuntran åt ifrågavarande tjenstemän, hvilkas befattningar höra
              till de mest ansträngande; och jag hoppas, att då det i allt fall
              är så obetydligt, Kammarens ledamöter icke skola biträda Herr
              Björcks mening.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Dnt8d8Q8ypvHWBtjjZiCQ">
            I öfrigt kan jag ej lemna oanmärkt, att, sedan Kongl. Maj:t med
            anledning af Riksdagens hemställan om revision af tullstaten,
            framlagt förslag till ny stat, som med åtskilliga tiotusental
            R:dr understiger staten för 1868, så innefattar Kammarens hemställan
            om en återgång till 1868 års stat, hvad sjelfva summan af aflöningsbeloppet
            angår, i sjelfva verket en begäran om förhöjning uti den af Kongl.
            Maj:t uppgjorda staten. Detta kan icke vara meningen och skulle
            visserligen utgöra skäl för en återremiss; men då vi befinna oss
            i Riksdagens elfte timme samt Första Kammaren antagit punkten
            oförändrad, måste jag acceptera den, sådan den är, så mycket heldre
            som jag icke ämnar taga Kammaren på ordet och tillstyrka Kongl.
            Maj:t att fastställa de förhöjningar, som af Kammarens beslut
            skulle blifva en följd.
          </note>
          <note xml:id="i-BDYDZrWAhWjFBngNZSuAmi" type="speaker">
            Herr Grefve Posse:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2nqAoVizXKXgfzxe69YXMM">
            <seg xml:id="i-CpSbVXEg5iNfMc629fZWdr">
              I likhet med Herr Björck hyser jag någon betänklighet i fråga
              om det så kallade ålderstillägget; men som saken nu står, då Första
              Kammaren godkänt punkten i oförändradt skick och en så oväsendtlig
              förändring som den nu ifrågasatta skulle föranleda, att hela punkten
              förfölle — då den skrifvelse till Kongl. Maj:t, hvarom här är
              fråga, icke tillhör de ämnen, uti hvilka gemensam votering eger
              rum — så måste jag och hvar och en annan, som önskar en sådan
              skrifvelse, antaga punkten sådan den är; och får jag alltså hemställa
              om bifall till Betänkandet i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WBzyBQ7snTN9um265GEr8M" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-WsoQwWMGJHrXVHZjv9wfZc" next="i-RFnwJoWZBUKiDFMx3nQyqL">
            <seg xml:id="i-V1ohAxChVKK71JBNfWkosA">
              Det är en erfarenhet, som genom det här framlagda förslaget till
              stat för tullverket blifvit bekräftad, att det är svårt och nära
              omöjligt, att i dessa förhållanden åvägabringa någon reform. Jag
              hade hoppats motsatsen; men jag finner nu, att det blir omöjligt
              att komma ur fläcken med några nedsättningar, förr än Riksdagen
              behagar minska hela slutsumman af. anslaget med ett eller annat
              hundratusental riksdaler, öfverlåtande åt Regeringen att sedan
              fördela summan på tjenstemännen inom verket. Ett sådant förslag
              har i dagarne stått att läsa i en af våra mest sansade tidningsorganer;
              och man hade dervid bort fästa mera afseende än som skett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RFnwJoWZBUKiDFMx3nQyqL" prev="i-WsoQwWMGJHrXVHZjv9wfZc" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-7tvgd4TSzACpwEy1uU5kxh">
              Hvad beträffar ålderstillägget, tror jag ej, att det hvilar på
              någon rättsgrund. Visserligen blir ej en tjenst bättre skött af
              en gammal tjensteman än af en ung. I allt fall förmodar jag, att
              vi icke skola komma att sakna duglige tjenstemän, äfven om detta
              tillägg bortfaller; och jag sluter mig derföre till Herr Björcks
              reservation, derå Jag anhåller om proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EQL3RfEJxVDaevpgvVDAB6" type="speaker">
            Herr 0. B. Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QAqY5hp2iYDCeR2DHmiMKe" next="i-Kz5th1A7y5m72KxPUzRLvD">
            <seg xml:id="i-9GQeJJyqMm1cRL1uXyLAL5">
              I fråga om ålderstillägget vill jag blott tillkännagifva, att
              jag instämmer i Herr Björcks reservation.
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W8TfahZf7zENDTdY3SrmNT">
            Den 3 Maj. 233
          </note>
          <u xml:id="i-Kz5th1A7y5m72KxPUzRLvD" who="unknown" prev="i-QAqY5hp2iYDCeR2DHmiMKe" next="i-JERWXe1rifmpo5iY2hLx4A">
            <seg xml:id="i-W1hG46GmHYL1kgrhuBJhe3">
              Dessutom ber jag att få fästa uppmärksamheten vid ett annat förhållande,
              som synes mig förtjena beaktas vid uppgörandet af en ny normalstat.
              I det vid sista riksdagen framlagda förslag till stat voro en
              hel mängd vaktmästarelöner vid tullverket upptagna till 900 R:dr
              för år; båtlega till 550 R:dr samt hästlega till 500 R:dr. Nu
              är det kändt, att vaktmästare vid andra verk i allmänhet icke
              åtnjuta mera än 600 å 700 R:dr i lön, och i anledning deraf, och
              då mig veterligen skilnaden i tjensteåligganden icke måtte vara
              särdeles stor, hoppas jag, att Herr Finansministern ville i det
              förslag, som till en följande Riksdag kommer att i fråga härom
              framläggas, iakttaga, att vaktmästare vid tullverket blifva ställda
              till likhet i löneförmåner med andra vaktmästare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JERWXe1rifmpo5iY2hLx4A" who="unknown" prev="i-Kz5th1A7y5m72KxPUzRLvD">
            <seg xml:id="i-UM8tFLX47aHc91pDNwVDCK">
              Båtlegan och hästlegan tror jag ock skulle kunna skäligen nedsättas
              med hälften, ty 500 R:dr för hästlegan är uppenbarligen för högt
              tilltaget, då vanlig hästlega icke öfverstiger 300 å 320 R:dr.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TpGXNmLRNMc4hdGB7rVChb" type="speaker">
            Herr Leffler:
          </note>
          <u who="Q5944003" xml:id="i-M7DvBZWmTPAdmPfKPV79x4" next="i-3ny66d7rNuDJHH7F6BG6qr">
            <seg xml:id="i-R2wjiVEiVBGFXsSJ4bZ2Fz">
              Då jag hört en talare vända sig till Herr Finansministern för
              att hos honom påpeka en nedsättning uti tullvaktmästarnes löner,
              kan jag omöjligen underlåta att deremot höja min röst. Som gammal
              Stockholmare har jag många gånger varit i tillfälle iakttaga,
              hvilken synnerligen ansträngande och magtpåliggande befattning,
              som tullvaktmästarne hafva sig anförtrodd i och för bevakning
              af fartyg. Natt och dag, hela dygnet om skola de vara på sin post;
              och jag hemställer om sådana åligganden, med det ansvar som de
              ådraga sin innehafvare, kunna sättas i jemförelse med vaktmästarnes
              vid öfriga embetsverk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ny66d7rNuDJHH7F6BG6qr" prev="i-M7DvBZWmTPAdmPfKPV79x4" who="Q5944003">
            <seg xml:id="i-Ru2GWrsgQkzxEFL5rBYrQu">
              Långt ifrån således att påyrka, att dessa betjentes aflöning
              nedsättes till likhet med öfrige vaktmästares, ber jag att få
              fästa Herr Finansministerns uppmärksamhet på angelägenheten deraf,
              att deras löner sättas betydligt högre än vaktmästarnes vid andra
              embetsverk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S8Z82nWW6UAfo5e2p9Cd8P">
            Efter sålunda slutad öfverläggning och upptagande af derunder
            gjorda yrkanden blef, på framställning af Herr Talmannen, Utskottets
            hemställan bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-Vdd6NwtF5C4KW42x32Tzu1">
            Punkten 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CJcjL5sGhDDe6NdRdo7QQW">
            Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Nmmgd9puG4f41qWfve7pdh">
            Punkten 9. |
          </note>
          <note xml:id="i-5163nCeqDQhPgH39LjFfMc" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <note xml:id="i-DrHQCnqhwN668iRMa3e2wj">
            Med anledning af Kammarens nyss fattade beslut torde det vara
            lämpligast, för att bringa reda i dessa siffror, att äfven den
            nu föredragna punkten återremitteras. Jag anhåller om proposition
            derå.
          </note>
          <note xml:id="i-3GYuNGsDgGGAQwhCx5Ko5Y">
            Vidare förekom icke, och punkten blef till Utskottet återförvisad.
          </note>
          <note xml:id="i-NRqWcWrm5DT1S25ygs6f5b">
            Punkten 10.
          </note>
          <note xml:id="i-FT3WFGnEwsyiVfC2DCL6PV">
            Bifölls.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T7DVGpXH4kXhfPFYWbJdBi">
            234 Den 3 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-39LDhuMFg3bM7AYSRn6kev">
            Punkten 11.
          </note>
          <note xml:id="i-UDKfJenseEknztLyKqXDg7" type="speaker">
            Herr Åke Andersson:
          </note>
          <u who="Q5556244" xml:id="i-AQanS9cpqkM8LpMtT3A5nH">
            <seg xml:id="i-MdskdyrbUELMdBCxanLPzK">
              Ett gammalt ordspråk säger, att den ena menniskan skall lefva
              med den andra, och deruti ligger enligt mitt förmenande en billig
              rättvisa, men deremot en större orätt att den ene individen skall
              lefva på den andras bekostnad. Detta kan i närvarande tid tillämpas
              på åtskillige Statens tjenstemän, sedan de afträdt sina tjenstebefattningar.
              Jag har ingenting synnerligt emot aflöningsbeloppen, som i den
              ifrågavarande normalstaten äro upptagna, men jag måste dock motsätta
              mig uppställningssättet i densamma med afseende på lönerna och
              tjenstgöringspenningarne, alldenstund de förra skola efter afskedstagandet
              utgå såsom pension; tjenstgöringspenningarne utgöra 1 de flesta
              fall blott en ringa del af hela beloppet. Här förekommer vid första
              påseendet lönen till generaltulldirektören 8,000 R:dr och blott
              1,000 R:dr såsom tjenstgöringspenningar. Således skall han efter
              afskedstagandet erhålla en pension af 8,000 R:dr. Vidare förekommer
              med få undantag, dock med åtskilliga modifikationer, samma uppställningssätt
              hela förslaget igenom. Jag tror, att vi böra sträfva till ett
              annat pensionssystem för de tjenstemän, som hädanefter inträda
              i Statens tjenst; i annat fall befarar jag, att nionde hufvudtiteln
              framdeles skall blifva en försörjningsanstalt i stort, och kanske
              komma att växa Staten öfver hufvudet likasom fattigförsörjningen
              de enskilda kommunerna. Jag anser, att, då en tjensteman efter
              uppnådd pensionsålder vid utträde ur tjensten får halfva lönen
              i pension, kan han vara belåten, hvilket jag påyrkade i den motion,
              jag väckte angående pensionsväsendet, hvilken, jemte ett par andra
              i samma syfte, Utskottet fästade afseende vid och tillstyrkte
              en skrifvelse till Kongl. Maj:t om förändring härutinnan, hvilken
              ock blef af denna Kammare bifallen, men Första Kammaren fästade
              icke afseende derpå, utan som vi veta afslog denna begäran. I
              den föredragna punkten heter det: "hvilka hädanefter i tullverkets
              tjenst antagas eller befordras, icke må åtnjuta pensionsrätt efter
              andra grunder i afseende på lefnadsålder och tjenstetid, än dem
              som för rikets civile tjenstemän i allmänhet äro stadgade," ehuru
              det vidare heter: "om i särskilda fall andra vilkor för pensionsrätt
              kunna finnas erforderliga, Kongl. Maj:t etc." anser jag likväl
              att före ordet) stadgade borde stått "eller framdeles kunna blifva";
              ty om Kongl. Maj:t vid nästa riksdag framlägger nådigt förslag
              efter samma grunder som de föreliggande, utan afseende på ändring
              i pensionsrättigheten, och ett sådant förslag blir antaget, så
              äro ju de tjenstemän, som hädanefter inträda vid tullverket icke
              skyldige att underkasta sig någon förändring i sina pensionsrättigheter.
              Jag anhåller derföre om proposition på, att orden "eller framdeles
              kunna blifva stadgade" måtte 1 punkten inflyta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8u7t8Ujgppp1hUKVrSbdtP" type="speaker">
            Herr Carl Anders Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-SxRjEWKvALA7MpPncVG9vb" next="i-NmoaUnDXtBpBHmCAN9Dxt4">
            <seg xml:id="i-VsyKZwBh9K7BmznFRYZUE3">
              Då detta är ett sätt att minska pensionsstaten för tulltjenstemännen,
              tror jag icke det vara skäl att häruti vidtaga någon ändring.
              Hitintills hafva vanligen tulltjenstemännen pensionerats efter
              andra grunder än öfrige tjenstemän. Då deras löner emellertid
              nu blifvit på ett förmånligare sätt ordnade, har man ansett
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FH6Mqo4DBiF5g8Db7R8Yok">
            Den 3 Maj. 235
          </note>
          <u xml:id="i-NmoaUnDXtBpBHmCAN9Dxt4" who="unknown" prev="i-SxRjEWKvALA7MpPncVG9vb">
            <seg xml:id="i-WWafsEoWEfTtGpo4AmUEn6">
              dem icke vara i behof af bättre eller tidigare pensioner än andra
              tjenstemän. Jag tror det icke vara skäl att göra någon ändring
              häri.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BJUNiWFAFWdAssrVP8QTWu">
            Öfverläggningen var slutad, och punkten bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-ByAfiB1x2gCHyQycM31m79">
            Punkterna 12 och 13. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-hJrZWPhoUP7htiPT7bmEV">
            Punkten 14.
          </note>
          <note xml:id="i-M2FH324gHQBLzw9P3WBz1m" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <note xml:id="i-4XMNLhexpnaD7AeqvgLJuJ">
            Det synes mig vara nödvändigt att, till följd af föregående beslut,
            återremittera äfven denna punkt. Jag anhåller om proposition härå.
          </note>
          <note xml:id="i-GUCMz78rmUwgTMnXXu8oyr" type="speaker">
            Herr Grefve Posse:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-PUsB4DSjFQzW1iGUPcSVTy" next="i-VebBYKnp6KGCgsGDAqY7sZ">
            <seg xml:id="i-VcEFcq635vXnLaP8ig4zga">
              Då detta anslag är ett förslags-anslag, vore det måhända icke
              så riktigt att återremittera punkten. Men då flera föregående
              återremisser här egt rum, torde det äfven vara skäl återremittera
              denna punkt för att förändra densamma i öfverensstämmelse med
              öfriga förändringar, som” kunna vara af nöden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AY9rHkPt7PPJgHET6rckg7">
            Öfverläggningen var slutad, och punkten återförvisades till Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-MpH7EF4fFZzpf6ag5997bj">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-VRaaG2RUFASx4n1QmYXzzq">
            Föredrogs Stats-Utskottets Memorial N:o 70, i anledning af återremiss
            å femte punkten i Stats-Utskottets Utlåtande N:o 39 angående regleringen
            af utgifterna under riksstatens åttonde hufvudtitel.
          </note>
          <u xml:id="i-VebBYKnp6KGCgsGDAqY7sZ" who="unknown" prev="i-PUsB4DSjFQzW1iGUPcSVTy">
            <seg xml:id="i-3W9mttJfrUQuhQbS4wLyqC">
              Härvid anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WRJkMfbbcpNnirY6ZNwuqa" type="speaker">
            Herr Siljeström:
          </note>
          <u who="Q6175996" xml:id="i-XXozEPyzKcfJUWvwENPV8a">
            <seg xml:id="i-MGpjLhN2eB2LAbmqNd7cdB">
              De skäl, som tala för nedsättande af en skolkomité, hafva redan
              vid ett föregående tillfälle blifvit anförda. Här är således blott
              fråga, huruvida den skrifvelse till Kongl. Maj:t, som af Stats-
              Utskottet blifvit föreslagen, är lämplig eller icke. Ehuru jag
              nu icke vill underkänna uppställningen af Stats-Utskottets förslag
              till skrifvelse, skulle jag dock för min del anse företräde böra
              gifvas åt det förslag, som Herr Björck i reservationen framställt,
              emedan detta förslag medgifver komitéen att röra sig på ett något
              vidsträcktare område, hvilket jag ock anser vara nödvändigt för
              att komitéen skall kunna lösa sin uppgift på ett nöjaktigt sätt.
              Särskildt har Herr Björck fästat uppmärksamheten på den stora
              vigt, som ligger derpå, att gränserna bestämmas emellan Statens,
              kommunens och den enskildes deltagande uti kostnaderna för undervisningen;
              en fråga af största vigt och som förtjenar att allvarligt behjertas;
              ur alla synpunkter föranlåtes jag att tillstyrka bifall till Herr
              Björcks reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RKbL1YR9v769jD5mdYByvu" type="speaker">
            Herr Dahm:
          </note>
          <note xml:id="i-LJHQYPYt23N3Bbtd4kKqvf">
            Då äfven jag anser Herr Björcks i hans reservation uttryckta
            mening böra af Riksdagen antagas, anhåller jag, att till de af
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JDCbKdfN48KALGA22JoYcX">
            236 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-6kv5CAgWCiygxXFieRQ4Zs" next="i-2Ss9BVq95gmT3WVqC3hmf8" who="Q5615862">
            <seg xml:id="i-LjuXAXcjiGvmZrEcCXMRbm">
              honom anförda skäl ytterligare få tillägga ett. Man har redan
              länge hört missbelåtenhet från flera håll yttras öfver den i våra
              skolor följda undervisningsplanen. Somliga, likasom Stats-Utskottet
              i föreliggande Betänkande, anse skolorna ej vara nog praktiska;
              andra anse dem för mycket klassiska och en och annan anse dem
              ej nog valfria. Jag tilltror mig ej att kunna afgöra, huruvida
              dessa klagomål äro befogade eller ej, men det åtminstone dristar
              jag påstå, att orsakerna till missförhållanden, hvaröfver man
              klagar, icke genom någon anordning vid skolorna kunna undanrödjas;
              ty om man än egnar den aldra största omvårdnad åt reallinien,
              så skola realiststudenterna ändå blifva få, och om man än gör
              alla klassiska språk valfria eller inskränker de klassiska skolornas
              antal aldrig så mycket, så skall detta föga minska de klassiska
              studenternas antal. De få klassiska läroverken skola blott svälla
              så mycket mer, och jag beklagar den rektor och det kollegium,
              som skola sköta dessa anstalter. Men hvarföre skola realiststudenterna
              blifva få och de öfriga många? Jo, derföre att realisten har föga
              utsigt för sin framtid, så länge klassisk bildning fordras af
              nästan alla, som skola aflägga någon embetsexamen vid universitetet.
              Så länge detta stadgande i oförminskad stränghet qvarstår, skall
              i ett land som vårt, der vanor och omständigheter tvinga de aldra
              flesta att ordna sina studier så, att de bereda sina idkare utsigt
              till framtida bergning, hvarje far, som sänder sin son till skolan,
              låta honom studera klassiska språk, för att göra det möjligt för
              honom att vid mognare år mera fritt välja sin lefnadsbana, så
              vida han ämnar låta honom fullfölja sina studier genom hela skolan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Ss9BVq95gmT3WVqC3hmf8" prev="i-6kv5CAgWCiygxXFieRQ4Zs" who="Q5615862" next="i-RN4Km4pBEqLEK4UCkf99sp">
            <seg xml:id="i-U4PkgjBDarHVHKQdCCKZph">
              På dessa grunder anser jag en komité, hvars verksamhet skall
              inskränkas till handläggning af endast skolornas angelägenheter,
              denna komité må vara sammansatt huru som helst, aldrig kunna lösa
              sin uppgift; ty orsaken till de öfverklagade bristerna finnes
              icke inom utan utom skolorna. Skolorna äro förberedelseanstalter
              för universiteten och måste lemna så beredda ämnessvenner, som
              dessa fordra. Då derföre det förslag till beslut, som Herr Björck
              framställt, enligt hvilket den föreslagna komitéen skulle ega
              att behandla undervisningsväsendet i sin helhet, d. v. s. ifrån
              folkskolan till och med universitetet, och dervid icke kunde undgå
              att undersöka och utreda, huruvida det för uppnående af Statens
              och Kyrkans ändamål är nödvändigt, att ett så stort antal af dess
              tjenstemän ega klassisk bildning, så måste jag förorda detsammas
              antagande, utan att nu yttra mig om hvad jag anser svaret böra
              blifva. Det endast tror jag mig böra öppet uttala, att jag anser
              det vara klokt att så snart som möjligt företaga denna undersökning
              och utredning, på det att läroverken en gång må slippa detta tillstånd
              af en ständigt hotande revolution, hvarunder de nu arbeta. Utfaller
              det på undersökningen grundade beslutet så, att Staten för sin
              tjenst fordrar lika mycken klassisk bildning som nu, så måste
              ock de ensidiga anspråken på skolornas reorganisation tystna,
              och då få väl skolorna i allmänhet småningom utveckla sig enligt
              sin nuvarande plan. Blir resultatet deremot, att Staten ej fordrar
              så många klassiskt bildade tjenstemän som nu, så går skolornas
              omstöpning af sig sjelf och stadnar förnämligast dervid, att åtskilliga
              lärarekrafter öfverflyttas från den utsinande klassiska linien
              till den svällande reallinien.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KmMJSq5ZfDZj9EkFjnZMht">
            "Den 3 Maj. 237
          </note>
          <u xml:id="i-RN4Km4pBEqLEK4UCkf99sp" prev="i-2Ss9BVq95gmT3WVqC3hmf8" who="Q5615862" next="i-JaqJMkyAWvuXCYm2sDhADt">
            <seg xml:id="i-MewZzaaCt4xjTRoUKpaeQJ">
              Det är denna fråga, hvarom en liflig strid för närvarande pågår
              i Norge, som äfven slutligen måste behandlas hos oss. Att dessförinnan
              trumfa på elementarläroverken och fordra deras förändring måste
              blifva ett lönlöst arbete; ty de förändringar, som läroverken
              kwnmna under nuvarande förhållanden undergå, äro enligt mitt förmenande,
              ej särdeles betydliga. Vill man någon förändring af våra skolor,
              så måste man förändra fordringarne till embetsexamina vid universitetet,
              emedan dessa äro de flesta studerande ynglingars ändamål. Vill
              man ej förändra dessa fordringar, så måste man tåla, att skolorna
              fortfarande förblifva ungefär sådana, som de genom dem hafva blifvit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JaqJMkyAWvuXCYm2sDhADt" prev="i-RN4Km4pBEqLEK4UCkf99sp" who="Q5615862">
            <seg xml:id="i-XLB3NRUsek1uxsBo7jMqYy">
              På dessa grunder yrkar jag bifall till Herr Björcks reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BhKNTKkzepGA3YkYAPaYcx" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <note xml:id="i-8VoKzzmY86RoF4LDudHFUD" type="speaker">
            Herr Magnell:
          </note>
          <u who="Q104864916" xml:id="i-8qNw1BoLD3wycEhKfUTsMT">
            <seg xml:id="i-98w7DaKZT1oHt3z9hUztdu">
              Jag ber att helt enkelt få instämma uti Herr Björcks reservation.
              Det torde nemligen vara nödvändigt, att en blifvande komité, som
              kommer att behandla frågor rörande folkskolan, elementarläroverken
              och tekniska skolorna, äfven må kunna kasta sina blickar till
              universitetsundervisningen, och det är af detta skäljag anhåller
              om bifall till Herr Björcks reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RnN2UvLfubuxZZj716Hyro" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-LNnhLaLWnQjBd7AyMqkjrF" next="i-59jbjuKpmL5CAuaU3Hxthj">
            <seg xml:id="i-NiYecQP5MbxeUYCrkJqHZZ">
              Enligt min tanke har den föregående talaren något misstagit sig
              om denna frågas närvarande ställning. Det kan här icke gälla att
              ingå i pröfning af alla dess detaljer, derest man icke vill helt
              och hållet afslå förslaget om en komité samt godkänna den ena
              eller andra af de i ämnet afgifna motionerna. Dessa äro i sjelfva
              verket af ganska stor omfattning och ingripande vigt. De afse
              dels folkskolans förhållande till kommunen, dels äfven folkskolans
              ställning till elementarskolan, samt slutligen denna sednare sjelf,
              och det i sådan utsträckning, att det gäller icke mera eller mindre
              än hela dess tillvaro, då uti en motion föreslås borttagandet
              af ända till de fem lägsta klasserna, samt i en annan upphörandet
              för den återstående kursen af den kostnadsfria undervisningen.
              Med föranledande häraf är det som jag kommit till den åsigt, att
              komitéens undersökning äfven borde omfatta universiteten eller
              undervisningsväsendet i alla dess särskilda delar. Jag skulle
              likväl icke så bestämdt framhållit denna särskilda mening, om
              jag ej trott mig finna, att åsigterna om Statens ställning till
              undervisningen äro så delade. Jag vill väl ej påstå, att man precist
              uttalat den tanke, att Staten ej behöfver lemna någon medverkan
              till elementarundervisningsväsendet, men om man drager ur slutföljderna
              af hvad man i sådan riktning hört anföras, så leder det ytterst
              derhän. Den hutvudsakliga tvisten rör sig emellertid om de olika
              sätten för bestämmandet och begränsandet af Statens medverkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-59jbjuKpmL5CAuaU3Hxthj" prev="i-LNnhLaLWnQjBd7AyMqkjrF" who="Q5577465" next="i-9Pq7S2Hia6RLQYz8Uy5qwj">
            <seg xml:id="i-HhAZz6GrFX1Spe5jo1V3as">
              Ar det Statens ovilkorliga skyldighet att åvägabringa den undervisning,
              som bildar menniskan, eller att uppfostra till medborgerlighet,
              eller att dana yrkesskicklighet? Se der tre frågor, som man måste
              hafva klart för sig, för att komma till reda med undervisningsväsendet.
              Det är från denna ståndpunkt, jag sett saken. Jag har ej föreställt
              mig, att komitéen skulle uppgöra förslag till reglementen och
              detaljerade föreskrifter, utan att
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KQFC21fMd8UEqPSMTTEZ2E">
            238 Den 3 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Ksb8QCHUb3QAu73LCDbSeF">
            den endast skulle uppgöra vissa grunder för undervisningsväsendets
            ordnande samt det inbördes förhållandet emellan samtliga offentliga
            läroverk äfvensom för Statens eller kommunernas deltagande i kostnaderna
            för deras upprätthållande.
          </note>
          <u xml:id="i-9Pq7S2Hia6RLQYz8Uy5qwj" prev="i-59jbjuKpmL5CAuaU3Hxthj" who="Q5577465" next="i-TLNcZ2SbYNMb3LiXYZEFDR">
            <seg xml:id="i-T45nJVjZhUT1bLAbiH3bzK">
              Beträffande särskildt folkskolans ställning till elementarläroverket,
              tror jag, att man i min framställning skall finna angifna de förnämsta
              punkter, i hvilka komitéens arbete lämpligen bör sönderfalla.
              Man säger, att folkskolan bör vara fristående och så inrättad,
              att dess lärjungar kunna efter afslutad kurs i densamma hafva
              förvärfvat till viss grad fullständiga insigter för att utträda
              i det praktiska lifvet. Detta öfverensstämmer äfven med min åsigt;
              och jag har tydligen uttalat, att komitéen bör tillse, huruledes
              undervisningen bör inrättas för att på särskilda stadier utgöra
              något helt för sig; men jag anser derföre det icke vara mindre
              angeläget, att ett organiskt sammanhang emellan alla dessa stadier
              förefinnes. Det tillkommer komitéen att uppställa sådana reglor,
              att begge dessa vigtiga fordringar tillgodoses. Skulle genom komitéens
              arbeten de finnas oförenliga, så är en sådan upplysning äfven
              god att erhålla, på det man ej fortfarande måtte hysa några illusioner
              1 det afseendet. För min del tror jag, att begge vilkoren kunna
              uppfyllas; men utrönandet af det absolut riktiga tillvägagångssättet
              härvid förutsätter nödvändigt en undersökning af begge dessa slag
              af läroverk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLNcZ2SbYNMb3LiXYZEFDR" prev="i-9Pq7S2Hia6RLQYz8Uy5qwj" who="Q5577465" next="i-YK9AezdGDuxBgR3t7vrkVd">
            <seg xml:id="i-W1KiCjaF2q9LdAXwDzpiLC">
              Man har vidare sagt, att folkskolan uteslutande bör vara en kommunalangelägenhet.
              Jag vill ingalunda bestrida detta: man återfinner samma mening
              i reservationen. Men äfven andra och motsatta meningar hafva blifvit
              framställda; och jag tror, att till deras lugnande en utredning
              af de grunder, hvarpå folkskolans 'egenskap af kommunalinrättning
              hvilar, skulle vara af ganska mycken nytta. Att deremot nedtysta
              frågan och lemna å sido de anspråk, som under olika former framträda,
              det anser jag vara både olämpligt och skadligt. Och jag tror derföre,
              att man snarare kommer till en sådan öfverblick af förhållandena
              i dess helhet, som utreder saken samt leder omdömet, om man utgår
              från min synpunkt än från den af Utskottet antagna, hvarigenom
              något bestämdt resultat näppeligen står att vinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YK9AezdGDuxBgR3t7vrkVd" prev="i-TLNcZ2SbYNMb3LiXYZEFDR" who="Q5577465" next="i-HzKNyB7fhwMw9fJ54bucTJ">
            <seg xml:id="i-YYivApqkbRQ9x4mDV4XWUf">
              Jag vill ej besvära Kammaren med upptagandet af alla anmärkningar,
              som mot mitt förslag kunna göras; men jag vill dock fästa uppmärksamheten
              derpå, att jag ”lika väl som den föregående talaren samt en af
              reservanterna, Herr Bjerkander, inser, att det alldeles icke är
              nödvändigt att afvakta det slutliga resultatet af den nu föreslagna
              utredningen, för att i afseende å folkskoleväsendet vidtaga nödiga
              anordningar och förändringar, äfven af ganska genomgripande art.
              Det hade varit önskvärdt, och jag hade äfven hoppats, att i detta
              hänseende Regeringen tagit initiativet redan vid denna riksdag,
              helst som Herr Ecklesiastik-ministern vid sistförflutna riksdag
              derom lemnade antydan; men då det ej skett och i sakens närvarande
              skick, tror jag, att man bäst betjenar den genom den åtgärd som
              jag tagit mig friheten föreslå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HzKNyB7fhwMw9fJ54bucTJ" prev="i-YK9AezdGDuxBgR3t7vrkVd" who="Q5577465" next="i-Pxzr1N9DFSix5JBtuPmiAc">
            <seg xml:id="i-B8nMcvuRLGPWRUA2vJpGob">
              En särskild omständighet, som i reservationen blifvit berörd,
              torde tarfva någon förklaring. Der talas "om religionsundervisningen,
              den jag tänkt mig skild från den verldsliga undervisningen i folkskolorna.
              Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QFp9KcxuQD4wH1ArMsXy7s">
            Den 3 Maj. 239
          </note>
          <u xml:id="i-Pxzr1N9DFSix5JBtuPmiAc" prev="i-HzKNyB7fhwMw9fJ54bucTJ" who="Q5577465" next="i-NmDoncvjVU5iDEJUMxLuFW">
            <seg xml:id="i-EoWyhbUnm1ETexpqhMrCxz">
              väckte förslag i sådant syfte redan vid Kyrkomötet. Då man mot
              detta förslag invände, att det var opraktiskt och icke läte sig
              genomföras, tillåter jag mig något närmare utveckla min tanke.
              För att presten skall kunna öfvertaga hela religionsundervisningen,
              föreställer jag mig, att barnen böra indelas i vissa klasser,
              gossarne särskildt och flickorna särskildt. Om man inberäknar
              alla barn från 9:de till och med det 14:de året och indelar dem
              i 3 åldersklasser, uppstå sålunda 6 afdelningar, 3 för gossar
              och 3 för flickor. Jag antager nu, såsom för ändamålet tillräckligt,
              att den yngsta klassen erhåller undervisning en gång i månaden
              eller blott en gång hvarannan månad. Derunder borde väl de första
              grunderna af religionsläran kunna inhemtas, synnerligen då man
              förutsätter, att undervisning i religionseller s. k. biblisk historia
              skulle i folkskolan meddelas. De tvänne andra klasserna sammankallas
              på något i pastoratet centralt beläget ställe, den mellersta klassen
              två gånger i månaden och den högsta en gång i veckan. Härigenom
              får nu presten tillfälle att från det 9:de året följa barnets
              religiösa och moraliska utveckling ända till dess inträde i konfirmationsåldern.
              Han skulle kunna utöfva ett 1 hög grad välgörande inflytande ej
              blott på barnen utan äfven på föräldrarne, hvarjemte den särskilda
              förberedelsen till den första nattvardsgången skulle blifva öfverflödig.
              Man invänder nu visserligen häremot, att prestens tid ej skulle
              förslå för meddelande af en sådan undervisning, men jag kan icke
              godkänna denna invändning, för så vidt icke barnens antal inom
              en församling är så stort, att de icke låta sig beqvämligen indelas
              uti ofvan berörda antal klasser, något som enligt tillgängliga
              statistiska uppgifter lärer vara händelsen endast i en eller annan
              församling. Och ehuruväl det måste erkännas, att meddelandet af
              religionsundervisning i den utsträckning, jag här åsyftat, skulle
              medföra ett ökadt besvär för presterskapet, så bör det å andra
              sidan icke lemnas oanmärkt, att detta besvär är prestens egentliga
              kall, och att han dessutom lätt nog kan vinna ersättning för sin
              sålunda ökade verksamhet, genom att befrias från en mängd andra
              verldsliga bestyr, som nu åligga honom. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NmDoncvjVU5iDEJUMxLuFW" prev="i-Pxzr1N9DFSix5JBtuPmiAc" who="Q5577465">
            <seg xml:id="i-UBUqLfw3kN2GV55te7qnuq">
              På dessa grunder är det, som jag tillåtit mig framkomma med det
              särskilda förslag, som i reservationen föreligger till pröfning,
              och hvarå jag vågar anhålla om Herr Talmannens proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VGqx8N7XHRSWTRdVYq3rdJ" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-J1SQwRHBvN9JJi9iz3sCC7" next="i-PoQeHW7Q4F3xdCHGypHrix">
            <seg xml:id="i-48D61raCVx9xHyBKJYwhHf">
              Det är märkvärdigt, att så snart man kommer in på skolfrågan,
              så uppstår straxt en Babylonisk förbistring. Denna fråga tyckes
              vara egnad att framkalla både mycket språk och många språk. Vi
              hafva sednast färska exempel derpå under denna riksdag, då frågan
              diskuterades inom Kamrarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PoQeHW7Q4F3xdCHGypHrix" prev="i-J1SQwRHBvN9JJi9iz3sCC7" who="Q5907317" next="i-9jwzhxZEFVzJExRPNppCcr">
            <seg xml:id="i-8jgsLNoXe46afXBrMWff1F">
              När Stats-Utskottet, efter återremissen, tagit kännedom af diskussionen,
              så framstod inom Utskottet fullt tydligt, huru omöjligt det skulle
              blifva att uppgöra ritning och kostnadsförslag till en byggnad
              uti alla dessa föreslagna Babyloniska stilar, huru svårt det skulle
              vara att kunna ernå enhet i all denna mångfald.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9jwzhxZEFVzJExRPNppCcr" prev="i-PoQeHW7Q4F3xdCHGypHrix" who="Q5907317" next="i-P4JuQHj8FPHtiZZHmEsYiC">
            <seg xml:id="i-LSERcSswJdZgsubouo5DSr">
              Häraf torde vara ytterligare ådagalagdt, att sättet åtminstone
              för en reorganisation, om icke saken, ännu har mycket att genomgå,
              innan den kan blifva färdig och utförbar, och att den stora frågan
              om vår skolun-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5AVW1yFtSuknsNd9TU6pxZ">
            240 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-P4JuQHj8FPHtiZZHmEsYiC" prev="i-9jwzhxZEFVzJExRPNppCcr" who="Q5907317" next="i-NzNbqV73bauk7W2UMotmor">
            <seg xml:id="i-HYjmVxdPeRhwqMWmv1LDtd">
              dervisnings framtida ordnande icke här på rak arm kan lösas,
              icke kan i sig upptaga och förena alla möjliga döda och lefvande
              språk och anspråk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NzNbqV73bauk7W2UMotmor" prev="i-P4JuQHj8FPHtiZZHmEsYiC" who="Q5907317" next="i-HxmvGQ3GSRR5ZCSc1xJbPM">
            <seg xml:id="i-ERK8W7fm4ZteovJqAJPobb">
              Jag erkänner t. ex. villigt, att det finnes mycket tänkvärdt
              i Herr Björcks reservation, men det oaktadt synas mig tvänne omständigheter
              dervid vara af betänklig art. Den ena är hvad han sjelf nyss vidrört,
              nemligen förslaget till religionsundervisningens ordnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HxmvGQ3GSRR5ZCSc1xJbPM" prev="i-NzNbqV73bauk7W2UMotmor" who="Q5907317" next="i-M8GsJH7XEvqaYdH3PW85WM">
            <seg xml:id="i-8aHfEP4sQaAmyq56xjDAyc">
              Jag vill icke uppehålla mig vid den antiqverade och halft katholska
              åsigt, som ligger till grund för denna föreslagna kyrkans och
              skolans förening. I stället för en utveckling framåt synes i detta
              fall Herr Björcks förslag innebära ett tillbakagående. Här vill
              jag blott påpeka de praktiska svårigheter, som skulle göra detsamma
              outförbart åtminstone på landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M8GsJH7XEvqaYdH3PW85WM" prev="i-HxmvGQ3GSRR5ZCSc1xJbPM" who="Q5907317" next="i-vSYjUeajRfdiHEswMxyQH">
            <seg xml:id="i-B9AQyP8CUJkpyQHa7jEcqc">
              Dess genomförande torde omintetgöras bland annat af prestbristen,
              till följd hvaraf många stora pastorater om två, tre å fyratusen
              menniskor och flere mils längd blott ega en enda prest, hvilken
              icke medhinner att sköta sina nuvarande presterliga åligganden,
              än mindre derutöfver åtaga sig att vara skolmästare. "Men", säger
              Herr Björck, till svar på denna invändning, "meningen är icke,
              att presterne skola besöka skolorna, utan tvärtom att barnen skola
              gå till presterne." Den som tror, att något dylikt verkligen skulle
              blifva af eller ens låta sig göra, vill jag erinra om, huru svårt
              det redan nu är att få barnen till skolorna, då de ofta sakna
              ettdera håg, kläder eller mat. Erfarenheten har visat på många
              ställen, äfven inom min hemort, att först sedan man anskaffat
              mat åt barnen, har det lyckats att åstadkomma en mera allmän skolgång.
              Vi hafva, såsom jag förut nämnt, socknar öfverallt, der man har
              3 å 4 mil till prestgården, och detta om man håller sig enbart
              till södra och mellersta Sverige, utan att tala om Norrland med
              dess ofantliga afstånd af 9 å 10 mil. Nu vill Herr Björck, att
              de stackars barnen, små kultingar på 10 å 12 år, skola i snödrifvorna,
              i ur och skur, traska dessa långa vägar. Tro Herrarne, att vi
              på det sättet skola få en tillfredsställande religionsundervisning?
              Sådant förhållandet för närvarande gestaltar sig, är det åtminstone
              50 procent af skolbarnen, som icke bevista skolorna ordentligt;
              då man nu har så mycket besvär för att kunna åstadkomma en någorlunda
              ordentlig skolgång, äfven der, hvarest, till förminskande af de
              stora afstånden, skolorna äro ambulatoriska, eller der socknen
              är delad uti flera skoldistrikt med särskilda fasta skolor, huru
              skulle det då gå, om religionsundervisningen blefve förlagd till
              prestgårdarne?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-vSYjUeajRfdiHEswMxyQH" prev="i-M8GsJH7XEvqaYdH3PW85WM" who="Q5907317" next="i-DvDupf3BFfEXUb6wSVeT73">
            <seg xml:id="i-LrpSgJANn6qQGRrSumMJy3">
              Om presten i stället skulle resa omkring till barnen? Huru vill
              man utföra detta, många andra hinder onämnda, uti alla dessa skärgårdssocknar,
              hvilka bestå af öar, emellan hvilka det vissa tider på året är
              omöjligt att färdas, enär det hvarken bär eller brister, och der
              dessutom en storm kan vara tillräcklig att omöjliggöra dylika
              färder både fram och tillbaka? Herr Björcks förslag möter sålunda
              i verkligheten en sådan massa af svårigheter, äfven om man skulle
              gilla principen för detsamma, hvilket jag för min del icke gör,
              att det sannerligen icke är hållbart; men mig synes, att det är
              bra mycket bättre, som det nu är, att religionsundervisningen
              påbörjas i familjen och i skolorna, och att prestens åliggande
              börjar först vid nattvardsberedningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DvDupf3BFfEXUb6wSVeT73" prev="i-vSYjUeajRfdiHEswMxyQH" who="Q5907317" next="i-9CmMYe7pyvxraz9VnVdt7U">
            <seg xml:id="i-HJzEPiJXDgKVnprkgk2DNw">
              Den
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JHw71TDzMR3pCyzaS3Ds96">
            Den 3 Maj. 241
          </note>
          <u xml:id="i-9CmMYe7pyvxraz9VnVdt7U" prev="i-DvDupf3BFfEXUb6wSVeT73" who="Q5907317" next="i-GBdy6oxyd9iPV27jNr2t54">
            <seg xml:id="i-SDfatys675Cow4mJ3C852f">
              Den andra betänkligheten, som jag hyser emot Herr Björcks förslag,
              är, att det synes mig vara alldeles för vidsträckt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GBdy6oxyd9iPV27jNr2t54" prev="i-9CmMYe7pyvxraz9VnVdt7U" who="Q5907317" next="i-Lpb8W4rEpqNkMEJKnhD8vQ">
            <seg xml:id="i-AN6kn1VRCx3ZeB2Q5KmEDz">
              Om det i allmänhet icke är rätt praktiskt att yrka på för mycket,
              emedan då vanligen ernås för litet, så är det isynnerhet fallet
              i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lpb8W4rEpqNkMEJKnhD8vQ" prev="i-GBdy6oxyd9iPV27jNr2t54" who="Q5907317" next="i-4udkUR74aSCxx6P6ebd1Hz">
            <seg xml:id="i-4BW59Ew5dGgxMxhqDiYKQp">
              1825 års skolkomité bestod af 23 personer och räckte i 3 år,
              innan den fullbordat sitt arbete. De namn, som man återfinner
              under deras utlåtande, utvisa, att denna komité var sammansatt
              af Sveriges dåvarande ypperste män. Desse, såsom sagdt är, voro
              tillsammans hela tre år. Skulle vi icke begränsa det uppdrag,
              vi vilja gifva den nu föreslagna komitéen, till hvad som är möjligt,
              så är det högeligen att befara, att hvarje resultat af dess verksamhet
              blir omöjligt på ganska länge. Men om vi deremot icke sträcka
              våra pretentioner för långt, utan nöja oss med hvad Utskottet
              föreslagit, så mycket heldre som detta förslag äfven i öfrigt
              synes mera praktiskt, så tror jag, att vi bättre och fortare skola
              vinna åtminstone en stor del af det mål, hvartill vi sträfva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4udkUR74aSCxx6P6ebd1Hz" prev="i-Lpb8W4rEpqNkMEJKnhD8vQ" who="Q5907317">
            <seg xml:id="i-NReXac2M9SgtDYnCdkQZkc">
              På de skäl, jag nu anfört, yrkar jag för min del bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YWo1EFLLkxCTcLonyU3Ew8" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <u who="Q6079600" xml:id="i-STdHu2TMKETJ9vfxriBxBM" next="i-ARujHjt4x3TqRZue2txGW9">
            <seg xml:id="i-JnZCPt9bd5jAto1N9G1Wdb">
              En diskussion öfver detta ämne lärer väl numera icke vara till
              särdeles gagn, sedan Första Kammaren skall hafva afslagit Betänkandet;
              men eftersom jag hört åtskillige andra talare uppträda med en
              viss värma, anhåller jag att äfven få yttra några ord i frågan.
              Jag får således till en början bekänna, att jag icke finner mig
              tillfredsställd hvarken af Utskottets förslag eller af reservantens,
              ernedan intetdera af dem, enligt min uppfattning, besvarat de
              motioner, som blifvit väckta i ämnet. En motion afsåg mnemligen
              indragning af de 5 första klasserna i elementarläroverken. Den
              hade Utskottet, såsom jag tror, haft ganska lätt att sjelft expediera.
              En annan motion gällde, att 5:te, 6:te och 7:de klassernas lärjungar
              skulle erlägga afgift för sin skolundervisning och således icke
              åtnjuta den på Statens bekostnad; och äfven den borde Utskottet
              hafva kunnat afgöra utan någon komité. Den hufvudsakligaste motionen
              var den af Herr Otterström väckta om indragning af skyddsafgiften.
              Det skall väl således vara i anledning af den, som det ifrågavarande
              förslaget blifvit framstäldt. Den ärade representanten från Göteborg
              har sagt sig gilla Herr Otterströms åsigter. Jag är ganska tacksam
              för denna hans uppgift. Hvar och en, som sett, huru det tillgår
              vid fördelningen emellan folkskolorna af Statens medel, kan ej
              annat än önska, att en förändring häruti måtte vinnas och derför
              tillstyrka en komité. Härmed har emellertid hvarken den ena eller
              andra Kammaren åtnöjt sig, utan jemväl, lika med Herr Bjerkander,
              ansett det vara angeläget att påpeka någon bestämd grundval för
              denna komités arbeten. Jag anser ock detta vara rätt. Nu har Stats-Utskottet,
              utöfver hvad dess förra förslag omfattade, äfven inbegripit de
              tekniska läroverken bland föremålen för komitéens undersökning.
              Reservanten Herr Björck har dock gått än längre. Han vill utsträcka
              komitéens verksamhet till allt hvad till undervisningsväsendet
              hörer eller, såsom han säger, "till ordnande af undervisningsväsendet
              i hela dess omfattning och i alla dess särskilda delar", således
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KeVkxWSSV5PPv1GJC8171Y">
            Riksd. Prot. 1869. 2 Afd. 4 Band. 16
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pyzv66q87nCXwD8GKFQytr">
            242 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-ARujHjt4x3TqRZue2txGW9" prev="i-STdHu2TMKETJ9vfxriBxBM" who="Q6079600" next="i-A7DbXv1jAgzHyihMVHSihD">
            <seg xml:id="i-G31VLzGGxrVScQdw47Vhxp">
              nedifrån abedarierna ända upp till parnassens höjd. Men hvilka
              skulle i sådant fall bilda komitéen? Sätter man der in universitetslärare,
              så torde de utan tvifvel vara högeligen aktningsvärda för sina
              kunskaper, men föga lära de fatta folkskolans behof. Sätter man
              åter in folkskolelärare, så kunna de icke uppskatta universitetens.
              'Tager man åter lärare ifrån elementarläroverken, så torde hvarken
              universitetens eller småskolornas intressen derigenom blifva nog
              tillgodosedda. Jag befarar emellertid, att folkskoleundervisningens
              ordnande genom en sådan komité får stå i bakgrunden. Kunde man
              ordna densamma med en lika lätt hand, som Herr Björck ritade ut
              huru det bör gå till vid religionsundervisningen, så vore det
              en lätt sak. Men jag tror ej, att detta är något exempel att följa.
              Många försaralingar gifvas, der man har ända till 3 mil till presten;
              och det torde icke gå an att låta de små pysarne i snö och slask,
              kanske utan något på fötterna, trafva sådana långa vägar hvarannan
              vecka. I Skåne finnas församlingar med 100 nattvardsbarn om året
              och derutöfver, hvilka presten har att läsa med. Jag vill fråga,
              huru skall han indela sin tid för att medhinna det och äfven kunna
              besörja den öfriga föreslagna religionsundervisningen? Jag vågar
              påstå, att denna sednare icke är möjlig. Men då man på fri hand
              gör upp en plan, så går det lätt nog för sig att gifva den ett
              godt utseende, som dock verkligheten stundom snart åter beröfvar
              den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A7DbXv1jAgzHyihMVHSihD" prev="i-ARujHjt4x3TqRZue2txGW9" who="Q6079600" next="i-EYhNTYy2sUnFm8qwp1bumG">
            <seg xml:id="i-HgsejBcLKU4aWY5qe2chan">
              Vilja vi hjelpa folkskolorna och laga så, att de stora uppoffringar,
              vi för dem underkasta oss, måtte blifva till största möjliga nytta,
              så är det nödvändigt, att i komitéen jemväl insättas män, som
              riktigt förstå, huru skolväsendet på landet bör ordnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYhNTYy2sUnFm8qwp1bumG" prev="i-A7DbXv1jAgzHyihMVHSihD" who="Q6079600">
            <seg xml:id="i-DfPzYMtQEfAtvwMUXQY2Lv">
              Jag är, såsom sagdt, för min del icke belåten hvarken med Utskottets
              eller med reservantens förslag, men då jag anser det förra komma
              närmast en lösning af den fråga, för hvilken jag alltid kämpat,
              kan jag ej annat än yrka bifall till detsamma. Jag vill ej, att
              folkskolefrågan skall begrafvas eller att dess lösning skall alltför
              länge uppskjutas; och derföre måste jag, nödd och tvungen, påyrka
              bifall till Betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9pXL3CqSuEYVfAJGVDvL3W" type="speaker">
            Herr Siljeström:
          </note>
          <u who="Q6175996" xml:id="i-LeNix3b5tTU8hwic1k8VX7" next="i-WA8cCVmrJgpuUgrRc4y2Mj">
            <seg xml:id="i-fFm4J4qL5Y1A8wMBWDDeg">
              En ärad talare på Stockholms-bänken har likasom inviterat Kammaren
              att konstituera sig till skolkomité redan i afton, och en del
              af de öfrige värde talarne synes ock hafva antagit inviten. Jag
              anhåller för min del om ursäkt, att jag icke kan följa detta exempel.
              Alla dessa frågor, som af honom och andra blifvit vidrörda, måste
              utan tvifvel komma att utgöra föremål för komitéens behandling,
              vare sig att denna komités verksamhet kommer att bestämmas enligt
              Utskottets eller enligt reservantens förslag. Så vidt jag kan
              fatta, hafva vi följaktligen icke nu att yttra oss härom, utan
              endast om formen för den föreslagna underdåniga skrifvelsen till
              Kongl. Maj:t. I detta afseende har man anmärkt mot reservantens
              förslag, att det skulle vara alldeles för vidt omfattande, och
              det derföre att reservanten önskar, det komitéen äfven måtte taga
              hänsyn till universiteten, eller med andra ord att den måtte ställa
              sig på samma grund som den s. k. stora skolkomitéen. Men är det
              väl möjligt att uppgöra en fullständig plan för elementarundervisningen,
              utan att man har blicken riktad äfven på universitetet? Man synes
              föreställa sig, att denna komité skulle hafva att uppgöra skolreglementen.
              Jag delar ej en sådan
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9AkKXhQXmHPLs98i5SKC3m">
            Den 3 Maj. 243
          </note>
          <u xml:id="i-WA8cCVmrJgpuUgrRc4y2Mj" prev="i-LeNix3b5tTU8hwic1k8VX7" who="Q6175996" next="i-Qj1qPTPzFW1dk2v2ptRH39">
            <seg xml:id="i-gWCBXMr2v9gbA58RPBwRx">
              uppfattning; utan på grund af de många motioner, som vid de sednare
              riksdagarne blifvit väckta i detta ämne, och den förbistring,
              som synes råda i åsigterna derom, har jag för min del trott, att
              en komité skulle kunna vara till nytta att lägga några säkra allmänna
              grunder för undervisningsväsendets ordnande, utan att dessa behöfva
              eller böra fördjupa sig i alla möjliga detaljer. Jag har trott,
              att den närvarande tiden enkannerligen manar till ett sådant arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qj1qPTPzFW1dk2v2ptRH39" prev="i-WA8cCVmrJgpuUgrRc4y2Mj" who="Q6175996" next="i-638udFe1TRy9gpBH5wQBku">
            <seg xml:id="i-XbGPnvCVQ3AtNfRuG6v6aE">
              Jag tror icke, att man bör anse sig så bunden af hvarje ord uti
              reservantens resonnement, att man deraf hindras att instämma i
              slutmeningen, i fall man skulle finna denna bättre motsvara ändamålet,
              än hvad Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-638udFe1TRy9gpBH5wQBku" prev="i-Qj1qPTPzFW1dk2v2ptRH39" who="Q6175996">
            <seg xml:id="i-AL71j8cc8wr8GxVpHw8Mim">
              Den speciela frågan om religionsundervisningen är af reservanten
              icke vidrörd i slutmeningen eller sjelfva förslaget, som ju egentligen
              blott skiljer sig ifrån Utskottets deruti, att det omfattar äfven
              universiteten; och det anser jag, såsom nämndt, utgöra ett alldeles
              bestämdt skäl för antagande af reservantens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HNTWKJVz7UEstVLssYbec" type="speaker">
            Herr Jonas Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555065" xml:id="i-7zVh9w7gjfdML2mvVk5oFR" next="i-DArcA9V7DmUSmCAUi8EvoZ">
            <seg xml:id="i-AhWk1hUP9d2YWiBwjrVVXF">
              Jag skall anhålla att i hufvudsaken få instämma med den nästföregående
              talaren och endast fästa uppmärksamheten på, att denna öfverläggning
              bäst visar, huru nödvändigt det är, att denna fråga blir föremål
              för en komités behandling. De olika åsigter, som nästan hvarje
              talare yttrat i fråga om skolorganisationen, bevisa omöjligheten
              af att på annat sätt kunna utreda frågan. Under min tolfåriga
              riksdagsmannatid hafva vid hvarje riksdag framkommit nya förslag
              rörande dels folkskolan och dels elementarläroverken, och dessa
              hafva medfört en ständig klagan, att skolorna aldrig få vara 1
              fred. En sådan klagan tror jag ock skall komma att fortfara, så
              länge icke en grundlig utredning af frågan blifvit verkställd.
              Derföre synes det mig högst behötligt, att en komité på förståndigt
              sätt tillsättes, för att närmare utreda alla dessa saker. Jag
              tror ock, att det blir nödvändigt, att denna komité får så få
              band på sig som möjligt, ty om man inskränker dess verksamhet
              endast till folkskolan, skulle det lätt kunna hända, att man snarligen
              blefve nödsakad att tillsätta en särskild komité för elementarläroverken.
              Derföre anser jag det vara nödvändigt, att komitéen får hela undervisningens
              ordnande om hand på en gång. Det har ock blifvit sagdt såväl af
              Utskottet som af reservanten, att komitéen skulle bestå icke blott
              af folkskolelärare och lärare vid elementarläroverken utan äfven
              af andra personer, sådana som känna till lokala förhållanden.
              Man skulle kunna tro, att en komité med en sådan sammansättning
              skall blifva i stånd att ställa saken på det klara, så att man
              sluppe att vid hvarje riksdag höra uttalas en mängd individuela
              åsigter 1 saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DArcA9V7DmUSmCAUi8EvoZ" prev="i-7zVh9w7gjfdML2mvVk5oFR" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-5ox3tXEqCZUkLHYsizegHh">
              Jag yrkar för min del bifall till reservantens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J3oXkr3R8E1mweMoJBjFzf" type="speaker">
            Herr Lithner:
          </note>
          <u who="Q104868355" xml:id="i-VjQsZjiuXutBh82cADJ7nS" next="i-7NTsJZanwdsgk9eSoLf8F4">
            <seg xml:id="i-VsETgcjfrcVzmDTRbW4dqH">
              Man skulle visserligen kunna säga med Herr Siljeström, att här
              icke är tid och ställe att inlåta sig på en diskussion om de olika
              principernas och olika åsigternas större eller mindre företräde
              i afseende på skolväsendets ordnande. Men då jag föreställer mig,
              att en skrifvelse till Kongl. Maj:t icke gerna kan komma att aflåtas
              endast i form af den nakna klämmen utan måste åtföljas af de motiv,
              som föranledt
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2CiBeDtBYiRxjwVcBCZJ1f">
            244 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-7NTsJZanwdsgk9eSoLf8F4" prev="i-VjQsZjiuXutBh82cADJ7nS" who="Q104868355" next="i-NzXKDTTdWrkkGXcctU5auy">
            <seg xml:id="i-LjUBdYEWUU6caPTW7rXsAR">
              klämmen, så torde det icke vara så obefogadt att yttra sig om
              principerna. Jag föreställer mig, att, om Kammaren skulle besluta
              sig för att antaga Herr Björcks förslag, de af honom anförda motiv
              äfven måste åtfölja skrifvelsen. Skulle man åter kunna tänka sig,
              att endast den ena eller andra klämmen skulle ingå 1 skrifvelsen,
              så vore det orätt att något tala derom; men då jag tror, såsom
              jag nyss sade, att den ena eller andra klämmens motiv äfven skola
              inflyta i skrifvelsen, anser jag mig böra uttala det omdöme, att
              jag finner Utskottets förslag vara bättre än Herr Björcks, emedan
              detta sednare är så omständligt och begär af komitéen en utredning
              af så många ämnen, att den sannerligen icke på åratal skulle hinna
              bli färdig dermed. Detta förslag är dessutom äfven 1 vissa delar
              högeligen opraktiskt. Herr Key har så väl visat, huru opraktiskt
              förslaget om religionsundervisningens skiljande från folkskolan
              är, att jag inskränker mig till att instämma med honom. Jag vill
              endast tillägga, att, med behjertande af förhållandena sådana
              de äro, man måste stadna i den frågan, om ej meningen härmed är
              att få religionsundervisningen reducerad till sitt minimum, ty
              Herr Björck har sagt, att det vore nog, om en del barn en gång
              i månaden eller hvarannan månad och andra två gånger i månaden
              besökte presten. Allt detta bevisar, att han icke fäster så stor
              vigt vid religionsundervisningen, som motiven tyckas gifva anledning
              att antaga. Jag tror, att det är bäst, att skola och kyrka här
              vid lag samverka, att således den förberedande religionsundervisningen
              får stå qvar i folkskolan, för att sedan fullkomnas genom nattvardsundervisningen,
              och jag vet icke, om det kan vara fullt befogadt att säga, det
              nattvardsundervisningen icke kan bibringa eleverna moralisk underbyggnad.
              Detta synes mig vara nog hårdt sagdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NzXKDTTdWrkkGXcctU5auy" prev="i-7NTsJZanwdsgk9eSoLf8F4" who="Q104868355">
            <seg xml:id="i-HMuRm13AA7HQGZbMGXsd65">
              Jag inskränker mig, såsom jag sagt, till att yrka bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-72tiN4M4vRHydGxrVqCRqL" type="speaker">
            Herr Winkrans:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5uCMrcpKpTEDSMtBzjDrpU">
            <seg xml:id="i-Jd5ej1Hoxh2XnzRnjHTfi7">
              Jag skall icke hålla något långt tal i ämnet, så mycket mera
              som frågan är af den vidlyftiga beskaffenhet, att vi i afton svårligen
              skulle hinna uttömma den, utan jag vill inskränka mig till att
              meddela, att jag kommer att rösta för Utskottets förslag dels
              på de grunder Herr Lindhagen åberopat, och dels på dem, som reservanten
              sjelf anfört, och genom hvilka jag kommit till det resultat, att
              klämmen i Utskottets förslag bättre framhåller hvad reservanten
              sjelf önskar än hans egen. Allt hvad reservanten framställt finnes
              nemligen, efter min uppfattning, inbegripet i Utskottets kläm.
              Till och med frågan om religionsundervisningen finnes der vidrörd.
              På dessa grunder och isynnerhet de skäl, som Herr Lindhagen anfört,
              yrkar jag bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J11wanQ2DfbgcWRXpkYAUt" type="speaker">
            Herr Friherre Koskull:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-K34mb6dZBrkpXuLKcRp97h">
            <seg xml:id="i-5ozVWian9hTEHqCna91GNd">
              Då ingen annan yrkat afslag å så väl Utskottets som reservantens
              förslag, så vill jag göra det. Med all aktning för komitéer, hyser
              jag likväl icke så hög tanke om dem, att jag tror, att de förmå
              uträtta något, och det framgår äfven af flere föregående talares
              yttranden, att denna min åsigt är delad. Jag yrkar således afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RYwF7ZAUoXRcV9wRGFnptc" type="speaker">
            Herr Grape:
          </note>
          <note xml:id="i-4Ze48RHhmFYCNpQ8bRwWu2">
            Äfven jag yrkar afslag å Utskottets Betänkande och inskränker
            mig för öfrigt till att instämma med den föregående talaren.
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J3aiVu5iGPPfktjoQEKpzo">
            Den 3 Maj. 245
          </note>
          <note xml:id="i-7Gjib7NUqSUYXgrkKGVzNy">
            Ofverläggningen förklarades vara slutad. Under densamma hade
            yrkats dels bifall till Utskottets hemställan, dels bifall till
            samma hemställan i öfrigt, men med den förändring deri, som blifvit
            föreslagen i Herr Björcks vid Memorialet fogade reservation, dels
            ock slutligen afslag &amp; Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-5GKEtVZkGMiKgda31cBmix">
            Vid härefter af Herr Talmannen, i nu angifven ordning, å dessa
            yrkänden framställda propositioner, förklarade Herr Talmannen
            sig finna ja öfvervägande för yrkandet om bifall till Utskottets
            hemställan. Votering blef då begärd. Herr Talmannen fann afslag
            hafva öfvervigt såsom kontraproposition, men jemväl härom begärdes
            votering; och skedde alltså först omröstning enligt följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-3XNdNhwSSZ2494infiuSwH">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen öfver Stats-Utskottets
            Memorial N:o 70 antager deras mening, som yrkat afslag å Utskottets
            hemställan,
          </note>
          <note xml:id="i-JcbAogJ9HfiC1bGorL66p6">
            röstar ja; Den det ej vill, röstar nej; Vinner nej, ställes kontrapropositionen
            på bifall till deras mening, som, med godkännande af Utskottets
            hemställan i öfrigt, yrka den förän-
          </note>
          <note xml:id="i-j51NLEhasVjHE4T9p7rdx">
            dring deri, som blifvit föreslagen i Herr Björcks vid Memorialet
            fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-N6DhG8vhbaUzgbr6VGPdjr">
            Den öfver ofvan intagna proposition anställda omröstningen utvisade,
            vid sedlarnes öppnande, 58 ja och 48 nej; och sedan alltså atslag
            antagits till kontraproposition, blef för hufvudvoteringen derefter
            uppsatt, justerad och anslagen en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-FypPHyo8GTHXZMuh2wvhv">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemställt i dess Memorial
            N:o 70,
          </note>
          <note xml:id="i-NtKk91wuWh4NURJFwcGnLq">
            röstar ja; Den det ej vill, röstar nej; Vinner nej, är Utskottets
            hemställan afslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-G6CFmGhY7JTekEUrHVZaAU">
            Denna sednare omröstning utföll med 42 ja och 66 nej; i följd
            hvaraf Kammaren afslagit Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-72oevaE1JGRvY9rGkRK8ge">
            Med anledning af detta beslut anförde:
          </note>
          <u xml:id="i-2XPEAuSQqYjwWXd6KCLL6B" who="Q5768918">
            <seg xml:id="i-9igSJUYGdhoHqaw1Afz1RU">
              Herr Ola Jönsson: Jag reserverar mig mot Kammarens beslut i denna
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J2sjNS2NKNBzinTomncyAc" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-DhKPepYT2EqWq9bmQUG7ZM">
            <seg xml:id="i-V3Sy3Y2c1amtCdU2R8oWrS">
              Äfven jag får anmäla min reservation mot detta beslut; och då
              jag anser, att undervisningsväsendets tidsenliga ordnande är en
              bland de vigtigaste trågor, som denna Riksdag haft att lösa, samt
              genom det nyss fattade beslutet ingenting dervid blifvit åtgjordt,
              så måste jag på det högsta beklaga en sådan utgång.
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3rKtQyCgePsndLSLbnu6Hv">
            246 Den 3 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-8xjF93XoBFZemTyG6WfQJh" type="speaker">
            Herr Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-Jvq5cRdABPJHu9MR2HCvkV">
            <seg xml:id="i-THyg2bN9dSGzGFcQzphDZk">
              Då jag icke kunnat föreställa mig, att Kammaren med ett bleklagdt
              nej skulle besvara de billiga anspråken på en reform i detta afseende,
              och då för öfrigt detta afslag står i uppenbar strid mot de åsigter,
              som vid ärendets återremitterande uttalades, så ber jag att mot
              detta beslut få nedlägga min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-948tfDSsWHPTLDav2GnFLu" type="speaker">
            Herr P. Nilsson från Christianstads län:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MDHWk7prshDgMngWqitAFE">
            <seg xml:id="i-G8Wpg5RSVnEr4qHz8oDy52">
              I likhet med de föregående talarne anhåller äfven jag, att mot
              beslutet i denna fråga få anmäla min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5eFnBWHrpyHwZmY9sfXkfC" type="speaker">
            Herr Svensén:
          </note>
          <u who="Q6198065" xml:id="i-MDvRyUXJefUSUqpPxu3P9H">
            <seg xml:id="i-LxmL9tKfooHuhJpJDC2oZj">
              Jag ber att till protokollet få antecknadt mitt namn såsom reservant
              mot det nyss fattade beslutet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NcWYGwQF93idRrw11Etqbp" type="speaker">
            Herr Key:
          </note>
          <u who="Q5907317" xml:id="i-QaZVmpL5qMqvEwsECdAUnr">
            <seg xml:id="i-Exco9C2WbscvVKv1GwVZG3">
              På samma gång jag instämmer uti Herr Carl Ifvarssons yttrande,
              måste jag äfven beklaga det sannolika dröjsmål för frågans vidare
              fortgång, som genom det nu fattade beslutet torde komma att uppstå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D9xCEzGdkmyksN1ZoAMEj9" type="speaker">
            Herr Anders Pehrsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Uy894CFRYKVod7QXaghkTs">
            <seg xml:id="i-4N6iS9oFNFdZBnVJ9Qvqpc">
              Jag anhåller att få förena mig med dem, som mot beslutet i denna
              fråga redan reserverat sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8uLQTTtr1YBN9ZoxCgKr8" type="speaker">
            Herr Sven Hansson:
          </note>
          <u who="Q5789670" xml:id="i-AvShSFsp21Xa582vkZrgij">
            <seg xml:id="i-L4n5mHs77WGVBTZAmicLav">
              Äfven jag beklagar det beslut Kammaren nyss fattat och nedlägger
              mot detsamma min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H5T73eWZk6M2pS9Ng2u5oF" type="speaker">
            Herr P. Nilsson från Malmöhus län:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-W34GDdWYLzXt7GRMEWgfLV" next="i-N4NhxxbKLjCRwWaPtQxGnx">
            <seg xml:id="i-FYwP4y9je5ogZHQPAutsMh">
              Bland reservanternes antal i denna fråga ber äfven jag få inskrifva
              mitt namn.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-AWYFByuyTPVWQqQ1WA3hvD">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-UXpi1i2FBYcu62EZ7hp5xz">
            Föredrogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o 71, i anledning af Kongl.
            Maj:ts nådiga Proposition angående anstånd med betalningen af
            1868, 1869 och 1870 års annuiteter å det för byggandet af jernbana
            mellan Ystad och Eslöf beviljade statslån.
          </note>
          <u xml:id="i-N4NhxxbKLjCRwWaPtQxGnx" who="unknown" prev="i-W34GDdWYLzXt7GRMEWgfLV">
            <seg xml:id="i-HKTtjLBM5bmruZwxymiKXR">
              Härvid anförde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VCBjfLBXWeSuzQjdtomjPe" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-JNs8ZYtDS1TpZfW52Gv63C" next="i-RDfY2vJJR2WDZWB7U2BjQc">
            <seg xml:id="i-3XrPvsw1b3FVJhqquTVyBJ">
              Då jag reserverat mig emot Utskottets beslut att tillstyrka bifall
              till ifrågavarande nådiga framställning, men vid reservationen
              icke angifvit mina skäl derför, så ber jag att nu få nämna dem
              muntligen. Jag har nemligen tänkt mig, att om Riksdagen nu lemnade
              sitt bifall till nämnda framställning, skulle man i framtiden
              hafva att vänta dylika ansökningar som den hvilken föranledt Kongl.
              Maj:ts berörda Proposition, ifrån flera andra bolag, som befunne
              sig i samma predikament som nu Ystad—Eslöf-bolaget. Läser man
              den Kongl. Propositionen, så finner man deraf, att Styrelsen öfver
              Statens jernvägstrafik, som haft att yttra sig i ämnet, icke ansett
              "de af bolaget uppgifna orsaker till bolagets oförmåga att under
              den närmaste framtiden fullgöra sina inbetalningar till Riksgälds-kontoret"
              vara af den beskaffenhet, att man derpå kunde grunda någon tillstyrkan
              om bifall till ansökningen, ehuru styrelsen likväl af billighetsskäl
              velat förorda densamma. Men för min del skulle jag vilja just
              på billighetsskäl uppställa en alldeles omvänd
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CPMBf2DE7juntwiutxZQoE">
            Den 3 Maj. 247
          </note>
          <note xml:id="i-YbJ2UTndqRKNbgjN3P6XCC">
            slutsats och säga, att det är icke endast billigt utan jemväl
            rättvist, att när den ena parten, som här är Staten, uppfyllt
            sina förbindelser, så bör äfven den andra, bolaget, uppfylla sina.
            För öfrigt synes Stats-Utskottet i förevarande Utlåtande icke
            handlat konseqvent med de åsigter, som dikterat dess hemställanden
            i ett par följande Utlåtanden N:ris 77 och 78, rörande, det förra,
            afskrifning af återstående oguldna beloppet af det för Ljungaåns
            sänkning beviljade låneunderstödet, och det sednare anstånd med
            amorteringen för år 1868 af det för sänkning af Mada-ån i Asheda
            socken af Kronobergs län beviljade lån. I det förra Betänkandet
            säges, att "Stats-Utskottet, som anser det vara af synnerlig vigt,
            att menigheter, hvilka för arbetsföretag af ifrågavarande beskaffenhet
            erhålla statsunderstöd, tillförbindas att noggrannt uppfylla sina
            till Staten ingångna förbindelser, har desto mindre ansett sig
            kunna tillstyrka den af motionären begärda eftergift af återstående
            lånebeloppet, som en sådan eftergift säkerligen skulle leda derhän,
            att flera andra, som erhållit dylika lån, kunde anse sig ega lika
            giltiga skäl att söka vinna en så beskaffad eftergift." Denna
            motivering skulle hafva passat fullkomligt in äfven på den ansökan,
            som i nu förevarande Betänkande behandlas, men blef likväl här
            icke använd, af hvad anledning känner jag icke. Visserligen uppgafs
            inom Utskottet, att hufvudsakliga skälet för bifall till Kongl.
            Maj:ts nådiga Proposition skulle vara det, att man hade bättre
            utsigt att framdeles få betald för såväl ränta som kapital, om
            man nu lemnade bolaget en sorts prolongation. Detta kan väl hafva
            sin riktighet i allmänhet, men stämmer dock i detta speciela fall
            icke öfverens med den erfarenhet, man hittills vunnit inom Ystad—Eslöf-banan,
            nemligen att aktierna sålts för till och med så litet som 1 R:dr
            å 25 öre stycket. Följden af en eftergift skulle således här vid
            lag kunna möjligen blifva endast den, att Staten efter de tre
            årens förlopp ändock finge öfvertaga banan, med den skilnaden,
            att materielen vore mera sliten än för närvarande.
          </note>
          <u xml:id="i-RDfY2vJJR2WDZWB7U2BjQc" prev="i-JNs8ZYtDS1TpZfW52Gv63C" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-7uDDSQ78Xv8PgFwu3WcQcx">
              För min del vill jag icke veta af någon sådan eftergift, emedan,
              såsom jag förut sagt, man då skulle få otaliga ansökningar af
              flera andra dylika bolag; och derföre yrkar jag afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DCazA8DjvmoueyEPqAH18E" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577465" xml:id="i-3NVGcdHtfbtghs2ZCn2tp9" next="i-YTjkwFsf9RKCq6k71aJ6ds">
            <seg xml:id="i-AsBVLCafUnJo88WqUL4FVs">
              Föregående talare har egentligen anfört hvad i denna sak kan
              sägas. Det är nödvändigt att upprätthålla kontraktens helgd, och
              derföre måste man vara mera än betänksam, då man har att afgöra
              sådana frågor som denna. Under den långa tid jag tillhört Representationen,
              har jag tyckt mig finna, att under de första åren sådana ansökningar
              voro temligen talrika, och ehuruväl man äfven då sökte möta dem,
              så gingo de dock vanligen igenom. Slutligen tog sig Stats-Utskottet
              före att afslå alla sådana ansökningar, och detta hade god påföljd,
              så att derefter icke så många inkommo. Likväl hafva vid denna
              riksdag åter några ansökningar i samma riktning inkommit. Tvänne
              af dessa har Stats-Utskottet utan vidare undersökning afslagit.
              Nu förekommer en annan, vida farligare än dessa båda, ty här gäller
              det en summa af millioner; men då synes Stats-Utskottet icke baxna,
              utan tillstyrker här hvad det fann alldeles oantagligt, när frågan
              gällde jemförelsevis ringa summor. Om man nu skulle bifalla denna
              ansökan, så hade man derigenom.i sjelfva verket gifvit andra liknande
              jernvägsbolag på hand att hvart i sin
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K8fm6zRADzFqTiLTUKD7oj">
            248 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-YTjkwFsf9RKCq6k71aJ6ds" prev="i-3NVGcdHtfbtghs2ZCn2tp9" who="Q5577465">
            <seg xml:id="i-LLZJjt5b5j4b64NbyRkeA2">
              stad få enahanda eftergifter, och följden skulle helt enkelt
              blifva den, att de skattdragande skulle få betala räntorna för
              alla de enskilda jernvägsanläggningarna. Det synes, som man skulle
              ega skäl att vänta, det Stats- Utskottet sade nej till ett sådant
              förslag. Allt hvad som inom Utskottet kunnat sägas till förmån
              för framställningen har varit det, att man genom att nu bevilja
              eftergitt skulle sedermera desto snarare få sina penningar på
              rätt tid. Men efter hvad som om inkomsterna utaf ifrågavarande
              jernväg upplysts, synes föga förhoppning finnas att sådant i verkligheten
              blifver fallet; ty under det att annuiteterna uppgå till omkring
              120,000 R:dr, stiga trafikinkomsternas nettobelopp ännu icke till
              70,000 R:dr för år, således, om icke någon betydligare stegring
              kommer att ega rum, för tre år till inalles icke öfver 210,000
              R:dr. Om då äfven denna summa under de trenne åren insparas, såsom
              jernvägsbolaget afsett, så skall det i alla fall icke dröja mer
              än högst 3 år ytterligare, innan bolaget åter skall befinna sig
              på ungefär samma punkt som nu. Förslaget utgår således derifrån,
              att inkomsten i verkligheten skall stiga så snart, att den i och
              för sig sjelf motsvarar annuiteterna, men detta har jag för min
              del svårt att tro, och Stats-Utskottet torde knappt hafva trott
              det sjelft. Man har visserligen sagt, att räkenskaperna för förra
              året skulle hafva visat ett bättre resultat än för det näst föregående,
              och på grund deraf velat antaga, att så äfven skall blifva förhållandet
              hädanefter, men detta är dock icke annat än hypoteser. Hvad som
              är säkert är emellertid, att om vi bevilja denna ansökan, så blifva
              vi äfven i framtiden tvungna att bevilja andra dylika, och jag
              tror till och med att förevarande ansökan skett just i flera andra
              bolags intresse, hvilka nu stå i spänd förväntan och afvakta utgången
              af densamma. Således tror jag, att det för Staten är nödvändigt
              att låta detta bolag få vidkännas de olägenheter, som enligt kontraktet
              kunna blifva en följd af uraktlåtenheten å bolagets sida att uppfylla
              sina förbindelser; och jag tror till och med, att detta bolag
              sjelft skall vinna derpå, ty, såsom af föregående talares upplysning
              om aktiernas nuvarande värde otvetydigt framgick, hafva bolagsintressenterna
              sjelfva uppgifvit allt hopp att få någon ersättning för sina sammanskjutna
              penningar. Låt dem, sedan Staten öfvertagit jernvägen och kan
              beräkna sin förlust derå, komma in med anhållan om att på lämpliga
              vilkor få bilda ett nytt bolag, så kunna de möjligen i framtiden
              få något igen genom att ställa saken på ett annat sätt, under
              förutsättning att vilkoren blefve sådana, att Staten anser sig
              kunna gå in derpå och att de innehålla tillräcklig garanti, att
              bolaget kan för framtiden drifva denna jernvägstrafik. På sådant
              sätt skulle saken kunna rangeras, möjligen till ömsesidig fördel,
              och man hade framför allt vunnit det vigtiga resultatet, att icke
              genom eftergift för denna ansökan hafva lemnat ett vådligt prejudikat
              för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9UF1akw2cuHhb29J3CzQY4" type="speaker">
            Herr Grefve Posse:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GD6GfCfETL3CfXYFFwk8hm" next="i-BEt7fqHPcdUqbHEpDmrcUL">
            <seg xml:id="i-UEnz3sJFuxwofZYVx6WTs6">
              Jag får till en början anmäla för Herr Talmannen, dels att jag
              är ordförande i styrelsen för denna bana, dels ock att jag eger
              till ganska betydlig del aktier i den, och således icke anser
              mig berättigad, hvarken att göra yrkande i frågan eller deltaga
              i Kammarens beslut. Det torde likväl vara min pligt att lemna
              Kammaren
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QGNM96SGqvq3nWUY22ZFqf">
            Den 3 Maj. - 249
          </note>
          <u xml:id="i-BEt7fqHPcdUqbHEpDmrcUL" who="unknown" prev="i-GD6GfCfETL3CfXYFFwk8hm" next="i-Ck7riRJuVqyADcrkzVPVsL">
            <seg xml:id="i-PKXu1tvBWLp78eVkoqgDBw">
              några upplysningar, som kunna vara ledande i och för frågans
              slutliga afgörande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ck7riRJuVqyADcrkzVPVsL" who="unknown" prev="i-BEt7fqHPcdUqbHEpDmrcUL" next="i-BpCZi1ooUNUELhKapLcBU4">
            <seg xml:id="i-93nwT7jhF4rzmArT5omiGc">
              Jag vill då först upplysa, att detta bolag, när det bildades
              och begärde statsanslag, beräknade kostnaden för banan till 3,675,000
              R:dr. Häraf tillånte Staten 2,500,000 R:dr, d. v. s. två tredjedelar,
              mot fem procents annuitet, deraf fyra procent ränta och en procent
              kapitalafbetalning. När Kongl. Maj:t sedermera granskade kostnadsförslag
              och ritningar, så beslöt Kongl. Maj:t, och bolaget åtog sig den
              förändring i planen, att banvallens krönbredd bestämdes till 18
              fot i stället för 16, och att skenornas vigt höjdes från 14 till
              17 skålpund per fot. Dessa försvårade vilkor i förening med bolagets
              beslut att, utöfver den i kostnadsförslaget beräknade materiel,
              anskaffa sådan till värde af 155,691 R:dr, föranledde en ny utgift
              af 351,259 R:dr, hvaraf följde, att kostnaden för banan uppgick
              till 4,026,259 R:dr i stället för den först föreslagna å 3,675,000.
              Detta var i och för sig en ganska tryckande omständighet. Å andra
              sidan har, såsom jag hoppas Kammaren villigt medgifver, detta
              bolag icke, i likhet med hvad på andra ställen varit fallet, drifvit
              upp förslagets slutsumma till den högst möjliga för att sålunda
              bereda sig ett obehörigt högt statsbidrag. Det hade gjort beräkningen
              snarare för knapp än för hög.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BpCZi1ooUNUELhKapLcBU4" who="unknown" prev="i-Ck7riRJuVqyADcrkzVPVsL" next="i-7NUXKPz9NW5RTS6r1D7tSr">
            <seg xml:id="i-2hku2MrtsZs4hibxKPSBLw">
              Då jag vidrör banans ekonomiska framtid, torde jag först böra
              nämna, att annuiteten för hela statslånet utgör 122,500 R:dr vid
              nästkommande års slut. Trafiken lemnade år 1866, under tio månader,
              en behållen nettoinkomst at endast 34,798 R:dr 44 öre; sedermera,
              år 1867, då trafiken fortgick under hela året, uppgick samma inkomst
              till 62,818 R:dr 78 öre, och slutligen år 1868, det sista tör
              hvilket räkenskaperna blifvit afslutade, till 79,323 R:dr. Sålunda
              visar sig, att, äfven under detta högst ogynnsamma år 1868, behållna
              trafikinkomsterna stigit med omkring 17,000 R:dr. Ställningen
              är sålunda inte så "fasligt förtviflad" som många synas vilja
              tro. Den lofvar framtid: och om man kunde hoppas att följande
              tvänne år skulle lemna lika goda resultat, d. v. s. inkomsten
              stiga med 17,000 R:dr årligen, så skulle vi vid 1870 års slut
              vara uppe på en inkomst, som endast med 9,000 R:dr understege
              hvad vi hade att betala till Staten i annuitet. Detta är vår ekonomiska
              ställning. Den är icke grann; och förhoppningarna på framtiden
              äro icke heller grundade på säkra beräkningar, som kunna berättiga
              mig att uttala den åsigt, att, om Kongl. Maj:ts nådiga Proposition
              bifalles, bolaget skall sedermera blitva i tillfälle att fullgöra
              sina förbindelser till Staten; men en annan sida af saken bör
              äfven betraktas, innan man fattar sitt beslut, nemligen den fördel
              Staten skulle vinna genom att genast taga banan, och sålunda icke
              medgifva några lindringar. Deraf skulle, enligt mitt förmenande,
              följa, att Statens trafikkostnad skulle ställa sig på samma höga
              ståndpunkt å denna bana som å Statens öfriga banor; och om äfven
              inkomsten då blefve betydligt större än nu, så synes mig dock
              antagligt, att Staten på sådana arrangementer skulle förlora betydligt
              mera än på att lemna anstånd med betalningen — ty icke annat begäres
              än anstånd, — då den otvifvelaktigt skulle få ut sin fulla rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7NUXKPz9NW5RTS6r1D7tSr" who="unknown" prev="i-BpCZi1ooUNUELhKapLcBU4" next="i-QgBBHjUB2nNpoxpSXojDXA">
            <seg xml:id="i-8qvvxvxf1WZputDVgHyxxm">
              Jag vill nämna några siffror, som äro talande i detta afseende.
              Statens jernvägstrafik kostade år 1867 per banmil 37,407 R:dr,
              under det
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8sbh8CZmigQTFUdvThyPjJ">
            250 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-QgBBHjUB2nNpoxpSXojDXA" who="unknown" prev="i-7NUXKPz9NW5RTS6r1D7tSr" next="i-EeXNszqpSukRrCRE1J1Cag">
            <seg xml:id="i-JkEKB9Be3Gp2Jzoy7XDhdn">
              att våra omkostnader endast uppgingo till 18,584 R:dr eller nära
              hälften mindre. Uppgifver jag nu hvarderas utgifter per tåg-mil,
              hvilket naturligtvis är rätta normen för jemförelse dem emellan,
              så utgjorde Statens 15 R:dr 21 öre, men Ystad—Eslöf-banan endast
              8 R:dr 20 öre. Man skall ej tro, att jag härmed vill göra några
              förebråelser öfver Statens sätt att trafikera, men man skall taga
              i betraktande, att detta enskilda bolag, som är fattigt, kan man
              ej pressa fram till sådana trafikarrangementer, som Staten kan
              åstadkomma. Banans underhåll bör således under alla omständigheter
              blifva billigare för bolaget än för Staten. Öfvertager nu Staten
              banan, så blir följden, att den förlorar icke allenast sitt tillånta
              kapital utan äfven mycket mer, derigenom att omkostnaderna blifva
              större i dess händer. Det är en sida af saken, som icke bör alldeles
              förbises.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EeXNszqpSukRrCRE1J1Cag" who="unknown" prev="i-QgBBHjUB2nNpoxpSXojDXA" next="i-RKoFLXbzGRb5dXdax3dzNA">
            <seg xml:id="i-L5cZ64HjVQPpUf2cYj5Y1Y">
              Jag vill upptaga den anmärkning, som här blifvit gjord, att det
              innebär 1 sig en våda för Staten att eftergifva något i de vilkor,
              som en gång äro uppgjorda med bolaget. Det är sannt, och jag medgifver
              att så är; men icke längre sedan än vid 1865—1866 års riksdag
              gjorde Staten en sådan eftergift för Borås-banan, emedan Staten
              var rädd att nödgas öfvertaga den. Då var det en verklig eftergift,
              ty det var tvänne års räntefrihet, som gafs dem. Jag vet ej med
              hvad påföljd detta skedde, men jag tror mig hafva hört, att deras
              trafik numera stigit så, att de kunna utgöra räntorna till Staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RKoFLXbzGRb5dXdax3dzNA" who="unknown" prev="i-EeXNszqpSukRrCRE1J1Cag">
            <seg xml:id="i-XTCHz9WcZVkjc68LA9U6FZ">
              Hvad här blifvit sagdt om banaktiernas värde, bör jag kanske
              också nämna något om. Det är klart, att så länge bolaget är i
              den ställning, att det endast afser fullgörandet af sina betalningar
              till Staten, så faller af sig sjelft, att det kapital aktieegarne
              tillskjuta, icke kan hafva något värde annat än på papperet, ty
              här är icke fråga om någon utdelning; och således finna Herrarne
              att det bör vara en dålig affär åtminstone för närvarande att
              köpa dylika aktier, då inkomsterna icke förslå att betala räntan
              på det lånta, långt mindre på det tillskjutna kapitalet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ThgzgTzeNJJz9f9NXXLp5j" type="speaker">
            Herr Olof Nilsson från Westerbottens län:
          </note>
          <u who="Q6011480" xml:id="i-V17ifGvbMkvocNCqCyesdx">
            <seg xml:id="i-Fj2k1oNKd4efbkvo3fRmMv">
              Då ett enskildt bolag uppgör kontrakt med Staten, har det sig
              på förhand bekant, hvilka skyldigheter det har att uppfylla; och
              dessa skyldigheter böra i hvarje fall ovilkorligen fullgöras.
              Det vore ju då ett vådligt prejudikat, om man nu här frånginge
              denna princip, ty följden skulle otvifvelaktigt blifva den, att
              flera bolag lockades till att söka eftergift å sina ingångna förbindelser.
              Grefve Posse har visserligen sökt förespegla oss, att Staten skulle
              hafva fördel af att bevilja nu ifrågavarande bolags anhållan,
              men jag anser hans uppgifter i detta fall icke förtjena det ringaste
              afseende. Således yrkar Jag afslag å Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6GVB6s1aLdReRgUTkm45ry" type="speaker">
            Herr Hierta:
          </note>
          <u who="Q4353611" xml:id="i-J5cY3LAfqYPnX3YEfmARd9" next="i-TEyKSoXVTn4UsQ8FQx7d2W">
            <seg xml:id="i-KTYZzem3tpFtP6e43o82Tq">
              Jag vill icke förringa värdet af de betänkligheter, som här uttalats
              mot bifall till Utskottets Utlåtande, men jag vill upplysa, hvarföre
              jag röstat för detsamma inom Utskottet, nemligen just på grund
              af den utaf Grefve Posse nyss påpekade omständigheten, att, om
              Staten sjelf öfvertoge trafikerandet af denna bana, skulle kostnaderna
              i dess hand, med de högre anspråk man på Staten ställer, blifva
              betydligt drygare än i bolagets. Denna omständighet togs inom
              Utskottet i noggrannt
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GqBe6gP9LuPtGRkoW6yYtv">
            Den 3 Maj. 251
          </note>
          <note xml:id="i-FacxSP1Dd9ubQdwBHW8tXH">
            öfvervägande och bekräftades genom erhållna officiela upplysningar.
            Grefve Posse, som i sin egenskap af ordförande för bolagets direktion,
            icke kunde inom Stats-Utskottet yttra sig i frågan, har nu lemnat
            några ytterligare sifferuppgifter, som man icke inom Utskottet
            varit i tillfälle att se och granska, och dessa belysa ännu närmare
            nyssnämnda omständighet. bStatens rätt är i alla händelser försäkrad
            genom tredje och fjerde punkterna i Utlåtandet, hvilka innehålla,
            att ny anläggning icke utan Kongl. Maj:ts tillstånd får under
            de 10 anståndsåren verkställas samt att, derest banan eljest förvaltas
            på sådant sätt, som anses leda till förminskning af Statens rätt,
            Kongl. Maj:t må ega att det meddelade anståndet återkalla.
          </note>
          <u xml:id="i-TEyKSoXVTn4UsQ8FQx7d2W" prev="i-J5cY3LAfqYPnX3YEfmARd9" who="Q4353611">
            <seg xml:id="i-D67oxGDp8WHFqWt8BWkwge">
              Hvad beträffar den af siste talaren och ett par föregående påpekade
              vådan af det prejudikat, som genom bifall till bolagets ansökan
              skulle uppstå, så vill jag icke helt och hållet förneka den; men
              åtminstone har inom Stats-Utskottet den åsigten börjat göra sig
              gällande, att man borde frångå den metod, som förut följts, att
              gifva dessa enskilda bolag så stora lån, utan borde man heldre
              gifva dem ett direkt mindre anslag, på det att Staten skulle komma
              ifrån sina fordringar hos dylika bolag. Denna princip gjorde sig
              äfven gällande i fråga om Oskarshamn— Nässjöbanan. Men om, såsom
              sagdt är, den påpekade vådan af ett prejudikat icke kan helt och
              hållet förnekas, så har man dock inom Utskottet ansett sig böra
              följa den regeln, att af två onda ting heldre välja det mindre,
              och derföre har Utskottet tillstyrkt anståndets beviljande mot
              ränta under tiden å dessa annuiteter, heldre än att Staten skulle
              ikläda sig skyldigheten att trafikera ifrågavarande bana, då detta
              för Staten skulle medföra en större kostnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HvpgfktQnMc8f1E6DKBjc4" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-H4W86jvQvjUx71rVFEgqMk" next="i-WxxPCmnucY96XaMfMUMTA6">
            <seg xml:id="i-P6TdYPnSio7Wxja5WBZ15s">
              Jag är verkligen tveksam, huruvida jag med min röst skall bifalla
              eller afslå Stats-Utskottets Utlåtande i denna sak. Å ena sidan
              ställer sig vigten af att statuera ett exempel, men å andra sidan
              finner jag, att Staten icke skulle hafva någon fördel af att öfvertaga
              banan. Hvad en annan talare nämnde om, att ett nytt bolag i sednare
              fallet skulle kunna bildas på billigare vilkor, kan jag icke förstå;
              ty om Staten öfvertager banan, så måste ju Staten äfven trafikera
              den med sin egen materiel och sin egen förvaltning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WxxPCmnucY96XaMfMUMTA6" who="Q5796181" prev="i-H4W86jvQvjUx71rVFEgqMk" next="i-VNKd1b5Kx1YtnB4CZWvrCq">
            <seg xml:id="i-Qpumn7bQwf31ZSbMFqyYbe">
              Men särskildt förvånade mig en uppgift af Grefve Posse rörande
              nettobehållningen vid denna jernväg. Den har under dessa trenne
              första år utgjort respektive 34,798 R:dr, 62,818 R:dr och 79,323
              R:dr, således tillsammans en summa af 176,939 R:dr. Hvart hafva
              då dessa penningar tagit vägen? Jo, till att ersätta den genom
              förhöjningen i byggnadskostnaden uppkomna brist; men det torde
              tillåtas mig att fråga, om bolaget hatt rättighet att på detta
              sätt använda sin nettobehållning? För min del tror jag, att bolaget
              genom de förbindelser det iklädt sig varit skyldigt att färdigbygga
              banan med sitt aktiekapital, under det att trafikbehållningen
              deremot bort gå till annuiteterna åt Staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VNKd1b5Kx1YtnB4CZWvrCq" who="Q5796181" prev="i-WxxPCmnucY96XaMfMUMTA6" next="i-wKvzGtKwiYJ1NwzNbYZZk">
            <seg xml:id="i-DfKSbLh2VfY3t88VmFbgz9">
              Jag bör nämna, att Herrljunga — Uddevalla-banan ganska snart
              torde befinna sig i alldeles samma kategori som nu Ystad —Eslöf-banan.
              Den 31 December skulle den hafva erlagt sin första annuitet till
              Staten, men den har ännu icke gjort det och icke heller insändt
              någon anmälan om orsaken till dröjsmålet, så att det ser ut, som
              ämnade den ej låtsa om att
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BbJXZ4jdEZvxLUjBPyh3LP">
            202 Den 3 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-wKvzGtKwiYJ1NwzNbYZZk" who="Q5796181" prev="i-VNKd1b5Kx1YtnB4CZWvrCq" next="i-MhiJsTwvy53HDzGsxbE2AC">
            <seg xml:id="i-8mStEAvLoQAgAfCgCUaAeN">
              :betala någon ränta till Staten. Denna banas trångmål beror på
              i viss mån likartade omständigheter, nemligen att dess aktiekapital
              icke räckt till för byggnadskostnaden, utan har den måst tillgripa
              sin trafikinkomst att fylla bristen. Men tillika inträffade här,
              att aktiekapitalet förminskades derigenom, att man beslöt inlösa
              en mängd aktier från en stor aktieegare, hvilken man ville frigöra
              från sina förbindelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MhiJsTwvy53HDzGsxbE2AC" who="Q5796181" prev="i-wKvzGtKwiYJ1NwzNbYZZk" next="i-MfxpfrAjYFuGuwakzww7KL">
            <seg xml:id="i-XXWk63GexufmgGwGbRkHUn">
              När sådant kan inträffa, så får Staten se sig om, huru snart
              dessa bolag komma att betala sin skuld. Jag anser det icke ogrannlaga
              att uttala detta, trots det obehagliga som deruti kan ligga för
              en eller annan person, utan har jag velat anföra det såsom en
              varning i dylika fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MfxpfrAjYFuGuwakzww7KL" who="Q5796181" prev="i-MhiJsTwvy53HDzGsxbE2AC">
            <seg xml:id="i-R3QBRHm2XGByh4dsZVt7nT">
              Men då, såsom jag förut sagt, det icke är troligt, att Staten
              skulle hafva någon fördel af att öfvertaga Ystad—FEslöf-banan,
              och då dessutom statuerandet af ett exempel möjligen endast skulle
              medföra, att Staten snart derpå finge öfvertaga äfven Herrljunga—Uddevalla-banan,
              hvilket vore ännu mindre fördelaktigt för Staten, så torde det
              vara bäst att man söker slippa ifrån en sådan utväg; och derföre
              vill jag, fastän med stor tveksamhet, rösta för bifall till Stats-Utskottets
              förevarande Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WfbnvGHkAkiDzYUg7Y4uw5" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-ucStRvHfeTgFpuo3ouhgD">
            <seg xml:id="i-ER46jQXUpW6TsjNPHjBaMh">
              Jag skulle icke åter hafva begärt ordet, om icke Grefve Posse
              tagit sig friheten att såsom prejudikat åberopa den af Staten
              beviljade eftergiften åt Borås-banan. Det synes mig dock vara
              en ganska betydlig skilnad emellan dessa båda banor, enär Borås-banan
              icke fick någon räntefrihet från början utan måste betala ränta
              ifrån den dag då lånet lyftades, hvaremot Ystad—Eslöf-banan genast
              fick tre års räntefrihet. Men deremot vill jag åberopa ett ännu
              färskare prejudikat, då nemligen vid sistlidne riksdag begärdes
              en eftergift för Wessman —Barkens jernväg. Denna begäran afslogs
              då, och jag tror det vore ganska passande att här tillämpa just
              detta prejudikat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLRYvWm5yVYK8R5xbQZykE" type="speaker">
            Herr Heggström:
          </note>
          <u who="Q5781683" xml:id="i-C7neDwDLPkaE418YDVkbRA">
            <seg xml:id="i-NXggXFnrNmrwYA4YkW3xY8">
              Herr Grefve Posse anförde, att det vore allt skäl att här bifalla
              Stats-Utskottets Utlåtande, emedan, antingen man beräknade per
              banmil eller per tågmil, det visade sig att denna bana vore bättre
              eller billigare skött än Statens banor, i det att kostnaden vore
              endast omkring hälften mot på stambanorna. Men då är det ju gifvet,
              att om denna bana, som skötes för så godt pris, icke det oaktadt
              kan betala sina annuiteter för närvarande, så skall den efter
              några års förlopp få ännu svårare att göra det, sedan dess materiel
              blifvit nött och sliten, så att bolaget måste bekosta reparationer
              o. s. v. Klart synes mig äfven vara, att då man ökat banvallens
              krönbredd med 2 fot och tyngden å skenorna med 3 skålpund per
              fot, så kunna icke 350,000 R:dr hafva varit tillräckliga för den
              derigenom förhöjda anläggningskostnaden, utan torde der ännu förefinnas
              en betydlig brist att fylla. Detta torde äfven kunna förklara
              hvarföre aktiernas värde nedsjunkit ända derhän, att de sålts
              för 1 R:dr, Ja till och med för 25 öre, såsom den förste talaren
              upplyste, och hvilket Herr Grefve Posse icke heller förnekat.
              Under sådana förhållanden vore det ju en ren fördel äfven för
              bolaget att blifva qvitt denna bana, på samma gång det för Staten
              vore bättre att taga något än intet. På grund häraf kan jag icke
              annat än yrka afslag på Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W7krHvBvAe51nofCUPeV1A">
            Den 3 Maj. 253
          </note>
          <note xml:id="i-9SsGg6c9xmFjCRW5TdTFiD" type="speaker">
            Herr Grefve Posse:
          </note>
          <note xml:id="i-XimGgtrBgQjY2eGUuvYtrs" type="speaker">
            Herr Trägårdh:
          </note>
          <u who="Q6216096" xml:id="i-QQkTu7XK621mjSRhjq2R5a">
            <seg xml:id="i-3C9YsqkD4eAy1mL6T1SuTT">
              Då den nu föreliggande frågan redan af Grefve Posse på ett klart
              och fullständigt sätt blifvit utredd, anser jag det vara tillräckligt
              att instämma med honom, på samma gång jag får förklara mig, på
              grund at 53 $ Riksdags-ordningen, vara förhindrad att deltaga
              i ärendets vidare handläggning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FusG6XaDggFeUo86iohv4G" type="speaker">
            Herr Jan Andersson:
          </note>
          <note xml:id="i-3iXedvdo7n7cFB49d4YvQQ">
            Då vid sistlidne riksdag fråga var om efterskänkande af eller
            förändring i vilkoren för det lån, som utgifvits till bolaget
            för Wessman-—Barkens jernväg inom Kopparbergs län, ville man icke
            medgitva detta bolag någon lindring, men då det nu är fråga om
            eftergift för Ystad —Eslöfs jernvägsbolag, hör man många röster
            höjas till förmån för detta. Jag kan icke finna någon konseqvens
            häruti, och för min del yrkar jag, att, på samma grunder som Wessman-—Barken-bolagets
            begäran afslogs, äfven BStats-Utskottets tillstyrkande i detta
            Betänkande måtte afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-SmnFgv1bUZ7gF479T1ztab" type="speaker">
            Herr Statsrådet Adlercreutz:
          </note>
          <u who="Q791977" xml:id="i-KzfaxAWXxHohsTBfjLcDe4">
            <seg xml:id="i-4z5pBMAep4jUC1uyik56Mm">
              Hade jag kunnat inse, att Statens rätt skulle på något sätt blifva
              lidande genom ett bifall till det af Ystad—FEslöfs Jernvägsbolag
              begärda anstånd, på de i Kongl. Maj:ts Proposition upptagna vilkor,
              skulle jag icke med min röst hafva understödt denna begäran, då
              den inom konseljen till behandling förekom. Såsom vilkoren nu
              äro uppställda, blifver dock förhållandet i sjelfva verket endast
              det, att bolaget tills vidare kommer att för Statens räkning förvalta
              banan; och om det då skulle befinnas, att banan förvaltas illa
              eller, såsom ordalagen i den Kongl. Propositionen äro, på ett
              sådant sätt, som kan anses leda till förminskning af Statens rätt,
              så eger Kongl. Maj:t att det meddelade anståndet återkalla. Man
              kan således icke säga, att någon verklig eftergift från Statens
              sida göres, utan frågan gäller endast att genom ett litet anstånd
              sätta bolaget i tillfälle att möjligen förbättra sin ställning.
              Skulle, såsom en talare här yttrat, det anses förmånligt, att
              bolaget mot erläggande at en mindre summa på en gång finge frigöra
              sig ifrån sin förbindelse till Staten, så må det erkännas, att
              den närvarande tidpunkten är dertill särdeles olämplig. Deremot
              må vi ju hoppas, att ställningen inom några år kan blifva så förändrad,
              att, om ock bolaget icke då kan fullgöra sina skyldigheter till
              Staten efter det ursprungliga kontraktets lydelse, det dock kan
              vara i stånd att på lämpliga vilkor bereda sig fortfarande eganderätt
              till banan. Således vill jag förorda bifall till hvad Stats-Utskottet
              här tillstyrkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ssH7ewNCCgLMmdjCV7r9N">
            Öfverläggningen förklarades slutad. I enlighet med derunder gjorda
            yrkanden framställde Herr Talmannen propositioner såväl på bifall
            till Utskottets hemställan som på afslag derå, och förklarade
            den förstnämnda af dessa propositioner vara med öfvervägande ja
            besvarad. Emellertid äskades votering, för hvars anställande nu
            uppsattes, Justerades och anslogs denna voteringsproposition :
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UN9ixq2juWuHoKw1Hy6q51">
            254 Den 3 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-GnoEJw5f3CS9CNh1oMZzZL">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemställt i dess Utlåtande
            N:o 71,
          </note>
          <note xml:id="i-QKigpykCvAq3scwnvfzNdW">
            röstar ja; Den det ej vill, röstar nej; Vinner nej, är Utskottets
            ifrågavarande hemställan afslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-EmS8fiweniCeY7i65RWe7W">
            Omröstningen utföll med 33 ja och 62 nej; i följd hvaraf Kammaren
            afslagit Utskottets ifrågavarande hemställan. o
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-F2r36GhcXxpkELC3zvWh7r">
            § 6. Föredrogos och biföllos Stats-Utskottets Memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-JtjcLfaFhjyif8KCTyp8Cp">
            N:o 72, i anledning af erhållen återremiss å 3:dje punkten i
            Stats- Utskottets Utlåtande N:o 43, rörande anläggning af väg
            mellan sjön Bolmens strand och Wieslanda jernvägsstation i Kronobergs
            län; och
          </note>
          <note xml:id="i-7cSZeanZXH4oseKcLqP9Yi">
            N:o 73, om anvisande af de i Regeringstormens 63 &amp; föreskrifna
            kreditivsummor.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-CB7D8r76MBTP3t3fJ22DR3">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-TjfieUDDWcnvBXgWHZ1igT">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades :
          </note>
          <note xml:id="i-MEMj6QkchLarHDWY3iWjYT">
            Herr Anders August Andersson under 10 dagar från den 10:de;
          </note>
          <note xml:id="i-9hKP8wc6WazFi9GD5yiJdV">
            Herr P. Olsson under 4 dagar från den 12:te; och
          </note>
          <note xml:id="i-4bhq3qwrd985TTu1QdLtBu">
            Herr Rosenberg under 8 dagar iikåledes från den 12:te, allt innevarande
            månad.
          </note>
          <note xml:id="i-7K9ZccZYc7WSvrUdBrDo1g">
            En af Herr Ocklind framställd anhållan om 14 dagars ledighet
            från den 8 Maj bordlades. |
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-7zpWZ5zyWaijuSRirWyvNG">
            § 8. Slutligen anmäldes och bordlades följande nu inkomna ärenden,
            nemligen: Konstitutions-Utskottets Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-JfYjf9vPzRZ36M589F2qZH">
            N:o 12, angående väckt motion om ändring i Riksdags-ordningens
            bestämmelser om vilkoren för valrätt till Riksdagens Andra Kammare;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-PYewGxRSaWfZtphDJsctaz">
            N:o 13, i anledning af väckt motion om tillägg till 87 $ Regeringsformen;
            samt
          </note>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0503/prot_1869__ak__0503-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8k8FyNpqLtiRWGdJTkPvo9">
            Den 5 Maj, f. m. 255
          </note>
          <note xml:id="i-XDPynzxCVVhwJFmnQnTBGy">
            Stats-Utskottets Utlåtande N:o 81, i anledning at Kongl. Maj:ts
            nådiga Proposition, angående vissa grunder för förvaltningen af
            Statens jernvägstrafik och särskildt för den dervid anställda
            personals aflöning, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-21aVA9vsh6vo9ugRBPQkqp">
            Skolande, enligt Kammarens derom nu fattade beslut, alla endast
            en gång bordlagda ärenden erhålla plats främst å den föredragningslista,
            som för nästa sammanträde komme att upprättas.
          </note>
          <note xml:id="i-9h6AG5KLbT2Z9nADoXF4z2">
            Sammanträdet afslutades kl. 12 på natten.
          </note>
          <note xml:id="i-AuUDLe8Jsqn5HhuNDGPaJu">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-bD96zrNdqU53P8HcYhv98" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. Kl. 10 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-12WVq8WJpBV45UUZmsyDFD">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-J9BGnPxWXKepzK2Ce3Kupw">
            Justerades protokollet för den 26 nästlidne April och protokollsutdrag
            för den 3 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-BUb7yqVDzBvVnBLDrBtbp3">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-CJ9yt4gSFPmBySQ2pSqAG4">
            Föredrogos men blefvo för andra gången bordlagda: Konstitutions-Utskottets
            Utlåtanden N:is 12 och 13 samt Stats-Utskottets Utlåtande N:o
            81.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-2P2PKTqJZNndv4s48sAvD8">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-HXAUne9Zwe9Syv3m4NMu4c">
            Vid föredragning dernäst af Herr Ocklinds i förra sammanträdet
            anmälda, men då bordlagda ansökning om ledighet från riksdagsgöromålen
            under 14 dagars tid från den 8:de i denna månad, blef berörda
            ansökning nu bifallen.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Fjffq2jYBo3daRhcuZ5SYR">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-6i3fgWSDpHnHxbgc5rtxD4" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Mannerskantz anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-T3Lqox6vsZPKfDKfZwJzJn">
            <seg xml:id="i-MarhH8tB2BrQ3J6YKnfA63">
              Jag hemställer, om det icke skulle vara skäl att främst på föredragningslistan
              uppföra alla
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
