<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1869--fk--0322">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1869--fk--0322</head>
          <docDate when="1869-03-22">1869-03-22</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7v4qivFzxUNSCmsjEaBVTU">
            Den 22 Mars. 265
          </note>
          <note xml:id="i-MdbPHMvqaNW6RjHKALavWJ" type="date">
            Måndagen den 22 Mars 1869.
          </note>
          <note xml:id="i-SXrW1hdQ4QRV2aATbCxVSs">
            Kammaren sammanträdde kl. 6 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Joi4SS6zYZ1H23F6d6QZBL">
            Upplästes och godkändes Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-LQJEvp5p6mnf3LA5qHGauK">
            N:o 8, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition angående
            beviljande af en brudgåfva till Hennes Kongl. Höghet Prinsessan
            Lovisa vid hennes förestående giftermål med Hans Kongl. Höghet
            Kronprinsen af Danmark; och
          </note>
          <note xml:id="i-E8on4rc5THp6e9rBAPNvRc">
            N:o 9, angående anslag för år 1869 till fästningsbyggnadsarbeten
            vid Carlsborg samt å Vestra Hästholmen.
          </note>
          <note xml:id="i-XvF5qmK22qrF4P3Gs9uiZx">
            Upplästes tre protokoll af följande innehåll:
          </note>
          <note xml:id="i-QrT5rjoeZLwFD47qz3QwNK">
            Ar 1869 den 19 Mars sammanträdde Kamrarnes Valmän, för att, Jemlikt
            71 och 73 $$ Riksdags-ordningen, utse Riksdagens Fullmägtige uti
            Riksbanken, jemte suppleanter för dem; och befunnos, efter valförrättningarnes
            slut, hafva blifvit utsedde till
          </note>
          <note xml:id="i-4yC23iP3QWmFSmxwgUejes">
            Ordförande: Herr Fåhreus, Olof Immanuel, f. d. Statsråd, med
            48 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-ThbvBN5hLBdyQuySMxnf7w">
            Ofrige Fullmägtige:
          </note>
          <note xml:id="i-FV7ELRPKmx6xt1VeuieZBf">
            Friherre Skogman, Carl Johan Alfred, Kapten på Kongl. Maj:ts
            Flottas Indragningsstat,
          </note>
          <note xml:id="i-4dWa9n2kLoy3SPbPznWoMd">
            Herr Selander, Nils Haquin, Professor, .
          </note>
          <note xml:id="i-QPCezq646AKP5sFd5nLPAx">
            Grefve Lewenhaupt, Carl Magnus Casimir, Kapten.
          </note>
          <u xml:id="i-QcvkifCiSaJNd9EoCSGzP8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CyPS3UuTyERHikV84AaN7N">
              Herr Lindroth, C: A., Grosshandlande,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hrtcijrv2h8DfWFt6X5xgR">
            Herr Ifvarsson, Carl, i Wärestorp, Hemmansegare, hvardera med
            48 röster samt
          </note>
          <note xml:id="i-8Fuoi3HVfHi8EZic2YXm2a">
            Herr Fröberg, Johan Erik, Grosshandlande, med 24 röster, den
            sistnämnda efter lottning med Herr Leijonancker, F. W. E. GC.
            Ofverstelöjtnant, som jemväl erhållit lika antal röster.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UoSbnYg8G3KBr3o6xBbbHL">
            266 Den 22 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-MfdJcmi1BRHKEzJW2xB5r">
            Suppleanter : Grefve von Rosen, Fredrik Carl, f. d. Löjtnant,
            med 48 röster, Herr Nordenfalk, Carl, vice Häradshöfding, med
            46 röster, samt Herr Rooth, Gustaf, Grosshandlande, med 24 röster,
            den sistnämnda efter lottning med Herr Eberstein, Christian, Grosshandlande,
            som jemväl erhållit lika antal röster.
          </note>
          <note xml:id="i-2An76BJm53a62dWijFLvZU">
            År 1869 den 19 Mars sammanträdde Kammarens Valmän, för att jemlikt
            71 och 73 $$ Riksdags-ordningen, utse Riksdagens Fullmägtige i
            Riksgälds-kontoret, jemte suppleanter för dem; och befunnos, efter
            valförrättningarnes slut, hafva blifvit utsedde till
          </note>
          <note xml:id="i-KEGyP7brftTz68jZECsuNX">
            Ordförande: Grefve Hamilton, Henning Imdvig Hugo, f. d. St röster,
            sedan tre valsedlar förklarats ogiltiga.
          </note>
          <u xml:id="i-Ka9qfvam6WT8TUHaHiw94Q" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W4Apvs1SzsepuiisAUhoqX">
              atsråd, med 45
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8KuAef1JRRViLr65X3uRa2">
            Öfrige Fullmägtige:
          </note>
          <note xml:id="i-6GKzimvXYxjq56RKytTaze">
            Herr Kinmanson, Carl Leonard, Kammarrättsråd, med Få röster,
          </note>
          <note xml:id="i-S9VKaGYjdyYmDohh4gf15i">
            Herr Hierta, Carl Gustaf, Kapten, 14 » Friherre Fock, Alfred
            Henrik Edvard, Professor — » 48 » Herr Warburg, Samuel, Grosshandlande,
            » 24 » Herr Indebetou, Carl Gustaf, Bruksegare, — &gt; 5 2 »
          </note>
          <note xml:id="i-8uFRay1g86LvEQzYfsE7gH">
            Herr af Wirsén, Thure, Öfverste, oh » de tre sistnämnda efter,
            lottning med Herr Berger, A.Å., Bruksegare, Herr Thyselius, C.
            J., President, samt Herr Andersson, Jan, i Jönvik, hvilka jemväl
            erhållit 24 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-HFDD1aTcsQeFMhxXLGthBE">
            Suppleanter: Herr Almqvist, Bernhard, Grosshandlande, med 48
            röster, Herr Arrhenius, Johan, Professor, med 48 röster, sedan
            ordningen dem emellan genom lottning blifvit bestämd, samt Herr
            Svanberg, Carl Theodor, Fabrikör, med 24 röster efter lott- DIE
            med Herr Holmgren, Hjalmar, Professor, som jemväl erhållit röster.
          </note>
          <note xml:id="i-MftV5hedYtDL4CwNbEBX5y">
            År 1869 den 19 Mars sammanträdde Kamrarnes Valmän för att utse
            Tre styrelseledamöter, jemte Tre suppleanter, vid hvartdera af
            Lånekontoren i Göteborg, Malmö och Wisby; och befunnos, efter
            valförrättningarnes slut, hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-PbX9L7LG2JxkMfry93Hr9T">
            Vid Lånekontoret i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-NEgrV4A2GugFqsC77S63PD">
            Styrelseledamöter:
          </note>
          <note xml:id="i-8koTx33dWdT7uqDCFY583E">
            Herr Arvidsson, Christian, Grosshandlande, med 48 röster, Herr
            Mörner, Carl Otto Stellan, Öfverstelöjtnant ,, 48 — » samt Herr
            Grén, J. Olof, Grosshandlande, ä ”
          </note>
          <note xml:id="i-4MzQAk1QEsRYWkbxcnpRCT">
            efter lottning med Herr Rundbäck, Jöns, som jemväl erhållit 24
            röster.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SJvu8WbKGBRTZw1RGcBDFX">
            Den 22 Mars. 267
          </note>
          <note xml:id="i-4xMKwxvMcD6KpzyjPZkYbS">
            Suppleanter:
          </note>
          <note xml:id="i-XMEyhLSME8m8styfbqrR4c">
            . sedan två valsedlar förklarats ogiltiga, Herr Åvall, Joh. Ad.,
            Handlande, med 46 röster, Herr Lewgren, Anders Wilhelm, Grosshandlande,
            med 46 röster, Herr Delbanco, Edvard, Fabriksidkare, med 23 röster,
            sedan ordpingen. emellan dem, som erhållit 46 röster, blifvit
            genom lottning estämd.
          </note>
          <note xml:id="i-5kbCL3rJXh32wEQfLhDDPr">
            Vid Lånekontoret i Malmö.
          </note>
          <note xml:id="i-SayU62Yngjio9WDjUksEsk">
            Styrelseledamöter: Friherre Bennet, Wilhelm, f. d. Öfverste,
            med 48 röster, Herr Bager, Johan Petter, Handlande, » 48 » samt
            Herr Kiellander, Ludvig, Ryttmästare, » 24 &gt; efterlott-
          </note>
          <note xml:id="i-CwDjJ6Q8WjsF7yxiUQujzn">
            ning med Herr Olsson, Jöns, i Nordanå, som jemväl erhållit 24
            röster.
          </note>
          <note xml:id="i-3HMdcLjrhzyRW1zjnX8DWu">
            Suppleanter : Herr Hedman, Gabriel, Handlande, med 47 röster,
            Herr Frick, Rudolf, Rådman, » 4B a Herr Persson, Anders, i Burlöf,
            f. d. Riksdagsfullmägtig, med 24 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-LcJ3fZfAzZ61eV7yvGhLb">
            Vid Lånekontoret i Wisby.
          </note>
          <note xml:id="i-9Jg8mw4MUm19WNtCGH6QuN">
            Styrelseledamöter :
          </note>
          <note xml:id="i-KXPcLc7UYe8n1FjZMKjJWV">
            sedan en valsedel förklarats ogiltig, Herr Cramér, Rudolf, Konsul,
            Herr Bergman, Carl Johan, Lektor, och Herr Kolmodin, Gustaf, Landtbrukare,
            hvardera med 47 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-Bb4v69Nakqe4zuFMkxvPpJ">
            Suppleanter: sedan en valsedel förklarats ogiltig,
          </note>
          <note xml:id="i-7NUnysuhH2p6JjoExkXWDH">
            Herr Kolmodin, C. J., Handlande, med 46 röster, Herr Söderberg,
            Daniel, Theol. Doktor, » 46 -» samt Herr Stenberg, Carl, Konsul,
            40 &gt;» sedan ord-
          </note>
          <note xml:id="i-ANeDSsMBcSdQcJoPfox81p">
            ningen emellan dem, som erhållit 46 röster, blifvit genom lottning
            bestämd.
          </note>
          <note xml:id="i-SdCuPsmFiTTKD5XhYFGYsY">
            Uppå härefter framställd proposition, lades dessa protokoll till
            handlingarne; och skulle Riksdagens Kansli-deputerade genom protokollsutdrag
            om deras innehåll underrättas samt anmodas låta uppsätta och till
            Kamrarne ingifva förslag till så väl förordnanden för de valde,
            som ock underdåniga skrifvelser till Kongl. Maj:t om valen af
            Fullmägtige i Riksbanken och Riksgälds-kontoret.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MgrMjk55HvNZ7ea5VH18DV">
            268 Den 22 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-TF4uUh62jfG1HPFeWTKUej">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
            den 17 och 18 dennes bordlagda Utlåtande N:o 45, i anledning af
            väckta motioner om eftergift af Kronans rätt till danaarf efter
            tvänne personer.
          </note>
          <note xml:id="i-AVtSmkemft82QSVLNzDChn">
            Utskottets samtliga hemställanden biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-9M7aUmgaWTvrcVzSXWMUrs">
            Föredrogs ånyo Stats-Utskottets den 17 och 18 dennes bordlagda
            Memorial N:o 46, i anledning af återremiss å Stats-Utskottets
            Utlåtande angående afsöndring af jord från militieboställslägenheterna
            Sjöleden och Lökshuset samt bostället Tostarp, för att tilläggas
            exercisfältet Ljungbyhed.
          </note>
          <note xml:id="i-57nwVrk77hFgQBWg7fY8du" type="speaker">
            Herr von Geijer:
          </note>
          <note xml:id="i-FTGi5LY2qm12kPFNSHKGke">
            Sedan Första Kammaren återremitterat och Andra Kammaren bifallit
            Stats-Utskottets Utlåtande N:o 31, angående afsöndring af jord
            från militieboställena Sjöleden och Tostarp för att tilläggas
            exercisfältet Ljungbyhed, så har Utskottet inu föreliggande Betänkande
            hemställt, att Första Kammaren behagade i frågan fatta beslut.
            Efter den praxis, som stundom här gjort sig gäl- Tande, tror jag
            att det icke hade varit något hinder för Utskottet att redan nu
            inkomma med ett sammanjemkningsförslag i enlighet med Riksdags-ordningens
            63 $ 2 mom. Då emellertid så icke skett, tillkommer det Kammaren
            att nu fatta beslut, och torde dervid böra tillses, att detta
            beslut blir sådant, att en sammanjemkning af Kamrarnes skiljaktiga
            åsigter blir möjlig. Jag hade visserligen tänkt att i sådant afseende
            föreslå några mindre väsendtliga ändringar uti den Kongl. Propositionen.
            Men vid närmare eftersinnande tror jag det vara bäst att Första
            Kammaren håller på Kongl. Maj:ts Proposition i ämnet, och öfverlemnar
            åt Utskottet att emellan innehållet af den nådiga Propositionen
            och Utskottets af Medkammaren gillade förslag inkomma med sammanjemkningsförslag.
          </note>
          <u xml:id="i-4aGJdwUqfnr1pun8F9M3Av" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JNfYjt4A2M2imwF8J6Mcq3">
              Mig synes det klart att, när Kronan, såsom här är fallet, behöfver
              åtkomma disposition öfver jord som förut blifvit af Kronan till
              tiensteman under lön indelad, så kan den saken icke lämpligare
              beredas än som skett, det vill säga genom värdering af den årliga
              afgäld som motsvarar jordens afkastning, och derefter träffadt
              aftal, ej mindre med de tjenstemän som hafva jorden i bruk, än
              med de auktoriteter, hvilka om händer hafva förvaltningen af de
              boställen, hvartill Jordlotterna höra. Är det så, att Riksdagen
              icke är nöjd med värderingen, så kan Riksdagen begära ny värdering
              och skulle den då försiggå enligt expropriationslagen, så blefve
              det säkerligen dyrare än om den Kongl. Propositionen antages.
              Ar det åter så, att expropriationslagen, efter sin lydelse, icke
              här kan ega tillämpning — hvilket jag dock tror den kan — så torde
              det verkligen vara något vådligt att afslå Kongl. Maj:ts Proposition.
              Ty med detsamma lärer väl ock det erbjudande, som jordens innehafvare
              nu gjort, vara förfallet, i hvilken händelse dessa innehafvare
              sedermera kunna begära hvad de vilja, eller också måste expropriationslagen
              förändras så, att den får
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UYtmwo6HbEoXifYRfipk9B">
            Den 22 Mars. 269
          </note>
          <u xml:id="i-XXF7Xg9voUgKWBYeRnhpVo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-83axd6VDsSWWoUKaWY2zwF">
              tillämplighet äfven för sådana fall som här äro i fråga, hvilket
              icke kan ske så i hast, att hedlotterna nu kunna åtkommas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TEUZD3EXa2ME5M54s3zn9r">
            Medan jag har ordet, ber jag att få fästa uppmärksamheten på,
            att, då Kongl. Maj:t rörande dessa afsöndringar inkommit med Proposition
            till Riksdagen, har han hufvudsakligen önskat att få årliga afgälden
            till siffran af Riksdagen godkänd. Att, såsom Utskottet gjort,
            ovilkorligt förklara den föreslagna afgälden vara för hög, är
            detsamma som att helt och hållet afslå den Kongl. Propositionen.
            Med undantag för förslaget om afgäldens belopp innehåller Propositionen
            icke något af vigt, ty Kongl. Maj:t kan naturligtvis i alla händelser
            vidtaga de åtgärder för det ifrågavarande ändamålets vinnande,
            som han kan finna erforderliga.
          </note>
          <note xml:id="i-S8NkXZeTZ78zaczTgmPCqS">
            Då jag nu yrkar bifall till Kongl. Maj:ts Proposition, vill jag
            blott tillägga, att arrendatorn af Tostarp uti till vederbörande
            ingifven kalkyl beräknat årsinkomsten utaf till detta boställe
            hörande hedlotter till icke mindre än 2,830 R:dr. Detta är otvifvelaktigt
            ganska högt beräknadt, men så har ock Arméförvaltningen lyckats
            åstadkomma en betydlig nedprutning, nemligen från 2,830 R:dr till
            335 R:dr 24 öre, som Kongl. Propositionen upptager. Jag yrkar
            således, att Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan i dess
            Betänkande N:o 31, så vidt densamma är stridande mot Kongl. Maj:ts
            Proposition i ämnet, ville samma Proposition bifalla.
          </note>
          <note xml:id="i-AHNc2HPFYApPNDGxWWR414" type="speaker">
            Herr Brusewitz:
          </note>
          <note xml:id="i-CXe5NuVeLWfwy7cYDLUWQU">
            Då denna fråga förra gången förevar inom denna Kammare, yttrade
            sig åtskillige talare i den s ftning, att det vore önskvärdt,
            att Utskottet föreslagit det Kongl. aj:t, utan afseende på arrendebeloppen
            för boställena, skulle få rätt att afsöndra dessa Jordlotter.
            Då något annat förslag vid detta tillfälle icke uttalades, och
            då Andra Kammaren derefter fattat beslut i frågan i öfverensstämmelse
            med Utskottets hemställan, var det naturligtvis alldeles omöjligt
            för Utskottet att sammanjemka dessa olika meningar.
          </note>
          <note xml:id="i-2cAP3ihuohB97UQgYnwQDt">
            Jag tager mig derföre friheten påyrka, att Första Kammaren, i
            likhet med den Andra, måtte bifalla hvad Utskottet i detta hänseende
            föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-KrCygM9m2PwPKBmav7vES5" type="speaker">
            Herr Statsrådet Abelin:
          </note>
          <note xml:id="i-48NrGNSJcMMZSM7pB7gj7R">
            Innan Kammaren går att fatta beslut i frågan, ber jag att få
            erinra att, derest Andra Kammarens beslut kommer att af Första
            Kammaren biträdas, följden deraf blir, att exercisfältet Ljungbyhed
            hädanefter möjligen icke kan begagnas af de två kavalleriregementen,
            som nu der hafva sin mötesplats.
          </note>
          <note xml:id="i-N5PJ3EhegF8fHe35wQBEXA">
            Bostället ”Tostarps hedlotter sträcka sig såsom ett stort bälte
            tvärsöfver hela fältet, och å Sjöledens och Lökshusets hedlotter
            ligga regementenas vattningsställen. Andra Kammarens i öfverensstämmelse
            med Utskottets förslag fattade beslut måste jag sålunda på det
            bestämdaste bestrida; men skulle såsom ett sammanjemkningsförslag
            emellan Kongl. Maj:ts Proposition och hvad Utskottet tillstyrkt
            vilja hemställa, att Kammaren måtte besluta, att Riksdagen medgifver
            Kongl. Maj:t rätt att låta afsöndra ifrågavarande hedlotter mot
            de lägsta möjliga aigifter till arrendatorerna och icke till högre
            belopp, än dem Kongl. Maj:t i sin Proposition föreslagit.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XgxcCqGujghV5T5KRJER5S">
            270 Den 22 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-YSNQqWAsSnpra8E6m3eHoT">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
            Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till Stats-Utskottets Utlåtande N:o 31, och dels af Herr von Geijer,
            att Kammaren, med afslag å den i nämnda Utlåtande förekommande
            hemställan, så vidt densamma vore stridande emot Kongl. Maj:ts
            nådiga Proposition i ämnet, måtte samma Proposition bifalla.
          </note>
          <note xml:id="i-W2azDPNsTrr5xsKZsM3DgX">
            Härefter framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition
            på bifall till Stats-Utskottets Utlåtande N:o 31, hvarvid svarades
            många nej jemte åtskilliga ja, och sedermera proposition på antagande
            af Herr von Geijers förslag, som besvarades med många ja och åtskilliga
            nej; och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-CA68EF5udxkj7refxE47FQ">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Banko-Utskottets
            den 17 och 18 dennes bordlagda Utlåtande N:o 6, i anledning af
            Herr J. Weners motion om emottagande i Riksbanken afenskilda bankers
            sedlar.
          </note>
          <note xml:id="i-Qa5HtVMbCXEBfh9weLKT3J">
            De i begge punkterna af Utskottets Utlåtande gjorda hemställanden
            biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-MMqi2LYLFDspLEb3Q2oGeG" type="speaker">
            Grefve Mörner, Oscar:
          </note>
          <note xml:id="i-31bqftEj7X1bVe2QkZFFjV">
            Då jag misströstade om att kunna utverka någon ändring i hvad
            Banko-Utskottet uti detta Betänkande hemställt, uppträdde jag
            icke förut med något yrkande om afslag derå, men jag ber emellertid
            att nu få anmäla min reservation mot Kammarens beslut, synnerligast
            i afseende å första punkten af Betänkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-8uGot7dPZoKvCXrGi7Sop" type="speaker">
            Grefve Mörner, Axel:
          </note>
          <u who="Q6001499" xml:id="i-DQmm2mLQ2b6nccwLRbGBcm" next="i-HTfP8TZgNZqoHeC5hsqSkF">
            <seg xml:id="i-5kHgfAoXzY8fnzzrYWZeNm">
              Äfven jag anhåller att få nedlägga min reservation emot Kammarens
              nu fattade beslut, som jag icke kan gilla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FJzpDWW6WZFYvPGubaY46z">
            Föredrogs ånyo och bifölls Lag-Utskottets den 17 och 18 dennes
            bordlagda Utlåtande N:o 10, i anledning af väckt motion om ändring
            i gällande föreskrifter, rörande vilkoren för rättighet till grustägt
            å annans egor.
          </note>
          <note xml:id="i-UKhLDmGzZ19jvjduGFENXL">
            Föredrogs ånyo Lag-Utskottets den 17 och 18 dennes bordlagda
            Utlåtande N:o 11, i anledning af väckta motioner om ändring af
            gällande stadganden, angående skyldighet att deltaga i byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse.
          </note>
          <note xml:id="i-6BC1fgquBwuRPBQE6gBWZK">
            Sedan Herr Grefven och Talmannen först framställt proposition
            på bifall till Utskottets Utlåtande, men denna besvarats med nej,
            blandade med några ja, framställdes derefter proposition på afslag
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6XQMcsXLkg18vkML2MzF5c">
            Den 2 Mars. 21
          </note>
          <note xml:id="i-RnX59PZA5zs8ZERbmPFyF5">
            derå, som besvarades med ja, blandade med några nej; och förklarade
            Herr Grefven och Talmannen sig nu hafva funnit ja öfver-
          </note>
          <u xml:id="i-EDtmcUMm2mGz679UvbHVVf" prev="i-DQmm2mLQ2b6nccwLRbGBcm" who="Q6001499">
            <seg xml:id="i-XNwKUn8Khb2NkxR497p3vi">
              vägande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GDC4Wg974vqXeNevS2CNkM">
            Föredrogs ånyo Andra Kammarens den 17 och 18 dennes bordlagda
            protokollsutdrag N:o 165, med delgifvande af Kammarens beslut
            öfver dess Tillfälliga Utskotts Betänkande N:o 17, angående Herr
            Per Erikssons motion N:o 231, om ändring uti 20 $ af Instruktionen
            för cheferne vid Flottans båtsmanskompanier den 17 Novem-
          </note>
          <u xml:id="i-HTfP8TZgNZqoHeC5hsqSkF" prev="i-DQmm2mLQ2b6nccwLRbGBcm" who="Q6001499">
            <seg xml:id="i-3RFCeQQ5kNMYKVgDnKuHjL">
              ber 1818.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3uKCYa1n4Jv2XcCz4iaBdM" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8RVVfaWh2TzGuc2e4agjTq">
            <seg xml:id="i-4uYWTxZyuccxWVj5PngZKM">
              Det går fort i afton med ärendenas behandling, men ehuru jag
              icke så noga satt mig in i nu förevarande Betänkande, har jag
              likväl svårt att gå in på hvad deruti blifvit föreslaget, och
              ber att få angifva mina skäl derför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YGeoC4g1sYXSoNfW1dSzw9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WaXtqD8NJTn1azsASW5MfL">
              All rekrytering sker nu inför Konungens Befallningshafvande i
              kompanichefens närvaro, men här föreslås nu att, derest kompanichefen
              händelsevis skulle vara frånvarande, rekrytens uppvisande skulle
              kunna ega rum inför kronofogde eller länsman, utan att likväl
              förslaget talar ett ord om vidsträcktheten af rotehållarens rättighet
              att välja mellan dessa begge tjenstemän. Skola rotehållarne eftter
              eget behag få vända sig till hvilken af dessa tjenstemän, som
              de sjelfva finna lämpligast?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VrkCGkBPrTF9wLFtFEjAcW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9rk4QqJeQhF5Lngjf4fjgG">
              Att komma in till Kongl. Maj:t med en skrifvelse så sväfvande
              som här är i fråga, anser jag icke vara i sin ordning, synnerligast
              då inga bättre skäl, än Betänkandet innehåller, blifvit derför
              anförda, och får jag således, då jag, innan jag kan ingå på en
              förändring, vill se nyttan och behöfligheten deraf klart ådagalagd,
              yrka afslag å det af Ändra Kammarens Utskott tillstyrkta, af Ändra
              Kammaren gillade förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ad8UQjb6dagS1fFgKb4pjq" type="speaker">
            Herr Faxe:
          </note>
          <note xml:id="i-HJTRupm2ZqHxhnqzkZ5JtQ">
            Jag bör upplysa, att under de åtta år, jag tjenstgjort såsom
            landshöfding i Blekinge län, ingen båtsman antogs såsom rekryt,
            utan efter uppvisande inför kompanichefen och sedan kontraktet
            blifvit insändt till Konungens Befallningshafvande och der godkändt.
            I detta afseende ber jag att få för Herrarne uppläsa 20 Si Kongl.
            Maj:ts nådiga Instruktion den 6 April 1838, hvilken $ lyder sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-CbpxUzFVMWzqnfQhfBjtFC">
            "Approbation af rekryter till båtsmän, så väl vid indelta som
            roterade båtsmanhållet, tillkommer ensamt kompanichefen eller
            den i hans ställe beordrade officer, hvilka det skall åligga att
            dervid — — —
          </note>
          <note xml:id="i-PSMJQ9mnLXXbuY7grXTeQg">
            Sedan rekryten blifvit behörigen approberad, skall rusteller
            rotehållarne i landskontoret genast uppvisa och låta anteckna
            approbationsattesten, och derjemte aflemna ett exemplar af det
            med rekryten ingångna kontrakt, att der förvaras; åliggande det
            kompanichefen att noga tillse, det de kontrakt, som ingås, äro
            öfverensstämmande med ortens hufvudkontrakt och öfriga om båtsmäns
            rättighe-
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5dUgxQ1sho3nY3FcREa9sr">
            2172 Den 22 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-XyRo33R9yZB1S5PzqmdFCR">
            ter utfärdade författningar, samt attinga för båtsmännens tjenstbarhet
            menliga öfverenskommelser deri inflyta.
          </note>
          <note xml:id="i-V5sUEyxtSb3bDwfkpMEu4D">
            Är ej kompanichef eller någon i hans ställe beordrad officer
            i landsorten närvarande vid de tillfällen, då rusteller rotehållare
            har rekryt att tillsätta, uppvisas han till inskrifning hos Konungens
            Befallningshafvande, men karlen är icke antagen förr än kompanichefen
            eller den i hans ställe varande officer honom godkänt; och om
            den sålunda uppviste rekryten af dessa sedermera ogillas, anses
            rekryteringen såsom icke verkställd. Godkännes deremot rekryten,
            upphörer vakansafgiftens beräknande från den dag, då hans uppvisande
            i landskontoret egde rum, äfvensom på vederbörande stationsbefälhafvares
            pröfning må bero, huruvida, då hos landshöfdingeembetet uppvist
            rekryt först efter längre tids förlopp af kompanichef besigtigas
            och kasseras, vakansafgift bör, med behörigt afseende på sig der
            vid företeende omständigheter, ega rum eller icke för den tid,
            kasserade rekryten i nummer qvarstått och af roten blifvit aflönad"”.
          </note>
          <u xml:id="i-JYMMwF8dUoNMofhedwzrsY" who="Q5726510">
            <seg xml:id="i-Rd9wvpjgwqDRX8CYrLCFyR">
              Den egentliga afsigten med förändringen är sålunda, att man må
              kunna undgå att erlägga vakansafgiften, utan att uppvisa rekryt
              hos Konungens Befallningshafvande, om blott en attest öfver uppvisandet
              hos kronofogde eller länsman företes. Den, som sålunda blifvit
              uppvisad, är dock icke derigenom antagen till rekryt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KWCLoXULkxRG3eVnWMy2EB">
            Jag tror att det vore bäst, att denna fråga blefve närmare utredd,
            och får på sådan grund anhålla, att föreliggande förslag måtte
            till ett af Kammarens Tillfälliga Utskott remitteras.
          </note>
          <note xml:id="i-Dd57cW7cU2eyc3hAEeKy1Z" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-UTc1dQ63ADPG1hC175Be6A">
            <seg xml:id="i-Uf1m29SB15n3qBVwkQScgm">
              Sedan Herr Faxe uppläst 20 $ i 1838 års Instruktion om huru förhållas
              skall vid båtsmans antagande, måste jag erkänna att jag missuppfattat
              denna sak, hvilken jag trodde vara lika med gällande bestämmelser
              om antagande af rekryt vid indelta arméen. Nu finner jag, att
              antagandet här beror ensamt af kompanichefen och att meningen
              endast är att för beräknande af tiden, då vakansafgift bör upphöra
              att erläggas, få en attest öfver rekrytens uppvisande af kronofogde
              eller länsman, i stället för att låta rekryten uppvisas inför
              Konungens Befallningshafvande. Då saken förhåller sig så, medger
              jag att en del af mina anmärkningar sakna befogenhet; men jag
              tror likväl, att det vore skäl att låta frågan litet närmare utredas,
              än som skett inom Andra Kammaren, innan man här beslutar sig för
              en underdånig skrifvelse i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WRHDQbw46Sko7ZVHLeCKUH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Pfp6SBrZV7GwVP2ZfhASP3">
              Jag får derföre förena mig med den siste talaren i hans yrkande
              att frågan måtte till ett Tillfälligt Utskott remitteras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KC5fvtWBTp5bKJWZ49wsWM">
            Efter härmed slutad öfverläggning, beslöt Kammaren, uppå gjord
            roposition, att för frågans vidare utredning hänvisa densamma
            till ett Tillfälligt Utskott; hvarefter Herr Grefven och Talmannen
            hemställde, att frågan skulle öfverlemnas till behandling af Kammarens
            Tillfälliga Utskott N:o 2, hvilket bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-XaPzDzp6wcP3qxbVJ9Z7W2">
            Föredrogs
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WH6rdorEaurWmoWcYe5j3Z">
            Den 22 Mars, 273
          </note>
          <note xml:id="i-UDTzAZmmQo8YJCuXNdQK4">
            Föredrogs ånyo Andra Kammarens den 17 och 18 dennes bordlagda
            protokollsutdrag N:o 166, med delgifvande af Kammarens beslut
            öfver dess Tillfälliga Utskotts Betänkande N:o 15, med anledning
            af Herr Z. Grapes motion N:o 159, angående förändrade be-
          </note>
          <note xml:id="i-9ZTAjB3J2qKvNKUJeT5bwk">
            stämmelser i afseende å kompetens till åtskilliga tjenster inom
            Norrbottens län.
          </note>
          <note xml:id="i-781SgeSzWk4GtBeUkWsxen" type="speaker">
            Herr Bergman:
          </note>
          <note xml:id="i-5DMfizNaU9K59tWbTxsgoM">
            Med anledning af Andra Kammarens beslut, som nu föreligger till
            behandling, föranledt af den inom samma Kammare väckta motionen,
            som afser afhjelpande af de olägenheter, som anses uppkomma derigenom,
            att tjenstemännen inom nordligare delen af Norrbottens län ej
            förstå finska språket, som af befolkningen derstädes allmänt talas,
            anhåller Jag att få meddela några upplysningar rörande språkförhållandena
            inom länet, hvilka inhemtas af länsstyrelsens sednaste femårsberättelse.
            Det heter deri:
          </note>
          <note xml:id="i-BSmyUzjUN465GF6GmBescH">
            "I afseende å språkförhållandena förekommer i öfrigt:
          </note>
          <note xml:id="i-LaDDiqCs6yVEpmDN1UVfg1">
            "i Torneå lappmark, att Lapparne derstädes tala både lappska
            "och finska språken, under det att hemmansegare och nybyggare
            "vanligen tala endast finska, på hvilket sednare språk religionsöfnin-
            "garne hållas;
          </note>
          <note xml:id="i-5bMnvtg9m7Vk9dN6nk2oaG">
            "i Luleå lappmark tala lapparne sitt eget språk lappskan, och
            "den jordbrukande befolkningen, som består af inflyttande svenskar
            "och finnar, tala hvardera sitt språk. Finnarne beho den norra
            och "nordöstra delen af Gellivara socken samt svenskarne den sydöstra
            "och södra delen af samma socken äfvensom Jockmocks socken. "Gudstjensten
            i Gellivara förrättas på alla tre språken, men i Jock- "mock på
            svenska och lappska språken;
          </note>
          <note xml:id="i-2hMh8U9HXUEqnxjQYk3xiY">
            i Piteå lappmark tala Lapparne sitt språk lappska, och en del
            "af dem förstå och tala svenska; den jordbrukande befolkningen
            ta- "lar svenska, och gudstjensten förrättas på svenska och lappska
            "språken.
          </note>
          <note xml:id="i-Q5Ai5MPrTnA5fGCW2XLJte">
            P "Inom alla lappmarkerna begagnas svenska språket vid alla dom-
            "stolarne, och nyttjas då tolk för de olika språken.
          </note>
          <note xml:id="i-4iBJ5GnapbGhpuR4C9ZcGF">
            "TI nedre landets i tabellen upptagna finska socknar är finska
            "språket allmänt, och utom tjenstemännen och ståndspersoner är
            det "endast en och annan bland allmogen, som förstår och talar
            svenska. "Gudstjensten förrättas endast på finska, undantagandes
            i Haparanda "stad, der det stundom predikas på svenska. Rättegångsförhandlin-
            "garne föras på svenska språket och med begagnande af tolk.
          </note>
          <u xml:id="i-FNiNxjpTjGg9dWhx7g1mQh" next="i-Fy2BwaxXQA6AKU5B2XErV6" who="Q5572792">
            <seg xml:id="i-4ZkhEL1jX19zAaBk4KnxxP">
              "Med anledning af dessa språkförhållanden måste prester, skol-
              "lärare och länsmän i dessa kommuner, utom svenska, förstå och
              "kunna tala det eller de språk, som begagnas af allmogen. Domhaf-
              "vanden deremot förstår icke alltid detspråk, som parterna och
              nämn- "demännen tala, utan måste meddelandet dem emellan ske genom
              "tolk, hvilket onekligen försvårar rättsförhandlingarne, särdeles
              i "brottmål. Af de i länets norra domsaga varande sju tingslag
              är "det endast i tvänne, der allmogen talar svenska; i de öfriga
              fem "tingslagen är allmogens språk finska, och det blefve säkerligen
              till "stor fördel för rättsskipningen, särdeles för allmogen,
              om domaren "vore fullt mägtig finska språket."
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gz1eigsuUsjQfoRNJtzT5">
            Riksd. Prot. 1869. 1 Afd. 2 Band. 18
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FdNLxF9qta4LKjJtvzUQHe">
            274 Den 22 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4aQqTQNWCsP1WQjWzVx28h">
            Det är således icke endast finska utan äfven lappska, som den
            ej svenska delen af allmogen inom dessa trakter talar; och af
            samma femårsberättelse visar sig, att af befolkningen inom länet
            år 1865 16,426 personer talade finska och 4,469 lappska språket.
          </note>
          <note xml:id="i-Rhq3DH518CRHkMbb6q3n9S">
            Tjenstemännen inom dessa kommuner tillsättas dels af Kongl. Maj:t,
            dels af Konsistorium och dels af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande.
          </note>
          <note xml:id="i-ErQmw7QN2awax9dG3rTe3n">
            De som tillsättas af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande äro länsmännen,
            och alla dessa tjenstemän tala och förstå, utom svenskan, äfven
            det eller de språk som begagnas af allmogen inom tjenstgöringsdistriktet;
            hvarjemte de personer som förordnats till länsmän, åtminstone
            under de sista tio åren, kunde vid tillträdet af sina tjenstebefattningar
            både tala och förstå allmogespråket inom de kommuner, der de fått
            sin tjenstgöring sig anvisad. Förhållandet måste äfven vara sådant,
            ty det är af högsta vigt, att länsmännen, som äro i nä- Stan daglig
            beröring med allmogen, förstå det språk, som af befolk-
          </note>
          <u xml:id="i-To29scvv1muhTaXHLNuiKQ" prev="i-FNiNxjpTjGg9dWhx7g1mQh" who="Q5572792">
            <seg xml:id="i-9BdUtKNia2bJQhSDNjpQns">
              ningen talas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2hFh91aHuqGvrgFmdYXy47">
            Samma förhållande är äfven med presterskapet, hvilket tillsättes
            af konsistorium. Presterskapet måste nödvändigt kunna tala och
            förstå det språk, som begagnas inom de distrikt, der de skola
            förrätta gudstjenst och besörja religionsundervisningen. Sådant
            är förhållandet för närvarande, och föreskrifter härom finnas
            äfven. Af hvad motionären i sitt förslag yttrar framgår, att äfven
            han medgifver riktigheten af nu omförmälda förhållanden.
          </note>
          <note xml:id="i-JQGaMQfVKCSqfpmmXjMFew">
            Till följd häraf vill det synas, som om den väckta motionen och
            det inom Andra Kammaren fattade beslutet icke afsåge sådana tjenstemän,
            som förordnas af Konsistorium eller Konungens Befallningshafvande,
            utan dem Kongl. Maj:t tillsätter. Om man nu genomläser Andra Kammarens
            beslut, af innehåll att Riksdagen skulle i underdånig skrifvelse
            till Kongl. Maj:t framställa behofvet och nödvändigheten af sådana
            föreskrifter, genom hvilka vid tillsättningen af tjenstebefattningar
            inom de delar af Norrbottens län, der finska språket talas, företräde
            beredes sådane i öfrigt kompetente sökande, som styrkt sig mägtige
            finska språket, så skulle man nästan komma till den slutsats,
            att Kammaren begärde, det Kongl. Maj:t ville meddela föreskrifter,
            ländande till efterrättelse för honom sjelf. För öfrigt är jag
            öfvertygad om, att Kongl. Maj:t, som icke saknar kännedom om språkförhållandena
            inom den ort, som nu är i fråga, vid tillsättning af ortens tjenstemän
            ej underlåter att taga i betraktande, förutom de sökandes tjenstemeriter,
            äfven deras insigter i finska språket.
          </note>
          <u xml:id="i-FTUhwBDR8NvrL5qkfHGo9T" prev="i-FNiNxjpTjGg9dWhx7g1mQh" who="Q5572792">
            <seg xml:id="i-XqchfpANm9N7jF6Tm8XTsX">
              Såsom styresman för det län, hvarom nu är fråga, anser jag mig
              böra yrka hvarken bifall till eller afslag å motionen, utan inskränker
              mig till att endast meddela de upplysningar, hvartill jag varit
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fy2BwaxXQA6AKU5B2XErV6" prev="i-FNiNxjpTjGg9dWhx7g1mQh" who="Q5572792">
            <seg xml:id="i-2zWvs1oxi7DASTRqxCUfpv">
              tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6gEfLdTbQrB1LtR87FD6S7" type="speaker">
            Herr Beckman:
          </note>
          <u who="Q5568408" xml:id="i-D7Wn92S5CKFkMHPeg5J8ko" next="i-UYjnSYM5FW1XAHLXNTgZwp">
            <seg xml:id="i-R92jMWAFNaPVtTDTjSZ2Si">
              Den föregående talaren har gifvit en så fullständig utredning
              åt frågan, att föga återstår för mig att tillägga. Jag instämmer
              fullkomligt med honom deruti, att detär högst olämpligt, att uti
              de trakter, der finska språket allmänt talas, tjenstemän tillsättas,
              som icke äro mägtiga detta språk. Jag vet ock, att lokal-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bwuk4Esag9GF6hBpJHiub5">
            Den 22 Mars, 210
          </note>
          <u xml:id="i-UYjnSYM5FW1XAHLXNTgZwp" prev="i-D7Wn92S5CKFkMHPeg5J8ko" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-5S8BKNRsN4R2tbwS77mf8r">
              myndigheterna härvid fästa synnerligt afseende, och att, der
              så låter sig göra, de icke förordna några tjenstemän, som ej "kunna
              tala finska. Men önskligt vore, om ätven de befattningar, som
              af ortmyndigheterna icke tillsättas, t. ex. domare och läkarebefattningarne,
              bekläddes med sådana personer, som utan tolk kunde kommunicera
              sig med den finska befolkningen. Jag delar visserligen den siste
              talarens åsigt, att det är olämpligt att, såsom ordalagen i det
              föreliggande förslaget lyda, begära det Kongl. Maj:t skulle utfärda
              några föreskrifter i berörda hänseende, emedan dessa föreskrifter
              till en betydlig del skulle komma att gälla Kongl. Maj:t sjelf,
              men deremot tror jag det vara skäl uti, att Representationen på
              något sätt uttalar sig rörande behofvet i detta fall och tillkännagifver
              sin önskan. Möjligen finnas äfven — något som jag dock icke bestämdt
              vågar påstå — tjenstemän i dessa trakter, som icke tillsättas
              hvarken af Kongl. Maj:t eller ortmyndigheterna, Konungens Befallningshafvande
              och Konsistorium, och om detta är händelsen, så innebär det ett
              ytterligare skäl att hos Kongl. Maj:t göra en framställning i
              den syftning, som uti Andra Kammarens beslut finnes angifven;
              och skulle äfven, såsom jag redan för min del medgifyit, anmärkning
              kunna göras mot de begagnade ordalagen, vågar jag dock tro, att
              i ett fall sådant som detta mindre afseende behöfver fästas dervid,
              då meningen endast är att bringa till Regeringens kännedom Representationens
              önskan uti ifrågavarande hänseende, hvarföre jag icke har någonting
              emot att biträda hvad Andra Kammaren beslutat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HbFLyDGCCsjtK2kWm7TsaD" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <note xml:id="i-UsEWQtkn9emf7xZCZ7PqRC">
            Jag får vördsamt anhålla, att Kammaren måtte besluta, att till
            sitt Tillfälliga Utskott N:o 2 remittera äfven det nu föredragna
            protokollsutdraget, på det att, innan Kammaren fattar sitt beslut
            deröfver, frågan måtte erhålla en ytterligare och väl behöflig
            utredning. Att döma efter det betänkan e, som Andra Kammarens
            Tillfälliga Utskott i saken afgifvit, synes det, som om någon
            fullständig utredning af ämnet ej legat till grund för Andra Kammarens
            beslut, ty nämnda Utskott har ansett frågan endast såsom en lokalangelägenhet.
            Jag betviflar således, att denna Kammares ledamöter, oansedt de
            värderika upplysningar som nu under diskussionen blifvit meddelade,
            kunna vara 1 tillfälle att genast med all erforderlig sakkunskap
            företaga detta ärende till slutligt afgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-71LoXfbdJszH5BeqtxM47X" type="speaker">
            Herr Berlin:
          </note>
          <u who="Q5573776" xml:id="i-JFve5DJhSozifb4u4vbqop" next="i-TKY8wCPB5bqc88rAPgyJwA">
            <seg xml:id="i-AN8y7awqrMjSbu9M42W9RB">
              Jag instämmer fullkomligt med de talare, som framhållit vigten
              af denna fråga, och tillåter mig att i sammanhang dermed fästa
              uppmärksamheten på en omständighet, som icke torde vara Kammaren
              obekant. Dethar nemligen blifvit lagdt oss svenskar och vår Regering
              till last, att vi icke gjort tillräckligt för att afhjelpa den
              stora brist på böcker, tryckta på finska språket, som föregitvits
              hafva gjort sig gällande bland den rätt talrika finska be. folkningen
              inom våra landamären. Jag tror dock, att en ännu svårare beskyllning
              drabbar oss, om vi till denna befolkning skicka domare och andra
              tjenstemän, som ej kunna förstå eller uttrycka sig på befolkningens
              språk. Jag medgifver för öfrigt, att de ordalag, som Andra Kammaren
              uti sitt i ämnet fattade beslut begagnat, icke
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MFi1q5oYduqGqhG1ncn2eU">
            276 Den 22 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-TKY8wCPB5bqc88rAPgyJwA" prev="i-JFve5DJhSozifb4u4vbqop" who="Q5573776">
            <seg xml:id="i-8RsHEmwiNUGoYWfCb1ao4j">
              äro fullt lämpliga eller tillämpliga på alla förhållanden; och
              torde det kanske derföre vara skäl att remittera frågan till denna
              Kammares Tillfälliga Utskott N:o 2, för att få den ytterligare
              utredd och granskad; ehuru jag för min del måste bekänna, att
              jag ej skulle hafva något emot att bifalla Andra Kammarens förslag,
              alldenstund jag anser ordalydelsen i förhållande till sjelfva
              saken vara af ringa vigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BiSP1WyZMf1cn1UmpTZchZ" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-Q2NhYJTg6f9BywmqP4oiTe">
            Afven jag instämmer i den här framställda begäran om frågans
            remitterande till ett af Kammarens Tillfälliga Utskott. Jag har
            dertill en ytterligare anledning, förutom dem som af föregående
            talare blifvit anförda. I motionen åsyftas endast den finska befolkningen
            och det finska språket. Den förste talaren upplyste dock, att
            i de nordligaste trakterna funnes en, ehuru fåtalig, Befolkning
            som talade lappskaspråket. Äfven för denna befolkning synes mig
            något böra göras, på det den må komma i åtnjutande af välgerningarne
            af religionsundervisningen, framställd på ett för befolkningen
            lättfattligt sätt, och rättvisans skipande på deras språk. Lap-
          </note>
          <u xml:id="i-DUhUS29JEepMvzoKsfFSLz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JsiSMdfcXfhQtn7w2h7nAL">
              arne tillhöra dock vårt folk och få ej betraktas såsom en kast,
              den der skall dö bort, utan böra på allt möjligt sätt göras delaktiga
              af civilisationens välsignelser. Detta utgör, såsom sagdt är,
              för mig en tterligare anledning att förorda sakens öfverlemnande
              till ett af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J6zK78oaUBjWpuH18w7UU9">
            ammarens Tillfälliga Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-KHbn3jzCcb4bTpWguJCeXA" type="speaker">
            Herr Fröman:
          </note>
          <u who="Q5746604" xml:id="i-7BDBVgNU98MJcrUzhb1Kva" next="i-WAu7XLNKCWzwRYuG1Cp4fm">
            <seg xml:id="i-8d9snmiQwFdtL5nhxLp4aZ">
              Äfven jag är i tillfälle att vitsorda, att många svårigheter
              inträffa, synnerligasti brottmålsransakningar, då domaren icke
              förstår ett ord af det språk, hvaraf parter och vittnen begagna
              sig, och således blir helt och hållet beroende aftingstolken.
              Dethar gifvits exempel på, att utslag blifvit af domaren på svenska
              språket riktigt afkunnade, men af tingstolken oriktigt öfversatta
              för den tilltalade. Ett sådant fall har förekommit under den tid,
              jag haft förtroendet att vara Riksdagens Justitieombudsman. Den
              tilltalade reste från tinget, nöjd med det besked han af tingstolken
              erhållit, men hvilket var fullkomligt oriktigt. Förhållandet blef
              bekant, då fånglistorna inkommo till granskning och föranledde
              till anmärkning. Till följd af detta och andra exempel är jag
              öfvertygad om den stora vigten af, att några förfoganden vidtagas
              i den syftning Andra Kammarens beslut afser. Det torde dock vara
              nödigt att noga tillse, det de bestämmelser, som meddelas, verkligen
              kunna efterlefvas. Jag tror nemligen, att åtskilliga betänkligheter
              och svårigheter komma att vid tillämpningen möta. Befolkningen
              är nemligen ganska fåtalig inom de finska distrikten, och isynnerhet
              är ståndspersonernas antal derstädes särdeles obetydligt. Man
              kan derföre icke förutsätta, att många ynglingar från dessa trakter
              skola egna sig åt lagfarenhetens studrum. Om likväl, såsom Andra
              Kammaren föreslagit, en i finska språket hemmastadd jurist obetingadt
              skulle hafva företräde framför medsökande, kunde lätt hända, att
              ej mer än en fullt kompetent sökande komme att anmäla sig, och
              att, till men för befatt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SqQqPeDUcc4QdrTW32L2Q2">
            Den 22 Mars. 277
          </note>
          <u xml:id="i-WAu7XLNKCWzwRYuG1Cp4fm" prev="i-7BDBVgNU98MJcrUzhb1Kva" who="Q5746604">
            <seg xml:id="i-LJ3EBi6GUSNCKYjt8rYpFG">
              ningarne, förtjenst och skicklighet icke kunde i samma mån göra
              sig gällande vid dessa befordringar som eljest. Deremot tror jag,
              att, om personer, som egna sig åt domarevärf och hafva någon fallenhet
              för språkliga studier, vid yngre år uppoffra någon tid på finska
              språkets inlärande, de på ett eller annat år skola kunna inhemta
              den för deras kall erforderliga språkkunskapen. Om derföre någon
              skrifvelse i ämnet kommer att aflåtas, hvilket jag ej vill sätta
              mig emot, så tror Jag ej, att den bör stiliseras på det sätt Andra
              Kammaren ansett lämpligt, och detta är anledningen hvarföre jag
              sluter mig till dem, som yrkat frågans öfverlemnande till ett
              af denna Kammares Tillfälliga -Utskott.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-62pfd1zJha3ZbaryYvJHwu">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels antagande
            af Andra Kammarens i frågan fattade beslut och dels att frågan
            skulle för vidare utredning hänvisas till Kammarens Tillfälliga
            Utskott N:o 2, framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition
            på antagande af Andra Kammarens beslut, hvarvid svarades nej,
            och sedermera proposition på frågans hänvisning till Kammarens
            Tillfälliga Utskott N:o 2, hvarvid svarades ja.
          </note>
          <note xml:id="i-8W3kkJG2eSxqpSniaT8gH6">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Andra
            Kammarens den 18 dennes bordlaga protokollsutdrag N:o 173, med
            delgifvande af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga Utskotts
            Utlåtande N:o 20, angående förening af folkskolelärare-, klockareoch
            orgelnisttjenster.
          </note>
          <note xml:id="i-Aob6ps17NM9Dt7DVCZTNbj">
            Anmäldes och bordlades från nedannämnda Utskott inkomna Utlåtanden
            och Memorial, nemligen från
          </note>
          <note xml:id="i-FsbWrFzrCFgC7xQWSwfKyY" type="speaker">
            Stats- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-B62Pan4oRhqazApitRugfF">
            N:o 47, i anledning af återremiss i fråga om utgörande antingen
            in natura eller efter markegångspris af den spanmål, som blifvit
            anslagen till de svagare rotarne vid Westmanlands regemente;
          </note>
          <note xml:id="i-H5iFxrBCEkVnTrPfTvoNMD">
            N:o 48, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om
            fyroch båkafgiftens upphörande för fartyg, gående emellan inrikes
            orter, och nedsättning för öfriga fartyg;
          </note>
          <note xml:id="i-BqPL3RRqa2YJ6hB6PN1w4m">
            N:o 49, med svar å återremisser samt förslag till sammanjemkning
            eller Ore ne ropositioner, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga
            beslut uti åtskilliga frågor rörande anslagen under Riksstatens
            särskilda Hufvudtitlar;
          </note>
          <note xml:id="i-HfLTk8riFa4GAXJv4E3Jnz">
            Bevillnings- Utskottet: N:o 9, angående vilkoren för bränvins
            tillverkning:
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0322/prot_1869__fk__0322-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P1TEdF8W3DmUzq55T5aEHB">
            278 Den 22 Mars. Banko- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-L1hYe5EsuDYWu4R8DmA5Uu">
            N:o 7, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om
            bankovinstens användande;
          </note>
          <note xml:id="i-7hy1SUKYs2Ww2coDst4VsR" type="speaker">
            Lag- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-9tMEF8FsghuM1Gfhdr3qqw">
            N:o 12, i anledning af väckta motioner om ändringar 1 skiftesstadgan
            den 9 November 1866;
          </note>
          <note xml:id="i-KcSGqEga1YjGcGfomDZLCp">
            N:o 13, i anledning af väckt förslag om rätt att meddela inteckningssäkerhet
            i åbyggnader å landet; ö
          </note>
          <note xml:id="i-GNXLDnuriEndYittQ5sX6x">
            N:o 14, i anledning af väckt förslag om ändring i Kongl. Förordningen
            angående ändring eller utrifning af vattenverk den 20 Januari
            1824;
          </note>
          <note xml:id="i-WJTBDYPWYmTP8Z6CSS5gRn">
            N:o 15, i anledning af väckta motioner om ändring i 20 kap. 6
            $ Byggningabalken;
          </note>
          <note xml:id="i-WErfShWGFtWXF3rgPLZFTf" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-7UvVAN3zjosRiWUh2UNxhW">
            Då det torde vara företrädesvis af vigt, att de förslag till
            voteringspropositioner, som afgifvits af Stats-Ut. skottet i dess
            Memorial N:o 49 och af Banko-Utskottet i Memorialet N:o 7, såsom
            inverkande på statsregleringen, så snart ske kan varda slutligen
            behandlade, får jag vördsamt föreslå, att dessa Memorial måtte
            blifva satta främst på föredragningslistan för nästinfallande
            ' sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-YXYYS84zm9jrgetE9bwrqj">
            Detta förslag bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Krdg6GUNpdyKQiu4CjHXto">
            "Justerades tre protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-72gzyj7fAmiZ5k3Jd23rsY">
            Kammaren åtskiljdes kl.:+ 8 eftermiddagen.
          </note>
          <note xml:id="i-XJoLKEWbNwUzcm4eG3Lz4G">
            In fidem O. RB. Themptander.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
