<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1869--fk--0119">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1869--fk--0119</head>
          <docDate when="1869-01-15">1869-01-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0119/prot_1869__fk__0119-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AW3NMwNUPuA7qju11dydqy">
            10 Den 19 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-Hg3aj2r6PphcJHn6S92tPu" type="date">
            Tisdagen den 19 Januari 1869.
          </note>
          <note xml:id="i-LNvwHNkjPhy2yLd1rr4fFF">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9u3p7kyQ465usmfp7QRUcA">
            Justerades protokollet för den 16 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-L5kfLTaHSgocBx1f22NDBN" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-AcCY8CPBo1cUcYorGR4Qbn">
            Jag hemställer vördsammast, att det helsningstal, hvarmed vår
            ärade Talman vid Riksdagens öppnande i går till Hans Maj:t Konungen
            frambar Kammarens undersåtliga vördnad, nu måtte blifva uppläst,
            på det att detsamma måtte genom intagande i Kammarens protokoll
            förvaras åt framtiden.
          </note>
          <note xml:id="i-Dz4kgYVmjY6HCXw6LL92Ru">
            Sedan Kammaren härtill lemnat bifall, uppläste Herr Grefven och
            Talmannen det ifrågavarande talet, hvilket lydde sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-A63CXSo1t5hB49HcRYY8kC">
            Stormägtigste, Allernådigste Konung!
          </note>
          <note xml:id="i-UwN6KM9r2dedcnwpebTV6W">
            Då Första Kammaren nu, till följd af Grundlagens bud, inför Eders
            Kongl. Maj:t frambär uttrycken af sin undersåtliga vördnad, anhåller
            Kammaren underdånigst att Eders Kongl. Maj:t täcktes deruti se
            jemväl en gärd af oskrymtad öfvertygelse.
          </note>
          <note xml:id="i-XSSWLhx73ggYA8v8EuDz9P">
            Uti vårt land, der Konung och folk äro med hvarandra genom ömsesidigt
            förtroende och verklig tillgifvenhet fast och innerligt förbundne,
            blir Konungahusets lycka ett ämne till fröjd äfven för folket.
            Med uppriktig glädje emottog ock Svea folk underrättelsen om beslutad
            trolofning emellan Hennes Kongl. Höghet Prinsessan Lovisa och
            Hans Kongl. Höghet Kronprinsen af Danmark. De band af gemensam
            härkomst och sann vänskap, hvilka förena de Skandinaviska folken,
            hafva äfven vid detta tillfälle lifligt låtit sig kännas; och
            trenne folks lyckönskande välsignelser följa det förbund, som
            tvänne hjertan slutit.
          </note>
          <note xml:id="i-KUWnsHFq2yryJdvB74iYAo">
            Vid denna, likasom vid hvarje sammanträdande riksdag, föreligga
            både många och vigtiga ärenden till afgörande. Meningarne kunna
            vid detta afgörande vara delade, angående hvad bäst är och för
            fäderneslandet nyttigast; stridigheter kunna förekomma beträffande
            valet af den väg, som säkrast leder till målet; — men högt öfver
            dessa delade meningar, dessa stridigheter stå, erkända och älskade
            af alla, lagens välde, konungamagt och folkfrihet, tillsammans
            hvarandras bä-
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0119/prot_1869__fk__0119-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-38rh8HUsPKHanGXzkw5J8E">
            Den 19 Januari. 11
          </note>
          <u xml:id="i-VKTQ88XMN5YdmAva4kKXuw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4So4WEeHgZCLC3qdnwdLaG">
              sta stöd. Under enigt förbund emellan dessa magter, och med fäderneslandets
              sanna väl till mål för allas sträfvan, blir lagstiftningens arbete
              fruktbärande, samt samhällsbyggnaden, genom ständigt fortgående
              förbättring, mer och mer fullkomnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MQUDk4bZ2rxFZNKzDVxo8U">
            Lifvad af sådana känslor, och under en från hjertat gående önskan
            om lycka och välsignelse för Konung och Konungahus, anhåller Första
            Kammaren underdånigst, att i Eders Kongl. Maj:ts nåd och ynnest
            städse få vara innesluten.
          </note>
          <note xml:id="i-Tg9jXr8EX7MFDzBLS1cmeQ" type="speaker">
            Friherre Staé&amp;l von Holstein:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QwE3gVmg6yXPzBLDy9658H">
            <seg xml:id="i-DigKNgZJuAvJUFDqCJNrA4">
              Jag får vördsammast anmäla, att, till följd af särskilda förhållanden,
              min afresa från hemorten blifvit så fördröjd, att jag ej förr
              än i förrgår anländt till hufvudstaden, och att jag derföre icke
              kunnat tillstädesvara vid Riksdagens öppnande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QX5qiAw93cNVdnXuDkxkLW" type="speaker">
            Herr Storckenfeldt:
          </note>
          <u who="Q6191520" xml:id="i-MUQfBrBzDRdj16PBbHmxUs">
            <seg xml:id="i-aL3QnnXoWyr6gGdrziXdV">
              Äfven jag ber att få anmäla min närvaro i Kammaren, sedan numera
              det hinder upphört, till följd hvaraf jag varit urståndsatt att
              infinna mig vid första uppropet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EV5BMhUB5pCAwcUrpuSrAD" type="speaker">
            Herr Dickson, Charles:
          </note>
          <u who="Q5621589" xml:id="i-39DWAcFdJ8SQXzmW4HkHvX">
            <seg xml:id="i-53Ncrrx3AC7nkh3XPsAD4k">
              Jag har att göra samma meddelande som Herr Storckenfeldt, och
              har ansett mig böra tillkännagifva, att jag nu intagit min plats
              bland Kammarens ledamöter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CkSkwg1VqP1SMEaVKShm6r" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724289" xml:id="i-QMnTtqzPERTdpGWQucPDdJ">
            <seg xml:id="i-DGpMofLgvfykZAddVyEjem">
              Jag får för Kammaren vördsamt anmäla, att jag, ehuru frånvarande
              vid första uppropet, nu intagit min plats på bänken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MPFGL1DFtj4nsMEPAzssRe" type="speaker">
            Herr Caspersson:
          </note>
          <u who="Q5604477" xml:id="i-NgbexpK5dTkF4hegtndNLD">
            <seg xml:id="i-BXQxSjxEHHsRG6KA5RH8Mk">
              Afven jag har ansett mig böra anmäla min ankomst till staden
              och min närvaro i Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-95VzZx17Lurttxpo4cpAXz" type="speaker">
            Herr Croneborg, Hjalmar:
          </note>
          <u who="Q5613442" xml:id="i-TckwoVmTcKz8LVas27tYAz">
            <seg xml:id="i-RqusDGA796zzEWSb5cpdQD">
              Lika med föregående talare får jag göra vördsam anmälan om min
              härvaro, och att jag varit hindrad att tillstädesvara vid första
              uppropet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WSUnWgGDZHcJ7GWfvaBdmR" type="speaker">
            Herr Geijer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Y7VfTQndQbSUAdqpqPsNSF">
            <seg xml:id="i-39aUcvyPuFsxAQD6nPdtHi">
              Hindrad af tjenstegöromål att förr än nu infinna mig i Kammaren,
              får jag vördsamt anmäla min härvaro.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PfA9T2rPuHb68tNX7cbryS" type="speaker">
            Herr Almqvist, Ludvig:
          </note>
          <u who="Q5547641" xml:id="i-G7faL8ZpCKhfz5XLtitASL">
            <seg xml:id="i-wSDYrETRUj8ncmZxW1Ujs">
              Jag får likaledes anmäla, att jag varit hindrad att förut härstädes
              infinna mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AYw9y538EYed5w7ipahhA1" type="speaker">
            Herr Rettig:
          </note>
          <u who="Q6068605" xml:id="i-7xoDphABn67UJT3ZDnv52m">
            <seg xml:id="i-RXcwcLjo2BVjLthViFtvaW">
              Äfven jag har att göra samma anmälan som den nästföregående talaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S8QEWhfVeeYgWTNWWQopkW" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-TysGQWLqnaJKGmWNFLXdtQ">
            <seg xml:id="i-NMTNBbPQuSTmNUYn2zFJay">
              Vördsammast får jag för Kammaren anmäla min närvaro, under tillkännagifvande
              att jag varit hindrad att vid det verkställda uppropet tillstädeskomma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4CQYh2av2wZVB5uWwoy47J" type="speaker">
            Grefve Mörner, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6001655" xml:id="i-2ECZqLoPSJCzHECnLzBSNg">
            <seg xml:id="i-PrDVw9fSZ1sXpQMo16Bi3R">
              : Jag får likaledes hos Kammaren göra vördsam anmälan om min
              härvaro och tillkännagifva, att jag varit hindrad att närvara
              vid uppropet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0119/prot_1869__fk__0119-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GzwPTnWcBA28xZZ5kBW6Xf">
            12 Den 19 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-WFseLBwbzqYNdB8eKS2qXf" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571405" xml:id="i-8sqFXQCBXLs3fY9aDZFki1">
            <seg xml:id="i-NKA111HHLYN4XpB2Mkrhem">
              Äfven Jag får tillkännagifva min närvaro vid sammanträdet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T3masweUiJH9rzhtfmW5vJ" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <note xml:id="i-4qvaF2S5KCbwu6nrKiZ9Fw">
            På grund af erhållet uppdrag af Grefve Hans Wachtmeister, som
            för det närvarande är upptagen af vigtiga angelägenheter rörande
            det län, hvars styresman han är, får jag vördsamt anhålla att
            honom måtte beviljas ledighet från riksdagsgöromålen intill den
            2 nästinstundande Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-JwYG5SZn4mZLGcqYS2jHZr">
            Härtill lemnade Kammaren, uppå gjord proposition, sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-NoLdxLcS1YLR7Ksj16byHT" type="speaker">
            Herr Munthe:
          </note>
          <note xml:id="i-QY88tCqQeyoLgGQDf5cmHG">
            Jag har fått i uppdrag att hos Kammaren anhålla om fjorton dagers
            ledighet från riksdagsgöromålen, räknadt från Riksdagens början,
            för Herr Westman, hvilken af vigtiga embetsgöromål ännu qvarhålles
            i sin hemort.
          </note>
          <note xml:id="i-5vWz1DYcqR5Uj9kiBCJB1S">
            Jemväl denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-SVb6EaKQw6Awwk7mLEieoV" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-2gUATHDJiyNZ8u5snLRp1o">
            Vid nästföregående riksdagar har den tillämpning af 76 $ Riksdags-ordningen,
            i afseende på justeringen af Kamrarnes protokoller, egt rum, att
            vederbörande talares anföranden ej blifvit upplästa, utan för
            så vidt någon sådant särskildt önskat. Då någon anledning ej synes
            vara för handen att nu frångå detta häfdvunna förfaringssätt,
            tillåter jag mig vördsamt föreslå, det Kammaren måtte besluta,
            att enahanda tillämpning af omförmälda stadgande måtte jemväl
            vid innevarande riksdag iakttagas.
          </note>
          <note xml:id="i-QYa3rSsQigrpAuSp6Hk6fr">
            é Uppå gjord proposition blef denna hemställan af Kammaren biallen.
          </note>
          <note xml:id="i-EY3u2rtQ5zV6dz9T4Xy2BQ">
            Företogs val af fyra ledamöter för att jemte Talmannen tillsätta
            Kammarens kansli och vaktbetjening; och befunnos, vid valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-DNopyZHLScCJWLdaGpdS1f">
            Herr vice Talmannen, :
          </note>
          <note xml:id="i-NPHoj649jWYz7PQ7ghkZnn">
            Hans Excellens Herr Grefve Sparre, G. A.,
          </note>
          <note xml:id="i-TjpPGQ4waqVMb4Jb4Efszr">
            Grefve Mörner, C. G
          </note>
          <note xml:id="i-EPLsvBDrgQMcDxe6eXWW2T">
            Herr Fröman, alla med 69 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-Q7JJtCH925DZ99RtXQiSZA">
            Företogs val af tre ledamöter för att deltaga i Talmansöfverlä
            - ningarne; och befunnos, vid valförrättningens slut, dertill
            hafva blifvit utsedde:
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0119/prot_1869__fk__0119-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9w3W6RQMyHkqBGg13Lf9Pr">
            Den 19 Jannari. 13
          </note>
          <note xml:id="i-6ThfCDZicdnYWpBEz2Yckt">
            Hans Excellens Herr Grefve Sparre, G. A., med 69 röster, Grefve
            Hamilton, Henning Herr Tagerstråle
          </note>
          <u xml:id="i-WNKtmdDjirkRuR35Uoj8k5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BqcdQQRPB9X1GgjEAGEtER">
              ” ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2zK3NCLtyP4oJ8Q9wBS2g">
            » 60
          </note>
          <note xml:id="i-W96zBAHM1bJT9NQCD6FsCP" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <u who="Q6218798" xml:id="i-YPcDB6U9T52UVRaTzQNmwJ" next="i-Keq8z7qmqGshriT5KWEVJ1">
            <seg xml:id="i-RovLWxqqVmUNY4x5EPmNMj">
              Jag ber att i Herrarnes minne få återkalla, hurusom vid föregående
              riksdag ett rättmätigt missnöje förspordes med det sätt, hvarpå
              vederbörande talares anföranden af protokollsförandena återgåfvos.
              Detta otillfredsställande sätt att återgifva yttrandena föranledde
              en ledamot af denna Kammare att, mot slutet af riksdagen, tillkännagifva,
              att, som hans tid ej medgåfve eller han af andra orsaker vore
              förhindrad att justera samtliga sina afgifna yttranden, innan
              de till tryckning aflemnades, han önskade att de yttranden, som
              ej blifvit af honom genomsedda, måtte såsom ofjusterade med särskildt
              tecken i protokollet utmärkas. Litet hvar af oss, som haft tillfälle
              att genomgå sina yttranden, torde få erkänna, att, då några af
              dem befunnits ganska förtjenstfullt uppsatta, andra åter funnits
              så osammanhängande och illa redigerade, att talaren i dem ej kunnat
              igenkänna sin yttrade mening och ännu mindre sina egna ord. I
              ett och annat af dessa ojusterade yttranden har det varit svårt
              att ens spåra någon mening alls.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W9F8mN8yddweoRvS5EX3D1">
            Onskligt vore derföre, om några åtgärder kunde vidtagas, hvarigenom
            ett bättre resultat i afseende å protokollsföringen kunde ernås.
            Jag har föreställt mig, att ett sådant skulle kunna vinnas dymedelst
            att, förutom de kanslister som till protokollet nedskrifva talarens
            yttranden, antoges ett par Notarier, hvilkas skyldighet det skulle
            vara att med uppmärksamhet följa diskussionen, anteckna endast
            det hufvudsakligaste af talarnes yttranden och, med tillhjelp
            af dessa anteckningar, verkställa den första justeringen af de
            utaf kanslisterna uppsatta anföranden.
          </note>
          <u xml:id="i-Keq8z7qmqGshriT5KWEVJ1" who="Q6218798" prev="i-YPcDB6U9T52UVRaTzQNmwJ">
            <seg xml:id="i-RchaaGrgmpMmnMatL7fAhr">
              Jag har velat framställa detta förslag, derföre att, då Kammaren
              nyss valt fyra ledamöter, som jemte Herr Talmannen skola ega att
              utse Kammarens kansli, jag önskar att den af mig nu gjorda framställning
              måtte af dessa Herrar tagas under ompröfning. Men jag anhåller
              tillika att, derest de kunna finna någon bättre utväg till afhjelpande
              af de utaf mig antydda olägenheter, de sjelfve måtte taga initiativet
              i denna fråga. Det är mindre ett förslag, framstäldt till Kammaren,
              än en hemställan till de Herrar, som skola utvälja kanslipersonalen,
              som jag nu tillåtit mig att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3zb7xQHuwgvBkRbzCAJTrX" type="speaker">
            Grefve Piper, Charles Emil:
          </note>
          <u who="Q6050309" xml:id="i-G1gxBk5MrDaSjTyYq3sAsg">
            <seg xml:id="i-2vwNnAfZDvz2SunQuBddaU">
              Jag får för Kammaren vördsamt tillkännagifva, att jag af angelägna
              göromål varit hindrad att före den 18 infinna mig i hufvudstaden
              och att detta är anledningen, hvarföre jag först nu intagit min
              plats i Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NxYD5NhqrAcYaewRRfNBSa" type="speaker">
            Herr Croneborg, Wilhelm:
          </note>
          <u who="Q5613446" xml:id="i-WZsBByK6ZWPUQw2A4iyWqY" next="i-JgnhXkRd8dnzUHo1QeJFcH">
            <seg xml:id="i-H5xboshNgvq35HA7d3nnDH">
              Jag har att för Kammaren vördsamt tillkännagifva, att, ehuru
              jag icke varit i tillfälle att närvara vid uppropet, jag dock
              nu är tillstädes.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--fk--0119/prot_1869__fk__0119-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5ppQgTs1mpshVbYq7LvZqu">
            1i Den 20 Januari, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3R8hvdZZnFEm3V9t1vfTnr">
            Föredrogs Kongl. Maj:ts sistlidne dag å Rikssalen öfverlemnade
            RE Proposition till Riksdagen, angående Statsverkets tillstånd
            och ehof.
          </note>
          <note xml:id="i-U4cqFSxAosp5u7NaETzJVu">
            Begärdes på bordet.
          </note>
          <note xml:id="i-BcXfAG1k3s17cyiWS94vWg">
            Föredrogs och lades till handlingarne Kongl. Maj:ts sistlidne
            dag å Rikssalen upplästa berättelse om hvad i riket och dess styrelse
            sig tilldragit sedan sista riksdag. |
          </note>
          <note xml:id="i-6xT6mf8EKaEqfYWBMqdosw">
            Kammaren åtskiljdes kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-U5KJND2JdSgPQ1qZ3Q3Cqy">
            In fidem. O. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-Uws9EWiMYHN2bmcNPQ1iLe" type="date">
            Onsdagen den 20 Januari 1869.
          </note>
          <note xml:id="i-4PrG6jRPDvNiAeo5MyyhFR">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V1Fktqy4xEp8e7CcFcfpDd">
            Justerades 2 protokolls-utdrag för den 19 och protokollet för
            den 18 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-XqGPyosUaAANwBAF3kbzzN">
            Upplästes ett från Friherre Hamilton, Hugo, inkommet memorial
            Jemte dervid fogadt läkarebetyg, af följande lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-2TQFV13tBnLqCXX9LYJJrU" prev="i-WZsBByK6ZWPUQw2A4iyWqY" who="Q5613446">
            <seg xml:id="i-66Ypdxjr9KtaPkgivyR8Bm">
              På grund af närlagda läkarebetyg nödgas jag anmäla, att jag tills
              vidare är af sjukdom förhindrad att mig vid Riksdagen infinna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AB8K9CzgjosbX2baYWVSQD">
            Att f. d. General-postdirektören m. m. Herr Baron H. A. Hamilton,
            till följe af sjukdom, för närvarande är förhindrad att sig vid
            årets riksmöte inställa, varder härmed på aflagd embetsed intygadt.
          </note>
          <note xml:id="i-NL4J5JsXBwjbAreS6WhuLU">
            Stockholm den 15 Januari 1869.
          </note>
          <note xml:id="i-GJZa2id1Xr85HHYpuPD4qa">
            N. A. Edling,
          </note>
          <u xml:id="i-JgnhXkRd8dnzUHo1QeJFcH" prev="i-WZsBByK6ZWPUQw2A4iyWqY" who="Q5613446">
            <seg xml:id="i-KSFse9yKehok1brSRTQZ7m">
              Distriktsläkare.
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
