<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1869--ak--0220">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1869--ak--0220</head>
          <docDate when="1869-02-18">1869-02-18</docDate>
          <docDate when="1869-02-24">1869-02-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0220/prot_1869__ak__0220-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mk43DhRVwudm84FjXT8F4v">
            230 Den 20 Februari. 8 15.
          </note>
          <note xml:id="i-TZTg4z2AejD6m2EetKWhTk">
            Herr Heggström hade anmält, det han af sjukdom vore hindrad från
            bevistande af detta och möjligtvis några af närmast följande sammanträden;
            hvilket Herr Talmannen gaf tillkänna, äfvensom att
          </note>
          <note xml:id="i-12oXPr7YVMB2Zs8b7Bir2r">
            Herr Myrtin, hvars ledighet i dag går till ända, i anseende till
            sjukdom inom sin familj varit hindrad att afresa från hemmet på
            annars bestämd tid och af sådan anledning anhållit om ytterligare
            tre dagars ledighet. Detta beviljades.
          </note>
          <note xml:id="i-TKs8qMe3KhhqapgX4TBrTy">
            Ledighet från riksdagsgöromålen erhöllo äfven:
          </note>
          <note xml:id="i-8e5NttDhqTN56ket7L9WYx">
            Herr Åkerlund, från i dag under 6 dagar,
          </note>
          <note xml:id="i-URzgQNL15wypoju5aYzDDg">
            Friherre Gyllenhaal från i dag under 14 dagar, Erik Olsson från
            den 20 Februari under 14 dagar, och Rydberg från den 22 Februari,
            likaledes under 14 dagar.
          </note>
          <u xml:id="i-HPwXLZbe1Xp8g4CQvvRPWZ" who="unknown" next="i-7YrsW6Tie2F33JWi6Zfnr5">
            <seg xml:id="i-5A9yVoot5iRbRrMeFKWipb">
              ”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7YrsW6Tie2F33JWi6Zfnr5" who="unknown" prev="i-HPwXLZbe1Xp8g4CQvvRPWZ" next="i-JTJUQUXUiViRrMqP9mejNj">
            <seg xml:id="i-9d2ozGP8GCVCzoqmscXniQ">
              ”
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Qgkg2t3pQXdeqaXriP6REv">
            § 16.
          </note>
          <note xml:id="i-M4QVEGk2XgBttC28MF9LND">
            Protokollsutdrag rörande de vid detta sammanträde fattade beslut
            justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-J49gxjxBokEMetsCrZdyjz">
            Kammarens ledamöter åtskiljdes kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JD2hPUfrrvUxpydRYCj5TD">
            In fidem H. Husberg. Lördagen den 20 Februari, Kl. 10 f. m. $
            1. Protokollet för den 13 i denna månad upplästes och godkändes.
            8 2.
          </note>
          <note xml:id="i-8veBixS1nxWJevAvib3LHc">
            Jemlikt förut fattadt beslut företogs nu val af de tjugufyra
            valmän, hvilka, jemte ett lika antal valmän från Riksdagens Första
            Kammare skulle utse Riksdagens Justitie-ombudsman och hans efterträdare.
          </note>
          <note xml:id="i-RpEA8qVMHydjinNBMU8KTG">
            På sätt Kammarens arbetsordning medgifver, lemnades en del af
            röstsedlarne åt Herr vice Talmannen, hvaretter uppräkning skedde,
            och befunnos vid valförrättningens slut följande valmän hafva
            blifvit utsedde, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-2DjyCHbpCgRpuKgMZwuHKm">
            Herr Anders BriksSOM. smsssrsessrsrss rerna med 85 röster, 85
            »” ”
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0220/prot_1869__ak__0220-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3bhgzhaDPmoNQN3UC8WhNu">
            Den 20 Februari. 231
          </note>
          <note xml:id="i-SVjZfX2dKjjarXNwCzYyNm">
            Herr Anders Andersson från Göteborgs och Bohus län med 84 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-4wmaQWFrHs7LzksMERRg1m">
            Lars Daniel Andersson ..osssrssrser rt . 84 ov
          </note>
          <note xml:id="i-7M6eC2E4MRhCUDa4aFtsHx">
            Per ÅnNderSSOM siorse rsraersrresse sr rt , 8 &gt; OC ES DVUNDErO
            a ov ms va to bo svt. it RN RR » 34 om » HE. DOfS6f sosse rr rr
            er rr rt rs as Oh no OZ GYAPe sr rr rr rr rr rr rr rk rs , 8 om
            , B. W. Hessle so ss oss rr rr rr rr re rr ra , 84 om » ÅA. G.
            Holländer osar rss ser rr ss » 4 . Old LOASSOM Ile en sor id ömma
            0 hov RR RR KR ER » 8 oh un dd Oc Leflefis dr ros so Ro KR ER
            RA RK » 84 ov n &gt; OO. Låljenmark oms rer resa sr rr rö RA » 8
            ov » Å. LUNdströmM . sseserterke rss se sets , 84 iw SJ Magnell.
            s sel Ca klan ROR RR i » 834 ov » Olof NilSSO0m sme rer er rr
            rr rr rs , 8 mv » Per Nilsson från Christianstads län. . ....-..
            » 84 » OJ. W. Pleso ss ses rer rs rr rr rr rs » 8 ww ÅA, ReEUlereroNa
            ..«a «Rs Von kr ål en SJ OR BR RR ok » 84 » E. M. Sederholm sor
            oaser rr se rr rr rr » 84 ov » Magnus Svensson . . sc. sr secs
            res rs ers » 84 os , SS. G. von Trod.. srrorss ers rese rer rr
            » 8 oc s« S. Trägårdh ss. acc 8 osa of RR DE RN . 84 » och » OF.
            WinkräMs8 srmerrsarser rer ser rr » 84
          </note>
          <note xml:id="i-KCc2rbP8tJjusJ3S75wFA6">
            Härefter utsågos nedannämnde sex ledamöter att vara desse valmäns
            suppleanter, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-3hirnmuJCa9ddtAQ5VmYwA">
            Herr A. v. Proschwit2. orsosrss rr sr rr rer ers med 61 röster,
            &gt; O OP ssd öklR dos ROR a KR MOIS NN AR NER a » 61 ov oc. Sjögreh
            so sr rr rr rer Kr » 60 » &gt; C. Larsson i Apelnäs. . .. sc. cc.
            era vr » 59 os « ch NONC Mos 8 så sem om Rn RR or kg RER KR »
            38 och
          </note>
          <note xml:id="i-XgLtt7gmhjJwmXBvUxWzZM">
            » Fredrik Petersson . ..ssss 0008 er rv vr . 538 o
          </note>
          <note xml:id="i-JxzuUyCaAQK9DccHK1y7Ty">
            Och bestämdes genom lottning den ordning som nu angifvits mellan
            de suppleanter, hvilka erhållit lika röstetal.
          </note>
          <note xml:id="i-DTpcBXCcnZuzCyd8xx394a">
            Härefter ställde Herr Talmannen till nu utsedde valmän och suppleanter
            en erinran derom, att det valsammanträde, deri den nu förordnade
            valnämnden hade att deltaga, kommer att hållas denna dags eftermiddag
            kl. 6 i Första Kammarens samlingssal.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-UgthfuRoVHamgJgXUrUsro">
            § 3.
          </note>
          <u xml:id="i-JTJUQUXUiViRrMqP9mejNj" who="unknown" prev="i-7YrsW6Tie2F33JWi6Zfnr5">
            <seg xml:id="i-RHbBg41m25mZBg6ajPa9w2">
              Föredrogos:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AP4qaKky2cxUzVxvm4CRKL">
            Stats-Utskottets Memorial N:o 21, angående förskott å aflöningen
            för den hos Kamrarne och Utskotten samt Riksdagens Kansli anställda
            betjening.
          </note>
          <note xml:id="i-6bRDXC3eHvZCWjqmZsfnGf">
            Utskottets samtliga hemställanden i detta Memorial biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-V7nSJohHr6H7w6YZ6PAPJP">
            Stats-Utskottets Utlåtande N:o 22, i anledning af väckt motion,
            angående lindring i rotering för !,:dels mantal Olshammar i Ryssby
            socken af Kronobergs län.
          </note>
          <note xml:id="i-MVDs9AmW2b7Ewcw9Wr7sG6">
            Bifölls.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0220/prot_1869__ak__0220-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BXpWrNNGpNvN8vGis5ydhk">
            232 Den 20 Februari.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XTLxM4U91yar8VGJraoQnP">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-ALBL5yzeKBiY2KVfsWRGDC">
            Vid föredragning af Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts
            Utlåtande N:o 1 (i samlingen N:o 1), med återlemnande af en utaf
            Herr P. Nilsson från Malmöhus län väckt motion, yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-5WbuyCqheYfzXiRyjqo81b" type="speaker">
            Herr Per Nilsson från Malmöhus lån:
          </note>
          <note xml:id="i-RdeZtb21Wvrqty4ERdtevk">
            Som denna motion ej afser annat än aflåtande af en underdånig
            skrifvelse till Kongl. Maj:t, och motiverna för denna skrifvelse
            icke äro några andra än de, som förebringades då Ola Jönssons
            motion här i Kammaren var under handläggning, har jag ansett att
            min motion borde behandlas utaf ett tillfälligt Utskott. Jag anhåller
            således, att motionen måtte återförvisas till Kammarens Tillfälliga
            Utskott N:o 3.
          </note>
          <note xml:id="i-XBATJgLeznE5Axjyogm47u" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <note xml:id="i-3sQa2UaukGjafTDU462g13">
            Remissen af en motion beror icke på motionärens särskilda tycke
            och föreställning om hvarthän den bör remitteras utan på motionens
            innehåll; och då Tillfälliga Utskottet icke kunnat finna annat,
            än att ifrågavarande motions innehåll föranleder dess hänvisande
            till Lag-Utskottet, har Tillfälliga Utskottet ansett sig icke
            böra dermed taga någon befattning; af hvilken anledning jag för
            min del hemställer att motionen måtte till Lag-Utskottet öfverlemnas.
          </note>
          <note xml:id="i-GGKSeyh2bfaf1wYVkXr81x">
            Vidare anfördes icke. Kammaren godkände motionens återlemnande
            och beslöt att hänvisa densamma till Lag-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Cv3G9UJ98b7v8EoBn8Xfqw">
            § 5. Herr Talmannen tillkännagaf, att från Kammarens ledamot
            Friherre
          </note>
          <note xml:id="i-8FMmcLif75KzD73ywRfgcc">
            H. Gyllenhaal, som för närvarande vore tjenstledig, inkommit
            följande skrift, som upplästes:
          </note>
          <note xml:id="i-C4CzH15znFVjB9DgqLcJhF">
            Då räntmästaretjensten vid Kongl. universitetet i Upsala sistlidne
            höst genom dåvarande innehafvarens död blef ledig, ansåg jag mig
            af nödig omtanke för betryggande af min och min familjs framtida
            bergning böra till vederbörlig myndighet ingifva ansökan om erhållande
            af förordnande att under ledigheten förestå samma tjenst, under
            förhoppning att ett samvetsgrannt förvaltande af detta förordnande
            möjligen skulle kunna räknas såsom en förtjenst vid räntmästareplatsens
            slutliga tillsättande.
          </note>
          <note xml:id="i-HVK1ru412ZjpYFGR5MyQK5">
            Bland åtskillige sökande, som anmält sig till erhållande af ifrågavarande
            förordnande, blef Akademie-adjunkten Afzelius i sistlidne Januari
            månad af universitetets Herr kansler utsedd att emottaga detta
            uppdrag, och frågan härom kunde dermed anses hafva blifvit slutligen
            afgjord.
          </note>
          <u xml:id="i-5bUDFoPEgYcNM8f88PD5Vy" who="Q369044">
            <seg xml:id="i-RKu8B7dSpokwzvb9PvSV5F">
              Sedermera har likväl det oväntade förhållandet inträffat, att
              Adjunkten Afzelius, sedan han endast en kort tid innehaft förordnandet,
              genom iråkad sjukdom blifvit nödsakad att afsäga sig detsamma
              icke blott för tillfället, utan äfven för framtiden, och fråga
              har således uppstått om utseende af annan person att under ledigheten
              förestå räntmästaretjensten,
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0220/prot_1869__ak__0220-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6u8PyWr8Tuwdp8zKhwPGYi">
            Den 20 Februari, 233
          </note>
          <note xml:id="i-3ZjyjiH6c4HrBa3LD3t3MB">
            hvarvid jag, på derom gjord förfrågan, förklarat mig vidblifva
            min ansökan om erhållande af detta förordnande.
          </note>
          <note xml:id="i-29uw9UMcrjMkc9fLBFcmf6">
            Då universitetets Herr kansler på grund häraf den 16 innevarande
            Februari behagat förordna mig att tills vidare förestå ifrågavarande
            tjenst, och då, såsom jag här ofvan anfört, denna fråga är af
            den största vigt för min och min familjs framtida utkomst, samt
            då jag genom den sist inträffade ledighetens yppande under pågående
            riksdag icke kunnat begagna min grundlagsenliga rätt att före
            riksdagens början afsäga mig riksdagsmannauppdraget med åberopande
            af det förhållande, att jag redan bevistat sex lagtima riksdagar,
            — så får jag härmed, i enlighet med stadgandet i 29 8 af Riksdags-ordningen
            af den 22 Juni 1866, hos Kammaren ödmjukligen anhålla att få afsäga
            mig riksdagsmannabefäattningen, hvilken jag är förhindrad att
            lagligen utöfva på samma tid, då jag förvaltar räntmästaretjensten
            vid Kongl. universitetet i Upsala.
          </note>
          <note xml:id="i-FCCdesSP9h3cFtGMfBJkkQ">
            Stockholm den 18 Februari 1869.
          </note>
          <note xml:id="i-M91DKmHKHiy47u9JwmaC8W">
            Herman Gyllenhaal.
          </note>
          <note xml:id="i-DK3V93ekhUHuJ7s2rkRaNF">
            Med godkännande af det anmälda hindret biföll Kämmaren Friherre
            Gyllenhaals afsägelse af riksdagsmannauppdraget; skolande, jemlikt
            28 8 Riksdags-ordningén, underdånig anmälan hos Kongl. Maj:t göras
            om den inom Kammaren sålunda yppade ledighet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-5xyD94p1EbZhysqZMAsZN3">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-8pqGsZLuf6UUiBV9Q9Gptp">
            Herr von Troil erhöll ledighet från riksdagsgöromålen under 14
            dagar från och med denna dag.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-N4LtiUpEpVY5QLchqU432j">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-XcJJB5ZyDMtBVHFcUJxyYR" type="speaker">
            Herr Hierta begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-2htawkGCzm6ZYWw8RRLSEs">
            Då den nu gällande Riksdags-ordningen framlades för Rikets Ständer,
            förklarades af såväl Regeringsmagten i sin helhet som särskildt
            af den ledamot i Regeringen, som man i allmänhet anser såsom författare
            till ifrågavarande förordning, att man icke borde anse lagförslaget
            såsom ett fullfärdigt och fulländadt verk, utan såsom ett, det
            der både kunde och borde småningom förbättras. Detta ger mig nu
            anledning att, jemte en erinran om ifrågavarande förhållande,
            väcka följande motion:
          </note>
          <note xml:id="i-VZpSSgJ6hagZxGfoJYRgtp">
            hvarefter han afgaf motionen N:o 344, om ändring i 59 8 Riksdagsordningen.
            Motionen bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-LxYdsaHWn9Vux7mibFr81F">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-3AuwxBZPZ3pUfMp6RT5qjK">
            Bordlades nu inkomna ärenden, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-FLNUq1Uy4qZKZtQ4sMXJF1">
            Riksdagens år 1868 församlade Revisorers berättelse, angående
            förvaltningen år 1866 af de under Kommers-kollegium ställda fonder
            och medel;
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0220/prot_1869__ak__0220-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WUPpSdCUVdsG9UWW5BWbUp">
            234 Den 24 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-ECbJAFxfuLzGtXEhiwqMKF">
            Stats-Utskottets Utlåtanden, N:o 23, angående beräkningen af
            Statsverkets inkomster; och
          </note>
          <note xml:id="i-AbMaFRHe1UxhRZxS8BZsBc">
            N:o 24, i anledning af väckt motion, angående utgörande antingen
            in natura eller efter markegångspris af den spanmål, som blifvit
            anslagen till de svagare rotarne vid Westmanlands regemente ;
          </note>
          <note xml:id="i-4NDYVeBbW5oiJ42QzyYgSh">
            Andra Kammarens Femte Tillfälliga Utskotts Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-B8u4AZi1RmjfSheZg6qJN1">
            N:o 1 (i samlingen N:o 2), i anledning af väckta motioner angående
            ändringar i Kongl. Maj:ts nådiga Jagtstadga af den 21 Oktober
            1864 med afseende å jagt efter elg;
          </note>
          <note xml:id="i-X3Cv9PT2iQXE9HK3XDcZxf">
            N:o 2 (i samlingen N:o 3), i anledning af väckt motion om ändring
            i Kongl. Maj:ts nådiga Fiskeristadga af den 29 Juni 1852; och
          </note>
          <note xml:id="i-WQZEwnWsPoL3zgeZhycjWz">
            N:o 3 (i samlingen N:o 4), i anledning af väckt motion om ett
            lotsfartygs förläggande under Skagen.
          </note>
          <note xml:id="i-6syt5SaHHP81wY39NjDwAJ">
            &amp; 9.
          </note>
          <note xml:id="i-BXhcG31gdJsGTa7pkLBdP1">
            Protokollsutdrag för detta sammanträde justerades. Kammarens
            ledamöter åtskiljdes kl. !/,12 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AGZoSmkFCLYVUvGtHJecPB">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-WcTHN7yj76rU9aGiYEKRTB" type="date">
            Onsdagen den 24 Februari Kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RtQ99EgyQrEu7Ruu79YJGr">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-JyfzKP7J8ueKD9o9WMp176">
            Protokollet för den 17 Februari justerades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-XTw7AzcitiwapLR75CT5cY">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-EEnVPM5wZ3BEdvYJU273Hz">
            Upplästes nedanintagna tvänne, till Kammaren inkomna protokoll:
          </note>
          <note xml:id="i-8Sw77Jjwtwq4CMQ77g45LU">
            År 1869 den 20 Februari sammanträdde Kamrarnes valmän” för att
            utse Riksdagens Justitie-ombudsman; och befunnos, efter valsedlarnes
            öppnande, rösterna hafva utfallit sålunda: Förutvarande Justitie-ombudsmannen,
            Herr Advokatfiskalen Nils August
          </note>
          <note xml:id="i-BeXGJkR5LGR95ZxsjuTqbk">
            PrÖMAN. or rr reses rer rt sr rr sk med 46 röster; och Herr Revisionssekreteraren
            Claes Albert Lindhagen . » 2 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-GQ8Lp9MQSNNvc5zdTjBJy7">
            till följd hvaraf Advokatfiskalen Fröman blifvit till Riksdagens
            Justitieombudsman utsedd.
          </note>
          <note xml:id="i-3KRxQTNshzY1zfrN9Th3u6">
            Som ofvan.
          </note>
          <note xml:id="i-UYa8R8uobNCLYAJg3arA1P">
            J. W. Sprengtporten. Frans Schartau. - Anders Ericsson. B. W.
            Hessle. «=
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
