<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1869--ak--0515">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1869--ak--0515</head>
          <docDate when="1869-05-13">1869-05-13</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0515/prot_1869__ak__0515-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6CnfYYuy4E61xTBEeBDb6G">
            Den 15 Maj. 617
          </note>
          <note xml:id="i-7nBUHFbz466ForFYYvg7a4">
            maren, berörda justering verkställa; skolande om tiden för justeringen
            såväl bemälde ledamöter särskildt underrättas, som jemväl tillkännagifvanden
            derom införas i hufvudstadens större dagliga tidningar till underrättelse
            för dem bland Kammarens ledamöter, hvilka tillfälligtvis då vistades
            i hufvudstaden och önskade berörda justering öfvervara.
          </note>
          <note xml:id="i-ErkAbNvPJeznkWYSEaBcNo">
            Sammanträdet afslutades kl. !/, 9 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UcPJGTSrspUG6RJoQt5HxU">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-YVKSz6QV3zFg8AgomP9hzU" type="date">
            Lördagen den 13 Maj. Kl. 7.11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KFHvA43yJaesGW6VpJVhik">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-UeRkghkrnNpbKAZA2wdtYo">
            Sedan Riksdagens båda Kamrar godkänt den voteringsproposition,
            som Stats-Utskottet, med anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut,
            föreslagit 1 dess Memorial N:o 102, samt denna dag blifvit bestämd
            för anställande af gemensam omröstning öfver Kamrarnes ifrågavarande
            beslut; så företogs nu, jemlikt 65 $&amp; Riksdagsordningen, på sätt
            och med den utgång här nedan närmare förmäles, denna omröstning,
            i enlighet med den godkända voteringspropositionen, så lydande:
          </note>
          <u xml:id="i-SoU4zT3kkRVTQDECYGhGMg" who="unknown" next="i-HqizTPdcCh3Q5LMnLt8rK5">
            <seg xml:id="i-9u7tod3ZTgX9korTji69To">
              Den, som vill att Riksdagen beslutar:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Gz25NeamxtwBn5nGU6NVj">
            1:0) att uppdraga åt Fullmägtige i Riksgäldskontoret att, till
            godtgörande af de vid innevarande riksdag beviljade anslag till
            Statens jernvägsbyggnader, äfvensom för beredande af tillgång
            till framtida jernvägsanläggningar, mot fonderade statsobligationer
            å ett sammanräknadt nominelt belopp, motsvarande tretio millioner
            R:dr, utställda i Svensk mynt samt löpande med 4'/&gt; procent ränta,
            som halfårsvis förtaller, upptaga ett lån att återbetalas genom
            årlig amortering under loppet af högst 40 år; af hvilka obligationer
            icke mer än en sjettedel, eller för nominelt värde af fem millioner
            R:dr, må intill slutet af år 1870 föryttras, till det pris Fullmägtige
            må ega bestämma; hvaremot återstående obligationsbeloppet skall
            till Riksdagens disposition reserveras; egande Fullmägtige i öfrigt
            vid denna upplåning tillvägagå på det sätt, de finna lämpligast
            och med det allmännas fördel mest öfverensstämmande ; och att
            i afseende på detta lån måtte föreskrifvas:
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0515/prot_1869__ak__0515-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bu1GjfpRk25aVT1pVWuin">
            618 Den 15 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-4j4PmN4s6BF3d9UH92ygrR">
            a) att till ränteliqvider och kapitalskuldens amortering å Riksgäldskontoret
            anvisas ett årligt anslag, motsvarande det belopp, som hvarje
            år erfordras för sagda liqviders och amorterings verkställighet;
            börande detta anslag, till dess hela skulden blifvit i stadgad
            ordning betald, årligen utaf Riksgäldskontorets medel afsättas,
            hvarvid dock iakttages, att anslaget icke må Ööfverstiga hvad
            som motsvarar ränteoch amorteringsbeloppet för de försålda obligationerna;
          </note>
          <note xml:id="i-GzcNTWuL3JC6DQw8pA3QpP">
            b) att de uti nästförestående punkt omförmälda ränteoch amorteringsanslag
            skola ingå till en särskildt redovisad liqvidationsoch amortissementsfond,
            hvars behållning skall för det med dessa medel afsedda ändamål
            oförryckt tillhandahållas och användas, så att ränteligviderna
            vid derför bestämda terminer varda ovilkorligen fullgjorda och
            skuldens betalning i föreskrifven ordning verkställd, samt att
            de till liqvidationsoch amortissementsfonden influtna medel böra,
            så vidt ske kan och denna fond åliggande liqvider medgifva, städse
            på säkert och ändamålsenligt sätt göras fruktbärande ;
          </note>
          <note xml:id="i-XLBe7CaQt5kNhEHf5TwoEm">
            c) att de beslut och stadganden, som af Riksdagen meddelas rörande
            ifrågavarande upplåning, skola underställas Kongl. Maj:ts nådiga
            fastställelse, med underdånig anhållan att Kongl. Maj:t täcktes
            å lånet meddela sin garanti; samt
          </note>
          <note xml:id="i-MRT1L99kqSQ5fRhai1kJ23">
            2:0) att, derest Fullmägtige skulle finna omständigheterna vara
            sådana, att lån i enlighet med första punkten icke kan erhållas
            på vilkor, som Fullmägtige finna antagliga, Fullmägtige må ega
            upplåna ett belopp, motsvarande högst fem millioner R:dr, mot
            obligationer, lydande å Svenskt mynt, ställda till innehafvaren
            att återbetalas å bestämda tider, hvilka uti obligationerna böra
            angifvas, ej kortare än fem år och ej längre än tio år från obligationernas
            utgifningsdag; och må Fullmägtige bestämma obligationernas räntefot
            och valörer samt bevilja den kapitalrabatt, som af omständigheterna
            möjligen påkallas — röstar
          </note>
          <note xml:id="i-TJfv1p7ZHSUsTa6vy2ZfK5">
            Ja; Den det ej vill, röstar nej;
          </note>
          <note xml:id="i-J4Scv5HpNRZj48boqLRRw9">
            Vinner nej, har Riksdagen beslutat, att Fullmägtige i Riksgäldskontoret
            må ega upplåna ett belopp, motsvarande högst fyra millioner R:dr,
            mot obligationer, lydande å Svenskt mynt, ställda till innehafvaren,
            att återbetalas å bestämda tider, hvilka uti obligationerna böra
            angifvas, ej kortare än fem år och ej längre än tio år från obligationernas
            utgifningsdag; och må Fullmägtige bestämma obligationernas räntefot
            och valörer samt bevilja den kapitalrabatt, som af omständigheterna
            möjligen påkallas.
          </note>
          <note xml:id="i-5QmhJDTnM8grhkQ3ejpHvs">
            Efter det att voteringssedlarne blifvit aflemnade samt en sedel
            aflagd och förseglad, äfvensom underrättelse från Första Kammaren
            ingått, att voteringssedlarne för den omröstning, hvarom här vore
            fråga, jemväl derstädes afgifvits, företogs nu uppräkningen, och
            utföll inom denna Kammare omröstningen med 21 ja och 103 nej.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0515/prot_1869__ak__0515-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KpQfKyMkXFHz17dTuJHFPv">
            Den 15 Maj. 619
          </note>
          <note xml:id="i-WGECYZCPHsDzfY7oUAMnax">
            Den omröstning öfver ofvanintagna voteringsproposition, som,
            enligt nyss ankommet och nu uppläst protokoll, blifvit af Första
            Kammaren samtidigt anställd, hade utfallit med . .. co.cc dl ja
            och 31 nej, hvadan, då dertill läggas Andra Kammarens röster,
            eller 21 ja och 103 nej,
          </note>
          <note xml:id="i-5DzDVDKZGidfKTiLH4NwyB">
            sammanräkningen visar 72 ja och 134 nej ; varande alltså beslut
            i denna fråga af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse med nej-propositionens
            innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-66GcxNQ9cNPnEs4ovzVaLU">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-UM561RF4HDSQH1ehbeRLKf">
            Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets Memorial N:o 101, angående
            den nya Riksstaten.
          </note>
          <note xml:id="i-3p36t5E8bioo6qM34fatyF">
            Härefter och sedan protokollsutdraget rörande den enligt nästföregående
            paragraf antagna nya Riksstaten blifvit justeradt, afbröts detta
            sammanträde, för att lemna Stats-Utskottet tillfälle att, enligt
            derom utfärdadt anslag, sammankomma i och för afgifvande af förslag
            till den underdåniga skrifvelse, hvarmed den ifrågavarande Riksstaten
            borde till Kongl. Maj:t öfverlemnas. Efter någon stunds förlopp
            och sedan det ifrågavarande skrifvelseförslaget inkommit, fortsattes
            åter sammanträdet, då föredragning skedde af ej mindre berörda
            förslag, som bland förslag till underdåniga skrifvelser finnes
            upptaget under N:o 92, än jemväl Riksdagens Kanslis förslag till
            paragrafer i riksdagsbeslutet N:o 43, angående statsbristssummans
            fyllande; och blefvo begge dessa förslag af Kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-6kfZGcszmhNJLgjN9rMm4p">
            Herr Talmannen och Kammarens Herrar ledamöter afgingo nu kl.
            3/,12 f. m. till Storkyrkan, för att derstädes afhöra riksdagspredikan.
            Från Storkyrkan begåfvo sig sedermera begge Kamrarnes Herrar ledamöter
            till Rikssalen, hvarest, sedan Herrar Talmän till Hans Maj:t Konungen
            framfört Kamrarnes underdåniga välönskningar samt Riksdagsbeslutet
            blifvit uppläst af Chefen för Kongl. Civil-departementet Herr
            Statsrådet Adlercreutz, Hans Maj:t Konungen afslutade Riksdagen
            och hemtörlofvade Kamrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-R81KfqYm2dxcUteTyDygSR">
            Herr Talmannen och Kammarens ledamöter återvände derpå till Kammarens
            samlingsrum, der Herr Talmannen nedlade klubban med ett afskedstal
            af denna lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-HqizTPdcCh3Q5LMnLt8rK5" who="unknown" prev="i-SoU4zT3kkRVTQDECYGhGMg" next="i-TH39K4hbndNTjVFks4mQmB">
            <seg xml:id="i-CEq39s5NkNRcqB9sTCFJid">
              Mine Herrar! Vårt arbete är fullbordadt, och det återstår endast
              att här säga hvarandra farväl. För många ibland oss är detta utan
              tvifvel ett sista farväl, ty tiden och omständigheterna skola
              medföra utbrytningar ur vår krets, och den nya Kammaren 1870 blifver
              icke oförändradt densamma, som nu afgår. Det kan då vara skäl,
              att vi i afskedsstunden kasta en blick tillbaka på de tre närmast
              förflutna riksdagarne, icke för att berömma eller klandra våra
              gerningar, utan för att ännu en
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0515/prot_1869__ak__0515-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SUWeZLbGGipdouvYiBz9oS">
            620 Den 15 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-TH39K4hbndNTjVFks4mQmB" who="unknown" prev="i-HqizTPdcCh3Q5LMnLt8rK5" next="i-Tn9utppXSj1SqRbXnTh4mh">
            <seg xml:id="i-Wkyv1nXFpeUrE5ncm2ZFwV">
              gång erinra oss gemensamma mödor, strider och bekymmer. Alltsamman
              visar sig ju fördelaktigast vid minnets belysning, emedan i hvarje
              ädelt bröst detta minne eger en underbar magt att ställa det bästa
              fram i dagen, men låta det sämre förblifva i skuggan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tn9utppXSj1SqRbXnTh4mh" who="unknown" prev="i-TH39K4hbndNTjVFks4mQmB" next="i-XnJbmzCd7dQQj4QXLfajfN">
            <seg xml:id="i-2p9TDy82XV6zYHouwYt6oQ">
              Man har ofta hört framkastas den frågan, huruvida nuvarande Andra
              Kammare motsvarat Svenska Folkets förväntningar, och man har äfven
              fått höra ganska olika svar derpå afgifvas. Det har ej kunnat
              och kan ej vara annorlunda. Rättvisan i omdömet beror emellertid
              väsendtligen af hvad man anser sig böra af en riksförsamling fordra.
              Vi kunna omöjligt fördölja för oss, att i detta afseende mångfaldiga
              drömmar stundom insmyga sig i tänkesättet, hvilka aldrig komma
              att af verkligheten motsvaras. — Till ett sådant dunkelt område
              hör tron på lagstiftningens allmagt, inbillningen om Representationens
              skyldighet att afhjelpa alla olägenheter, äfven der det ligger
              utom mensklig förmåga att afhjelpa dem, uppfattningen af samhället
              såsom ett löst aggregat, hvilket när som helst och huru som helst
              kan omstöpas, med mera dylikt. Men äfven med frånräknande af dessa
              falska föreställningar och öfverdrifna anspråk hafva vi måhända
              lika väl förtjent den stränga domen som det välvilliga erkännandet.
              Vitsordet derom tillhör i alla händelser icke oss sjelfva att
              lemna; men rätt hafva dock äfven vi att tänka hvad vi vilja om
              de första stegen, som af oss blifvit trampade på den bana, hvilken
              den nya Riksdagsordningen öppnat. Nåväl — hysa vi då ännu samma
              förhoppningar eller samma farhågor, som när vi här församlades
              i början af året 1867? Jag vågar tro, att det i allmänhet icke
              så förhåller sig. En ökad erfarenhet har säkert skingrat mången
              illusion, men på samma gång troligtvis äfven mången oro, samt
              stärkt öfvertygelsen, att den införda förändringen i vårt samhällsskick
              skall med Guds hjelp lända fosterlandet till välsignelse. Män,
              valde ur snart sagdt alla folkklasser, med olika uppfostran, olika
              traditioner från hemlifvet, olika bildningsgrad och olika samhällsställning,
              hafva på detta rum dagligen utbytt åsigter om hvad som för landet
              varit nödigt och nyttigt. Asigterna hafva varit delade och besluten
              måhända icke alltid blifvit de förträffligaste; men aldrig har,
              mig veterligen, den ene afsigtligt brustit i aktning mot den andre,
              aldrig den ena klassen sökt att undertrycka den andra, aldrig
              öfverlägsenheten förödmjukat den svagare. En” skarpare spänning
              med sina menliga följder hade dock lätt kunnat inträffa, så vida
              det är sannt, att ekonomiskt bryderi vanligen inverkar ofördelaktigt
              på den lugna klokhet, som är första vilkoret för hvarje rådplägande
              församlings helsa. Hvarföre skulle vi icke då hafva anledning
              att till ett vackert minne knyta ett likartadt hopp, hvarföre
              skulle vi icke tro på” framtiden och vårt folks sunda förstånd
              att städse låta sig representeras genom ombud, som äro det vigtiga
              kallet vuxne och med tillräckliga insigter förena ärlig vilja?
              Måtte blott tillfälliga passioner ej hindra ögat från att uppsöka
              dugligheten, hvarhelst den finnes! Sjelf undviker hon nog lika
              mycket att tränga sig fram till andras förtroende, som hon föraktar
              konsten att vända kappan efter dagens meningsvindar. Hennes segrar
              eller hennes nederlag skola snart blifva uppenbara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XnJbmzCd7dQQj4QXLfajfN" who="unknown" prev="i-Tn9utppXSj1SqRbXnTh4mh" next="i-RGJ12wBn5vXQDQ84QZyp9Y">
            <seg xml:id="i-N5VmqYpHY3RENhGf1TL5e8">
              Hvad jag för egen del helst minnes från den förflutna tiden är
              den godhet, det öfverseende och den vänskap, I, mine Herrar, hafven
              visat min ringa person. Då jag emottog talmansbefattningen, tänkte
              jag icke högt
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0515/prot_1869__ak__0515-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RN3TqEfoNoHnJ8tzdZTbRf">
            Den 15 Maj. 621
          </note>
          <u xml:id="i-RGJ12wBn5vXQDQ84QZyp9Y" who="unknown" prev="i-XnJbmzCd7dQQj4QXLfajfN" next="i-TjaV498boMLukz5XgnMPhZ">
            <seg xml:id="i-Eofq2f9GTLGk5PoMFYcPv7">
              om mig sjelf, men jag tänkte högt om Eder och har derför fått
              till lön det största förtroende, hvarmed en medborgare kan hedras.
              Jag saknar ord för att uttrycka min tacksamhet och kan endast
              bedja Eder vara öfvertygade om, att hvad I gifvit mig är i mitt
              hjertas innersta djup för alltid bevaradt. Till denna behållning
              räknar jag särskildt hågkomsten af den vördade man, som Konungen
              ställt vid min sida för att, när så varit behöfligt, intaga min
              plats. Emottag, Herr vice Talman, min upprigtiga erkänsla för
              troget bistånd och var förvissad, att den icke upphör med vår
              sammanvaro inom dessa murar. Likaledes anhåller jag avt få betyga
              Kammarens Herr Sekreterare och de tjenstemän, som biträdt honom,
              min synnerliga tillfredsställelse och högaktning. Men hvarföre
              skulle Jag vidare försöka att uppräkna några vissa, då Jag här
              haft omkring mig ett par hundra män, till hvilka jag står i enahanda
              förbindelse? I hafven hittills allesamman förstått mig utan mångordighet,
              och I skolen äfven göra det nu, då jag till en hvar ställer ett
              kort och varmt tack för den tid som varit. Kanhända får äfven
              i den kommande hos Eder fortlefva något vänligt minne af Andra
              Kammarens förste Talman.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TjaV498boMLukz5XgnMPhZ" who="unknown" prev="i-RGJ12wBn5vXQDQ84QZyp9Y" next="i-646vJhUjBfkZhyFp62E5Et">
            <seg xml:id="i-DbCTiWHrDRpz19CRpzuKKx">
              Och härmed nog om både det förflutna och hvad som stundar, ty
              hvarje afsked har sin smärta, hvilken icke onödigtvis bör uttänjas.
              Låtom oss alltså skiljas för att återgå till de verksamhetskretsar,
              inom hvilka våra lefnadsuppgifter företrädesvis skola lösas. Hvem
              känner det också icke vara lyckligast att der få i stillhet sköta
              sitt kall, äfven om det är aldrig så ringa, och hvem förstår icke,
              att ur den trohet, som der utöfvas, strömma samhällets lifskrafter?
              Så gifve då Han, som styr det lilla så väl som det stora i verlden,
              sin nåd till all god gerning och beskydde hemmens frid! I Hans
              mägtiga hand öfverlemna vi allt det för oss dyrbaraste, då vi
              nu sluta våra förhandlingar med samma bön, som de började : |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-646vJhUjBfkZhyFp62E5Et" who="unknown" prev="i-TjaV498boMLukz5XgnMPhZ" next="i-FAHPX3pWWoVc66yEAtANFF">
            <seg xml:id="i-8yGNYHYAbihukPL5w83WHL">
              Gud bevare Konungen och Fäderneslandet!«
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FAHPX3pWWoVc66yEAtANFF" who="unknown" prev="i-646vJhUjBfkZhyFp62E5Et" next="i-3gyuN5643WmWYQ4XffLLYU">
            <seg xml:id="i-GyZf2mYgWemCTxpDL9PFqo">
              Härå svarade Herr Hierta:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E3QjtbaashuePMkrkGM4yF">
            Redan två gånger tillförene hafva Andra Kammarens ledamöter erfarit
            en känsla af saknad, då Herr Biskopen i afskedets stund efter
            slutad riksdag återlemnat denna klubba, som Ni fört med så säker
            hand; men saknaden förmildrades då af hoppet och nära nog vissheten,
            att samme ledamöter i denna Kammare skulle vid påföljande sammanträde
            få åter helsa och helsas af samme Talman, hvars förmåga att leda
            öfverläggningarne och oväld i denna befattnings utöfvande haft
            en icke ringa andel både i möjligheten att medhinna ärendenas
            afslutande i Kammaren inom den i grundlagen bestämda tid för riksdagens
            afslutande och i den angenäma sinnesstämning, som nästan utan
            undantag personligen varit rådande emellan den Andra Kammarens
            ledamöter.
          </note>
          <u xml:id="i-3gyuN5643WmWYQ4XffLLYU" who="unknown" prev="i-FAHPX3pWWoVc66yEAtANFF" next="i-DZFTLdRiLUaHYBZhvHy6rC">
            <seg xml:id="i-U1DoTpK1zC7AfW2zzXgVMe">
              Denna gång är förhållandet annorlunda. Af särskilda orsaker skola
              många ibland dem, som under de tre sista riksdagarne här varit
              församlade och nu stå i begrepp att åtskiljas, nästa år icke återfinnas
              på detta rum för att deltaga i öfverläggningarne om det allmänna
              bästa, och många bland oss, som nu stå färdige att åtskiljas,
              skola kanske aldrig återse hvarandra. Ett sådant afskedets ögonblick
              är alltid högtidligt; men det
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1869--ak--0515/prot_1869__ak__0515-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MwhtME9PkUpcH6VioWGuGF">
            622 Den 15 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-DZFTLdRiLUaHYBZhvHy6rC" who="unknown" prev="i-3gyuN5643WmWYQ4XffLLYU" next="i-3x8fDvGQLhB1BYYJUKSBsy">
            <seg xml:id="i-HMxaM9QvgiYepYBRH9dVcc">
              närvarande är det i dubbelt mått, då såsom jag tror mig utan
              öfverdrift kunna säga 3 hela denna församlings vägnar, det icke
              finnes någon ibland oss, som icke hembär sin ordförande en känsla
              af uppriktig tacksamhet för den förflutna sammanvaron i detta
              rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3x8fDvGQLhB1BYYJUKSBsy" who="unknown" prev="i-DZFTLdRiLUaHYBZhvHy6rC">
            <seg xml:id="i-U9z1sbaNVBDjLq1QGgRvjk">
              Härmed kunde vara nog sagdt för att lemna ett uttryck åt Andra
              Kammarens uppriktiga högaktning för Herr Biskopens så länge bepröfvade
              förmåga att föra klubban, men det finnes ännu något att tillägga
              å Kammarens vägnar. Den treåriga bekantskap vi haft tillfälle
              att göra med Eder på denna plats, der icke blott förståndets,
              utan ock hjertats egenskaper ofta pröfvas, har gifvit Kammaren
              många tillfällen att hos sin ordförande lära känna någonting mera
              än förmågan att leda öfverläggningarne; må det tillåtas mig säga,
              att det är sjelfva menniskan, det är den enskilda personligheten,
              med hvilken Kammarens ledamöter nu i trenne år haft tillfälle
              att mer och mer lära känna; det är denna personlighet, framträdande
              under den offentliga befattningens utöfning, som ofta utöfvat,
              om detta uttryck må tillåtas, en magnetisk inflytelse på det angenäma
              kamratskapsförhållandet inom denna Kammare, och utom högaktningen
              för en 'väl; uppfylld pligt äfven förvärfvat Eder rätt till allas
              personliga tillgifvenhet. Det är med dessa känslor, som vi bedja
              att få trycka Eder hand till farväl, under hopp att Andra Kammarens
              samtlige ledamöter under de trenne nu tilländagångna riksdagarne
              måtte få vara inneslutne i Eder vänskapliga hågkomst.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K6ymU93BMNYJtHzupnnHpZ">
            Herr Talmannen och Kammarens ledamöter utbytte härefter sins
            emellan ömsesidiga afskedshelsningar och åtskiljdes kl. !/,3 e
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-4sGsSy1UYvwS1Aims8fyPP">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
