<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1975</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1975</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1975--6</head>
          <docDate when="1975-01-10">1975-01-10</docDate>
          <docDate when="1975-01-14">1975-01-14</docDate>
          <docDate when="1975-01-15">1975-01-15</docDate>
          <docDate when="1975-01-16">1975-01-16</docDate>
          <docDate when="1975-01-17">1975-01-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F2eHTpX6oVRgJBwrtQ86C6">
            Nr 1—7 10—17 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-Bo5TtWoJLsQcgHwGNcgiCw">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7xVdR4KDQtZ74dhf7kVtQf">
            Fredagen den 10 januari kl. 11.00
          </note>
          <note xml:id="i-SeV7zuy6LG3CS97FsNzvAL">
            Ålderspresidentens hälsningsanförande...........s-ss--re &gt; 2
            Anföranden av ålderspresidenten och talmannen efter talmans-
          </note>
          <note xml:id="i-ADM67PKFvWiTxyojLL9Liv">
            öm uf SEEN te FRA AR ANA 1 ala lo &amp; AA Er, EA RAR ENG AN FON
            0 1 Väl: SV VSINOIORIIND sila sd ine ön Nera ve sk RUE NEN sv
            RAA 1 Meddelande om sammanträdestider, Mm. M...ssssssssssssrs
            12
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LTPFPmxfyN9AH3bBqBGJdz">
            Fredagen den 10 januari kl. 14.00
          </note>
          <note xml:id="i-63SsskS4FKJt1dQ7gyzfJn">
            H.M. Konungens och talmannens anföranden vid riksmötets HÖPIRINAE
            sa I RNKNA då tor gg dass RATAS KAS KANK STAR GV 15
          </note>
          <note xml:id="i-7ZftBnsaq1qnBRSeSY4pAW">
            Statsministerns regeringsförklaring 15 Fredagen den 10 januari
            kl. 16.00 Anmälan av interpellationer: Nr I av herr Gustavsson
            i Alvesta (c) om kollektivanslutning
          </note>
          <note xml:id="i-DPfMwkqK4YwGQoSNwGo5tz">
            till; POlUSKA PECUIDNS var dre urea seb Verve VARVAS KARE 24
            Nr 2 av herr Hermansson (vpk) om maktkoncentrationen inom
          </note>
          <note xml:id="i-2RuooDAYgTZnWDseuzQfxp">
            det priviäla tRrigENVOt. oi eles saba e keno kd ver eV rRAAA
            25 Nr 3 av herr Enlund (fp) om avskaffande av kollektivanslut-
          </note>
          <note xml:id="i-TNjdzkKm1ERPUhNQv7dKBK">
            SHyggN LUP: SONISKE PUL sö 5-&gt;4 8 cs Poe NS SY RR RAN KA 27 Nr
            4 av herr Takman (vpk) om USA:s hållning till de oljepro-
          </note>
          <note xml:id="i-3hSpSubyrKitKbiovQNxhP">
            Hucerande: MMDNORONING N.N. &gt; soker brat leker ree beska 29 Nr
            5 av herr Fågelsbo (c) om åtgärder mot inflationen. .... 30 Nr
            6 av herr Gustavsson i Alvesta (c) om uppskov med det
          </note>
          <note xml:id="i-XKUuyPA2wPDzfFARGgWFSr">
            5; £; - BONNRRDIOOE läta SN rea Us bias a 6 era RR VANA 31 Nr
            7 av herr Olsson i Edane (s) om skyldighet att bära hjälm
          </note>
          <note xml:id="i-HMdhp6p1xKSCPjdqNnPbeD">
            vid färd 0 INOOTEN REL: 20 Da Riga alb albind RT Ra ARS VA 32
            Meddelande om frågor: Nr I av herr Hedberg (s) om höjning av ersättningen
            för nämn-
          </note>
          <note xml:id="i-9eq3HgYaEMR1H1wzgTZKZG">
            UEMANNSUPPUTSR 74:37 009 k-LE lo sm 6 vin lala bjeke v VY ES
            TNA sr vr 33
          </note>
          <note xml:id="i-DPyC5SV8UEKpEj54SdcPzd">
            1 Riksdagens protokoll 1975. Nr 1—7
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JrNy5Xg8XXpqezaRJv5wcV">
            Nr 1-7 år 1975
          </note>
          <note xml:id="i-PjewZQkJMSzLLVhPBcmRB7">
            Nr 2 av fru Hansson (s) om erkännande av den s. k. sjukhus- SJUKEN
            Sm VIKSSNJUKdOM 21: » &gt; bade Ior ges Ur RN Nr 3 av herr Sjöholm
            (fp) om planerna på ett system med de- SINAN KIRAN Gas ooo sr
            Re NVDB Rs RANN såles Nr 4 av herr Sjöholm (fp) om ransonering
            av vissa baslivsmedel för att lindra verkningarna av hungersnöden
            i världen .. Nr 5 av herr Lövenborg (vpk) om ramen för säkerhetspolisens
            FULnINESSISN. VOrksamhet &gt; ssgnn ie sie Ra sd tea FRAN ERA Nr
            6 av fru Marklund (vpk) om en översyn av städbranschen Nr 7 av
            herr Westberg i Ljusdal (fp) om bättre skördeskadeskydd Nr 8 av
            herr Hallgren (vpk) om rätt till tillträde till arbetsplats under
            pågående arbetskonflikt. ............sssseesserre Nr 9 av herr
            Fagerlund (s) om bättre samordning mellan de SLUTA. URPDOrtPERNNN
            sionen orden pt NR sar KR Nr 10 av herr Olof Johansson i Stockholm
            (c) om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den s.k.
            oljeklubben Nr 11 av herr Werner i Malmö (m) om bistånd med svenskt
            veteöverskott åt hungrande folk. ............sss.scs.r. Nr 12
            av herr Pettersson i Röstånga (fp) om åtgärder för att bövarn
            SVORSKE CHOMOlYG ss.&gt; &gt; skip ses bn rknd sa Nå Nr 13 av herr Hermansson
            (vpk) om Sveriges diplomatiska förbindelser med Republiken Sydvietnam..........ssssss&gt;
            Nr 14 av herr Hermansson (vpk) om erkännande av Republiken Sydvietnams
            provisoriska revolutionära regering. ........ Nr 15 av fru Lundblad
            (s) om vidgad vårdnadsrätt för fader till utom”äktenskapet förlt
            barn: . ss. covessses serier
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-D3rXKHer29f9EsnyWYdSnx">
            Tisdagen den 14 januari
          </note>
          <note xml:id="i-4kNaUfnVpq2UrBac9cRWQX">
            MOONelane: OM Väl SfE, fb per pre ve ov ok ee ANNA RS Anmälan
            av interpellationer: Nr 8 av herr Börjesson i Falköping (c) om
            förkortning av väntötldörna Vis: OBOrRHNIKON I bo sva s ee see
            Rn SU Ree et NR ANA Nr 9 av herr Börjesson i Falköping (c) om
            statsbidrag till glas- BION 33 sis nor GATGA bira SIN FIL 0 RE
            ra Ks RE SNRA Nr 10 av herr Ångström (fp) om åtgärder för att
            påskynda handläggningen av skadeståndsmål i vattendomstolarna.
            ..... Nr 11 av herr Stridsman (c) om nya arbetstillfällen i Övertorneå
            om Pn KVARNEN 333 åa es na KR SR ANNA Nr 12 av fru Jonäng (c)
            om upphävande av anställningsstoppet vid Sr verkelad: I BORN sann
            &gt; er SNR RONNE He NE Nr 13 av herr Svensson i Kungälv (s) om de
            fria affärstiderna Meddelande om frågor: Nr 16 av herr Nygren
            (s) om en professur i tillämpad klimatologi Vid Ute. ODIVEOR &gt;
            50 does rote ele ee Re rr br
          </note>
          <note xml:id="i-LLGw4HLhY3evFq3zWePsYw">
            33
          </note>
          <note xml:id="i-XGapAf9uj2JdzBxTutmngn">
            33
          </note>
          <note xml:id="i-WQrDJvqQM8ScJJMA2hzCWi">
            33
          </note>
          <note xml:id="i-HgXH82Js5XiSeEbjDRAhhk">
            34
          </note>
          <note xml:id="i-KqYtLFm9tEUU9XBLZ95hrV">
            34
          </note>
          <note xml:id="i-VJ6LneTSpc9z5hcAZtDKgA">
            35
          </note>
          <note xml:id="i-864Qmx4HaEriiCX1hMJ9Ed">
            35
          </note>
          <note xml:id="i-PobQ2KXce839RMezWJa6Te">
            35
          </note>
          <note xml:id="i-LGFv4yiW3kTLoqgxJ4hrFP">
            38
          </note>
          <note xml:id="i-PF7BxzZefdWfdxuHtscJ62">
            35
          </note>
          <note xml:id="i-XbSXfS1ZsDxWKR41mS8ZeW">
            36
          </note>
          <note xml:id="i-3jB6rQzuYFgeuATHT5nq2J">
            36
          </note>
          <note xml:id="i-U87JqeRH1hkU1gD8KFW3EK">
            36
          </note>
          <note xml:id="i-Ru7hvwy7P9zvVq1wz9tR2L">
            34
          </note>
          <note xml:id="i-Y89Fc9q8NGRrb2MA5md6r9">
            41 42 43 44 46
          </note>
          <note xml:id="i-7pYise57twPEg9VjwTkzxa">
            47
          </note>
          <note xml:id="i-PbHEFqfHSroxDgoUXbJ5KC">
            49
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FkdTNFNqLK3eW9CFxMctkb">
            Nr 17 av herr Burenstam Linder (m) om hyresgästers rätt att överta
            saneringsfastighet. =0-4/s ss.» e.s «sew eko ngn SÅ Nr 18 av herr
            Lindahl i Hamburgsund (fp) om förlängd remisstid på fritidsbåtutredningens
            betänkande. ..........ssssrsee Nr 19 av herr Lothigius (m) om
            befrielse från skyldigheten att söväläde. IG I Vill fällsse ot:
            se osa G a Ne Nr 20 av herr Svensson i Malmö (vpk) om företrädesrätten
            till VANTÖKGON EV: DIIDS are see von er 0 RSA SR VA
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WnXmEthwbm6dDwMKVAKzss">
            Onsdagen den 15 januari
          </note>
          <note xml:id="i-MkAQuPBPxEXX2yw1E55VbS">
            Val av partigruppernas företrädare i talmanskonferensen ... Val
            av ledamöter i utskotten, m. Mi:.............ssesses Kallelse
            till konstituerande sammanträden ... Meddelande om utrikesdebatt
            ..;...ss..rs desse server skses Anmälan av interpellation Nr 14
            av herr Pettersson i Västerås (vpk) om skrivoch lästräning för
            intagna m. fl. inom kriminalvården ......... Meddelande om frågor:
            Nr 21 av herr Svensson i Malmö (vpk) om faran för nedslag NV:
            SYTOTGTKOMOT: 3&gt; v-5a mätress NR ERS SYNAR ANN Nr 22 av fru Ryding
            (vpk) om statsbidrag till resor för idrotts- NINE a Cam tfr ög
            åkare WUvE ar die MA fonter RRNE RES a GR NG Nr 23 av herr Svensson
            i Malmö (vpk) om förekomsten av samarbete mellan Sverige och Sydafrikanska
            republiken i fråga OM VaRBnIEKDIK -Ji0N Gee ved arb ve eV RS VS
            VASA vil
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UvSZSx95brrTDcLX5CFPJK">
            Torsdagen den 16 januari
          </note>
          <note xml:id="i-DAmt4cme9YtWaCNu3rE7a2">
            Svar på frågor: Nr 10 av herr Olof Johansson i Stockholm (c)
            om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den s.k. oljeklubben
            Nr 13 av herr Hermansson (vpk) om Sveriges diplomatiska förbindelser
            med Republiken Sydvietnam.............sses Nr 14 av herr Hermansson
            (vpk) om erkännande av Republiken Sydvietnams provisoriska revolutionära
            regering. ........ Nr 3 av herr Sjöholm (fp) om planerna på ett
            system med de- HONIN KANSKE on 0 bla a Ua baler NN RN RET DANN
            Nr 4 av herr Sjöholm (fp) om ransonering av vissa baslivsmedel
            för att lindra verkningarna av hungersnöden i världen .. Nr 7
            av herr Westberg i Ljusdal (fp) om bättre skördeskadeskydd Nr
            1 av herr Hedberg (s) om höjning av ersättningen för nämn- VERNON
            HRUPPUIGR 375 = = &gt; 5 Cs sr ölge ce oe rt VANNES ER
          </note>
          <note xml:id="i-C95n2Pga7NUbtP9pC45Zmo">
            Nr 1-7 49 år 1975
          </note>
          <note xml:id="i-2eC6FSeBisx1wGdTfET21q">
            49
          </note>
          <note xml:id="i-SYGc8KaBL6NX9ABLxuHeAR">
            50
          </note>
          <note xml:id="i-9NvTusUnjyqt3LffLKpwVt">
            50
          </note>
          <note xml:id="i-ShZmyDkh3Ee1eLw5D9i6bh">
            51 51 7N2 13
          </note>
          <note xml:id="i-C2hp8ALrNFp1bqaz6bkAd5">
            76
          </note>
          <note xml:id="i-TCeWXgwKQBtbsp6vYkpELR">
            7”
          </note>
          <note xml:id="i-HYAqtetC4uVnMuw77dGdVm">
            7
          </note>
          <note xml:id="i-7rYDBMNr2wdzB3GnMUv4GS">
            HH
          </note>
          <note xml:id="i-XeRPie8P7BC4uQZLrPCbDR">
            79
          </note>
          <note xml:id="i-NFFUjYEHRWHymnhznQfvcV">
            83
          </note>
          <note xml:id="i-7BsRHpYD1k4QzLd89cGVaf">
            83
          </note>
          <note xml:id="i-2553EUyFeUcnEkS5o6HQjk">
            86
          </note>
          <note xml:id="i-AwuUFjSBZqVfx5EYvv5kfj">
            87 88
          </note>
          <note xml:id="i-6834z2oVL7CS6sdHMKDSE8">
            91
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LF5MF2r6MZzPWYzZb5vgqv">
            Nr 1-7 år 1975
          </note>
          <note xml:id="i-G8D3EvD9F6dwKwCqcLqAT6">
            Nr 5 av herr Lövenborg (vpk) om ramen för säkerhetspolisens ritinmäsöiga
            verksamhet 52700 Ostar ina se RÖR sip ene Nr 8 av herr Hallgren
            (vpk) om rätt till tillträde till arbetsplats under pågående arbetskonflikt.
            ........ VOL kg N NE Nr 9 av herr Fagerlund (s) om bättre samordning
            mellan de statliga transportföretagen. ........ss.sessteses.ovös
            nee Nr 12 av herr Petersson i Röstånga (fp) om åtgärder för att
            bevara SVENSKT CIO TIOFIIY NANG: 0 bocka kinin sine + 0 aj6la
            sa BIL SR Anmälan av interpellation Nr 15 av herr Björk i Gävle
            (c) om polismans inställelse för vittnesmöl: Vid: -domMmstöl..
            .:... «+. 3 cs ss» sö MIKMCSL sele VR Meddelande om frågor: Nr
            24 av herr Fridolfsson (m) om skyldigheten för sjukvårdspersonal
            att medverka vid abortingrepp. .........ssssseres Nr 25 av herr
            Fågelsbo (c) om sjukvårdsförmånerna inom fö- FOLARSIVS SON ÄRORD
            «255 ke nrg dest oagnin ks KR KR IDEN ER SN Nr 26 av herr Israelsson
            (vpk) om förstärkt skydd för beteckning På. POLSKA: PUH 1 ök an
            CE IANA Res av TR Nr 27 av herr Strömberg i Botkyrka (fp) om skyldighet
            att bära skyddshjälm vid färd med motorcykel. ....sssesesesrer
            Nr 28 av fru Normark (s) om förbud mot att använda levande MOR
            1 DRPOSTONDES tres kol er MES ANSER Byn orena 6 MIR ad NR Nr 29
            av herr Ahlmark (fp) om anslag till Sveriges Radio för SIR tANN
            R0 JOE TEF Sala are Be este Va fe. Re sh ar Er Nr 30 av fröken
            Rogestam (c) om begärd utredning av det studiesociala systemet
            Nr 31 av herr Wennerfors (m) om sjukvårdsförmånerna inom TÖNRORRN
            RING VÄNDER « Njör RANE opaiie Myra ARR ÄN örn 0 bg Nr 32 av fröken
            Hörlén (fp) om SIA-utredningens förslag .. Nr 33 av herr Sellgren
            (fp) om Linjeflygs tillstånd till jettrafik DÅ BIOIINNA: 15 &gt;
            sec de pl SR SENDA Rel En kry sk Nr 34 av herr Wijkman (m) om
            dataregistreringen av sjukvårdsinrättningars journaluppgifter
            ......sssssssrersrrss
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KfYpqYce7eecx6qDA9qtQZ">
            Fredagen den 17 januari
          </note>
          <note xml:id="i-7NuSke9hNvdSasM98wUJma">
            Anmälan av interpellationer:
          </note>
          <note xml:id="i-WadeTZsk5UjvTGHKBhjL6J">
            Nr 16 av herr Burenstam Linder (m) om betalningsbalansproblemen
            på grund av de höjda oljepriserna ......s.s+s&gt;+
          </note>
          <note xml:id="i-7DHCt8d8tCBtiyGpekAQ6o">
            Nr 17 av herr Wijkman (m) om ADB-registrerade personupp-
          </note>
          <note xml:id="i-R6XqfaLb3cc3CLhSztSSK9">
            Nr 18 av herr Lorentzon (vpk) om sysselsättningsläget i Väster-
            SNORESAT BI PRAT YO DOES SN via sale BEI Ma pd a pl MAD Ar RR
            KR
          </note>
          <note xml:id="i-JRq86vPkUZ1FTKpaP4JHk4">
            Meddelande om fråga
          </note>
          <note xml:id="i-RjGq5u1AVaXmWgKZhg6HBq">
            Nr 35 av herr Nordin (c) om lagerstöd för sågverksindustrin
          </note>
          <note xml:id="i-S8THNH2Mkjb9RuyHXXgYY1">
            92
          </note>
          <note xml:id="i-5hooUY93941bFaDGDABPhK">
            94
          </note>
          <note xml:id="i-P7Km82FcEhgEGoKpe5Qm9w">
            97
          </note>
          <note xml:id="i-Sac2xuc4XSDPCedY2jZVoA">
            101
          </note>
          <note xml:id="i-S8JifZ2r5EfkyjodWtXkvk">
            108
          </note>
          <note xml:id="i-HEjP3SUf6fHM72n8kC5Ubm">
            109
          </note>
          <note xml:id="i-Wm6dcqZMquu8nSFiq3wSZ2">
            109
          </note>
          <note xml:id="i-QdtaWXSLtqCvDrmXZjnCVY">
            109
          </note>
          <note xml:id="i-GKhtGZHbmSbZ3cQjpuL3A3">
            110
          </note>
          <note xml:id="i-9mnEvA2f6GyRmnYHgqHu3d">
            110
          </note>
          <note xml:id="i-3VRzZghkiXDifCzfndJ1mU">
            110
          </note>
          <note xml:id="i-7TySxU6NWxq32aBuGbF1h3">
            110
          </note>
          <note xml:id="i-X2THkad5qSTwuPcf28mrGC">
            111 111
          </note>
          <note xml:id="i-T3KDNNSXNPKpDP5ZiGkrfC">
            111
          </note>
          <note xml:id="i-BpK3YxQXHrNPavtyztUbLE">
            111
          </note>
          <note xml:id="i-RMf9tZxcXKuXGbimMkH1Us">
            115
          </note>
          <note xml:id="i-MjmoG3voJiER5fbTF5h4Mb">
            116
          </note>
          <note xml:id="i-9FpEuBkg9rohwPkdL4wUsR">
            118
          </note>
          <note xml:id="i-WnDBL4zwZcLQXiyALMzsoB">
            119
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VCphp7TsDyM7LVPvYc5Gmm">
            Samtliga avgjorda ärenden Fredagen den 10 januari kl. 11.00
          </note>
          <note xml:id="i-7JsGTNUy3s9WNYPcKxU2Sd">
            Val av talman och vice talmän.... 3 Val av ledamöter och suppleanter
            i valberedningen
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3yCiTf7ZtkBzG9VvGXp9yw">
            Onsdagen den 15 januari
          </note>
          <note xml:id="i-TkX5AmMRwJH3PUkgzboFcf">
            Val av partigruppernas företrädare i talmanskonferensen ... Val
            av ledamöter i konstitutionsutskottet Val av ledamöter i finansutskottet
            .
          </note>
          <note xml:id="i-BTT5SWksy7n9BtwHLtDXJw">
            Val av ledamöter i skatteutskottet: :.= I. ssån. &gt; "Reda Val
            av ledamöter i justitieutskottet ................ses-e&gt; Val äv
            lödälmöter FlgutsKORel NE 3 6: oaliatlie vers EROES SN Val av
            ledamöter i utrikesutskottet ..:.........s.ss.sesserer Val av
            ledamöter i försvarsutskottet .'. .:.= =. .s. ..c Törs tess Val
            av ledamöter i socialförsäkringsutskottet. ...........-.- Val
            av ledamöter i socialutskottet:zi. .:.....ss... skenet Val av
            ledamöter i kultörutsköttét::s:..:. Jus shseks.ssts rer Val av
            ledamöter i utbildningsutskottet ....
          </note>
          <note xml:id="i-9ymFUmysKzStQxbFMPYv9T">
            Val av ledamöter i trafikutsköttet is s2lil ole vises Val av
            ledamöter i jordbruksutskottet............-.sssece&gt; Val av ledamöter.
            I näringsutskotet. .:..s ses. rsrameseoes Val av ledamöter i inrikesutskottet
            -........s.ssessses eds
          </note>
          <note xml:id="i-UNrxPxvF4Qvum6Kuhhw13P">
            Val av ledamöter FrovilttSkollet "73 ca... sys s jptesenrs sker
            Val av suppleanter i konstitutionsutskottet ............-.-- Val
            av suppleanter i finansutskottet. ..........s.sessoseres Val av
            suppleanter i skatteutskottet. ...........ssecssecer Val av suppleanter
            i justitieutskottet . Valav säpplesnter” 1: gu NONE Ives ie ne
            RR er Val av suppleanter i utrikesutskottet .................eses
          </note>
          <note xml:id="i-C9oVXVTZyyfQRG6uiopGKy">
            Val av suppleanter i försvarsutskottet .............-ssesees
            Val av suppleanter i socialförsäkringsutskottet ......
          </note>
          <note xml:id="i-PbUtb2WxV7MpKWDbjDvBCx">
            Val av suppleanter i socialutskottet ........s...sssoes.es.s
            Val av suppleanter i kulturutskottet ............scssceres Val
            av suppleanter i utbildningsutskottet .............--s&gt; Val av
            supplöanmter. I rafikutskottöt &gt;. da: sossms sons eva
          </note>
          <note xml:id="i-RWmTiNTpSduu8ZPbYNunyR">
            Val av suppleanter i jordbruksutskottet. ...........ssseses Val
            av suppleanter i näringsutskottet. .............s.ssses Val av
            suppleanter i inrikesutskottet .............scsscore Val av: supplöanter.
            i. cIvilutskotteF 73 =: .stiars os cease nd Val av ledamöter i
            utrikesnämnden. Val av suppleanter i utrikesnämnden .. Val av
            ledamöter i riksdagens krigsdelegation. ..........-=+
          </note>
          <note xml:id="i-YULDFNbzvrs9TSFwybPwuG">
            10 1"
          </note>
          <note xml:id="i-XVztG6DXGGgAoSXgjceF7V">
            51 52 52 2 3 53 54 54 54 55 55 55 56 56 57 57 51 58 58 59 59
            60 60
          </note>
          <note xml:id="i-BVKqFbGSUB5j4pCGA4LWrb">
            61 61 62 62 62 63 63 64 64 65 65 65
          </note>
          <note xml:id="i-VM5BD1GkZ3un4SsZmsSHrS">
            Nr 1-7 år 1975
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TdN3HdSxa5uYNsvxkdoVeE">
            Nr 1-7 år 1975
          </note>
          <note xml:id="i-EDvVawYZZZz5wxmeCMbbrN">
            Val OvEEkaRORE FOVIRDIDE oe eeea rs ved 4 MENS bönde DENTA e
            Val av suppleanter för riksdagens revisorer ..............s Val
            av ordförande och vice ordförande för riksdagens revisorer Val
            av ledamöter i riksdagens lönedelegation ............+ Val av
            suppleanter i riksdagens lönedelegation..........-- Val av ledamöter
            i riksdagens förvaltningsstyrelse.........
          </note>
          <note xml:id="i-3MqL7mrQ1ojnjsCEg1Ewc4">
            Val av suppleanter i riksdagens förvaltningsstyrelse.
          </note>
          <note xml:id="i-Qz8AutwZKhfNuLmN1XAeoW">
            Val
          </note>
          <note xml:id="i-rwGVTPJ5e7SZL7Gq19w99">
            besvärsnämnd
          </note>
          <note xml:id="i-8tekCi4qVqoF63NEhtw3G1">
            Val Val Val Val Val Val Val Val Val Val Val Val
          </note>
          <note xml:id="i-JfxzqdGKCBVY1R7MMcnkTH">
            av
          </note>
          <note xml:id="i-WsGPBGBUr9gFymRzFMfmdu">
            av av av av av av av av av av av av
          </note>
          <note xml:id="i-VW9o1XTT3uvcxcUKATqd9y">
            ordförande och ersättare för ordföranden i iksdagens
          </note>
          <note xml:id="i-YVVf1zNv6xAH7q7wR9GqNz">
            ledamöter i riksdagens besvärsnärond. suppleanter i riksdagens
            besvärsnämnd ............ fullmäktige | Mköböpkoli: 4: 05 ies
            svenk rs suppleanter för fullmäktige i riksbanken. ..........
            fullmäktige i riksgäldskontOoret. ........ss-sseseres suppleanter
            för fullmäktige i riksgäldskontoret ..... ordförande för fullmäktige
            i riksgäldskontoret...... ledamöter i styrelsen för riksdagsbiblioteket........
            suppleanter i styrelsen för riksdagsbiblioteket .....- medlemmar
            i Nordiska rådet. ........sssssssssorr suppleanter i Nordiska
            rådet .. ombud i Europarådets rådgivande församling jämte
          </note>
          <note xml:id="i-HcGB2G2RBgzWhuvfF31rpm">
            SÄPDINERIN = 47025 &gt; Koler on in ar leg SSA NEIS NUK I våg SN
            RR Val avriksdagsledamöter, vilka skulle få delta i bolagsstämmor
            med Slätllöretag "ABU: &gt; «= sava ee Re RN ER
          </note>
          <note xml:id="i-Tn6Y1drajEUeGXewEeYYea">
            66 67 67 67 68 68 69
          </note>
          <note xml:id="i-Uf6WXjJGbuiXvkQdwyp3E4">
            69 69 69 69 70 70 70 70 70 70 7 7Nn
          </note>
          <note xml:id="i-FSUeJHbGrRgTQ8imX9hzLN">
            2
          </note>
          <note xml:id="i-WgfXw5VpRWPWWAQp7cfb5j">
            2N
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cny3UDNXR75Jn8vdD99dhG">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4LX9ZeCT55EetYQZCQvgAV">
            Torsdagen den 16 januari Kl. 14.00
          </note>
          <note xml:id="i-RKV1H8mgAypBAuAESdLVc6">
            $ 1 Om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den s.
            k. oljeklubben
          </note>
          <note xml:id="i-Pgs6wPm8dJfT98iY6THCKm" type="speaker">
            Herr utrikesministern ANDERSSON erhöll ordet för att besvara
            herr Olof Johanssons i Stockholm (c) i kammarens protokoll för
            den 10 januari intagna fråga, nr 10, och anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-UA11LQihPQMDdiMrNFNJ8V">
            Herr talman! Herr Olof Johansson i Stockholm har frågat mig på
            vilket sätt ett neutralitetsförbehåll i anslutning till avtalet
            med den s.k. oljeklubben — som numera har beteckningen IEP — skyddar
            tilltron till den svenska neutralitetspolitiken, när medlemslandet
            USA:s utrikesminister kräver, att konsumentländerna inom IEP skall
            uppträda med gemensamt energipolitiskt program och som en enhet
            innan en konferens med producentländerna blir meningsfull och
            samtidigt hotar med våld mot oljeproducenterna för att säkra oljeförsörjningen.
          </note>
          <note xml:id="i-6Pcf1LJYF8PxCK277UkoTB">
            Jag vill först erinra om innehållet i den svenska neutralitetsförklaringen.
            Den lyder: ”Den svenska regeringen förutsätter, att deltagandet
            i avtalet angående det internationella energiprogrammet ej hindrar
            Sverige från att vidta de åtgärder som regeringen anser nödvändiga
            för att fullfölja landets traditionella neutralitetspolitik.”
            En förklaring av motsvarande innebörd avgavs av de två övriga
            neutrala länder, Schweiz och Österrike, som anslöt sig till programmet.
          </note>
          <note xml:id="i-FgNwjShkdH3PtPw7x8Kph7">
            Ett deltagande i energiprogrammet innebär inte några åtaganden
            som strider mot vår neutralitetspolitik. Om några nya förpliktelser
            — utöver dem vi åtagit oss i arbetet — skall åläggas medlemmarna
            måste beslut härom fattas enhälligt. Skulle en situation uppstå
            där vi bedömer att deltagande i samarbetet skulle vara oförenligt
            med vår neutralitetspolitik har vi genom neutralitetsförbehållet
            klart givit till känna att vi måste ställa oss utanför. Det finns
            ingen anledning att nu spekulera om hur en sådan situation skulle
            kunna se ut.
          </note>
          <note xml:id="i-2BCJ1wixavXF2JeJSL9AGU">
            Energiprogrammet förutsätter ett nära samarbete med oljeproducentländer
            och u-landskonsumenter. Från svensk sida har vi hela tiden fäst
            stor vikt vid detta samarbete. Vi kommer självfallet att verka
            för att det sker i en positiv anda och att ett nära och förtroendefullt
            samarbete skapas som undviker konfrontation.
          </note>
          <note xml:id="i-LNbJ5NFcmdKsdqBkBVF5Wo">
            Slutligen bör framhållas att en anslutning till energiprogrammet
            kommer att stärka vår försörjningstrygghet i en krissituation
            där fördelningen sker automatiskt utan politiska beslut eller
            politiska krav. Detta synes positivt påverka våra möjligheter
            att föra en strikt neutralitetspolitik.
          </note>
          <note xml:id="i-4Q9mZsPH9vgMuRWBUqTJav">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4SKxs8vJd2zJTpSxXU2x3H">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-PDfdacQqnfvHArwnFpvuon">
            Om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den S. k.
            oljeklubben
          </note>
          <note xml:id="i-SnSNovV471DNWKkLwUgRe1">
            79
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QwoYqyRhG9UCAHbZTSoH5Z">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-PFvmMXxitGW9hKXBhzuy2J">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-SoQEQAPpiZ5gwXQi6Ew9Wf">
            Om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den s. k.
            oljeklubben
          </note>
          <note xml:id="i-3ydjSHzQKx4CccNQkgueUj">
            80
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HGqWPEqNA2qp73Rznpeupp">
            Herr OLOF JOHANSSON i Stockholm (c):
          </note>
          <note xml:id="i-6ZzdVUCUocWdXdLgunix8g">
            Herr talman! Jag tackar statsrådet Andersson för svaret på min
            fråga.
          </note>
          <note xml:id="i-CpQg8GGXfbguRCH2U7e6Ny">
            Bakgrunden till att jag ställde frågan är tvåfaldig: dels de
            uppmärksammade uttalanden som gjorts av den amerikanske utrikesministern
            främst i en intervju i Business Week för ett tag sedan med instämmande
            från den amerikanske presidenten i en intervju i Times Magazine,
            dels det förhållandet att skeendet på detta område går utomordentligt
            fort. Det pågår ju hela tiden överläggningar inom IEA, tidigare
            ECG, för att få fram det program (IEP) som man vill skapa på olika
            områden och för att uppnå ett enhetligt uppträdande.
          </note>
          <note xml:id="i-4KCWzDhiZZ4wuQzzPiXAik">
            Jag har i och för sig ingen kommentar att göra till det neutralitetspolitiska
            förbehållet såsom det är återgivet i svaret. Självklart har Sverige
            även möjlighet att säga ja eller nej till nya bestämmelser som
            tillförs avtalet. På dessa punkter är vi eniga. Men jag tycker
            att det finns all anledning att diskutera de komplikationer som
            kan uppstå, när dominerande medlemsländer inom en organisation
            som vi tillhör börjar göra egna markeringar, och på vilket sätt
            då förtroendet för den svenska neutralitetspolitiken påverkas.
          </note>
          <note xml:id="i-BD5SZ5XGb9gJNAE5sUU1KJ">
            Ett sätt — och där vill jag ställa en fråga till utrikesministern
            — är naturligtvis att man direkt från svensk sida markerar att
            vi inte delar den uppfattning som framgår av innehållet i sådana
            uttalanden. Det är dock svårt att som medlem av en sådan här grupp,
            där USA har tillskansat sig ett mycket stort inflytande inte bara
            på grundval av sin oljeimport utan också för egen producerad konsumtion,
            gardera sig mot överlagda yttranden som kan tolkas så att vi i
            Sverige blir medansvariga, om vi inte tar avstånd från dem.
          </note>
          <note xml:id="i-L58zWRGxs3FjALeNGdTJv8">
            Det intressanta är vilka ambitioner och vilka syften USA och
            andra ledande oljeproducentländer har med IEP. Kissinger anser
            i intervjun i Business Week det vara självklart att oljekonsumenterna
            har ett energipolitiskt handlingsprogram och att länderna skall
            uppträda som en enhet. I ett tal i Chicago den 14 november 1974
            säger han: ”IEA är det första resultatet av våra strävanden. Men
            endast grunden för våra strävanden är nu lagd.” IEP är således
            basen och fundamentet för ett vidare samarbete. Det uttalandet
            blir särskilt intressant sedan intervjun i Business Week publicerats.
          </note>
          <note xml:id="i-4GbF2KCQokSMBDj8FDZ1Ba">
            Jag vill alltså ställa frågan: Hur tänker utrikesministern och
            den svenska regeringen markera ett avståndstagande från de amerikanska
            uttalandena angående oljesamarbetet som åsyftas i min fråga?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4oDtJWQwzobLvviLWZKLUo">
            Herr utrikesministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-0" next="i-d774ef8e9bee1b64-1">
            <seg xml:id="i-T3x2jRgHjFNJTSiaiwzVKG">
              Herr talman! Först vill jag slå fast att Sverige inte kan åläggas
              några sådana förpliktelser i denna organisation som vi inte själva
              är med på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XTKeJw24syUW65t2aLWMAW">
              När det gäller herr Olof Johanssons i Stockholm fråga hur den
              svenska regeringen ser på det uttalande som den amerikanske utrikesministern
              har gjort vill jag bara säga att den svenska regeringen bestämt
              avvisar alla tankar på en konfrontation som skapar motsättningar
              och i sista
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-009.jp2/_view"/>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-1" prev="i-d774ef8e9bee1b64-0">
            <seg xml:id="i-HDxgN5CvqorMKEqFC1jKzE">
              hand skulle kunna leda till våld. Vi anser det därför också felaktigt
              att ens i hypotetisk form föra resonemang om sådana möjligheter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PypWkLxzAS4cTv59nLq7G">
              Jag vill också fästa uppmärksamheten på att energiorganet skall
              främja samarbetet mellan konsumentoch producentländerna och inte
              driva fram någon konfrontation. Jag har så goda förbindelser med
              de flesta länder i denna organisation att jag kan säga att flertalet
              medlemmar har samma uppfattning. Det ger en ganska god säkerhet
              för att inte detta konsumentsamarbete skall leda till konflikter
              med producentländerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-K69ZquQiYjvG1p8ZzjDqUp">
            Herr OLOF JOHANSSON i Stockholm (c):
          </note>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-2">
            <seg xml:id="i-2GHQTZcWzUjqfuj7C3QQq8">
              Herr talman! Jag vill tacka utrikesministern för hans klara avståndstagande
              från utrikesminister Kissingers uttalande. Samtidigt vill jag
              erinra om vad utrikesministern sade i vår debatt i november förra
              året att innan överenskommelsen träffas får vi tillfälle att diskutera
              olika saker i riksdagen. Jag har tagit fasta på det uttalandet,
              och det är bl. a. därför jag har ställt min fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CNDUXob67KM3aKGjUQkPdD">
              Händelseutvecklingen i detta sammanhang är emellertid så snabb
              att det finns betydande risker för låsningar i konkreta sakfrågor,
              som i och för sig hör till industridepartementets och handelsdepartementets
              områden men som kan vara kopplade till vitala utrikespolitiska
              aspekter. Det är utomordentligt viktigt att vi får en diskussion
              om dessa saker, inte minst därför att just samarbetet mellan oljeproducenter
              och oljekonsumenter såsom det slutligen tolkas inom IEP har getts
              högsta prioritet. Det betyder att de konkreta lösningarna kommer
              att utvecklas och fullföljas innan riksdagen har möjlighet att
              diskutera ratificeringen. Propositionen framläggs den 20 mars,
              och debatten i riksdagen kommer först senare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MCfXPT1B9rGkVPKanfsdk1">
              Jag utgår ifrån att utrikesministern håller med mig om att vi
              måste föra debatten om samarbetet mellan oljeproducenter och oljekonsumenter
              i det här skedet för det är långtifrån självklart att USA låter
              sig nöja med de positiva samarbetstoner som utrikesministern här
              gör sig till tolk för. Kärnan i hela budskapet från den amerikanska
              statsledningen är ju att man inte nöjer sig med detta utan ser
              oljesamarbetet som ett sätt att pressa oljeproducenterna till
              vissa koncessioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XvscZ88jHjaVstasVxb8g2">
            Herr utrikesministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-3">
            <seg xml:id="i-jp94RqfDYWgGJu9uzrRbe">
              Herr talman! Frågan om vår anslutning till energiorganet kommer
              ju att föreläggas riksdagen. Några bindningar i förväg av väsentlig
              betydelse kommer inte att ske. Självklart kommer Sverige att delta
              i ett samarbete med producentländerna, det som förbereds och det
              som OPEC i varje fall i december månad förklarade sig positivt
              inställd till. Där deltar vi i ett förberedelsearbete i den anda
              som jag har redovisat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7fnbw4qRrWUiAoG7wepb8M">
            Herr OLOF JOHANSSON i Stockholm (c):
          </note>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-8d8f2008ecb7da49-0" next="i-d774ef8e9bee1b64-6">
            <seg xml:id="i-HbkD61DGkJ2dApr89t6Eqz">
              Herr talman! Jag vill bara för protokollet nämna vad som för
              närvarande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9c2ujngoM1fVQShHCxn5Hm">
            6 Riksdagens protokoll 1975. Nr 1-7
          </note>
          <note xml:id="i-YbRy3ttrW3BkEU4dz3et7a">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4cDRcoaXHWAR2PxWwUBCzN">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-4" prev="i-8d8f2008ecb7da49-0">
            <seg xml:id="i-ViwNPF6CBFtiJZArA5fq4G">
              Om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den s. k.
              oljeklubben
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5oUKjdosBwgSfrTcuXWZ7U">
            81
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-56RmN7CKdQfi3XTgp7yKJX">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3pjwbEQeXb6TcDsndd1d59">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-5" prev="i-8d8f2008ecb7da49-0">
            <seg xml:id="i-GsQkvmVcymFFGyBZrf2L8J">
              Om innebörden av neutralitetsförbehåll i avtal med den S. k.
              oljeklubben
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D2Wu61C88t8fGso6uGbjZ5">
            82
          </note>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-6" prev="i-8d8f2008ecb7da49-0">
            <seg xml:id="i-HqnkAVihJCgJkNhsh2mKAt">
              pågår i Paris och på andra håll. Överläggningar förs om ett långsiktigt
              energipolitiskt handlingsprogram och om hur man skall uppträda
              gentemot de oljeproducerande länderna. Det pågår vidare överläggningar
              om oljemarknaden och krissystemet. Sverige är representerat i
              alla dessa olika grupper.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EjxLAZrHJtTUR1ENwXGwU5">
              Jag utgår ifrån att vi i samband med de energipolitiska avgörandena
              här i riksdagen kommer att få oss förelagda vissa ställningstaganden
              som svenska representanter har gjort i det sammanhanget, men där
              enligt min uppfattning också utrikespolitiska aspekter måste komma
              in på ett mycket tidigt stadium och diskuteras öppet här hemma,
              innan låsningar sker i de enskilda kommittéerna. Det är därför
              jag ställt frågan till utrikesministern och inte till något annat
              statsråd. Jag räknar med att utrikesministern delar min uppfattning
              på denna punkt så att vi inte i slutet av mars står inför fullbordat
              faktum och befinner oss i den situationen, att vi riskerar en
              hård konfrontation med de oljeproducerande länderna framöver.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3CT2fojz4r4YXuKFKtekS7">
              En befogad fråga i det sammanhanget måste vara: Är Sverige berett
              att avstå från att delta i mötet med de oljeproducerande länderna,
              om det visar sig att detta skulle leda till konfrontation?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EvBfSxnBaSqfnEbWDRxV6f">
            Herr utrikesministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-7">
            <seg xml:id="i-N8hJCSdAQQihbdQEBzPRHB">
              Herr talman! Det finns i Paris för närvarande en representant
              för UD som deltar i det förberedande arbetet och som vi har direkt
              kontakt med. Jag kan försäkra herr Johansson att vi noga följer
              denna fråga. Vi kommer icke att göra några bindningar som inte
              står i överensstämmelse med svensk neutralitetspolitik och svenska
              intressen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AEwcgTvZXUd8CrX8DqaFfa">
            Herr OLOF JOHANSSON i Stockholm (c):
          </note>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-8" next="i-d774ef8e9bee1b64-9">
            <seg xml:id="i-7YqHsAmVB31ZQuw8eAEkZb">
              Herr talman! Jag vill bara till sist framföra den enligt min
              mening inte oväsentliga aspekt som vi bl. a. diskuterade när EG-sämarbetet
              var som mest aktuellt, nämligen att förtroendet för den svenska
              neutralitetspolitiken ju inte beror enbart på de rent faktiska,
              juridiska, folkrättsliga förbehåll som Sverige gör i förhållande
              till ett avtal, utan också på hur Sverige deltar i den diskussionen
              och det intryck som skapas hos allmänheten av det samarbete i
              vilket Sverige deltar som en av medlemmarna. Det tycker jag är
              en oerhört viktig och väsentlig fråga, som jag hoppas att utrikesministern
              och hans medhjälpare bevakar ordentligt med tanke på den ganska
              avslöjande diskussion som har förts i Business Week och Times
              Magazine ävensom vid den presskonferens som hölls på Martinique,
              efter bl. a. de amerikanska och franska statschefernas möte där.
              Det kvarstående intrycket från den presskonferensen är ändå att
              man från amerikansk sida anser att IEP skall användas som ett
              påtryckningsmedel och alltså inte för samarbete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6vNyYYFSZ6sVaSbNhDXaFj">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-011.jp2/_view"/>
          <u who="Q2021126" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-9" prev="i-d774ef8e9bee1b64-8">
            <seg xml:id="i-MN27piVActtJGuXdsAokXy">
              $ 2 Om Sveriges diplomatiska förbindelser med Republiken Syd-
              Nr 6
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SrGVwVqVYMDrE138ZqF3Wp">
            vietnam, m. m. Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-NMDVQQ2L2uUWWyHzGpSQZc" type="speaker">
            - j 16 januari 1975 Herr utrikesministern ANDERSSON erhöll ordet
            för att i ett sam= i
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-10">
            <seg xml:id="i-Azi7eHwxCWWgK9UXLp5YS9">
              manhang besvara herr Hermanssons (vpk) i kammarens protokoll
              för den — Om Sveriges 10 januari intagna frågor, nr 13 resp. 14,
              och anförde: diplomatiska Herr talman! Herr Hermansson har frågat
              mig när regeringen avser = förbindelser med att erkänna Republiken
              Sydvietnams provisoriska revolutionära regering - Republiken och
              upprätta fullvärdiga diplomatiska förbindelser med densamma. Sydvietnam,
              m. m. Herr Hermansson har vidare frågat mig, om jag vill deklarera,
              att regeringen officiellt brutit med Thieuregimen i Saigon och
              att varje förbindelse med denna regim upphört. Dessa frågor behandlades
              nyligen i utrikesutskottets betänkande nr 10 år 1974. I betänkandet
              framhölls att med hänsyn till de förhållanden som råder i Sydvietnam
              kan man tills vidare inte anse, att någondera av de båda administrationerna
              kan företräda staten Sydvietnam enligt folkrättens regler. Regeringen
              delar denna uppfattning, som bygger på Parisavtalets bestämmelser.
              Parisavtalet erkänner existensen av två jämbördiga parter i Sydvietnam,
              vilka genom en i avtalet angiven procedur skall ersättas av en
              enda nationell regering. Under övergångsperioden i väntan härpå
              existerar de båda parternas administrationer sida vid sida och
              behärskar var sitt område. Svenska regeringen kan i detta läge
              inte hävda, att en av dessa administrationer ensam företräder
              staten Sydvietnam och kan påta sig denna stats internationella
              åtaganden. Detta skulle icke stå i överensstämmelse med den av
              de båda sydvietnamesiska parterna i Parisavtalet godkända proceduren
              för bildande av en laglig och allmänt erkänd sydvietnamesisk regering
              på grundval av fria och demokratiska val. Därför anser sig regeringen
              icke i folkrättslig mening kunna erkänna PRR som Sydvietnams regering.
              Av det sagda framgår emellertid också att vi ej heller kan erkänna
              administrationen i Saigon som Sydvietnams regering. Vi upprätthåller
              inga diplomatiska förbindelser med denna administration och vänder
              oss mot dess anspråk på att ensam företräda Sydvietnam i internationella
              sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-N8ActdnMWLjBs2Rzv8jKSz">
            Herr HERMANSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-0" next="i-06b70d566db3a1d7-1">
            <seg xml:id="i-WaQc2C4aZ6boovABGrq7q9">
              Herr talman! Mina två frågor har både en historisk och en dagsaktuell
              bakgrund. Det vietnamesiska folket har under lång tid tvingats
              föra en hård och offerfylld kamp för sitt nationella oberoende.
              Parisavtalet om Vietnam — vars tvåårsdag vi snart skall högtidlighålla
              — var en stor framgång för det vietnamesiska folket. Det var ett
              svårt nederlag för USA-imperialismen och dess hantlangare i Thieuadministrationen.
              Under hela den tid som gått sedan Parisavtalet undertecknades
              har Saigonjuntan, stödd och manipulerad av de härskande kretsarna
              i USA, 83
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qmj6br87ek8PW3NY8ZJtjh">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-PLE7KaSQxRSfTvRK4Q9tos">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-2nwXqyqkyMaLA3YE2aEmnR">
            Om Sveriges diplomatiska förbindelser med Republiken Sydvietnam,
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YKyJBskgTCkwNjAnBQ3p9t">
            84
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-1" prev="i-06b70d566db3a1d7-0">
            <seg xml:id="i-H4ucEx3JbUpc76F5bFGsPK">
              fortsatt sina operationer mot de befriade områdena. Man har vägrat
              att efterkomma avtalets bestämmelser. Mer än 250 000 personer
              hålls som politiska fångar. Anhängare av FNL och av den tredje
              kraften förföljs. Det är ingen överdrift att säga att marionetterna
              i Saigon bryter mot varje punkt i Parisavtalet. PRR har tvingats
              värna sitt territorium och slå tillbaka. Det är helt klart att
              det är USA-imperialisternas och Saigonjuntans förbrytelser mot
              Parisavtalet som gör att kriget i Sydvietnam fortfarande pågår.
              Det är därför nödvändigt att kräva att USA:s regering fullständigt
              och definitivt upphör med varje militärt engagemang och varje
              inblandning i Sydvietnams angelägenheter. Detta krav är desto
              viktigare mot bakgrunden av planer i USA på en ökad inblandning
              i Vietnam och president Fords direkta hot mot Demokratiska republiken
              Vietnam —- Nordvietnam. Det är också nödvändigt att Thieuregimen
              internationellt isoleras. Det är en förutsättning för fred i Vietnam
              att Thieuregimen försvinner och ersätts med en regering i Saigon
              som är beredd att tillämpa Parisavtalet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LrV3oGYaC7fH5hExqutvoY">
              Solidariskt stöd till PRR är å andra sidan det bästa sättet att
              främja Sydvietnams utveckling och trygga dess nationella oberoende.
              Ett erkännande av PRR som Sydvietnams rättmätiga regering är här
              ett viktigt bidrag. PRR uppfyller enligt vår mening de krav som
              från svensk sida formellt brukar anföras som villkor för erkännande
              av en regering. Man kan inte, som den svenska regeringen gör,
              likställa PRR och Thieuregimen. PRR vill följa Parisavtalet. Thieuregimen
              vill bryta och bryter mot Parisavtalet. Man kan inte jämställa
              offret och mördaren. Förutsättningen för att Parisavtalet skall
              följas är att Thieuregimen försvinner. Har utrikesministern någon
              annan mening om den frågan?
            </seg>
            <seg xml:id="i-UMGdnwHqduHGzhuaAwatXk">
              Samtidigt som jag tackar för svaret vill jag beklaga att utrikesministern
              här i dag inte kunnat meddela att Sverige upprättar fullvärdiga
              diplomatiska förbindelser med PRR. Det kan emellertid bara vara
              en tidsfråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SL8SMu4yBJZEd5HdvevxUp">
              Vad gäller förbindelserna med Saigonjuntan har jag som ett framsteg
              noterat vad som hänt. Regeringen bör emellertid fullfölja detta
              genom att deklarera att den officiellt brutit med Thieuregimen
              i Saigon. Detta är ju den internationellt brukliga formen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-H7iqD4FzSmuBeYp7xqdKMA">
            Herr utrikesministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-11">
            <seg xml:id="i-oEBLCCUef2jQ3CZKPugk1">
              Herr talman! Jag skall inte fortsätta diskussionen om erkännande
              av PRR; jag hänvisar till mitt svar och till den debatt som helt
              nyligen hölls i denna kammare, då beslut fattades.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W1PhYRMT2PojDAsaVhEMAh">
              Vad beträffar den sista frågan, om avbrytande av de diplomatiska
              förbindelserna med Saigonregimen, måste ju herr Hermansson medge,
              att mitt svar säger ut att vi formellt har brutit förbindelserna
              med Saigonregimen. Vi erkänner den inte och vi har inga diplomatiska
              förbindelser med den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UaaxEfif9z5ex154brhHRe">
              Att vi inte har gjort något stort, dramatiskt politiskt utspel
              om detta beror på att ett sådant utspel skulle ha kunnat uppfattas
              som om vi verkligen under senare år hade haft sådana diplomatiska
              förbindelser
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-013.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-9rmMv9Nr7pmSbWEWmLfQXD">
            med Saigonregimen. Alla vet ju att det är många år sedan vi hade
            det. — Nr 6 Därför har undan för undan — framför allt under get
            senaste året — det Torsdagen den hela trappats ner på administrativ
            väg, och nu är det ett faktum att 16 januari 1975 vi inte har
            förbindelser med Saigonregimen. Om Sveriges Herr HERMANSSON (vpk):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-2">
            <seg xml:id="i-NYRN1gvGDH4B6r3nDEpa51">
              diplomatiska Herr talman! Jag noterar med mycket stor tillfredsställelse
              att utrikes- — förbindelser med ministern nu, för första gången,
              på regeringens vägnar gör den offentliga — Republiken deklarationen
              att den svenska regeringen har brutit med Saigonregimen. = Sydvietnam,
              m. m. Därmed har han svarat positivt på en av de bägge frågor
              som jag ställde. Vad gäller erkännande av PRR, som den andra frågan
              avser, vill jag än en gång påpeka att man enligt min mening inte
              kan likställa de bägge regimerna. Thieu bryter ju hela tiden mot
              avtalet i Paris och vill inte erkänna detta. En helt annan sak
              skulle det vara, om det upprättas en regering i Saigon som följer
              Parisavtalet. För att befordra en sådan utveckling, som är i Vietnams
              intresse och i världsfredens intresse, bör Sverige erkänna den
              av de bägge regeringar som är omnämnda i Parisavtalet som vill
              fullfölja detta avtal — och det är just PRR.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6J3CS4yMPtJGrhotsmPh3J">
            Herr utrikesministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-12">
            <seg xml:id="i-MjK2aNvk59epSYtNNqF6fZ">
              Herr talman! Jag vill bara erinra herr Hermansson om att både
              DRV och PRR erkänner existensen av Saigonadministrationen. Man
              slåss på PRR-sidan för att internationellt, i fackorgan osv.,
              bli jämställd med Saigonregimen och vill att utomstående — även
              Sverige — skall acceptera denna, som man själv säger, dualitet
              i maktförhållandena i Sydvietnam. Där finns alltså två administrationer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EgGdRvniK8N8XbyCjBzVCV">
              Eftersom Sverige bara erkänner stater, kan vi i det här läget
              inte anse att någon av de administrationer som behärskar var sitt
              område kan representera staten Sydvietnam.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-15mLdFhToL4caWyMwnYpuG">
            Herr HERMANSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-3" next="i-06b70d566db3a1d7-4">
            <seg xml:id="i-AJ7Ed1taJDNfjNnSQpqqwf">
              Herr talman! Man brukar hänvisa till folkrätten och till de regler
              som internationellt tillämpas när det gäller erkännande av regeringar,
              men då vill jag erinra om det faktum att det finns 43 stater som
              har erkänt PRR som Sydvietnams verkliga regering. Följer då dessa
              43 regeringar inte vad den internationella rätten föreskriver?
              Bryter de rent av mot denna rätt?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cdb6kGB1cj2zxniEvWMKC9">
              Är det inte i stället så att det kan finnas olika meningar om
              hur de internationella reglerna skall tillämpas? Olika meningar
              kan till en tid alltid finnas när det gäller nytillkomna regeringar,
              särskilt i en sådan situation som i södra Vietnam. Jag vill understryka
              att det finns många medborgare i vårt land — jag vågar faktiskt
              säga en majoritet —som hävdar att PRR bör erkännas som den rättmätiga
              regeringen i södra Vietnam. Det är ett sätt från vår sida att
              befordra att reglerna i Parisavtalet någonsin skall komma att
              tillämpas i Vietnam.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U6KhSFMXuyk6e5VVPLYw3h">
              Jag vädjar till regeringen att ompröva sitt ställningstagande
              på den 85 här punkten.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TuLBHYA21oNpKwgmVAGvua">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-F6PffpzfidAvabH9KrdBdW">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-4" prev="i-06b70d566db3a1d7-3">
            <seg xml:id="i-8WL84oWUQygtvyjwiVzMAH">
              Om planerna på ett system med definitiv källskatt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JU2Yt8NWRhY1TsAAgufyxc">
            86
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-F8e1DAiP2YhbAsAUvvCFyR">
            Herr utrikesministern ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q953952" xml:id="i-d774ef8e9bee1b64-13">
            <seg xml:id="i-MjvEriBjbi5dC1oyKb3eQn">
              Herr talman! Det är riktigt att många stater har erkänt PRR.
              Ännu fler har erkänt Saigonregimen. Jag vill inte här diskutera
              i vad mån de som har erkänt dessa regeringar följer den internationella
              folkrättens regler. Men jag vill hävda att många av staterna erkänner
              regeringar efter andra principer än Sverige, närmast efter politiska
              grunder; det gör inte Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jjd7uoif8mzyTUK2U6eHG5">
            Herr HERMANSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-5" next="i-06b70d566db3a1d7-6">
            <seg xml:id="i-S4y11zZZfn43yTqkx65PDy">
              Herr talman! Det är riktigt att det finns ett antal regeringar
              som fortfarande erkänner juntan i Saigon och har diplomatiska
              förbindelser med denna. Det är ett ungefär lika stort antal som
              antalet regeringar som erkänner PRR. Det kan skilja på en eller
              annan stat mer i det ena eller andra fallet, men det är något
              över 40 stater i bägge fallen. Skillnaden är ju att det tidigare
              var ett mycket större antal regeringar som erkände Saigonregimen.
              Det är ett antal som fortfarande gör det, men undan för undan
              har den ena regeringen efter den andra i stället erkänt PRR som
              den rättmätiga regimen i södra Vietnam. Jag menar att det är den
              progressiva linje som Sverige också måste följa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TojkHaNnshYPbWYPggN6Kw">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-6" prev="i-06b70d566db3a1d7-5">
            <seg xml:id="i-8thcLRfbcxJfhHThbq8Euo">
              $ 3 Om planerna på ett system med definitiv källskatt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DyvkBYhdphRWBhrawvW4Z2" type="speaker">
            Herr finansministern STRÄNG erhöll ordet för att besvara herr
            Sjöholms (fp) i kammarens protokoll för den 10 januari intagna
            fråga, nr 3, och anförde:
          </note>
          <u who="Q354112" xml:id="i-06b70d566db3a1d7-7">
            <seg xml:id="i-TaLKxGPcSrfTCAcd3gCGQZ">
              Herr talman! Herr Sjöholm har frågat mig om regeringen övergivit
              planerna på att införa ett system med definitiv källskatt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y5ZjgeByLzDm6De8qqt4st">
              Utredningen om definitiv källskatt lämnade sitt betänkande (SOU
              1972:11) Förenklad löntagarbeskattning i februari 1972. Utredningens
              förslag innehöll principiella riktlinjer för ett förenklat system
              för löntagares beskattning, avsedda att ligga till grund för en
              fortsatt diskussion på området. Remissutfallet var nästan genomgående
              negativt. De fortsatta övervägandena har gett vid handen att införandet
              av en renodlad definitiv källskatt kräver andra materiella skatteregler
              än som för närvarande gäller. Denna fråga kan därför aktualiseras
              bara i samband med en djupgående skattereform av det slag 1972
              års skatteutredning har att utarbeta. Det slutliga ställningstagandet
              till en definitiv källskatt får således anstå till dess utredningen
              lagt fram sitt slutförslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W3fk5ok46ZYjSncDBZmLfx">
              Frågan om förenklad beskattning för vissa grupper av skattskyldiga,
              t. ex. pensionärer, kan däremot prövas tidigare. RS-utredningen
              har i sitt betänkande Rationalisering av skatteadministration,
              som avlämnats i juli 1974, lagt fram förslag härom. Detta betänkande
              övervägs för närvarande inom finansdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-015.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-Mfa5Pwp5sb9F44pBS8STNs">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-0" next="i-c41476e1dcc04f13-1">
            <seg xml:id="i-DHzaYsQMnfBG1j2Vkh9z3S">
              Nr 6 Herr talman! Tack för svaret, som det inte finns någon anledning
              att Torsdagen den anmärka på. Det är bra att finansministern säger
              att man skall fortsätta 16 januari 1975 arbetet med att få fram
              ett system med definitiv källskatt och att man. kan gå stegvis
              och kanske genomföra det för pensionärerna innan man Om ransonering
              av kan göra det för övriga. Jag förstår mycket väl svårigheterna
              med detta, vissa baslivsmedel men vi har ju redan för sjömän en
              definitiv källskatt, och den fungerar = för att lindra såvitt
              jag vet bra. verkningarna av Fördelarna med systemet vore naturligtvis
              att svenska folket skulle hungersnöden i bli befriat från bekymren
              med att deklarera och att staten skulle tjäna världen en massa
              pengar genom att inbespara en mängd taxeringsfunktionärer. Jag
              är glad att höra att arbetet fortsätter. Slutligen skulle jag
              vilja vädja till statsrådet att kröna sin lysande bana som finansminister
              — det omdömet kan vi vara eniga om oavsett partitillhörighet —
              genom att lyckliggöra svenska folket med ett rättvist skattesystem,
              för ett sådant har vi inte.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2dhm4jZux3JuJmeqHKaR8B">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-1" prev="i-c41476e1dcc04f13-0">
            <seg xml:id="i-Y1vYCYd1q4DsbtooPH7sLo">
              $ 4 Om ransonering av vissa baslivsmedel för att lindra verkningarna
              av hungersnöden i världen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P3LATnGJcxVgvMnLRPYs3H" type="speaker">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST erhöll ordet för att besvara
            herr Sjöholms (fp) i kammarens protokoll för den 10 januari intagna
            fråga, nr 4, till herr handelsministern, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-2">
            <seg xml:id="i-SCxsetUKcgyeYjf5Y7ytjn">
              Herr talman! Herr Sjöholm har frågat handelsministern om en här
              i landet genomförd ransonering av vissa baslivsmedel väsentligt
              skulle öka våra möjligheter att lindra verkningarna av hungersnöden
              i världen och — om så är fallet — om vi då inte skyndsamt bör
              införa en sådan ransonering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8wStStaZkiXA9FgM76Y7g3">
              Frågan har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JZJXq3TxS5tDWDbi9w9LvA">
              Den effektivaste insatsen Sverige kan göra för att medverka till
              att förbättra livsmedelsförsörjningen i världen är att stödja
              arbetet på att öka livsmedelsproduktionen i utvecklingsländerna
              och bidra till att förbättra distributionsoch lagringsmöjligheter
              i dessa länder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L4h93rS98BWFwK2M6Z6EtJ">
              Inte ens en hård ransonering av livsmedel i Sverige med de kostnader
              och andra olägenheter som skulle vara förknippade med en sådan
              åtgärd skulle nämnvärt bidra till att lindra verkningarna av hungersnöden
              i världen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DVBCS1bmmwyBJrSd2PUrNc">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-3" next="i-c41476e1dcc04f13-5">
            <seg xml:id="i-GDBdztnsaj3YQFu4k3hQ3c">
              Herr talman! Det här är en fråga av litet andra dimensioner än
              den förra. Jag tackar jordbruksministern för svaret, som består
              av två delar. Den ena innebär att det här är ett arbete på lång
              sikt — visst är det så. Men 87
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8JdTC7qUtZsJ3qCKWHqczF">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RQW8KUUEHzKtqBh8Yi6xmZ">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-D9HxpnZvCLdrFgciufyrLe">
            Om bättre skörde-
          </note>
          <note xml:id="i-8gNR8oYseFkxek6jrq9XKw">
            skadeskydd
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-4" prev="i-c41476e1dcc04f13-3">
            <seg xml:id="i-Lp59amgu1te1nV2ehnK53r">
              det gäller också att rädda dem som håller på att dö av svält
              just i dag och kanske i morgon. De har ju inte mycket glädje av
              om man avskaffar fattigdomen i u-länderna — de har då redan dött
              av hunger och svält.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6uZ1d46QLFczSZR3WYWe8X">
              Jag kan ta ett mycket enkelt exempel. Om det ligger en människa
              och håller på att drunkna i Strömmen bör man ju försöka dra upp
              vederbörande i stället för att rusa i väg och göra en utredning
              om hur man skall ordna ett bättre skydd för personer som håller
              på att drunkna. Det är mycket enkelt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AGsso1PWWzhawzMJsyjEHo">
              Jag menar att den solidaritet vi är skyldiga de hungrande borde
              medföra att vi verkligen tar krafttag. Om det finns ett världssamvete,
              som vi ofta talar om, och vi är delaktiga i det borde vi handla
              på detta sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8QBxjGfpnp1FNYWcobCucb">
              Vi talade mycket om vete här i höstas, och det är ett underligt
              sammanträffande att ”vete” ingår i både ordet samvete och ordet
              helvete. Jag tror att om samvetet fick fördela vetet skulle man
              kunna avskaffa helvetet för väldigt många människor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-76eECeAfdeDzq2S8JPSp3W">
              Det var alltså därvidlag jag trodde att en ransonering här i
              landet skulle ha kunnat bidra till en ändring av förhållandena,
              men det tror alltså inte jordbruksministern. Det är svårt att
              avgöra vem som har rätt, och vi får väl tills vidare böja oss
              för detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JnCGaPSJ5UZJzj9g6aVjBW">
              Det är klart att det är väldigt stora krav. Men jag tror att
              svenska folket, inte för ett par tre år sedan men i dag, skulle
              ha gått med på ett sådant här förfarande för att också markera
              att det verkligen finns ett världssamvete och att vi är villiga
              att leva upp till de krav som detta ställer på oss.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LpewdZ1RfLpgAM7AGngqMx">
              Det blir kanske anledning att återkomma till den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MMyCSSQbNyabL5Jf46uPLF">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q6178706" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-5" prev="i-c41476e1dcc04f13-3">
            <seg xml:id="i-4cpPHudFtWZVAWgiASP1wz">
              $ 5 Om bättre skördeskadeskydd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XCNvoM2pDwE6r97oWYzmmZ" type="speaker">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST erhöll ordet för att besvara
            herr Westbergs i Ljusdal (fp) i kammarens protokoll för den 10
            januari intagna fråga, nr 7, och anförde:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-6" next="i-c41476e1dcc04f13-7">
            <seg xml:id="i-G3Xr5xuj6penocCaMHSXYZ">
              Herr talman! Herr Westberg i Ljusdal har frågat mig om jag har
              observerat hur otillräckligt skördeskadeskyddet visat sig vara
              och om jag avser att vidta några åtgärder för att förbättra stödet
              till de vid förra årets skörd skadedrabbade jordbrukarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cqz7jZ4416627sFuwrVFu5">
              Skördeskadeskyddet omfattar samtliga jordbruksföretag i landet
              med mer än 2 ha åker. I skyddet ingår alla allmänt odlade grödor
              utom köksväxter, frukt och bär. Skyddet avser skörden i dess helhet
              på ett jordbruksföretag. För att ersättning skall utgå räcker
              det alltså inte med att någon enstaka gröda blivit dålig utan
              den totala skörden måste vara lägre än normalt. I systemet ingår
              en självrisk som i genomsnitt för alla gårdar i landet är 15,5
              96 av det s.k. normskördevärdet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WaV1pfUFfYqtLiUhNMAcMR">
              Till följd av de dåliga bärgningsförhållandena under år 1974
              för hö
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-017.jp2/_view"/>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-7" prev="i-c41476e1dcc04f13-6">
            <seg xml:id="i-9pGwduA1vLM3JCgvcEaVEx">
              och spannmål i vissa delar av landet har regeringen beslutat
              om vissa speciella åtgärder. Sålunda har särskilda ersättningsberäkningar
              gjorts inom ett tillfälligt skadeområde som omfattade de fem nordligaste
              länen så att ersättningsutbetalningarna där kunde ske redan i
              december förra året. Vidare har obärgad areal av spannmål, våroljeväxter
              och potatis tillfälligt beaktats individuellt över hela landet.
              Skördeskadeskyddet har härigenom förbättrats för jordbrukarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N51knYKmXJSigzM8LpMtPi">
              Som komplettering till skördeskadeersättningarna finns behovsprövade
              bidrag. Dessa kan utgå till jordbrukare som drabbats av mycket
              allvarliga skördeskador men som på grund av skördeskadeskyddets
              konstruktion inte har fått någon eller endast obetydlig ersättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-x5DydqABGGnXShv33vakc">
              Skördeskadeskyddet har sedan sin tillkomst genomgått ständiga
              förbättringar. Skördestatistiska nämnden, som består av representanter
              för berörda myndigheter och Lantbrukarnas riksförbund, arbetar
              för närvarande med en allmän översyn av skördeskadeskyddet. Resultatet
              av denna översyn kan väntas under våren. När det gäller 1974 års
              höskörd i de fem nordligaste länen är denna föremål för ytterligare
              undersökningar från skördestatistiska nämndens sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KevEdcgafjyJeGjKSjjLJQ">
            Herr WESTBERG i Ljusdal (fp):
          </note>
          <u who="Q6237325" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-8" next="i-c41476e1dcc04f13-9">
            <seg xml:id="i-SjhbwapzM7qUmuFiHtiSap">
              Herr talman! Först ett tack till jordbruksministern för svaret
              på min fråga. Svaret var innehållsrikt men inte så positivt som
              jag hade önskat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4x22fkWdtemg9H2ggnHr2N">
              Det var med stora förhoppningar som jordbrukarna tog del av beslutet
              om individuell prövning av förra årets skördeskador. Vid den tidpunkten
              trodde man på en rimlig ersättning för det inkomstbortfall som
              drabbade så många jordbrukare förra året. Men därav blev för många
              intet eller mycket litet. De siffror som jag angav i min fråga
              talar där ett tydligt språk. Differenserna är ännu större än vad
              jag angav, och skördeskadorna beräknas nu till 25 miljoner mot
              en skördeskadeersättning på 3,5 milj. kr.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RZdcvx9xokoFRyVkh4upDk">
              Att resultatet har blivit så olyckligt för vårt län beror i hög
              grad på beräkningsgrunderna. Normskördevärdet är för vår del upptaget
              alldeles för lågt. Detta har sin särskilda förklaring. Normalskörden
              beräknas som ett medeltal för 14 å 15 år. I början av den nu aktuella
              perioden drabbades vårt län av den s. k. Bollnässjukan, och medelskörden
              blev av den anledningen låg. Inte heller kom konstgödsel till
              någon större användning i Hälsingland under första delen av ifrågavarande
              period, och skördarna blev även av den anledningen lägre. I dag
              är normalskörd något helt annat än det framräknade medeltal som
              anges och som skördeskadeersättningen bygger på. Självrisken är
              också mycket hög. Detta tillsammans gör att ersättningarna inte
              står i någon som helst rimlig proportion till förlusterna. Många
              jordbrukare blir därför helt utan ersättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RSEXz82ya8nxbxaBkeRowB">
              Självfallet har detta skapat ett mycket besvärligt ekonomiskt
              läge för många jordbrukare. Det kan i detta sammanhang vara skäl
              i att påminna om att många av de drabbade är låginkomsttagare.
              Det är också därför som jag undrar om inte jordbruksministern
              kunde finna möjligheter att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WpRMpHPKkraDdm3GQiUnro">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HiJXy1FQcuziLzp86RYZxN">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-VCo48nNNQJHQJzVJ1Do3GW">
            Om bättre skörde-
          </note>
          <note xml:id="i-QVzrXkvr9ttFPF3Ay7wVN7">
            skadeskydd
          </note>
          <note xml:id="i-X2wf2jAgCFXy6dyQEqY6Cy">
            89
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6NhqFvBtLnFZ6CRDkYcWFG">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Ta55jNAVD35MLBjasdTCzm">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-P6P4M4V3thWXZbdHgKF2pr">
            Om bättre skörde-
          </note>
          <note xml:id="i-Kw8vLXdwJkwh11m1S14jNX">
            skadeskydd
          </note>
          <u who="Q6237325" xml:id="i-c41476e1dcc04f13-9" prev="i-c41476e1dcc04f13-8">
            <seg xml:id="i-HB4mAnPyQhiB547PZPqnCZ">
              tillfälligt hjälpa jordbrukarna genom någon extra åtgärd i den
              besvärliga situation som skördekatastrofen har skapat, t. ex.
              genom att lämna ett visst bidrag för varje oskördad hektar. Pengar
              finns ju. På det sättet skulle alla skördeskadedrabbade få en
              viss ersättning för inkomstbortfallet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YSyiNfNpSwXsoiUNJVgBjX">
              Sedan är också de flesta bedömare ense om att skördeskadeskyddet
              måste få en annan utformning för framtiden. Som vi hörde av jordbruksministern
              pågår ju nu också en översyn av skördeskadeskyddet. Men vad det
              nu gäller är huruvida det är möjligt att ge en bättre ersättning
              till de jordbrukare som drabbades av skördeskador i höstas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J8quK6KW7Svc9y9CHRkguQ">
            Herr jordbruksministern LUNDKVIST:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-4f95797235e27119-0">
            <seg xml:id="i-RMz6UcnZjY2DSo9fJbV7aD">
              Herr talman! Den stora skillnad som kan utläsas av de siffror
              som herr Westberg i Ljusdal här nämnt beror delvis på att skyddet
              inte ersätter en onormalt hög skörd utan beräknas med utgångspunkt
              i den normala skörden inom resp. områden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K6QjYXD16FdUiKfnjNs7WU">
              Sedan kan man fråga vad som är normal skörd i den del av landet
              som vi här talar om. Bedömningen av den frågan föreställer jag
              mig att man gör i den översyn som nu skall verkställas av skördestatistiska
              nämnden. Fram på vårkanten får vi väl se resultatet av nämndens
              arbete, och då får vi kanske återkomma till den saken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kde2DeyRdFPiUURoCbD8Ja">
              Vad slutligen gäller de speciella förhållandena för höskörden
              under 1974 har jag redan i mitt svar sagt att undersökningar pågår
              i skördestatistiska nämnden. Vi får väl avvakta resultatet av
              de undersökningarna och se vad de kan leda till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Bxfy94bPiy2fPMaatiYqKT">
            Herr WESTBERG i Ljusdal (fp):
          </note>
          <u who="Q6237325" xml:id="i-4f95797235e27119-1">
            <seg xml:id="i-Y94KFxrFdticNUPNd8rpx2">
              Herr talman! Jag har observerat uppgiften i svaret att 1974 års
              höskörd i de fem nordligaste länen är föremål för ytterligare
              undersökningar. Det är givetvis värdefullt. Men nu gäller det
              inte bara höskörden utan det gäller kanske allra mest spannmålsskörden.
              Skadorna på denna är i vår del av landet utomordentligt stora.
              Jag talade i dag med en broder som hade en skördeförlust på ca
              75 000 kr., lågt räknat, och som fått en ersättning på 16 000.
              Då hade han beräknat priset på spannmålen till 50 öre per kg,
              och nu när han skall köpa spannmål till sina grisar får han betala
              80 öre per kg. Det är klart att han kommer i en utomordentligt
              besvärlig ekonomisk situation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X97bVeQNUaL3hSJt2hxiu5">
              Den översyn som jordbruksministern talar om är ytterst angelägen,
              och det är värdefullt att den kommer till stånd. Men kan den påverka
              utfallet för 1974? Om så inte är fallet, är jordbruksministern
              då beredd att ta sig en ny funderare på huruvida det är möjligt
              att genom någon extra åtgärd hjälpa dem som drabbades förra året?
              Låt oss se på siffrorna! År 1973, som var ett normalt år, betalades
              det i vårt län ut ungefär 2 miljoner i skördeskadeersättning.
              Det är alltså en normal utbetalning. Men i år, när vi drabbats
              av en verklig katastrof, blev det 3,3 miljoner. Skillnaden är
              inte stor med tanke på vilken oerhörd skillnad det var i fråga
              om skördeutfall och skördeskador.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-019.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-4pPkivgigGMLMBqv4LiUC6">
            Herr jordbruksministern LUNDK VIST:
          </note>
          <u who="Q5967249" xml:id="i-f55ec3794cf052ff-0">
            <seg xml:id="i-EQQcZDiV9YjCKyEXyBXq5s">
              Herr talman! Jag vill bara upprepa vad jag sade i mitt svar:
              ”Som komplettering till skördeskadeersättningarna finns behovsprövade
              bidrag. Dessa kan utgå till jordbrukare som drabbats av mycket
              allvarliga skördeskador men som på grund av skördeskadeskyddets
              konstruktion inte har fått någon eller endast obetydlig ersättning.”
              Den vägen finns det alltså möjligheter till ersättning i sådana
              fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6LKM7bS5w1J78LK7xZQ7J8">
            Herr WESTBERG i Ljusdal (fp):
          </note>
          <u who="Q6237325" xml:id="i-f55ec3794cf052ff-1" next="i-f55ec3794cf052ff-2">
            <seg xml:id="i-SEQKYrftkZ3Sarm1ZFJgDe">
              Herr talman! Det är naturligtvis bra att den möjligheten finns
              — det medger jag gärna. Men jag tycker inte att det är tillfredsställande
              att i sådana fall börja tala om behovsprövade sociala bidrag.
              Det är inte sådana det bör vara fråga om, utan vi bör ha ett skördeskadeskydd
              som ger ersättning till de människor som drabbas av inkomstbortfall,
              och det är någonting helt annat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6dSkrMibqL7T9gZg9DRswd">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q6237325" xml:id="i-f55ec3794cf052ff-2" prev="i-f55ec3794cf052ff-1">
            <seg xml:id="i-6eHoAZCckjZwiPb1RcJyjT">
              $ 6 Om höjning av ersättningen för nämndemannauppdrag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LRMq88nYf1p8EGFzVQp4Uy" type="speaker">
            Herr justitieministern GEIJER erhöll ordet för att besvara herr
            Hedbergs (s) i kammarens protokoll för den 10 januari intagna
            fråga, nr 1, och anförde:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-f55ec3794cf052ff-3">
            <seg xml:id="i-CsexxrWQoYoeA3G7aLpLMk">
              Herr talman! Herr Hedberg har frågat om jag under innevarande
              år kommer att föreslå någon höjning av ersättningarna till nämndemän.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MsCL13vnKEjdW6A8yKHhLi">
            Såsom framgår av årets budgetproposition kommer regeringen att
            höja nämndemannaarvodet fr. o. m. den 1 juli 1975 från 100 till
            130 kr. per
          </note>
          <note xml:id="i-UUEPQwGDhHKmmGzznqBq7P">
            tjänstgöringsdag.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HSGmT4NkshmbKV8KQQwU4Y">
            Herr HEDBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5795147" xml:id="i-549160544622d568-0" next="i-549160544622d568-2">
            <seg xml:id="i-HzQL3eLYvG1TmmJhfWrMMm">
              Herr talman! Jag vill först tacka statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VZnjYcLZEfNQEoR4qEBHpE">
              Anledningen till min fråga är att om man hade följt tidigare
              praxis när det gäller denna sak så skulle det ha dröjt ytterligare
              ett eller två år innan man höjt ersättningen. Jag vill betona
              att det är nödvändigt att man tillräckligt ofta ser över ersättningarna
              så att de höjs i takt med lönerna — för många av de människor
              som har nämndemannauppdrag är ersättningens storlek av stor betydelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MgVutr5h2ebcaJZTxypR1h">
              Jag har, efter det att frågan ställdes, tagit del av vad som
              sägs om detta i budgetpropositionen. När det gäller den delen
              vill jag ha ett förtydligande. Det finns nämligen en grupp nämndemän
              vilkas ersättning regleras av andra kungörelser än dem man hänvisar
              till i budgetpropositionen. Det är de nämndemän som sitter i skatterätt
              och länsrätt och för vilka kungörelserna 1971:456 och 1971:1096
              gäller. Jag utgår från att vad som sägs i svaret i dag även gäller
              denna grupp av nämndemän. Det betyder att när detta initiativ
              tas även denna grupp kommer med bland dem som får höjda ersättningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E2MEKA4DmgbXYC4Khn1DpX">
            Nr 6 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-MfnE4ZTWToycwNxiGYBBta">
            16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q5795147" xml:id="i-549160544622d568-1" prev="i-549160544622d568-0">
            <seg xml:id="i-WKmnGC6gQDD5zbjE2RmYuN">
              Om höjning av ersättningen för nämndemannauppdrag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HYZjiBP9wW3A9a4o7m3e4M">
            91
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TXyfwXuYk3krrw9B5D1dms">
            Nr 6 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-LaP8yGi6qT5R3dEF8oBSHE">
            16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q5795147" xml:id="i-549160544622d568-2" prev="i-549160544622d568-0">
            <seg xml:id="i-PEWmDCJtJDhnAVq896KWHT">
              Om ramen för säkerhetspolisens rutinmässiga verksamhet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JPZ1qCqrshwtVZUbZnbwnA">
            92”
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Wmy5iEqsMXSd9egeKrFZKk">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-0">
            <seg xml:id="i-8boAQoVagMpiinMEKAdiyW">
              Herr talman! Skatterätter och länsrätter handläggs inte av justitiedepartementet,
              och därför finns det inte upptaget någonting om dem i vår budgetproposition.
              Jag utgår emellertid från att motsvarande höjningar kommer till
              stånd på det området.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WovoNavxSacVAycdXriQt3">
            Herr HEDBERG (s):
          </note>
          <u who="Q5795147" xml:id="i-549160544622d568-3" next="i-549160544622d568-4">
            <seg xml:id="i-RZTSVyhvJqj9hmws1hYseS">
              Herr talman! Jag tackar för den upplysningen — min fråga gällde
              ju alla nämndemän. Därför får jag givetvis i denna del föra frågan
              vidare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AbDa5xYt3qyYbYtAfPALsJ">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q5795147" xml:id="i-549160544622d568-4" prev="i-549160544622d568-3">
            <seg xml:id="i-aR6tPshr4qEcNXvjKs5NW">
              $ 7 Om ramen för säkerhetspolisens rutinmässiga verksamhet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GvL2MzVoRi7Fcvymqhe3PE" type="speaker">
            Herr justitieministern GEIJER erhöll ordet för att besvara herr
            Lövenborgs (vpk) i kammarens protokoll för den 10 januari intagna
            fråga, nr 5, och anförde:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-549160544622d568-5">
            <seg xml:id="i-HbJKsjC7ks3jShB118p4a5">
              Herr Lövenborg har — med hänvisning till en händelse i Kalix
              i anslutning till att polisen lämnat tillstånd till vissa politiska
              möten — frågat mig dels om det ligger inom ramen för säkerhetspolisens
              verksamhet att rutinmässigt infordra uppgifter från den lokala
              polisorganisationen om vanlig politisk mötesverksamhet, dels om
              en av mig begärd snabbutredning är verkställd, och vad dess resultat
              i så fall är.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5XWzG57kGuGg6ZRjC1TLqV">
              När jag genom pressen uppmärksammat den åsyftade händelsen gjorde
              jag omedelbart ett uttalande till TT, vilket bl. a. innehöll följande:
            </seg>
            <seg xml:id="i-25UHqNk7tStpjnnzdMhFwe">
              ”Jag kan inte se att säkerhetspolisen i Luleå har skäl att rutinmässigt
              infordra uppgifter om politiska möten från den lokala polisorganisationen,
              vilket uppgivits i tidningarna.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-LQ3jPe5HHVvkULhqGCaAhj">
              Samma dag —- den 21 december — begärde jag att rikspolisstyrelsen
              skulle snabbutreda och klarlägga vad som hänt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2qY6sYwUCZH2aVwqEFerJ8">
              Rikspolischefen har i dag till mig överlämnat sin utredning,
              som samtidigt har offentliggjorts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MTgwB1yUscV7yqGa9RZvyj">
              Av utredningen framgår att översändandet av tillståndet till
              säkerhetssektionen i Luleå inte lett till någon åtgärd där.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4QKdxg2UYr5bXxX7Kyw9WG">
              Det har tyvärr inte gått att klarlägga anledningen till att kopia
              av tillståndsbeviset i det aktuella fallet har sänts till säkerhetssektionen
              och inte heller i vilken utsträckning sådan rapportering har skett
              i andra fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2HXYHRD83edPPdAS3MfiaU">
              Som rikspolischefen framhåller är det olämpligt att kopior av
              tillståndsbevis om politiska möten, demonstrationer eller liknande
              aktiviteter sänds till säkerhetssektionen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U3NGFbSDWGc6tP7p8agYsu">
              Rikspolisstyrelsen skall därför utfärda föreskrifter, som innebär
              att sådan rapportering inte får förekomma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CkF6d2Bm9FC7C19LM635h">
              Med hänsyn härtill behöver jag inte vidtaga någon ytterligare
              åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-021.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-EVH7aUMn9js5eCyqp8YQW7">
            Herr LÖVENBORG (vpk):
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-dea408612c86414d-0">
            <seg xml:id="i-Fkh1U7uM95carPa7mwW4NU">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret på frågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LxbV9k5y9KrsebARA26YNF">
              Det som hände i Kalix har med rätta blivit mycket uppmärksammat.
              Här hade såväl den lokala polismyndigheten som säkerhetspolisens
              representanter medgivit att man helt rutinmässigt infordrat uppgifter
              om politisk aktivitet av helt normal natur. Detta uppdagades på
              grund av ett s. k. olycksfall i arbetet. Det var ju inte meningen
              att våra organisationer, som sökte tillstånd för de här mötena,
              skulle få reda på att dessa skulle rapporteras till SÄPO. Nu bar
              man sig faktiskt så klumpigt åt att det inte fanns några möjligheter
              att släta över. Det var inte bara det att man överlämnade ett
              papper med adressen till säkerhetspolisen i Luleå; till yttermera
              visso fick också den sökande höra att ”så gör vi alltid”. En lokal
              polismyndighet hade alltså fattat det som sin uppgift att till
              SÄPO registrera varje politiskt möte. Men jag kan nästan ta gift
              på att den uppgiften inte har känts lika angelägen när det har
              gällt exempelvis moderata samlingspartiets verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9ZEF6P7AnGXxqS9TSGus7r">
              Nu har den här frågan utretts av själve rikspolischefen. Jag
              vill erkänna att min första reflexion kanske inte var att man
              satt bocken till trädgårdsmästare men att utredningsförfarandet
              kanske inte varit helt tillfredsställande — ungefär som när man
              låter poliser utreda, om kollegerna har spöat upp en anhållen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KK6pctFUT36ZkggvFrnMGh">
              Jag ville emellertid notera att såväl rikspolischefen som statsrådet
              Geijer har ansett det inträffade vara allvarligt och att de tar
              avstånd från det som har hänt. Att infordra upplysningar om politiska
              möten skall inte höra till säkerhetspolisens normala uppgifter,
              säger justitieministern, och det är precis vad vi tycker, även
              om det kanske bör sägas att det bara är en liten detalj av säkerhetspolisens
              verksamhet som nu har råkat hamna i rampljuset. Det vore intressant
              att få klarlagt om samma rutiner har gällt i övriga polisdistrikt.
              Jag misstänker att så är fallet. Jag vill därför fråga om statsrådet
              Geijer möjligen har någon uppfattning därom. Vore det inte angeläget
              att också få en genomgång av övriga polisdistrikt för att få klarlagt
              vilka rutiner som där har gällt? Om man i andra lokala polisorganisationer
              har handlat på samma sätt som i Kalix har man kanske under lång
              tid brutit mot gällande bestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BZTvhhjonxttZKCoyuABv3">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-1" next="i-d92f43f6dc609fc4-3">
            <seg xml:id="i-68DX53AP4F9KGCUgordUu3">
              Herr talman! Jag tycker att rikspolischefens utredning är klarläggande
              och öppen på alla punkter. Av den framgår klart att det varken
              centralt, regionalt eller lokalt finns några föreskrifter om att
              politiska möten skall rapporteras till säkerhetstjänsten. Det
              fanns det inte heller i Kalix, herr Lövenborg. Vad som hände där
              var att kontorspersonalen missförstod bestämmelserna och trodde
              att man skulle skicka kopior till säkerhetspolisen. Något fel
              kan jag emellertid i och för sig inte se att ifrågavarande personal
              har begått, eftersom det var fråga om öppna handlingar, även om
              jag anser att det var olämpligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TeYxe48BR5XXRq5CZvVHsn">
              Herr Lövenborg frågar om kanslipersonalen på andra polisdistrikt
              kan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W5YnQFcv3rLcbhk7GKqMCf">
            Nr 6 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-2GBmamTTSQGBU8KZsQNVj3">
            16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-DLLS12P7ZNWRhA4ov5wLvR">
            Om ramen för
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-2" prev="i-d92f43f6dc609fc4-1">
            <seg xml:id="i-3bgEJEhNQGCnfNyrDvufuC">
              säkerhetspolisens rutinmässiga verksamhet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2hiWP7W1jAawUg5Hb6trRH">
            93
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BCoqvnDfpyvkyGPu6wfAUP">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-SsgCS2RevjkX5QBY7VGyme">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-PnYKic283WRpAPLtETRMbN">
            Om rätt till tillträde till arbetsplats under pågående arbetskonflikt
          </note>
          <note xml:id="i-R51ki84j3gqkyZdEUK6XTt">
            94
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-3" prev="i-d92f43f6dc609fc4-1">
            <seg xml:id="i-9MN7kqCaSZ4N1QsweQU9YU">
              ha haft samma rutiner. Jag kan inte svara på den frågan, eftersom
              vi bara har undersökt det aktuella fallet. Men det är fullkomligt
              tillräckligt att konstatera att genom de föreskrifter som rikspolisstyrelsen
              nu skall utfärda kommer sådana eventuella missförstånd inte längre
              att kunna uppstå i polisdistrikten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TWy4X6ruMn1LdHNavEve2m">
            Herr LÖVENBORG (vpk):
          </note>
          <u who="Q5969972" xml:id="i-dea408612c86414d-1">
            <seg xml:id="i-SePp4Nm5Sq2iWrBndPQYsM">
              Herr talman! Jag vill med tillfredsställelse notera att man klart
              säger ifrån att så här skall det inte gå till. Jag har i annat
              sammanhang framhållit att jag inte betvivlar herr Geijers ärliga
              vilja och personliga heder när han av och till har deklarerat
              att all åsiktsregistrering skall upphöra eller har upphört. Vad
              jag däremot har tillåtit mig betvivla är att det verkligen förhåller
              sig så. Vi har en säkerhetspolis som i många avseenden har fungerat
              som en stat i staten. Dess verksamhet har av gammal dålig tradition
              varit riktad mot vänsterkrafterna i vårt land. Under krigsåren
              inträffade en rad händelser, och även därefter har gång efter
              annan avslöjats att SÄPO har en ensidig inriktning mot vänstern.
              Då är det inte alltid så lätt att tro på alla försäkringar som
              utfärdas av statsrådet Geijer eller andra företrädare för regeringen
              och av rikspolisstyrelsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YW7kdJHTD8bge9QxYtHQkk">
              Vad vi har diskuterat är alltså ett fall som uppdagades på grund
              av ett olycksfall i arbetet. Därför måste man fråga sig: Är fallet
              i Kalix verkligen unikt eller har liknande rapportering skett
              i övriga polisdistrikt? Jag tycker nog att statsrådet Geijer bör
              vara lika intresserad som vi av att få svar på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6rp698nVUNzYibFKiEiiqQ">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-4">
            <seg xml:id="i-7PT1q9mjmq4FWedMgopKME">
              Herr talman! Jag kan försäkra herr Lövenborg att jag på alla
              sätt försöker följa den verksamhet som bedrivs av vår säkerhetspolis
              för att ha garantier för att den håller sig inom de uppdragna
              ramarna. Genom vad som har kommit fram här i dag har det klarlagts
              — och det tycker jag är bra —- att man inom rikspolisstyrelsen
              också håller ögonen på detta så att det inte sker några olycksfall
              så att säga på gräsrotsnivå. Vi kommer också i fortsättningen
              att följa verksamheten så långt vi har möjlighet att göra det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-32hWrz7raRHoHmVp56vFyR">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-V5PKBVV24GR76y2jndUXkK">
            $ 8 Om rätt till tillträde till arbetsplats under pågående arbetskonflikt
          </note>
          <note xml:id="i-UNJRqvnEB2h7jx9mmP3RZY" type="speaker">
            Herr justitieministern GEIJER erhöll ordet för att besvara herr
            Hallgrens (vpk) i kammarens protokoll för den 10 januari intagna
            fråga, nr 8, till herr arbetsmarknadsministern, och anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Q4DoDauWARSUXsSdmJuwmC">
            Herr talman! Herr Hallgren har — under hänvisning till att de
            strejkande vid den pågående städerskestrejken vid Billingehus
            i Skövde nekats till-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-023.jp2/_view"/>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-5">
            <seg xml:id="i-TNXK9MiFYqKu7cSU35zGZH">
              träde till arbetsplatsen och att företaget anlitat vaktpersonal,
              utrustad Nr 6 med batonger, för att effektivt stoppa de strejkande
              från tillträde — frågat Torsdagen den arbetsmarknadsministern,
              om denne anser att arbetare skall ha rätt till 16 januari 1975
              tillträde till arbetsplatsen under pågående konflikt. Om så är
              fallet, önskar. frågeställaren få veta vilka åtgärder som statsrådet
              avser att vidta för Om rätt till tillträde att förverkliga denna
              rättighet. Herr Hallgren har slutligen även frågat = till arbetsplats
              hur statsrådet ser på frågan om anlitande av privata vaktstyrkor
              för att — under pågående skydda strejkbrytare. Frågan har överlämnats
              till mig för besvarande. arbetskonflikt Enligt arbetsrättslig
              praxis anses arbetstagare inte ha någon rätt att under pågående
              konflikt och mot arbetsgivarens vilja uppehålla sig på arbetsplatsen.
              En arbetsgivare är berättigad att anordna erforderlig inoch utpasseringskontroll
              till en arbetsplats. Han kan därvid antingen använda anställda
              i det egna företaget eller anlita ett auktoriserat bevakningsföretags
              tjänster. Det bör emellertid i sistnämnda fall uppmärksammas att
              bevakningsföretagets personal vid fullgörandet av sådant uppdrag
              inte har andra befogenheter än som skulle tillkomma en anställd
              vid motsvarande tjänstgöring.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-THEfjPRT3PFqKp7kREHBB1">
            Herr HALLGREN (vpk):
          </note>
          <u who="Q96980120" xml:id="i-419371332d35fbea-0" next="i-419371332d35fbea-1">
            <seg xml:id="i-6yjfX6w3YqC3jvUVwzLvRd">
              Herr talman! Jag tackar justitieministern för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Wicqy1BKjoYM1AZz4qXZVx">
              Det berättigade i städerskestrejken på Billingehus har aldrig
              ifrågasatts av vare sig allmänheten eller fackliga organisationer.
              Därom vittnar det massiva stöd som städerskorna fått under konflikten.
              De har tvingats ut i öppen strid mot ogina arbetsköpare för att
              förbättra de svältlöner som de hittills tvingats arbeta för. Strejken
              är alltså helt berättigad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V8ShWg8ruu7UcD6RmbjG4n">
              Under den pågående konflikten har företaget vägrat de strejkande
              tillträde till arbetsplatsen, ett förfarande som är ytterst ovanligt
              på svensk arbetsmarknad. Enligt den praxis som sedan länge är
              inarbetad vägrar aldrig arbetsköparna strejkande tillträde till
              arbetsplatsen. Enligt justitieministern är praxis en annan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4ecVhkcJXmv67pLj9uftZe">
              Rätten till tillträde till sin arbetsplats är en vital fråga
              för arbetare som tvingats ut i öppen strid. Det gäller i första
              hand att se till att ingen annan utför arbetsuppgifterna, dvs.
              uppträder som strejkbrytare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H3v1B8XNgbNiekc16Ak4we">
              Det förfarande som praktiserats av företaget i det här fallet
              är således enligt min uppfattning någonting nytt på svensk arbetsmarknad.
              Det kan inte accepteras. Arbetarna måste under en konflikt ha
              rätt till tillträde till arbetsplatsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D718MnikPCjkhNrYGFmhhq">
              För att effektivt stoppa städerskorna från tillträde har företaget
              anlitat vaktpersonal, utrustad med batonger. Detta skedde sedan
              polisen inte ville ställa sig till förfogande. Inte heller etablerade
              vaktbolag tycks ha haft intresse för detta uppdrag. Resultatet
              blev att företaget anlitade vaktpersonal från en grupp människor
              som är att betrakta som någon form av frilanskår i vaktbolagsbranschen.
              Denna företeelse måste också betraktas som en nyhet på svensk
              arbetsmarknad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Mm6yhfVXvH1r4Y2Kp5PoCT">
              Ingen vet vilken utbildning dessa frilansvakter har. Ingen vet
              heller 95
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QmK3isa9PS9UZz2SX11HeQ">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AnEZCkvcbZtJuch5fq2zPb">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-KdCRVTFgKZgxMkpCMHVMo5">
            Om rätt till tillträde till arbetsplats under pågående arbetskonflikt
          </note>
          <note xml:id="i-SHyhEQAsJyUaCH1hG1nQCj">
            96
          </note>
          <u who="Q96980120" xml:id="i-419371332d35fbea-1" prev="i-419371332d35fbea-0">
            <seg xml:id="i-FVJ2W7dpTkaWPMVPaw5RFH">
              hur sådan personal skulle uppträda i en kritisk situation. Sammanlagt
              skulle enligt uppgift ca 70 sådana frilansvakter ha turats om
              att sköta bevakningen för att städerskorna inte skulle komma in
              på sin arbetsplats under strejken. Detta kan inte vara förenligt
              med demokratiska frioch rättigheter. Privatföretag kan inte få
              hålla sig med privata miniatyrpoliskårer, som är beredda att överta
              det smutsiga arbetet att skydda strejkbrytare, ett arbete som
              polisen betackat sig för.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KbRxB9N6scmgmtMZbZ4YQX">
              Jag vill en än gång fråga justitieministern om han verkligen
              menar att den praxis fortfarande skall gälla att man i princip
              inte har tillträde till arbetsplatsen under en konflikt. Speciellt
              anlitandet av denna typ av vaktstyrkor, som inte kommer från något
              auktoriserat vaktbolag, är naturligtvis någonting mycket allvarligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-De2rJb677vRoa8kyQPXwe6">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-6">
            <seg xml:id="i-4TCALCixJzKSYJ2JSW9FHf">
              Herr talman! Det är ju så, herr Hallgren, att en strejk är en
              ekonomisk påtryckningsåtgärd mot arbetsgivaren som består i att
              arbetstagarna avhåller sig från arbete. Det är den väsentliga
              påtryckningen mot arbetsgivaren. Det kan, såvitt jag förstår,
              inte vara fråga om att man för strejkens genomförande skall ha
              rätt till tillträde till arbetsplatsen. Jag erinrar mig bara en
              situation där det har varit aktuellt och det var under den senaste
              SACO-konflikten då några forskare ville uppehålla sig i institutionslokalerna,
              men de fick av universitetsmyndigheterna efter samråd med statens
              avtalsverk förbud att göra detta. Jag kan inte se annat än att
              detta är en praxis på arbetsmarknaden. Jag kan hänvisa till att
              hela situationen på det arbetsrättsliga området skall tas upp
              i samband med behandlingen av den s.k. $ 32-utredningen som i
              dag har lagt fram sitt betänkande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BBFtzmL6BE7WvKuajBnBBk">
              Beträffande frågan om företags anlitande av utomstående för inoch
              utpasseringskontroll ligger det till så, herr Hallgren, att man
              enligt lag endast får använda auktoriserat vaktbolag och därmed
              auktoriserade väktare. Jag kan inte uttala mig om hur det varit
              i detta speciella fall, men så är gällande föreskrifter i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-K4u2F5R5s8tw1GkBYyc87n">
            Herr HALLGREN (vpk):
          </note>
          <u who="Q96980120" xml:id="i-419371332d35fbea-2">
            <seg xml:id="i-Mr3zHCGBc1owxV3BAt5hPo">
              Herr talman! Till justitieministerns senaste inlägg vill jag
              säga att det är att beklaga att vi har olika uppfattning om just
              arbetarnas rätt till tillträde till arbetsplatsen under en konflikt.
              Detta är en fråga av stor betydelse. Själv har jag upplevt det
              vara av mycket stor vikt att kunna besöka arbetsplatsen under
              pågående konflikt. Jag har egen erfarenhet av detta, och där hade
              företaget inte alls några invändningar att göra mot arbetarnas
              tillträde till arbetsplatsen. Jag anser att det är en rättighet
              som man i så fall måste kräva.
            </seg>
            <seg xml:id="i-T6qGCyZxKU6pp5D7u4KaFF">
              Justitieministern hänvisar till den nu presenterade $ 32-utredningen,
              men vid en hastig genomgång har jag inte funnit att just de här
              frågorna tas upp. I vart fall har utredningen inte föreslagit
              något om rätt till tillträde till arbetslokalerna under konflikt.
              Den inarbetade praxis som gällt hittills
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-025.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-KZY3mv1XeNfXJDaYm1tBYS">
            att arbetstagarna har haft rätt till tillträde kommer således
            att försvinna, Nr 6 och det blir en försämring. Torsdagen den
            De vaktstyrkor som använts i det aktuella fallet kom inte från
            något 16 januari 1975 auktoriserat vaktbolag. Arbetsgivaren ansökte
            först hos ett vaktbolag i. Skövde, men detta företag avböjde.
            Då hämtade man personal från Borås, Om bättre samordoch det var
            inget auktoriserat vaktbolag som då stod till tjänst. Så skall
            — ning mellan de det inte gå till — därom är vi kanske överens.
            statliga transportföretagen Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-7">
            <seg xml:id="i-JfUyivpoYWyrTb6UB5dbAd">
              Herr talman! Jag sade inte att $ 32-utredningen har tagit upp
              denna fråga. Vad jag menade var att om man inom den fackliga rörelsen
              anser att denna praxis bör ändras finns möjligheter att när frågan
              kommer upp i riksdagen ta upp önskemål härom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KAAsCcRr5r9p9J5yfKUML9">
            Herr HALLGREN (vpk):
          </note>
          <u who="Q96980120" xml:id="i-419371332d35fbea-3">
            <seg xml:id="i-KW7iN3GanGBciGXP9b6oKy">
              Herr talman! Jag förstår också att man har möjlighet att motionera
              i samband med att det så småningom kommer ett regeringsförslag
              om dessa frågor. Men detta att bevaka arbetsplatsen och utestänga
              strejkbrytare eller folk som ställer sig till förfogande för att
              utföra blockerat arbete måste vara en självklar rätt för de arbetande,
              och det borde också ligga i socialdemokratins, fackföreningsrörelsens
              och alla progressiva krafters intresse att det verkligen blev
              på det sättet. Därför anser jag att det är negativt av statsrådet
              att kategoriskt åberopa rättspraxis, dvs. att arbetare inte har
              rätt till tillträde till arbetsplatsen under pågående konflikt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Y9MVnfgqFzuF2Fyh1nt7tq">
            Herr justitieministern GEIJER:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-8" next="i-d92f43f6dc609fc4-9">
            <seg xml:id="i-FF3feuf31N1P1mFpSzmMmL">
              Herr talman! Om det är negativt eller ej, så är det så långt
              jag känner till den praxis som gäller på arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8kmgzGwYH92ibMKZHxmosQ">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-9" prev="i-d92f43f6dc609fc4-8">
            <seg xml:id="i-EnANpNmf3cYCiUVNg52LsC">
              $ 9 Om bättre samordning mellan de statliga transportföretagen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R5wEYjuN68DXCiUbTNH7yN" type="speaker">
            Herr kommunikationsministern NORLING erhöll ordet för att besvara
            herr Fagerlunds (s) i kammarens protokoll för den 10 januari intagna
            fråga, nr 9, och anförde:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-10" next="i-d92f43f6dc609fc4-12">
            <seg xml:id="i-XeJmTsNFTeS8RrygPukJ4F">
              Herr talman! Herr Fagerlund har frågat mig om jag tänker vidtaga
              åtgärder till en bättre samordning mellan de olika statliga transportföretagen,
              så att servicen på glesbygden kan säkerställas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HvhH7WBYMAYJ7QoyczkDNr">
              På godstransportmarknaden är i första hand SJ, ASG och postverket
              engagerade men även SJ:s dotterbolag Svelast och GDG, som har
              till uppgift att ombesörja uppsamling och distribution av gods
              i närtrafik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HGMznSohA7i9JjZoaDuBZn">
              Transportföretagen har i allmänhet egna terminaler med organisation
              för uppsamling och distribution. Samlokalisering sker emellertid
              i be- 9”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TMhfYtavaPeWAXdZX2fw6q">
            1 Riksdagens protokoll 1975. Nr 1-7
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NrSQQxYQQc98qmnQ7NZFhU">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NJGUNfEqB2W1WCKVo7W4zr">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-G9wttHTF9E7gPfkVLvtZuM">
            Om bättre samord-
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-11" prev="i-d92f43f6dc609fc4-10">
            <seg xml:id="i-F4edcBfqHBKQXfpYPgQx2L">
              ning mellan de statliga transportföretagen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JBGBZagxyrb6h5BD9KMPFa">
            98
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-d92f43f6dc609fc4-12" prev="i-d92f43f6dc609fc4-10">
            <seg xml:id="i-4Bs2igJdFc7mLDo18pncsw">
              tydande utsträckning mellan SJ och dess dotterbolag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TDDLozc5rDkhLhMBpr1vfV">
              Postverket och ASG utnyttjar SJ:s tjänster i de fall det är transportekonomiskt
              fördelaktigt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6SmUojPcJwWRS5FTtzhjj4">
              På många järnvägsstationer ombesörjer SJ postservicen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XPdo2RGHdbZVvspoKfa2Yk">
              Detta är några exempel på det omfattande samarbete som förekommer
              mellan de statliga transportföretagen. Det är självfallet också
              angeläget att dessa företag i så stor utsträckning som möjligt
              utnyttjar de samordningsmöjligheter som finns.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QfTJhT3U7VUxqbmb1Cxfiw">
              I de regionala trafikplaner, som nu framlagts av de olika länsstyrelserna,
              lämnas flera förslag syftande till samlokalisering av terminaler
              och samdistribution av godssändningar i trafiksvagare relationer.
              Trafikplanerna ligger i denna del till grund för de fortsatta
              samordningssträvandena i de olika länen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GNMKqbBkSs2RiU3BtESjts">
            Herr FAGERLUND (s):
          </note>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-0" next="i-dd3aa049c7233ad1-1">
            <seg xml:id="i-BdFGTnktZNS1e2PrtUMVvj">
              Herr talman! Jag ber att få tacka kommunikationsministern för
              svaret på min fråga. I svaret redogörs för den samordning som
              redan nu finns.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ek37rCv58uRiYJDGuMK5fe">
              Bakgrunden till min fråga är vad som har framkommit i en tidningsartikel
              från min egen hembygd, men frågan är inte lokalt bunden. Den har
              varit uppe vid SJ:s centrala företagsnämnds sammanträde, och där
              framfördes kritik även från Jönköping, Örebro, Norrköping, Skövde
              och Stockholm.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U8DpSMrhFaypveqXuMK2Kj">
              Den aktuella frågan i artikeln gäller att ASG, som till två tredjedelar
              ägs av SJ, har övertagit godstransporterna från det största industriföretaget
              i Kosta med påföljd att SJ i dag hotar med att lägga ned godsstationen,
              då det inte längre finns underlag för den. Då är det naturligt
              att fråga: Hur blir det för de andra företagen och för medborgaren
              i allmänhet? Jo, naturligtvis försämrad service och ökade kostnader.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SJ4kkJiBfVofJB8UZhCfDJ">
              Man talar i transportsammanhang om den fria konkurrensen. Ett
              fackförbund säger enligt samma tidningsartikel att även när det
              gäller Norrlandstrafiken gnisslar det mellan ASG och SJ. ASG samlastar
              ofta med SJ i de tåg som går norrut. SJ får sedan själv forsla
              de olönsamma tomma vagnarna tillbaka. Om ASG inte har transporter
              tillbaka från Norrland tjänar man på detta. Men när ASG har körbeställningar
              i båda riktningarna tar man bilen och låter SJ köra själv. I båda
              fallen är det dotterbolaget ASG som tjänar medan SJ måste stå
              för de förlustbringande transporterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Lccj1wgcNyU3e7YVtnp46q">
              Men frågan gäller inte bara ASG och SJ. Samordningen är lika
              dålig mellan postverket och SJ. Postverket säger t. ex. upp transportavtalet
              med SJ för att själv transportera posten per bil i stället för
              att låta den gå med landsvägsbuss. Även om postverket kan bevisa
              att man härigenom sparar några kronor per dag vill jag ställa
              frågan: Är detta försvarbart från samhällsekonomiska synpunkter
              och med tanke på att kommunen måste gå in med ersättningar för
              att två bensindrivna transporter, kanske med några minuters mellanrum,
              skall gå precis samma sträcka? Man måste väl ha en samordning
              som tar hänsyn härtill.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PCqk4Wh2vPpvXA1TVqSgCA">
              Jag uppfattar det faktiskt som ett löfte när kommunikationsministern
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-027.jp2/_view"/>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-1" prev="i-dd3aa049c7233ad1-0">
            <seg xml:id="i-UGJmUHfDWsMvkW4wgcE8DB">
              i svaret säger: ”Det är självfallet också angeläget att dessa
              företag i så stor utsträckning som möjligt utnyttjar de samordningsmöjligheter
              som finns.” Vi måste helt enkelt slå fast att detta är angeläget.
              Om företagen inte själva vill verka i detta syfte är det faktiskt
              regeringens och riksdagens skyldighet att ta sådana initiativ
              att man får en ordentlig samordning, till medborgarnas och även
              till näringslivets fromma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Qv5J3dzG7YSXWRn27C6Nt8">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-1479be06f394c83c-0">
            <seg xml:id="i-TdzWwjvzAxBoor5W1FTf8Z">
              Herr talman! Som jag framhöll i mitt svar är det självfallet
              angeläget att de statliga transportföretagen tar till vara alla
              de möjligheter som finns att samordna transporttjänsterna. Men
              ofta får godsservicen utformas för att passa vissa större kunders
              egna önskemål om rationella transporter. I fallet Kosta, som herr
              Fagerlund tar upp, har tydligen — vilket även framgått av vissa
              pressuppgifter — det stora företaget på orten självt beslutat
              en omläggning av vissa av sina transporter från järnväg till landsväg.
              Detta beslut får i sin tur återverkan på det samlade godstrafikunderlaget
              vid den berörda stationen, vilket härigenom kan bli otillräckligt
              för fortsatt godstrafik på järnväg. Jag menar med detta, herr
              talman, att man naturligtvis har rätt att kritisera de statliga
              transportföretagen, både SJ och andra företag, när dessa i något
              avseende brister, men samtidigt finns det anledning att ställa
              anspråk på näringslivets företag, i detta fall ett företag i Kosta,
              som herr Fagerlund nämnde, att känna ansvar och att i sina interna
              beslut beakta de återverkningar som ändrade transportuppläggningar
              kan få för ortens transportförsörjning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-So2JnuyXSdra615j6tssqP">
              Man må som sagt kritisera statens järnvägar och ASG, men en sådan
              kritik ter sig märklig när det, som i det aktuella fallet, är
              det privata företaget som självt har beslutat flytta transporterna
              från järnväg till landsväg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5DAkHfm5iE4GBW2w8dyFHL">
            Herr FAGERLUND (s):
          </note>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-2" next="i-dd3aa049c7233ad1-5">
            <seg xml:id="i-46M9U8jKPsC75AmmVgLaCN">
              Herr talman! Jag har ingen anledning att här i riksdagen kritisera
              Åforsgruppen, även om jag anser att företaget inte tar vederbörlig
              hänsyn till samhället, men här gäller det ju hela frågan om den
              fria konkurrensen, då ett företag som är dotterföretag till SJ
              kan plocka russinen ur kakan, dvs. ta de mest lönande transporterna,
              medan SJ, som jag förut har nämnt, skall ta transporter som icke
              är lika lönsamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JRuqwdu9Kupys4sUGwuMmK">
              Sedan är det klart att man ställer sig undrande när man i sin
              hand får en broschyr kallad SJ, näringslivet och framtiden, där
              SJ-chefen bl. a. säger:
            </seg>
            <seg xml:id="i-LKGQmPPE9KBjXAFakHUphH">
              ”SJ är mer än järnväg — vi är ett transportföretag som utöver
              järnvägstransporter satsar på lämpliga kombinationer med lastbilar
              och sjöfart.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-3kgDzC2cTqGBTaCARATnrB">
              ”Tåget på längden och bilen på tvären”.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8L9CNjzZ4hJ1bvAjxP3zkc">
              ”Vi har byggt ut direktservicen med kombinerade transporter järnväg/bil
              till och från företagen.”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V1ajVnXxhdShvUov6Mo4Vi">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TmHa9Nm9yLpWVmMnfh5hKu">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-3" prev="i-dd3aa049c7233ad1-2">
            <seg xml:id="i-Y3WdeYywxLNFpomjG97pDj">
              Om bättre samordning mellan de statliga transportföretagen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wg8eYnbm2huKNBpGJskmum">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KMq9C4nXT4UGuMSfUXLiW4">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-Dtg8xrvVgnVnLGHDbC3gkv">
            Om bättre samord-
          </note>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-4" prev="i-dd3aa049c7233ad1-2">
            <seg xml:id="i-VGMJ34PgupYBXGCWQ1cgHr">
              ning mellan de statliga transportföretagen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Mc9VD6V7u46jZ1Dg6NyZk">
            100
          </note>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-5" prev="i-dd3aa049c7233ad1-2">
            <seg xml:id="i-H2HCgD4Ps3ReNQUNHzFbkc">
              Om SJ med sina rena dotterföretag förfogar över lastbilar kan
              ju SJ för en lekman inte framstå som annat än konkurrenskraftigt
              i förhållande till ett annat företag som SJ äger till två tredjedelar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LMBHvmtTrNTKmuuzcAWTvH">
              Kommunikationsministern hänvisar i slutet av svaret till de regionala
              trafikplanerna, men innan man har dessa regionala trafikplaner
              bör man inte vidta åtgärder som försämrar servicen och kanske
              gör det svårare att skapa förutsättningarna för framtiden. Jag
              måste säga än en gång: om man tror att man kan driva varje statligt
              transportföretag för sig måste vi här i riksdagen ta initiativ
              för att få en ordentlig samordning i detta sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UgLe4Fu6KQDunUw6322U4z">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-1479be06f394c83c-1">
            <seg xml:id="i-QTNKyRNMxzezjAqgSpoQo5">
              Herr talman! Det är inte så stor skillnad mellan herr Fagerlunds
              och min uppfattning när det gäller de stora tingen. Jag vill särskilt
              framhålla vikten av att transportsamordning kommer till stånd
              i glesbygderna — vilket var huvuddelen i herr Fagerlunds fråga.
              Godsmängden är där ofta otillräcklig. Den är många gånger för
              liten för att ge underlag för separata godsturer, och då måste
              en samordning ske mellan företagen för att man skall undvika dubbelkörning,
              som i sig kan vara mycket oekonomisk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QLXioSyq1NNpMrnpwajCYr">
              Jag är helt övertygad om att en aldrig så god samordning kan
              förbättras i det enskilda fallet, och då skall en sådan förbättring
              göras. I de nya trafikplaner som vi nu har under debatt skall
              naturligtvis ett av målen vara en sådan förbättrad samordning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TL4mDQmYBN6PmCXukAwvwF">
              Vad jag menade utöver det som jag anförde i mitt förra inlägg
              var: Skall vi få en rationell och riktig trafikapparat i vårt
              land, både på godstransportsidan och på persontransportsidan,
              fordras att inte bara transportföretagen och vi som intresserade
              medborgare i största allmänhet tar del i diskussionen, utan då
              måste också de som köper tjänsterna —- företagen och andra — delta
              i den. Annars kommer det att fattas en komponent i den här debatten,
              och utan alla komponenter och utan att alla intresserade är med
              lär slutprodukten inte bli den som herr Fagerlund och jag är ense
              om att den skall bli.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JYAJNuhFp7yoArdrRFVBBe">
            Herr FAGERLUND (s):
          </note>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-6" next="i-dd3aa049c7233ad1-7">
            <seg xml:id="i-VQA8p21iA1hKQvfNNAyr38">
              Herr talman! Jag är tacksam för denna deklaration och tror att
              kommunikationsministern och jag är överens om att alla måste hjälpa
              till för att få denna samordning. Men det känns hårt att personligen
              se hur det brister. När man under 15 års tid aldrig har infordrat
              ett anbud annat än från SJ till skolskjutsar — för att det skulle
              vara samordning — blir man besviken när SJ överlåter godstransporterna
              till ett företag som SJ äger till två tredjedelar eller när postverket
              nu säger upp transportavtal med SJ. Båda dessa händelser minskar
              underlaget för järnvägen. Jag tycker att det är brister som vi
              måste rätta till, och jag tror att kommunikationsministern och
              jag är överens på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7yaHWoBSvE64frMwdL9xhR">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-029.jp2/_view"/>
          <u who="Q5722759" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-7" prev="i-dd3aa049c7233ad1-6">
            <seg xml:id="i-Co4RAunVmUwU6VfQy2DnbK">
              $ 10 Om åtgärder för att bevara svenskt charterflyg Nr 6
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CF8oE7xq6S2EF47WVTUgb5" type="speaker">
            SR a å Torsdagen den Herr kommunikationsministern NORLING erhöll
            ordet för att besvara 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-VPdqFYk1SQtPY6Ph3Y32s9">
            herr Peterssons i Röstånga (fp) i kammarens protokoll för den
            10 januari
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-8">
            <seg xml:id="i-477GxSSgVnnRexPcqs6CkN">
              intagna fråga, nr 12, och anförde: Om åtgärder för att Herr talman!
              Herr Petersson i Röstånga har frågat mig om jag avser = bevara
              svenskt att vidtaga några åtgärder för att bevara svenskt charterflyg.
              charterflyg
            </seg>
            <seg xml:id="i-Lm1arebZPC41LTg5J7bkUC">
              Betingelserna för charterflyget i Sverige liksom i Danmark och
              Norge bestäms av gemensamma skandinaviska regler. Dessa övervägs
              och omprövas från tid till annan av de skandinaviska regeringarna.
              En genomgång av regelkomplexet har nyligen skett och har som bekant
              i juni i fjol resulterat i väsentliga förbättringar för charterflyget.
              Förutsättningar har sålunda skapats att öppna ett antal nya attraktiva
              interkontinentala relationer, möjligheter har getts till en utökad
              charterflygverksamhet inom Skandinavien och lättnader har gjorts
              i fråga om olika restriktioner avseende sällskapsresegruppernas
              storlek, sällskapsresornas varaktighet etc.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JdB2faw8AiXVxA6HbVtbGQ">
              Även i fortsättningen kommer givetvis utvecklingen inom såväl
              linjesom charterflyg att följas och charterreglerna att i möjlig
              utsträckning anpassas som resultat av gemensamma skandinaviska
              överväganden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RJXoooVfShYs7pZkp6UxDv">
            Herr PETERSSON i Röstånga (fp):
          </note>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-9" next="i-dd3aa049c7233ad1-11">
            <seg xml:id="i-X26rGV4dZWYB7fkW5WLXBa">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret. Det innehöll vad
              jag kanske hade väntat, men ingalunda vad jag hade hoppats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6wT7SGsqbFYwa5eETMeYZr">
              Det är inte första gången som jag diskuterar svenskt charterflyg
              med kommunikationsministern, och den pessimistiska bedömning som
              jag har haft tidigare i vad gäller utvecklingen av svenskt charterflyg
              har beklagligtvis visat sig helt välgrundad. ,
            </seg>
            <seg xml:id="i-Qrshpv3mJsf48RKr6dqzhW">
              Vi är snart uppe i en miljon svenskar som varje år åker charter,
              men detta till trots mister vi allt fler svenska charterbolag.
              Det är beklagligt av många anledningar, kanske främst ur turistbalanssynpunkt
              och när det gäller försvarspolitiken. Vidare ger varje nedläggning
              som sådan upphov till arbetslöshet. Eftersom våra två sista charterbolag
              är baserade på Sturup är det nu dessutom fråga om regionalpolitik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SkUHbs4mWzsbycgomNcMot">
              Mitt tidigare agerande i detta ämne har gällt att försöka utveckla
              svenskt charterflyg. I dag rör det sig knappast om utveckling,
              utan nu är det fråga om att bevara vad som finns kvar. På kort
              sikt, för att inte säga alldeles omedelbart, måste svensk luftfartspolitik
              inriktas på att i görligaste mån bevara de nu existerande svenska
              charterbolagen. På längre sikt måste dessa bolag få klarhet om
              sina möjligheter att utvecklas. Jag anser för min personliga del
              att följande fyra punkter då är väsentliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CuNNYEZCpHK8UUJjrFE9gw">
              1. Det måste göras en ny omprövning av 87 $ luftfartskungörelsen.
              De nuvarande resmålen är inte tillräckliga. Statsrådet har tagit
              upp problemet i dag, men jag anser att det är nödvändigt med en
              ny omprövning av denna paragraf. 101
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DzkGhY5jGmJATcahpCUDAo">
            8 Riksdagens protokoll 1975. Nr 1—7
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XV3oVU8ZNkkystaK6nMH5F">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BTiMdZh6V6squApR97yRPu">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-10" prev="i-dd3aa049c7233ad1-9">
            <seg xml:id="i-Q5Jkje4VLugWXaLsLLMPd3">
              Om åtgärder för att bevara svenskt charterflyg
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D8HTBmoQrJcx2xQwEFHtRL">
            102
          </note>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-dd3aa049c7233ad1-11" prev="i-dd3aa049c7233ad1-9">
            <seg xml:id="i-84XsS1TikQi6r3H8WSEwD8">
              2. ”Split charter”-bestämmelsen måste ändras, eftersom den reglerar
              och griper in på ett orimligt sätt och placerar luftfarten i en
              särställning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3e9NguEkA7NqcBF85mf58m">
              3. Jag anser fortfarande att konkurrensen inom Skandinavien inte
              bedrivs på lika villkor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KJz1vnGtxescPsw4RrSfYe">
              4. Svenskt charterflyg måste veta att det har ett helhjärtat
              stöd av statsmakten och behöver alltså få ett klart uttalande
              från departementschefen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CkxwZeT9hssh9Xa4mcPaYk">
              Jag ber slutligen herr statsrådet att kommentera dessa mina synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6JdCPpgHLphP9wbwiAVC6T">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-1479be06f394c83c-2">
            <seg xml:id="i-8mmWAtqfCxgiXcyVvByuaB">
              Herr talman! Jag kan börja där herr Petersson i Röstånga slutade,
              nämligen med frågan om hur den svenska statsmakten ser på svenskt
              charterflyg. Jag vet inte vid hur många tillfällen jag under min
              tid i regeringen i offentliga uttalanden har klarat ut att regeringen
              är positiv till svenskt charterflyg; ibland har jag tyckt att
              mina uttalanden har kommit så ofta att de nästan skulle verka
              tjatiga. Jag kan försäkra herr Petersson att vid de uppvaktningar
              som jag har tagit emot av intresserade för den här branschen har
              jag även tillåtit mig att framlägga regeringens positiva inställning.
              Utöver offentliga uttalanden har jag gjort liknande uttalanden
              i många andra sammanhang. Där fattas således ingenting.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Sv4xKtdQUyZmVGpFguXgXT">
              Man kan fråga sig, herr Petersson, vad det är som gör att vi
              inte har något svenskt charterflyg som på samma sätt som Danmarks
              och Norges kan verka och leva vidare. Där har man ju samma charterregler
              som vi, men man har sedan lång tid haft en privat charterverksamhet.
              Det kan alltså inte bara bero på charterreglerna. Uppenbarligen
              har i det förgångna funnits ett helt annat intresse i våra skandinaviska
              grannländer att satsa riskvilligt kapital på charter. Man skulle
              kunna tycka att vårt land med dess utvecklade näringsliv långt
              tidigare borde ha gått in i den här branschen, så mycket mer som
              vår marknad också erbjuder ett betydande kundunderlag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QedpoFq9tUeSaBekqY98Dc">
              Under den senaste tiden har det förts diskussioner mellan olika
              intressenter på marknaden, och jag försäkrar att jag följer dessa
              diskussioner med stort intresse och hoppas att på det ena eller
              andra sättet något också skall komma ut av dem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Pf3A84ZowM7QTU24YtdQZU">
              Regeringen kan delta i det här arbetet främst genom att påverka
              de yttre betingelserna för charterverksamheten. När det gäller
              själva etableringen måste det naturligtvis vara fråga om en ekonomisk
              insats från något håll där man verkligen är intresserad av uppgiften.
              Det går inte att bara leva på löften om ändrade regler, herr Petersson,
              utan det måste finnas ett levande intresse och en sund ekonomi
              i botten för att man skall kunna klara upp sådana här ting.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-APehhx21UkxAJTmSXuJodh">
            Herr PETERSSON i Röstånga (fp):
          </note>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-1479be06f394c83c-3" next="i-1479be06f394c83c-4">
            <seg xml:id="i-WpwN7ph4oTHEV61xvF5dbp">
              Herr talman! Jag tackar för statsrådets klara deklaration om
              intresset för svenskt charterflyg, men det är inte bara fråga
              om att deklarera utan man måste också vidtaga åtgärder. Det är
              alltså mycket väsentligt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-031.jp2/_view"/>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-1479be06f394c83c-4" prev="i-1479be06f394c83c-3">
            <seg xml:id="i-WJm4gv2ebbu7vPTLKmhhG9">
              Jag instämmer i vad kommunikationsministern sade om svenskt nä-
              Nr 6 ringsliv — att svenska finanskretsar i jämförelse med finanskretsar
              i övriga Torsdagen den nordiska länder har visat sig oerhört litet
              intresserade av charterflyg. 16 januari 1975 Det är att beklaga.
              Men man kan också fråga: Var finns anledningen LL till detta?
              Jag tror icke att svenskt näringsliv är på något sätt sämre Om
              åtgärder för att än danskt och norskt. bevara svenskt Slutligen
              ber jag kommunikationsministern att något litet ta upp frågan
              — charterflyg om s.k. split charter, som jag tycker är av oerhörd
              betydelse nu när fraktmarknaden kommer att öka alltmer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-P8eYmvNsC1yUKAppaEPFFa">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-1479be06f394c83c-5">
            <seg xml:id="i-VMj8SsYMR6tAa9dr4yw4tA">
              Herr talman! Som jag sade i mitt svar och sedermera också i repliken
              har vi nyligen, tillsammans med Danmark och Norge, ändrat charterreglerna.
              Vi har för knappt ett år sedan gått igenom alla olika bestämmelser
              och kommit fram till de regler som nu gäller, inklusive split
              charter, inklusive de internationella resmålen osv. Därför är
              jag trots allt fortfarande något förvånad över att det, när man
              har samma regler i de tre länderna, skall vara så svårt att i
              vårt land få i gång en verksamhet som i Danmark och Norge bedrivits
              framgångsrikt under många år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RW28PAvzzgxwHxNRKwo2hE">
              För att få litet klarhet i vad herr Petersson i Röstånga avser
              att vi skall göra från statsmakternas sida i vårt land måste jag
              be herr Petersson säga om det ytterst är fråga om att vi skall
              ge statsbidrag till detta, fast det inte sägs ut. Skall vi bidra
              ekonomiskt med skattemedel till att etablera verksamheten för
              ett svenskt charterföretag som redan vid starten har en potentiell
              kundmarknad på en miljon resande per år? Om det är detta det är
              fråga om, så tycker jag det är bra att säga det klart ut i stället
              för att bara påpeka att det inte räcker med att regeringen ändrar
              reglerna utan att man måste göra mera. Det kan då inte vara fråga
              om mycket annat än att det skall vara statsbidrag till verksamheten.
              Jag tycker att det i så fall bör klaras ut i den här diskussionen,
              så att vi framgent vet vad det är som man från olika håll vill
              att vi skall göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-zFdt4ZSwuhFPWQhmbDEp1">
            Herr PETERSSON i Röstånga (fp):
          </note>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-1479be06f394c83c-6">
            <seg xml:id="i-HZPFppKWMaZif2T3GiiJEL">
              Herr talman! Nej, herr statsråd, det är ingalunda fråga om att
              ge några statsbidrag — det kan vi klara ut med en gång.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2GvFvxNtLKSmSKPV7vHQBa">
              När det gäller de nya resmålen och genomgången av 87 $ luftfartskungörelsen
              anser jag alltså att detta inte är tillräckligt utan att frågan
              måste tas upp ytterligare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XKvmeWwnw1eLxfUqUT47DX">
              Men vad som är väsentligt i dagens läge är utvecklingen av fraktflyget.
              Det är alltså fråga om bestämmelsen rörande s. k. split charter.
              Det är någonting som borde ändras med detsamma. Det är på den
              punkten som jag tycker att det är viktigast att få ett klart besked
              av statsrådet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FCR5f2yCmXgeHFtkkEoG5Z">
            Herr kommunikationsministern NORLING:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-1479be06f394c83c-7" next="i-1479be06f394c83c-8">
            <seg xml:id="i-Xk4PhXeH79hiR1owZ4tqCK">
              Herr talman! Jag skall begränsa mig till den sista frågan som
              herr Petersson i Röstånga ställde, nämligen frågan om fraktcharter.
              103
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-032.jp2/_view"/>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-1479be06f394c83c-8" prev="i-1479be06f394c83c-7">
            <seg xml:id="i-7AWwWF54wJ31cuFizJ9PzW">
              Nr 6 Det är nog riktigt att fraktchartern framgent kommer att
              utvecklas Torsdagen den mycket snabbt. Alla bedömningar pekar
              i den riktningen. Då är det verk- 16 januari 1975 ligen ännu mera
              förvånande att inte något svenskt företag tidigare har varit ute
              för att etablera sig på denna marknad. Man vet att det här Om
              åtgärder för att finns en potentiell fraktmarknad under kommande
              år av mycket stor bevara svenskt omfattning. charterflyg Men,
              herr Petersson, om vi skall komma från Sverige till våra skandinaviska
              grannländer och diskutera ändringar i gällande regler, bl. a.
              när det gäller fraktcharter, så är det väl ändå lättare att diskutera
              om man har något företag att hänvisa till i sitt eget land. Vad
              är det för mening för oss att åka och tala med danskar och norrmän
              om ändrade charterregler, om ändrade flygfraktregler, när vi inte
              vet för vem vi talar? Med en viss rätt kan man i Danmark och Norge
              fråga sig: Vem är det ni talar för? Ni har ju inget charterföretag
              i Sverige. Bara den aspekten borde ju vara tillräcklig för att
              här skulle i någon form finnas ett intresse för att etablera ett
              företag. Då har vi ändå något konkret att tala med våra vänner
              i Danmark och Norge om när det gäller ändrade regler. Det här
              är en av de stora svårigheterna, herr Petersson i Röstånga, när
              det gäller att över huvud taget kunna få förståelse för någon
              snabb och radikal förändring av gällande regler. Vi har inget
              behov i vårt land att hänvisa till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BrFUBjB1NoD7z8Zh5PxV4x">
            Herr PETERSSON i Röstånga (fp):
          </note>
          <u who="Q6045408" xml:id="i-1479be06f394c83c-9">
            <seg xml:id="i-5KKSMBiNvS52bE7229tCjG">
              Herr talman! Inledningsvis skall jag till viss del hålla med
              statsrådet. Men vad jag velat peka på är den utveckling vi haft
              i vårt land med först charterflygets uppgång och blomstring och
              sedan beklagligtvis dess nedgång och fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cbtmbe4go2Udk9yLydkVTa">
              Vad gäller fraktflyget kan ju inte linjefarten täcka näringslivets
              behov i en tid då fraktflyget stadigt ökat i betydelse. Om man
              jämför med sjöfarten ser man det orimliga i förhållandena. Jag
              föreställer mig liksom statsrådet att fraktflyget kommer att markant
              öka, och jag tror också på en strukturförändring i rederinäringen
              på grund av energikrisen. Detta i sin tur kommer naturligtvis
              att ytterligare öka fraktflygets betydelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3baEGgwgHtxio1URNKUjFN">
              Jag tror alltså fortfarande att ”split charter” är en flaskhals
              när det gäller utvecklingen på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SxQLpYcwonhXJyhDVYhWm5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-483r85DLQv8b4ny18sRFaz">
            $ 11 Föredrogs och hänvisades Motioner Nr 92-94 till konstitutionsutskottet
            Nr 95 punkten 6 till civilutskottet och i övrigt till konstitutionsutskottet
            Nr 96 till konstitutionsutskottet Nr 97-100 till skatteutskottet
            Nr 101-103 till justitieutskottet 104 Nr 104 till lagutskottet
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y88BCrL5F74SatBnmzo5zi">
            Nr 105 och 106 till försvarsutskottet Nr 107-109 till socialförsäkringsutskottet
            Nr 110 till socialutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-8mKe9Za5F9JnvRnkSVPfKN">
            Nr 111 och 112 till kulturutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-PMwoUKR2vvkSdHCbcTp7Zk">
            Nr 113 och 114 till utbildningsutskottet Nr 115 till trafikutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-G9Bczpd5oo5d6swYjyoMmM">
            Nr 116 till socialutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-XcSSfoj5nPRbnwyZE3bjib">
            Nr 117-118 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-3x3CKGioWexnBomoyeuadz">
            Nr 119 till civilutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-TNY89a8iitVsmLNc8k4yRa">
            Nr 120 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-vqnN5tF2vRJ8mJSKmvqRQ">
            Nr 121 till inrikesutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-G48NadhUbLM7f6DXu3i3JA">
            Nr 122 till civilutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-WoyGjfmucEi338MSWwLwyG">
            Nr 123 till socialförsäkringsutskottet Nr 124 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-PFrCRmb7UbJpp2M4ozeVka">
            $ 12 Föredrogs och bifölls interpellationsframställningen nr
            14.
          </note>
          <note xml:id="i-UPsX6QqS76V8cyBNW8mhUp">
            $ 13 Herr talmannen meddelade att propositionerna nr 1 och 2
            skulle sättas sist på föredragningslistan för morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-W9bUGAT7G1vfGAFcWmnEUm">
            $ 14 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-UTEUpoZ8kmDENfWcZ2s11q">
            Motioner
          </note>
          <note xml:id="i-LxFFJPPKSCAJeeeMSNBDM5">
            Nr 125 av fru Anér angående registreringen av persondata
          </note>
          <note xml:id="i-GaMwyNnf2kvyfCv2TYdJnn">
            Nr 126 av fru Ekelund och herr Korpås om rätt för kyrklig kommun
            att lämna u-landsbistånd
          </note>
          <note xml:id="i-A3sAnLRMj3cdgb1YMJZcNr">
            Nr 127 av herr Helén m. fl. angående länsdemokrati
          </note>
          <note xml:id="i-HPo2XRQUESPDG3zk7kYRvc">
            Nr 128 av herr Hermansson m. fl. angående valsystemet vid kommunala
            val
          </note>
          <note xml:id="i-SoLKjJMtTabW7jy8ssQ4TZ">
            Nr 129 av herr Molin angående formuleringen av hemställan i riksdagsutskotts
            betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-Vc7UkvKTJUDHYPBXxsw7B3">
            Nr 130 av fru Tillander angående tidpunkten för framläggande
            av utredningsförslag, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FH8kakUhqYYF1ba3aR49Z3">
            Nr 131 av herr Helén m. fl. om avdragsrätt vid inkomstbeskattningen
            för gåvor till religiösa ändamål, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PTfwwE9uwizSez3yLAeQJv">
            Nr 132 av herr Nilsson i Agnäs om befrielse från hundskatt för
            kennelhundar
          </note>
          <note xml:id="i-Fe7cQaAJdnXbQz846GwXeT">
            Nr 133 av herr Nordberg m.fl. om höjning av spelskatten
          </note>
          <note xml:id="i-HVxBE8gmA3rG7PYyE6oAqt">
            Nr 134 av herrar Norrby och Jonasson om slopande av beskattningen
            av fritt bränsle från egen fastighet
          </note>
          <note xml:id="i-4hYLqbmgtu4oRRdMK8JcL6">
            Nr 135 av herr Torwald m. fl. om ändrade regler för beräkning
            av intäkt av schablontaxerad annan fastighet
          </note>
          <note xml:id="i-EPoeY1DbSWhVvD6rJEoJHi">
            Nr 136 av herr Helén m. fl. angående kriminalvården
          </note>
          <note xml:id="i-VyYgyChZkf6Pue2UQJNa6K">
            Nr 137 av herr Hermansson m.fl. angående SÄPO:s verksamhet
          </note>
          <note xml:id="i-XRdYWMUxFdqQSLWSDYm1cP">
            Nr 138 av herr Nordberg m. fl. om höjning av ersättningen till
            övervakare
          </note>
          <note xml:id="i-43LrPVCgp7C82LBDDpCdr8">
            Nr 139 av herrar Petersson i Röstånga och Andersson i Örebro
            angående sammanläggningar av polisoch åklagardistrikt
          </note>
          <note xml:id="i-LPDHjAL2vbTNK5b3jaBTwh">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EtPNYk2VS6dzHKRvnPJw24">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-GLaFhfJjPzH3z7s9TaiKjN">
            105
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BTEjuuq53MsdhowigxiSJZ">
            Nr
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MznBu1XmjtoqZcCKrR3oTN">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-4VwGE5hXMTn4z9DfhHUnPu">
            106
          </note>
          <note xml:id="i-RA94swNJkUMP3ZhfP17UHh">
            6
          </note>
          <note xml:id="i-FM61ZvFLmbRHMQcV1qb6iQ">
            Nr 140 av herr Torwald m. fl. om inrättande av ytterligare en
            avdelning vid kammarrätten i Göteborg
          </note>
          <note xml:id="i-W2T92smSuVFttQ9rayFMaL">
            Nr 141 av herr Westberg i Ljusdal m. fl. om brottsförebyggande
            åtgärder
          </note>
          <note xml:id="i-9WymtUEPtHKuMXA4cfncd5">
            Nr 142 av herr Fridolfsson om sänkt minimigräns för aktiekapitalet
            i aktiebolag
          </note>
          <note xml:id="i-R9DSDvDcNE3fYtvAug6fZm">
            Nr 143 av herr Helén m. fl. om ökat inflytande för anställda
            i aktiebolag
          </note>
          <note xml:id="i-RwzzNhsyWKEU1q6AuNrT4f">
            Nr 144 av herr Svensson i Malmö m. fl. angående de homosexuellas
            familjerättsliga ställning
          </note>
          <note xml:id="i-P3D8bxCS7a8rnMT3V24wFT">
            Nr 145 av herr Hermansson m. fl. om upprättande av diplomatiska
            förbindelser med Cambodjas nationella enhetsregering
          </note>
          <note xml:id="i-Hmseh3VAsgiwp2oJr2zrmC">
            Nr 146 av herr Alftin m. fl. om ökad trafikutbildning för värnpliktiga
          </note>
          <note xml:id="i-5demUDazHqyEMjWwBQwB5x">
            Nr 147 av herr Wååg m. fl. angående försvarets flygverksamhet
            i Kristianstadsregionen
          </note>
          <note xml:id="i-TD6UMxNPEouFXUSckvnejz">
            Nr 148 av fru Troedsson m. fl. om sjukpenning för vård av barn
            vid hemmamakes sjukhusvistelse
          </note>
          <note xml:id="i-5rnjcvjq6VkvHCGysWNBjG">
            Nr 149 av herrar Westberg i Ljusdal och Sellgren angående beräkningen
            av sjukpenning
          </note>
          <note xml:id="i-RjU5Jbsf4Xmi7JyYZUCR6e">
            Nr 150 av herr Alftin m. fl. om ökad trafikutbildning i förskolan
          </note>
          <note xml:id="i-SYjHQ6623GkXKkH2wqWGP9">
            Nr 151 av herr Börjesson i Falköping om höjning av maximibeloppet
            för näringshjälp åt handikappade
          </note>
          <note xml:id="i-UaKf1Ba26NhBjsgiLqJVbv">
            Nr 152 av herr Carlshamre m. fl. angående läkemedelsinformationen
            till allmänheten
          </note>
          <note xml:id="i-DEH9dmiyyRDydAK9H5c5s9">
            Nr 153 av herr Helén m. fl. om ökat inflytande för anställda
            i fråga om arbetsmiljön, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-M2xYyZ2F8jup8hLW4RxNQx">
            Nr 154 av herr Hermansson m. fl. om införande av 30 dagars semester
          </note>
          <note xml:id="i-LyQV9pdQieC1zh1zz22kom">
            Nr 155 av fru Troedsson och herr Åkerlind om statsbidrag till
            kostnad för familjedaghemsassistent
          </note>
          <note xml:id="i-RPD3S9rdhHEaskaGhDXEdP">
            Nr 156 av herr Helén m. fl. om höjning av anslagen till bidrag
            till trossamfund
          </note>
          <note xml:id="i-4V7kFXVertBrJ21WawpzRr">
            Nr 157 av herr Alftin m. fl. om ökad trafikutbildning i grundskolan
          </note>
          <note xml:id="i-SQGF8k8jtzDq8LqAjh2fZn">
            Nr 158 av herr Bohman m. fl. angående skolutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-4JjHAiiyw8JUBbyBGBdDyV">
            Nr 159 av herr Henmark angående sjuksköterskeutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-AwjGapg4bUbBaPD3B8ZevF">
            Nr 160 av fru Lantz m. fl. angående stödundervisningen för invandrarbarn
          </note>
          <note xml:id="i-82NNWSpZAhDJ6mxssADiBV">
            Nr 161 av herr Nilsson i Agnäs m. fl. om breddning av TV:s nyhetsförmedling
          </note>
          <note xml:id="i-RqhTf6FNR466A689WEB2V1">
            Nr 162 av herr Strindberg m. fl. om ändrad benämning på Linköpings
            högskola
          </note>
          <note xml:id="i-TLtog5ckXRCZM8nrNuRDMU">
            Nr 163 av fru Ingvar-Svensson och herr Rämgård angående statsbidraget
            till personell assistans för vissa handikappade elever i den obligatoriska
            skolan
          </note>
          <note xml:id="i-AP8q9SEFJaN2qMEvAeDw1q">
            Nr 164 av fru Tillander m. fl. om decentralisering av undervisningen
            av elever med syn-, hörseloch talsvårigheter
          </note>
          <note xml:id="i-TNt45ZaqzRUJbXc2GFe9Xn">
            Nr 165 av fru Tillander m. fl. om rätt för socionomer till inträde
            vid lärarhögskola
          </note>
          <note xml:id="i-HkAAQfFNnm1tQTCoXP7ypt">
            Nr 166 av herr Alftin m. fl. om trafikkunskapskurser för körkortsinnehavare
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WFpPc5qEtmK2c1h84M2T44">
            Nr 167 av herr Ericson i Örebro m. fl. om översyn av säkerhetsföreskrifterna
            för privatflyget
          </note>
          <note xml:id="i-HLskpJ1yBMshbJk2XAjiTA">
            Nr 168 av herr Fälldin m. fl. om upphävande av beslutet om Öresundsbron
          </note>
          <note xml:id="i-64vdXcMF74vJADRZ3EUvob">
            Nr 169 av herr Magnusson i Kristinehamn m. fl. om ökade anslag
            till forskningsprojekt i vattenrenande syfte i Vänern
          </note>
          <note xml:id="i-XNPQbuiNDzS3kzH6XG6uiT">
            Nr 170 av herr Olsson i Järvsö m. fl. angående kollektivtrafiken
            till och från västra Hälsingland
          </note>
          <note xml:id="i-HKHBn7pEbioxW412Wr36nv">
            Nr 171 av herr Petersson i Gäddvik m. fl. om ökat transportstöd
            till Norrlands inland och Tornedalen
          </note>
          <note xml:id="i-ErNe18WgXezAGDcA4rdhkX">
            Nr 172 av fru Tillander och fru Oskarsson om statsbidrag till
            cykelbanor och cykelleder
          </note>
          <note xml:id="i-G2VFHDGXamJjttYLQGd8GZ">
            Nr 173 av fru Tillander m. fl. om statsbidrag till trådbusstrafik
          </note>
          <note xml:id="i-WiRnPQPFbY9StDxUGFzKGe">
            Nr 174 av fru Anér och herr Granstedt om främjande av biodynamisk
            jordbruksdrift
          </note>
          <note xml:id="i-Pgyz7aDPtnAfBzGRCbQAZA">
            Nr 175 av herr Håkansson i Trelleborg m. fl. angående valet av
            huvudmän i sparbank
          </note>
          <note xml:id="i-XE5sAJAZS6x19BzcqZhcTy">
            Nr 176 av herr Häll m.fl. om utbyggnad av vattenkraften i Lule
            älv
          </note>
          <note xml:id="i-RTUDQjQLWAYDtAFgV1c1Wj">
            Nr 177 av herr Israelsson m. fl. angående statens övertagande
            av det belgiska bolaget Vieille Montagnes verksamhet i södra Närke
          </note>
          <note xml:id="i-6a3cxozLgAAu94J63WPH1Q">
            Nr 178 av herr Johansson i Simrishamn mn. fl. angående verkstäderna
            vid vissa statliga verk
          </note>
          <note xml:id="i-42X6XDPLExjDJbA67vKTob">
            Nr 179 av herr Lövenborg och fru Marklund om begränsning av råvaruexporten
            från malmfälten, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YCN4rgjxCJWDEQVwK6cWhJ">
            Nr 180 av herr Björk i Gävle m. fl. om införlivande av Gästrikland
            eller delar därav i allmänna stödområdet
          </note>
          <note xml:id="i-W7AUehUHc68z17mmLyUdNu">
            Nr 181 av fru Fredgardh m. fl. om en parlamentarisk kommitté
            för åtgärder för jämställdhet mellan män och kvinnor
          </note>
          <note xml:id="i-CQ83EqL4tQARqUbxUshCzY">
            Nr 182 av herr Helén m. fl. om flexibel arbetstid, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5nPpzBNxW2czocPrs7WsTk">
            Nr 183 av herrar Henmark och Molin om pensionsutjämning m. m.
            för pensionerade statstjänstemän
          </note>
          <note xml:id="i-5MNQZw5KXq2y1k3MgxW8T5">
            Nr 184 av fru Hörnlund m. fl. angående rätten till arbetslöshetsersättning
            i vissa fall
          </note>
          <note xml:id="i-7iKyH8MXhZUUWbh58cfY7t">
            Nr 185 av herr Jönsson i Arlöv m. fl. angående anställningsskyddet
            vid värnpliktstjänstgöring m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6ts4GoXeLibk4yBuNyQcuj">
            Nr 186 av herrar Lindahl i Hamburgsund och Åberg angående stödområdesgränserna
            i norra Bohuslän
          </note>
          <note xml:id="i-78JN9ekXuiRtutYF2dSfjG">
            Nr 187 av herr Olsson i Järvsö m. fl. om särskilda regionalpolitiska
            åtgärder för Gävleborgs län
          </note>
          <note xml:id="i-3s8EoPw9REFYX77eKeqTop">
            Nr 188 av herr Söderström m. fl. angående dubbelt medborgarskap
          </note>
          <note xml:id="i-Q9Q3JGBA8CRJu94fkovCeM">
            Nr 189 av herr Wådåg m. fl. angående inrättande av primärflygplats
            i vissa fall
          </note>
          <note xml:id="i-NPFT1Lah8PGrxYfSf5Mwe4">
            Nr 190 av herrar Jonasson och Norrby om förbättringslån vid byte
            av oljecistern och yttertak
          </note>
          <note xml:id="i-Di9sjTbx2PioKcncoh2T2u">
            Nr 6
          </note>
          <note xml:id="i-9CBB1woXGXqEXm4AdJ9eMR">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-RtXzPNpC9rLoTkYHR4Dmag">
            16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-7NsvY1M3Fe16WSzsnQ7cNc">
            107
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N4WuZwQL9HxUHkBH8r6GTo">
            Nr 6 Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-69oU1dtKQdsTYP9E8y4f2w">
            16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-3Rng6iYP5cqpJBp5MtRWgM">
            Anmälan av interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-RRTYkr9F1GW5raYd6eKY2K">
            108
          </note>
          <note xml:id="i-CNbg863ryRX9kiw3wGYZsT">
            $ 15 Anmälan av interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-2cDEi426LBz8DjinJEr8Dy">
            Anmäldes och bordlades följande interpellation som ingivits till
            kammarkansliet
          </note>
          <note xml:id="i-NsjuA1dSUS1aScvuJrx8f9">
            den 15 januari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BTrc2ws85dnrcj6oH951DB">
            Nr 15 av herr Björk i Gävle (c) till herr justitieministern om
            polismans inställelse för vittnesmål vid domstol:
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-4da1b4dc05241564-0" next="i-4da1b4dc05241564-1">
            <seg xml:id="i-J32NxWKJfAvSK95pQtJM3P">
              Många polismän tvingas till omfattande övertidsuttag och dessutom
              omfattande tidsförskjutning av arbetstiden. Övertid och tidsförskjutning
              är särskilt frekventa på kvällar, nätter och vid veckoslut och
              helger. En arbetstidsfråga som däremot står utanför de berörda
              parternas disposition och därmed möjlighet att påverka är polismännens
              vittnesmål vid domstol.
            </seg>
            <seg xml:id="i-58sgsxY4Vyo1dnzHa8K1yv">
              Enligt de bestämmelser som nu gäller räknas vittnesmål som tjänstgöring.
              Om en polisman ställer upp som vittne på fritid, dvs. utanför
              ordinarie tjänstgöringstid, ersätts han enligt de regler som gäller
              för statligt anställda i avtal och andra reglementen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AJjdtShFbsG4YSar1ubUnv">
              Alldeles särskilt drabbas den personal som har obekväm arbetstidsförläggning,
              speciellt ordningspolis och vissa kriminalpoliser. Den onormala
              arbetstidsförläggningen medför att vittnesmålen i stor utsträckning
              kommer att ske på tjänstefri tid, eftersom dessa personalgrupper
              samtidigt är de som står för de flesta rapporterna. Därav följer
              också de flesta vittnesmålen. Genom den belastning som för närvarande
              råder vid domstolarna kommer polismännen även att vittna om förhållanden
              som ligger långt tillbaka i tiden. Frekvensen av ingripanden och
              tidsfaktorn medför att vittnesuppgifterna uteslutande bygger på
              direktreferat ur den primära rapportbehandlingen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HUqvyQwQY2VFnJQXLfjU8N">
              I samband med att en polisman i Gävle för någon tid sedan vittnade
              i ett mål yrkade han ersättning för åsamkade extrakostnader för
              barnvakt. Som motivering angavs att inställelsen skett under tjänstgöringsfri
              tid och att till följd av hustruns förvärvsarbete extra barnvakt
              måste anlitas. Det begärda beloppet uppgick till 25 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F4y49NexAaK2DkyzWmvGWi">
            Rätten avslog yrkandet, varefter mannen överklagade beslutet
            till hovrätten. Underrättens beslut fastslogs med följande motivering:
            Enär m:s inställelse enligt avtal om arbetstid för vissa statstjänstemän
            m. fl. är att betrakta som fristående extra arbetsplats erhåller
            m enligt allmänt avlöningsavtal för statliga och vissa andra tjänstemän
            gottgörelse av polisdistriktet för tre timmars övertidstjänstgöring,
            vilken ersättning överstiger den i målet yrkade, och har således
            inte lidit ekonomisk förlust.
          </note>
          <note xml:id="i-pKVLEvBPjqTSAGdAquq7B">
            Enligt senare beslut vägrade högsta domstolen prövningstillstånd
            av detta ärende.
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-4da1b4dc05241564-1" prev="i-4da1b4dc05241564-0">
            <seg xml:id="i-MvgUr2KCKxRMEGHKKZRdX6">
              Med anledning av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till herr justitieministern ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-4YPeVf4xSR9V7ow9HiCe78">
              Är justitieministern beredd att verka för att arbetsförhållandena
              och ersättningsfrågorna för polismän i samband med vittnesmål
              ses över?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ns2spSadu5PHwjU5KPC1NP">
            $ 16 Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 15 januari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AsqJ6MmAEVyYtHFJze7hd">
            Nr 24 av herr Fridolfsson (m) till herr socialministern om skyldigheten
            för sjukvårdspersonal att medverka vid abortingrepp:
          </note>
          <note xml:id="i-2eBDSKE4J1fiD8TwC2Yqpc">
            Vid behandlingen av proposition 1974:70 med förslag till abortlag
            m. m. uttalade utskottet att man förutsatte att ”läkare och annan
            sjukvårdspersonal som av etiska eller religiösa skäl har svårt
            att acceptera abortingrepp skall slippa delta i verksamheten härmed”.
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-0b9df3e4ba37a6b5-1">
            <seg xml:id="i-VQs2GF2jYoGWXCJBXSj9Am">
              Det finns nu exempel på att personal som av samvetsskäl vill
              slippa medverka vid abortingrepp endast med stora svårigheter
              kan erhålla befrielse. Mot denna bakgrund vill jag ställa följande
              fråga:
            </seg>
            <seg xml:id="i-7ziLt5cE75JURqmi1kS5SN">
              Är socialministern beredd vidtaga sådana åtgärder att läkare
              och sjukvårdspersonal som av samvetsskäl önskar slippa medverka
              vid abort kan räkna med att få sina önskemål tillgodosedda?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Ec9aLi6gmjZ88h9XpikTE">
            den 16 januari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6b4tmzhCMn4LQaUUHm9z6k">
            Nr 25 av herr Fågelsbo (c) till herr socialministern om sjukvårdsförmånerna
            inom företagshälsovården:
          </note>
          <note xml:id="i-HbCzyUrWSHHcGCB5DLTwNt">
            Fr. o. m. den 1 januari 1975 har genomförts ändringar i lagen
            om allmän försäkring och i läkarvårdstaxan. Ändringarna medför
            att anställda som söker sjukvård vid företagshälsovården normalt
            får en sämre ställning än patienter hos privatpraktiserande läkare
            och patienter i offentlig sjukvård.
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-d35d85f28bf58c1f-1">
            <seg xml:id="i-NZMrsmydKKb4B1wrWPmV9S">
              Om en företagsläkare efter årsskiftet remitterar en patient för
              behandling av specialist eller till röntgenundersökning e. d.
              måste patienten betala för sitt besök. Patient som remitterats
              av privatpraktiserande läkare däremot behöver inte betala för
              motsvarande besök.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7xaFzfcW4kZuAoyKd8x3vf">
              Är statsrådet beredd att — i avvaktan på att pågående utredning
              fullföljes — taga initiativ till en provisorisk författningsändring
              så att patienter hos företagsläkare kan remitteras till sjukhus
              eller motsvarande på samma villkor som gäller för patienter hos
              privatpraktiserande läkare och inom den offentliga sjukvården?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HTYX75Hb1Ma5W9KXBJJX1b">
            Nr 26 av herr Israelsson (vpk) till herr justitieministern om
            förstärkt skydd för beteckning på politiskt parti:
          </note>
          <note xml:id="i-3SnYKhe1dVGeAKoV7zKPd9">
            Den 2 maj 1974 behandlade riksdagen KU 1974:21. I detta betänkande
            från konstitutionsutskottet behandlades propositionen 1974:35
            med förslag till lag om ändring i vallagen (1972:620), m. m.,
            jämte motioner. Bland motionerna ingick vpk-motionen 1974:1632,
            som yrkade på förstärkt skydd av beteckningen på politiska partier.
          </note>
          <note xml:id="i-V39X4hRpnhRDHQQ3Becm4T">
            9 Riksdagens protokoll 1975. Nr 1—7
          </note>
          <note xml:id="i-287gMp7buqsAdpWmTQkFh6">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UypHZVWVqUv64Bn92WGqV5">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-ETB1Y5y6wBZP6ec8CgDL9v">
            Meddelande om
          </note>
          <note xml:id="i-HUShnVgdmpa8sZ4TCN5mkf">
            frågor
          </note>
          <note xml:id="i-QbMk1C3QnWvCLM8MJXUvYG">
            109
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VUQRxZB5TmwoCcM683dVsm">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KWHBD3Wp5MjVJZdr51pxJq">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-Wzdu715xuxk3e566zW8s4v">
            Meddelande om
          </note>
          <note xml:id="i-H5zYsoPdsWsUjbzY8VCQbQ">
            frågor
          </note>
          <note xml:id="i-Q6vdQmn3Nn5MmLpfpnEJw">
            110
          </note>
          <note xml:id="i-5ndCRuPtLbGH5rnVerWanU">
            Utskottet och riksdagen instämde i motionens syfte men avslog
            den med motiveringen att den redan var tillgodosedd genom propositionen
            och utskottets skrivning. Motivet till motionen nr 1632 var att
            det inte klart framgick av själva lagtexten hur myndigheten skall
            förfara vid registrering av valbeteckning.
          </note>
          <u who="Q2130664" xml:id="i-732289fc4158f9e1-1">
            <seg xml:id="i-LJcZxhbazrobQ7FWAeb2qK">
              För att ytterligare klarlägga detta och onödiggöra ny motion
              skulle det vara av värde med ett uttalande från vederbörande statsråd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3TtXp4oWYfEeQEjKHRzzVR">
              Med stöd av det anförda riktas följande fråga till herr justitieministern:
            </seg>
            <seg xml:id="i-GnCsCJV4BpPV5mXeJywcaS">
              Vilka kriterier anser statsrådet skall ligga till grund då myndighet
              skall pröva att de politiska partiernas valbeteckningar klart
              skiljer sig från varandra, och hur lång tid bör ha förflutit för
              att ett nytt parti skall få rätt att ta över en partibeteckning
              som ett alltjämt existerande politiskt parti genom namnändring
              lämnat?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8JRZ6Ja2h1pNk6JRKKwkku">
            Nr 27 av herr Strömberg i Botkyrka (fp) till herr kommunikationsministern
            om skyldighet att bära skyddshjälm vid färd med motorcykel:
          </note>
          <note xml:id="i-6WvBAb9zTVbMgCxrV3rf9Q">
            Riksdagen begärde med anledning av trafikutskottets betänkande
            nr 22 år 1974 skyndsamma åtgärder i syfte att införa ett stadgande
            i vägtrafikkungörelsen av innehåll att vid färd med motorcykel
            förare och passagerare obligatoriskt skall bära skyddshjälm. Riksdagen
            ansåg vidare att det ej fanns anledning att dröja med beslutet
            trots att utredningsarbete pågick.
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-a045c97d5e8a0649-1">
            <seg xml:id="i-AujDGNnZQNy8fuKmTwyHaT">
              Med anledning av det anförda vill jag fråga herr kommunikationsministern:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FRoKGqPBaTLerBZrT6AfZX">
            När avser statsrådet att föreslå den av riksdagen begärda ändringen
            av vägtrafikkungörelsen?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RAkbeLwSe119RK1rtdzWiW">
            Nr 28 av fru Normark (s) till herr socialministern om förbud
            mot att använda levande ljus i barnstugor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-90534e18eb5b6e05-0">
            <seg xml:id="i-4r36Javnt5LH4471T8haKb">
              Med anledning av en brand i en barnstuga vill jag fråga: Överväger
              socialministern ett eventuellt förbud mot att använda levande
              ljus vid verksamheten på barnstugor?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W6hJ8p6Z7ytAYqQsdyman5">
            Nr 29 av herr Ahlmark (fp) till herr utbildningsministern om
            anslag till Sveriges Radio för budgetåret 1975/76:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-90534e18eb5b6e05-1">
            <seg xml:id="i-679wYxevbrheLVk41jGVEu">
              Av vilka skäl underlåter regeringen i budgetpropositionen att
              föreslå medel till Sveriges Radio för nästa budgetår?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-D9DC6HNwoSzaN4Wzm3s79">
            Nr 30 av fröken Rogestam (c) till herr utbildningsministern om
            begärd utredning av det studiesociala systemet:
          </note>
          <note xml:id="i-Fq5HUvoPTuYM1YUBE3mr1W">
            När avser statsrådet tillsätta den allsidiga och förutsättningslösa
            utredning av det studiesociala systemet som vårriksdagen 1974
            beslutade om?
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-039.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-C6RyBJebqmqVGk41Z7fVUB">
            Nr 31 av herr Wennerfors (m) till herr socialministern om sjukvårdsförmånerna
            inom företagshälsovården:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-ecfe2e5bad9b0fe5-0" next="i-ecfe2e5bad9b0fe5-1">
            <seg xml:id="i-6vkGWahp4d52acGLLfBXip">
              Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidtaga för att anställda som
              söker sjukvård vid företagshälsovård skall få samma förmåner som
              patienter hos privatpraktiserande läkare i offentlig sjukvård?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MtcicD4f2kbp81Mz73MML6">
            Nr 32 av fröken Hörlén (fp) till fru statsrådet Hjelm-Wallén
            om SIA- utredningens förslag:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-ecfe2e5bad9b0fe5-1" prev="i-ecfe2e5bad9b0fe5-0">
            <seg xml:id="i-AwTCB7vBoNsP3CuX7Gyoqz">
              I debatten om SIA-utredningen har vid åtskilliga tillfällen uttryckts
              oro, då det gäller utredningens uttalande att samtliga delar av
              utredningens förslag måste antagas på en gång. Talet om allt eller
              intet har t. o. m. föranlett kommentaren, att en saklig kritik
              av de enskilda förslagen under remissarbetet av den anledningen
              skulle vara lönlös.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RHZFKQEPaZDEADAQGZ6Fmf">
              I syfte att bidraga till att större klarhet nås beträffande denna
              punkt vill jag därför ställa följande fråga till fru statsrådet:
            </seg>
            <seg xml:id="i-EHT7WWoW5QDVpif9oLCEq">
              Delar statsrådet uppfattningen, att SIA-utredningens förslag
              måste antagas i sin helhet eller också helt förkastas?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-P8J2GUCKZtWAn57WpUqJQ3">
            Nr 33 av herr Sellgren (fp) till herr kommunikationsministern
            om Linjeflygs tillstånd till jettrafik på Bromma:
          </note>
          <u who="Q6017016" xml:id="i-def3b93ec71b364c-0">
            <seg xml:id="i-6h6sm7ahXGRnMmGLmh238i">
              Linjeflyg har f.n. tillstånd att fram till slutet av år 1975
              använda tre flygplan av typ Fokker F-28 på Bromma. För tiden efter
              denna provtid saknas beslut om möjligheterna att fortsätta respektive
              ytterligare utvidga verksamheten med en moderniserad flygplansflotta.
              Det står härigenom klart att det är av avgörande betydelse att
              beslut i frågan fattas snarast, då en fördröjning skulle medföra
              allvarliga konsekvenser för trafikförsörjningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HtCCdn4s2kCT5xGAkN357N">
              Mot bakgrund av det anförda ber jag att få ställa följande fråga
              till herr kommunikationsministern:
            </seg>
            <seg xml:id="i-iJ7Cy1xkxPTg3QfCwQsMk">
              Nu kommer statsrådet att fatta beslut om förlängning resp. utvidgning
              av Linjeflygs tillstånd till jettrafik på Bromma?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CnvNApnEEnU9YmrP6Ht5K8">
            Nr 34 av herr Wijkman (m) till herr socialministern om dataregistreringen
            av sjukvårdsinrättningars journaluppgifter:
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-b90600cd430c22c5-0" next="i-b90600cd430c22c5-1">
            <seg xml:id="i-RGCdeMSfqB4nAY8Zh8crmc">
              På sjukvårdens område sker successivt en uppbyggnad av omfattande
              ADB-system, bl. a. för registrering av journaluppgifter. Vissa
              system är centraliserade för en hel region, vilket gör antalet
              anslutna terminaler stort — så även den personal som på ett eller
              annat sätt har tillgång till registerinformationen. Säkerhetssystemens
              ofullkomlighet gör att det är enkelt för obehöriga att få tillgång
              till information ur registren. Datainspektionen har ännu inte
              behandlat integritetsproblemen inom sjukvårdsområdet. Inga enhetliga
              regler gäller sålunda för dessa register i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAuU6RM8QofuwjoaQqz25j">
            Nr 6
          </note>
          <note xml:id="i-Eam2yo1BKom3ZHdiWxD5mm">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-AW1JiS3VRFGX3EWpiPBUoq">
            16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-S6GfAh4hoUhRHXg3nxBf9s">
            Meddelande om
          </note>
          <note xml:id="i-9S2WymWtR7hsRVwXx4j92e">
            frågor
          </note>
          <note xml:id="i-6KVX4KmEYR8ULWuyy2fMWQ">
            111
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QqQLNF6bKMV2TyvvCEBJby">
            Nr 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NVdyn7VSXctFQfSpkrr6U1">
            Torsdagen den 16 januari 1975
          </note>
          <note xml:id="i-CmDeso5Nc6Ld9GNG7Xyxzz">
            Meddelande om
          </note>
          <note xml:id="i-VSFDrUqfnUwjDUS2Dbbacp">
            frågor
          </note>
          <note xml:id="i-6kfu8snQD976tgBJNgqV97">
            112
          </note>
          <u who="Q5561426" xml:id="i-b90600cd430c22c5-1" prev="i-b90600cd430c22c5-0">
            <seg xml:id="i-P1HVDm4WwXQseQXGQos8dE">
              dag. Detta är djupt otillfredsställande, speciellt som den information
              som lagras är av så ömtålig natur. Inte enbart uppgifter om t.
              ex. psykiska eller veneriska sjukdomar är ömtåliga. Snart sagt
              varje diagnos innehåller känsliga omdömen. Mot denna bakgrund
              är det över huvud taget tveksamt om journaluppgifter skall datalagras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5V2uN4RpSBgYWCzdhCuL2y">
              Anser statsrådet att personer, intagna på sjukvårdsinrätthing,
              skall ha rätt att slippa få sina journaluppgifter dataregistrerade,
              åtminstone till dess att datainspektionen har behandlat och närmare
              reglerat sjuk vårdsdatakomplexet?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TPTcXGr7C9JfHfA32819d4">
            $ 17 Kammaren åtskildes kl. 15.33. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-Fw9PUUnrUdwmT7ASWC8drn">
            SUNE K. JOHANSSON / Solveig Gemert
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9zHfS5GyHs6W14h1gWxeH5">
            Förteckning över talare Nr 1-7 (Siffrorna avser sida i protokollen)
            år 1975
          </note>
          <note xml:id="i-GKeEoCWaavQD4KXqQPk56C">
            Fredagen den 10 januari kl. 11.00 Herr talmannen 11, 12 "Nilsson
            i Stockholm (s) 7, 11 "Svanberg (s) 10
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6jCgMSMtt2WUbGvGyGueTe">
            Fredagen den 10 januari kl. 14.00 H.M Konungen 15
          </note>
          <note xml:id="i-Vq8VapR3j3oURWvdjRsipM">
            Herr talmannen 15
          </note>
          <note xml:id="i-7BVyJPcEorw7vZ9DkQcA1W">
            ” Palme, statsminister 15
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-GLLM4n5eRXuvLUWL18Vy1N">
            Tisdagen den 14 januari Herr talmannen 39
          </note>
          <note xml:id="i-U9PGTtXipMx74J6K5D3xBy">
            Onsdagen den 15 januari Herr talmannen 51, 72, 73 Sven Gustafson
            i Göteborg (fp) 51
          </note>
          <note xml:id="i-WQcdHuC9MiYuFbMDSaU4Xz">
            Torsdagen den 16 januari Herr Andersson, utrikesminister 79,
            80, 81, 82, 83, 84, 85, 86 ” Fagerlund (s) 98, 99, 100 "&gt; Geijer,
            justitieminister 91, 92, 93, 94, 96, 97 "Hallgren (vpk) 95, 96,
            97, &gt; Hedberg (s) 91, 92 "Hermansson (vpk) 83, 85, 86 "Johansson,
            Olof, i Stockholm (c) 80, 81, 82 ” Lundkvist, jordbruksminister
            87, 88, 90, 91 ”-— Lövenborg (vpk) 93, 94 ” Norling, kommunikationsminister
            97, 99, 100, 101, 102, 103 ” Petersson i Röstånga (fp) 101, 102,
            103, 104 ” Sjöholm (fp) 87 Sträng, finansminister 86 ” Westberg
            i Ljusdal (fp) 89, 90, 91
          </note>
          <note xml:id="i-UgtqE9zJvWz7xm1gBhs7JU">
            121
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-042.jp2/_view"/>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-043.jp2/_view"/>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1975--6/prot_1975__6-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YPW7ETHzbWrZEFnKqboY3d">
            GOTAB 75 8678 Stockholm 1975
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
