<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1938</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1938</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1938--fk--9</head>
          <docDate when="1938-02-05">1938-02-05</docDate>
          <docDate when="1938-02-08">1938-02-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-000.jp2/_view"/>
          <note n="17b3afc0">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="3813fc47">
            1938. Första kammaren. Nr 9.
          </note>
          <note n="3863450a"/>
          <note n="3863450a"/>
          <note type="date" n="d9833d71">
            Lördagen den 5 februari.
          </note>
          <note n="2d3f7e6d">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note type="speaker" n="8aadc18b">
            Herr statsrådet Nilsson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="janne_nilsson_forsvarsmini" xml:id="i-70a42b83ff1506b7-0" n="e4515a37" next="i-70a42b83ff1506b7-2">
            <seg n="f5e091a5">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="79830d8f">
            nr 17, med förslag till lag om upphävande av $$ 5 och 6 lagen
            den 29 maj 1896 (nr 34) angående blindundervisningen samt lagen
            den 7 juli 1921 (nr 408) om skyldighet för landstingsområde och
            stad, som ej i landsting deltager, att bidraga till kostnaden
            för vård av blinda med komplicerat lyte;
          </note>
          <note n="3e32132e">
            nr 76, angående ändring av förslag om anvisande å tilläggsstat
            till riksstaten för budgetåret 1937/1938 av anslag till vissa
            engångskostnader för försvarsväsendets byggnader m. m.;
          </note>
          <note n="7c9fe249">
            nr 81, med förslag till lag om fortsatt giltighet av lagen den
            5 mars 1937 (nr 61) angående åtgärder för att förhindra frivilligas
            deltagande i inbördeskriget i Spanien m. m.; samt
          </note>
          <note n="4768d1ba">
            nr 82, angående Sveriges bidrag till kostnaderna för internationell
            övervakning av utförseln och resandetrafiken till Spanien.
          </note>
          <note n="760c1f61">
            Justerades protokollen för den 29 nästlidne januari och den 1
            innevarande o månad.
          </note>
          <note n="28a63637">
            Anmäldes och godkändes första lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="9f6a3c3a">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående fortsatt giltighet av lagen den 30 juni 1933 (nr
            472) om förbud mot politiska uniformer; och
          </note>
          <note n="b55c74c9">
            nr 17, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 6 $ strafflagen för krigsmakten, m. m.
          </note>
          <note n="afaaf360">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 21, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts i
            proposition med förslag till tilläggsstat till riksstaten för
            budgetåret 1937/1938 under nionde huvudtiteln gjorda framställningar.
          </note>
          <note n="441d0ede">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 74, med förslag till avtal med Luossavaara—Kiirunavaara Aktiebolag
            och Trafikaktiebolaget Grängesberg—Oxelösund.
          </note>
          <note n="0eade2ad">
            Första kammarens protokoll 1938. Nr 9. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-001.jp2/_view"/>
          <u who="janne_nilsson_forsvarsmini" xml:id="i-70a42b83ff1506b7-1" n="e4515a37" prev="i-70a42b83ff1506b7-0">
            <seg n="12184889">
              Interpellation ang. effektivare kontroll äver skatteindrivningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="7c785d62">
            2 Nr 9. Lördagen den 5 februari 1938.
          </note>
          <note n="023153dc">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 75, angående fortsatt befrielse för riksbanken från skyldigheten
            att inlösa av banken utgivna sedlar med guld.
          </note>
          <note n="50b3581d">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtanden nr 20—23 och andra lagutskottets utlåtanden nr 1—4.
          </note>
          <u who="janne_nilsson_forsvarsmini" xml:id="i-70a42b83ff1506b7-2" n="e4515a37" prev="i-70a42b83ff1506b7-0">
            <seg n="313bf089"/>
          </u>
          <note n="2d8a0b15">
            Föredrogos och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 17, 76, 81 och 82.
          </note>
          <note n="0685d910">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="2477b9fc">
            nr 227, av herr Reuterskiöld, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till gruvlag m. m.;
          </note>
          <note n="8e80540e">
            nr 228, av herr Larsson, Sam, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till gruvlag m. m.; samt
          </note>
          <note n="d0a00861">
            nr 229, av herr Egnell, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om rätt till jakt m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="6cadd0fe">
            Herr Domö erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4215c7772a8e34d9-0" n="4215c777">
            <seg n="dbba5d2e">
              Under senare år ha åtgärder för en effektivare indrivning av
              skatterna såväl till stat som kommun upprepade gånger dryftats.
              Anledningen härtill torde få sökas i en ganska allmän känsla,
              att indrivningsväsendet icke alltid fungerar som det borde göra.
            </seg>
            <seg n="63663b3a">
              ålunda påvisa 1937 års statsrevisorer i den berättelse, som nu
              är föremål för prövning, att indrivningen av utskylder i vissa
              fall icke handhafts med den omsorg som varit önskvärd. Statsrevisorerna
              påtala bl. a. fall, där sådana befattningshavare, som ha hand
              om indrivningen, själva varit uppförda på restlängd under en lång
              följd av år.
            </seg>
            <seg n="36570448">
              På sistone ha vissa missförhållanden inom indrivningsväsendet
              i Gudmundrå landsfiskalsdistrikt av Västernorrlands län kommit
              i dagen, och dessa synas vara av den beskaffenhet, att man måste
              fråga sig, om icke omedelbara åtgärder böra vidtagas för att höja
              indrivningsväsendets effektivitet i överensstämmelse med önskemål
              som redan tidigare ansetts befogade. I en på uppdrag av länsstyrelsen
              i Västernorrlands län verkställd utredning anföres, att indrivningsväsendet
              i Gudmundrå distrikt icke fungerat på ett tillfredsställande sätt.
              Det framgår av den verkställda utredningen, att de belopp, som
              på kommunala restlängder den 31 december 1937 kvarstodo som oredovisade,
              uppgingo till över 450,000 kronor. Enligt utredningen ha dessa
              förhållandevis mycket stora skatterestantier delvis uppkommit
              på grund av brister inom indrivningsväsendet. I ett flertal fall
              torde de bristande skatteinbetalningarna icke berott på att restskyldiga
              på grund av särskilt ömmande omständigheter, såsom ekonomisk nöd,
              varit förhindrade att gälda sin skuld till det allmänna. Utredningsmanhen
              anför exempel på fall, där indrivning borde kunnat ske. Det väcker
              allvarliga betänkligheter, att i flera fall inga resoluta åtgärder
              vidtagits för indrivning samt att bland de restskyldiga befinna
              sig innehavare av förtroendeuppdrag och ett antal personer med
              fast anställning 1 det allmännas tjänst. |
            </seg>
            <seg n="eb0d0521">
              Vad som här förevarit har upprört lojala skattebetalande medborgare
              landet runt, så mycket mer som Gudmundrå åtnjutit ett betydande
              skatteutjämningsbidrag, varigenom saken även direkt berör skattebetalare
              på andra håll. Man frågar sig vad som kan göras för att förebygga
              försummelser inom indrivningsväsendet. Det är då till en början
              uppenbart, att sådana förhållanden,
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="141ea17c">
            Lördagen den 53 februari 1938. Nr 9. 3
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4215c7772a8e34d9-1" n="4215c777">
            <seg n="9a484e78">
              Interpellation ang. effektivare kontroll över skatteindrivningen.
              (Forts.) som numera genom en händelse blottats i Gudmundrå, borde
              i tid kunna upptäckas och motarbetas av de kommunala revisorerna,
              något som ytterligare understryker det ofta framförda kravet på
              en effektivisering av den kommunala revisionen. Särskilt synas
              böra övervägas sådana åtgärder, som medföra att revisorerna fortlöpande
              följa förloppet av inkasseringen. I detta sammanhang kan jag ej
              underlåta att påminna om att fjolårets riksdag anhöll hos Kungl.
              Maj:t om, såsom det heter i riksdagsskrivelsen, »verkställande
              av utredning och framläggande för riksdagen av de förslag, vartill
              utredningen må föranleda, såväl angående sådan komplettering av
              kommunallagarnas bestämmelser om revision, att pågående kommunala
              strävanden till en mera effektiv kommunal revision underlättas,
              som ock angående en förbättrad organisation av den inre kommunala
              medelsförvaltningen». Den sålunda begärda utredningen har veterligen
              hittills icke igångsatts.
            </seg>
            <seg n="4dbcc1f1">
              En fråga som också måste klarläggas är i vad mån försummelser
              inom indrivningsväsendet av den art, som här påtalats, kunna förebyggas
              genom bättre kontroll från högre myndigheters sida. Många torde
              säga sig, att indrivningen i Gudmundrå distrikt icke skulle kunnat
              försummas i den utsträckning som skett, om kontrollen varit effektivare.
              Med hänsyn till framtiden är det av vikt att få veta om och i
              vad mån länsstyrelsernas kontrollerande verksamhet lämnar något
              övrigt att önska, beroende antingen på en otillfredsställande
              utformning av bestämmelserna eller på brister vid deras tillämpning.
              Det vill synas, som om 1936 års uppbördssakkunniga böra ägna även
              denna sak uppmärksamhet — därest så icke redan skett — då kontrollen
              över de Igkala myndigheterna uppenbarligen har stor betydelse
              för indrivningens resultat.
            </seg>
            <seg n="50c69d23">
              Det är ett allmänt intresse av första ordningen att effektivisera
              indrivningsväsendet. Ur ekonomisk synpunkt kan det ej anses tillfredsställande,
              att det allmänna genom brister på detta område undandrages delar
              av sin rättmätiga skatteinkomst. För upprätthållande av en sund
              medborgaranda och det demokratiska styrelseskickets anseende är
              det vidare av vital betydelse, att personer, som stå 1 tjänst
              hos det allmänna eller inneha förtroendeuppdrag, personer vilka
              bestämma över och förvalta samhällets medel, fullgöra den medborgerliga
              skyldigheten att betala sin skatt. Alla politiska partier måste
              verka för att denna grundläggande princip upprätthålles. Försummelser
              begås väl kanske av medborgare i både den ena och andra åsiktsgruppen,
              men de få på inga villkor tolereras. Myndigheterna måste med kraft
              inskrida mot de felande, och det får icke lämnas rum för misstanken,
              att missförhållanden på detta område kunna bestå utan att påtalas
              och bli föremål för motåtgärder från samhällets sida.
            </seg>
            <seg n="47fa85d0">
              I anslutning till vad jag sålunda anfört tillåter jag mig anhålla
              om första kammarens medgivande att till statsrådet och chefen
              för kungl. finansdepartementet få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="b979d107">
              Anser herr statsrådet att förut påtalade förhållanden uppvisa
              ett behov av att kontrollen över skatteindrivningen göres mera
              effektiv?
            </seg>
            <seg n="995e7924">
              Anser herr statsrådet till äventyrs att effektivare indrivning
              ej är möjlig att genomföra utan en revidering av gällande indrivningsoch
              kontrollbestämmelser?
            </seg>
          </u>
          <note n="650b6495">
            Anser herr statsrådet att de angivna förhållandena motivera att
            Kungl. Maj:t igångsätter den av riksdagen i fjol begärda utredningen
            angående en förbättrad kommunal revision med särskilt aktgivande
            på önskvärdheten att låta revisorerna fortlöpande kontrollera
            den kommunala skatteindrivningen?
          </note>
          <note n="2d92b18c">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-003.jp2/_view"/>
          <note n="58519394">
            Interpellation ang. ändrade ansvarighetsregler beträljande periodiska
            skrifter.
          </note>
          <note type="date" n="eedfb315">
            4 Nr 9. Lördagen den 5 februari 1938.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4215c7772a8e34d9-2" n="4215c777">
            <seg n="486cbb1b">
              Ordet lämnades härefter på begäran till herr Rahmn, som yttrade:
              Den under år 1933 tillsatta kommittén för utredning angående åtgärder
              mot statsfientlig verksamhet upptog i sitt år 1935 avgivna betänkande
              flera till tryckfrihetsrätten hörande frågor. BI. a. föreslog
              kommittén en omdaning av det enligt tryckfrihetsförordningen gällande
              ansvarighetssystemet för periodiska skrifter. Gällande regler
              om ansvarigheten för utgivande av periodiska skrifter, d. v. s.
              tidningar och tidskrifter, innebära att varje sådan skrift skall
              ha en ansvarig utgivare, vilken ensam svarar för hela tidningens
              innehåll, oberoende av huru stor eller liten del han i verkligheten
              haft i en åtalad artikel samt oberoende av om författaren anmäler
              sig vilja svara därför. I huvudsaklig överensstämmelse med 1912
              års betänkande angående ny tryckfrihetsförordning föreslog förut
              nämnda kommitté nya ansvarighetsregler beträffande periodiska
              skrifter. De föreslagna reglerna gingo ut på att den verklige
              utgivaren, »den person som i egenskap av utgivare äger utöva inseendet
              över skriftens utgivande och bestämma dess innehåll», skall svara
              för imnehållet, även om annan angivits som utgivare.
            </seg>
          </u>
          <note n="a64acc7e">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 235 till 1936 års riksdag med
            förslag till ändrad lydelse av vissa paragrafer i tryckfrihetsförordningen
            yttrar dåvarande justitieministern angående nämnda kommittéförslag:
            »Det nuvarande s. k. ansvaringssystemet är otvivelaktigt i och
            för sig föga tillfredsställande. Att i detta sammanhang, då fråga
            är endast om partiella reformer av tryckfrihetsrätten, företaga
            en så genomgripande omläggning av ansvarighetsreglerna, som kommittéförslaget
            innebär, synes dock icke tillrådligt.»&gt;
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4215c7772a8e34d9-3" n="4215c777">
            <seg n="5f4eb893">
              I utlåtande till 1936 års riksdag i anledning av i samma ämne
              väckta motioner uttalar konstitutionsutskottet, att spörsmålet
              om ändring av det s. k. ansvaringssystemet för periodiska skrifter
              tilldrager sig ett betydande intresse, men fortsätter: »Med det
              inbördes beroende, i vilket de olika leden stå till varandra i
              ett så omfattande system som vår tryckfrihetsrätt utgör, synes
              en så genomgripande omläggning av ansvarighetsreglerna som motionerna
              innebära, icke nu vara tillrådligt. Utskottet förbiser därvid
              ingalunda, att ansvarighetsreglerna och deras praktiska konsekvenser
              sedan mycket länge varit föremål för berättigad kritik. Att råda
              bot på missförhållandena härutinnan är en viktig uppgift. ———
              Å andra sidan torde, såsom departementschefen uttalat, en revision
              på detta område näppeligen böra avse endast periodiska skrifter;
              bestämmelserna om namnsedel giva ur saklig synpunkt anledning
              till samma kritik som reglerna om de periodiska skrifterna. Härtill
              kommer, att förslaget, som helt bygger på 1912 års betänkande,
              förutsätter regler om tidnings titel, vilka f. n. icke finnas
              utarbetade. På nu anförda skäl torde ett slutligt bedömande av
              denna fråga icke böra ske för närvarande — — —.»
            </seg>
            <seg n="bf9b9b7d">
              De skäl, som föranlett detta konstitutionsutskottets ståndpunktstagande
              i fråga om en revision av ansvarighetsreglerna, vägde visserligen
              ganska tungt. Emellertid torde under den sista tiden, särskilt
              i den stad som jag har äran representera i denna kammare, sådana
              förhållanden hava inträffat, att ett återupptagande av denna för
              vårt rättsliv mycket betydelsefulla fråga synes vara synnerligen
              väl motiverat. De möjligheter, som de nuvarande ansvarighetsreglerna
              lämna för ansvarslösa individer att missbruka tryckfrihetsförordningens
              bestämmelser, torde nämligen numera hava utnyttjats i sådan grad,
              att den grundval, på vilken vår tryckfrihetsförordning är uppbyggd,
              i vissa avseenden rubbats. Dessa regler, genom vilka utvägar lämnas
              för de verkligt ansvariga att skjuta straffrisken från sig på
              en bulvan, en s. k. ansvaring, hava i stor utsträckning utnyttjats
              av tidningar, som utgöra språkrör för vissa ytterlighetspartier.
            </seg>
            <seg n="4bdabfd3">
              På senare tid ha, såsom jag nyss antydde, i Göteborg i flera
              fall ansvaringar dömts i stället för den verklige utgivaren eller
              ägaren. Så hava efter för-
            </seg>
            <seg n="313bf089"/>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fb306515">
            Lördagen den 5 februari 1938. Nr 9. 5
          </note>
          <note n="16687620">
            Interpellation ang. ändrade ansvarighetsregler beträffande pexindisfen
            Genifter
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4215c7772a8e34d9-4" n="4215c777">
            <seg n="d05afb9f">
              orts ordnande om åtal av justitiekanslern ansvariga utgivare
              dömts till urbota bestraffning eller utgivande av bötesbelopp.
              För närvarande står ansvaringen för en tidning, likaledes efter
              förordnande av justitiekanslern, under åtal för nio artiklar med
              innehåll, som innefatta falska rykten eller lögnaktiga uttalanden,
              ägnade att framkalla fara för allmänna ordningen eller att väcka
              förakt för offentlig myndighet m. m., vilka artiklar varit införda
              i ifrågavarande tidning under tiden 9 juli—5 november 1937. När
              en annan i Göteborg utgiven tidning utkom, innehållande artiklar,
              för vilka ansvaringen dömdes i januari detta år, satt ansvaringen
              redan i fängelse på grund av förut meddelade utslag. De uppgifter
              som lämnats om ifrågavarande ansvaring, av utländsk börd och år
              1931 vorden svensk medborgare, visa till fullo att han är i avsaknad
              av varje kvalifikation i journalistiskt och ekonomiskt hänseende,
              som borde fordras av den, som skulle kunna väga innehållet i en
              presspublikation och uppbära ansvaret gent emot den, till vilken
              han kan såsom ansvaring ådömas ersättningsskyldighet.
            </seg>
            <seg n="77bb8762">
              Vad som också måste vara stötande för rättskänslan är det förhållandet,
              att genom tidningsartiklar kränkta personer kunna betungas med
              icke obetydliga utgifter för advokatbiträde vid utförande av målsägandetalan
              utan att kunna återbekomma erlagda kostnader, medan svaranden
              kan tillerkännas fri rättegång och sålunda icke har några egentliga
              utgifter för utförande av svarandetalan. Särskilt ämbetsoch tjänstemän
              torde i detta avseende komma i ogynnsam ställning, enär de som
              regel icke kunna erhålla förmånen av fri rättegång. Såsom exempel
              härpå kan nämnas de av mig förut omnämnda åtalen mot en Göteborgstidning,
              väckta på föranstaltande av justitiekanslersämbetet. Samtliga
              målsägande hava där anlitat juridiskt biträde. Några utsikter
              att utbekomma eventuellt utdömda rättegångskostnader förefinnas
              icke. Svaranden däremot har av rätten medgivits fri rättegång
              och är därigenom skyddad för åtminstone de väsentligaste utgifterna
              i samband med försvaret.
            </seg>
            <seg n="b17a1c64">
              I anslutning till vad jag således anfört tillåter jag mig med
              kammarens medgivande att till herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet
              framställa följande spörsmål:
            </seg>
            <seg n="191e8479">
              1) Delar herr statsrådet min uppfattning — omfattad av 1936 års
              konstitutionsutskott — att berättigad kritik kan framställas mot
              våra nu gällande ansvarighetsregler och att det är en angelägen
              uppgift att råda bot på missförhållandena härutinnan?
            </seg>
          </u>
          <note n="e67f4e7a">
            2) Har i så fall herr statsrådet för avsikt att — utan sammanhang
            med förslag till ändring av andra delar av tryckfrihetsförordningen
            — utreda frågan om ändring i nämnda grundlag i syfte att av mig
            omtalade olämpliga förhållanden i avseende å den juridiska ansvarigheten
            för periodiska skrifter omöjliggöras?
          </note>
          <note n="b725d474">
            Även denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note n="3e7513c6">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="95b2daf0">
            nr 3, angående regleringen för budgetåret 1938/39 av utgifterna
            under riksstatens tredje huvudtitel, innefattande anslagen till
            utrikesdepartementet;
          </note>
          <note n="4c0a04cb">
            nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förstärkning
            av tionde huvudtitelns anslag till kommittéer och utredningar
            genom sakkunniga;
          </note>
          <note n="04bad5cc">
            nr 25, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen
            beträffande statens allmänna fastighetsfond, utrikesdepartementet,
            gjorda framställningar om anslag till kapitalinvestering;
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9800a2da">
            6 Nr 9. Lördagen den 5 februari 1938.
          </note>
          <note n="1d24554a">
            nr 26, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående understöd
            åt föreningen till minne av Konung Oscar I och Drottning Josephina
            för verksamheten vid åkerbrukskolonien Hall;
          </note>
          <note n="9498d311">
            nr 27, i anledning av Kungl. Maj :ts proposition angående statsbidrag
            åt er-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4215c7772a8e34d9-5" n="4215c777">
            <seg n="3605cdca">
              kända sjukkassor för vissa utgifter, som sådana kassor haft på
              grund av åtaganden enligt vissa övergångsbestämmelser;
            </seg>
          </u>
          <note n="9209c366">
            nr 28, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om kapitalinvestering beträffande lånefonden
            för anskaffning av motorvagnar m. m. åt enskilda järnvägar;
          </note>
          <note n="bc881869">
            nr 29, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under kapitalbudgeten gjorda framställning om kapitalinvestering
            beträffande luftfartslånefonden; och
          </note>
          <note n="c622cc5b">
            nr 30, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om kapitalinvestering i fonden för förlag
            till statsverket till förskott av kostnader för uppgörande av
            byggnadsplaner jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="85ed3e2f">
            bankoutskottets utlåtande nr 3, i anledning av styrelsens för
            riksdagsbiblioteket framställning om Enig anslag till omkostnader
            si biblioteket;
          </note>
          <note n="8cefd18e">
            brud samt
          </note>
          <note n="d834fe23">
            Jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="332142c6">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            i vissa fall av mark från kronoegendomar eller upplåtande av nyttjanderätt
            eller servitutsrätt till sådan mark;
          </note>
          <note n="c2093fa6">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medgivande
            för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja kronoegendom m. m.;
            och
          </note>
          <note n="6e76262f">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bemyndigande
            för Kungl. Maj:t att biträda ackordsuppgörelser i fråga om kronans
            fordringar för försålda kronoegendomar.
          </note>
          <note n="5b75c03d">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.27 e. m.
          </note>
          <note n="084b5e96">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d4a8fe37">
            Tisdagen den 8 februari 1938. Nr 9. g
          </note>
          <note type="date" n="026ad232">
            Tisdagen den 8 februari.
          </note>
          <note n="e7d3f676">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="8aadc18b">
            Herr statsrådet Nilsson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="janne_nilsson_forsvarsmini" xml:id="i-70a42b83ff1506b7-3" n="e4515a37" next="i-70a42b83ff1506b7-4">
            <seg n="f5e091a5">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="586092ee">
            nr 77, angående emottagande av gåva för anordnande av lokaler
            för ett trätekniskt laboratorium vid statens provningsanstalt;
          </note>
          <note n="3493abc3">
            nr 78, angående utsträckt tillämpning i visst avseende beträffande
            statens arbetare av lagen den 26 juni 1936 (nr 383) angående ändring
            i vissa delar av lägen den 17 juni 1916 (nr 235) om försäkring
            för olycksfall i arbete; nr 79, med förslag till förordning om
            ändrad lydelse av övergångsbestämmelsen till förordningen den
            5 juni 1936 (nr 239) angående ändrad lydelse av 11 $ förordningen
            den 18 juni 1927 (nr 234) om ersättning i anledning av kroppsskada,
            ådragen under militärtjänstgöring;
          </note>
          <note n="c721a2fc">
            nr 80, med förslag till lag om ändrad lydelse av 15 $ epidemilagen
            den 19 juni 1919 (nr 443);
          </note>
          <note n="a7673601">
            nr 83, angående fortsatt statlig exportkreditgaranti;
          </note>
          <note n="b0835a69">
            nr 84, med förslag till lag om fortsatt giltighet av lagen den
            4 juni 1937 (nr 305) angående rätt för Konungen att i vissa fall
            meddela särskilda bestämmelser om bankaktiebolags kassareserv;
            samt
          </note>
          <note n="e7d1acef">
            nr 85, angående förstärkning av nionde huvudtitelns anslag till
            kommittéer och utredningar genom sakkunniga.
          </note>
          <note n="c9904694">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="88915bf5">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            tilläggsstat till riksstaten för budgetåret 1937/38, i vad propositionen
            avser fjärde huvudtiteln,
          </note>
          <note n="db79e968">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts i proposition med förslag
            till tilläggsstat till riksstaten för budgetåret 1937/38 under
            femte huvudtiteln gjorda framställning om anslag till främjande
            av bostadsbyggande å landsbygden; samt
          </note>
          <note n="0f7db1f2">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts i proposition med förslag
            till tilläggsstat till riksstaten för budgetåret 1937/38 under
            utgifter för kapitalökning gjorda framställningar om anslag till
            vissa byggnadsarbeten vid fångvården.
          </note>
          <note n="c46515cf">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 25, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om fortsatt giltighet av förordningen
            den 17 juni 1932 angående rätt för Konungen att åsatta särskild
            tullavgift.
          </note>
          <note n="9559e900">
            Justerades protokollet för den 2 innevarande månad.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="89bf6c80">
            8 Nr 9. Tisdagen den 8 februari 1938.
          </note>
          <note n="e74ff4c0">
            Upplästes en till kammaren inkommen ansökning, som jämte därvid
            fogat läkarintyg var så lydande:
          </note>
          <note n="f22f7caf">
            Till riksdagens första kammare. Under åberopande av bilagda läkarebetyg
            får jag härmed anhålla om ledighet från riksdagsarbetet under
            tiden 8—28 februari 1938.
          </note>
          <note n="8fee654f">
            Kramfors den 5 februari 1938. Enar Berglund.
          </note>
          <note n="3d3691aa">
            Riksdagsman Enar Berglund är på grund av luftrörskatarr med feber
            urståndsatt att deltaga i riksdagsarbetet framöver till och med
            februari månads utgång.
          </note>
          <note n="3140b4cf">
            Österåsen den 1 februari 1938.
          </note>
          <note n="1bea62af">
            Helge Dahlstedt, överläkare.
          </note>
          <u who="janne_nilsson_forsvarsmini" xml:id="i-70a42b83ff1506b7-4" n="e4515a37" prev="i-70a42b83ff1506b7-3">
            <seg n="812bf986">
              Den begärda ledigheten beviljades.
            </seg>
          </u>
          <note n="6800c70c">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 17, med förslag till lag om upphävande av
            $$ 5 och 6 lagen der 29 maj 1896 (nr 34) angående blindundervisningen
            samt lagen den 7 juli 1921 (nr 408) om skyldighet för landstingsområde
            och stad, som ej i landsting deltager, att bidraga till kostnaden
            för vård av blinda med komplicerat lyte.
          </note>
          <note n="e008dac4">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 76, angående ändring av förslag om anvisande å tilläggsstat
            till riksstaten för budgetåret 1937/1938 av anslag till vissa
            engångskostnader för försvarsväsendets byggnader m. m.
          </note>
          <note n="e69a8fcf">
            Föredrogs och hänvisades till utrikesutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 81, med förslag till lag om fortsatt giltighet
            av lagen den 5 mars 1937 (nr 61) angående åtgärder för att förhindra
            frivilligas deltagande i inbördeskriget i Spanien m. m.
          </note>
          <note n="71066a4f">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 82, angående Sveriges bidrag till kostnaderna för internationell
            övervakning av utförseln och resandetrafiken till Spanien.
          </note>
          <note n="b54a72fe">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="45cb4adc">
            nr 227, av herr Reuterskiöld, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till gruvlag m. m.; och
          </note>
          <note n="a05d934e">
            nr 228, av herr Larsson, Sam, m. fl., i samma ämne.
          </note>
          <note n="1fe984f9">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet herr Egnells
            motion, nr 229, i RR av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om rätt till jakt m. m.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1938--fk--9/prot_1938__fk__9-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="642becaa">
            Tisdagen den 8 februari 1938. Nr 9. 9
          </note>
          <note n="2f8e8431">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtanden nr 3 och 24—30, bankoutskottets utlåtande nr 3, andra
            lagutskottets utlåtande nr 5 samt jordbruksutskottets utlåtanden
            nr 3—5.
          </note>
          <note n="2aa35863">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 77—80 och 83—985 blevo desamma på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="0685d910">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="d0bdb3b3">
            nr 230, av herr Sylwan, Eilif, och herr Petersson, Knut, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag till statens farmacevtiska
            laboratorium för budgetåret 1938/1939;
          </note>
          <note n="bf615271">
            nr 231, av herr Sylwan, Eilif, och herr Petersson, Knut, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till kungörelse om ändrad
            lydelse av 15 $ kungörelsen den 15 juni 1934 (nr 306) angående
            handel med farmacevtiska specialiteter;
          </note>
          <note n="e609fa09">
            nr 232, av herr Velander m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till gruvlag m. m.; samt
          </note>
          <note n="1270e66f">
            nr 233, av herrar von Horn och Swartling, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till gruvlag m. m.
          </note>
          <note n="2251032b">
            Anmäldes och bordlades andra lagutskottets utlåtande nr 6, i
            anledning av väckta motioner om åtgärder till förhindrande av
            allmänfarliga arbetsinställelser.
          </note>
          <note type="speaker" n="19c171f8">
            Herr Sandström erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0a5a25a69ef5e0af-0" n="4215c777">
            <seg n="6320bde7">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att motionstiden i anledning
              av Kungl. Maj:ts proposition, nr 74, med förslag till avtal med
              Luossavaara—Kiirunavaara Aktiebolag och Trafikaktiebolaget Grängesberg—Oxelösund
              måtte utsträckas till det sammanträde, som infaller näst efter
              tjugo dagar från propositionens avlämnande.
            </seg>
          </u>
          <note n="25f63d49">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="e5d1d80a">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.15 e. m.
          </note>
          <note n="69a79081">
            In fidem Eric Carlén.
          </note>
          <note n="770c5098">
            Första kammarens protokoll 1938. Nr 9. 2
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
