<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1880--ak--51">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1880--ak--51</head>
          <docDate when="1880-05-05">1880-05-05</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5dgjG4QnkmbX4XqfV6j9j5">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-BVnVCyYswUUNwkdaAMRab7">
            1880. Andra Kammaren. N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-BNtwFkhzxKqiBNrqEKaXan" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. KL. 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-W3GHBZvDRwYSfWM4shAVNe">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Jxf2aHb4dMnFfmUNp4MjJw">
            Justerades de i Kammarens sammanträden den 28 nästlidne April
            förda protokoll.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-v8s3DoW3oCHX99msT43P2">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-CiUf2J4HcmwS2RKphjT4JD">
            Upplästes ett af Herr J. Johansson i Bergsäng insändt, så lydande
            sjukbetyg :
          </note>
          <note xml:id="i-SLqBX33ni3qTNvknaKtjkB">
            Att Riksdagsmannen Herr J. Johansson på grund af sjukdom är nödgad
            att för någon tid vara sängliggande, intygas. Stockholm den 4
            Maj 1880.
          </note>
          <note xml:id="i-QDGZkr4LqvgQQhBNAjgQ7d">
            Carl Sahlin. Med. Doktor.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Vdf7qUnrhydoCsiVxtREiQ">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-C3N1iT34wi2VCzy2pjvB68">
            Föredrogos, men blefvo för andra gången bordlagda: Konstitutions-Utskottets
            Utlåtande N:o 11; samt Stats-Utskottets Utlåtanden N:is 102/,
            och 55.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-3hUsNVRAzAsRzz3fgVG4ZQ">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-5mFEdCE5nD3B4YqUkn9a8J">
            Fortsattes föredragningen af Bevillnings-Utskottets Betänkande
            N:o 16 angående tullbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-ArQk9woQkg1SY7ZufVCZyp">
            I ordningen förekom Punkten 91,
          </note>
          <note xml:id="i-7yfMPgA6vZiLhVe8CWALWt">
            handlande om artikeln Tobak. Andra Kammarens Prot. 1880. N:o
            51. ]
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KSJpzkGt9x19DgSQqnRnC5">
            N:o SL,
          </note>
          <note xml:id="i-JqoW2kxRXWbJ3TMQCEXs9E">
            Angående tullafgifterna för tobak.
          </note>
          <note xml:id="i-CSoG6N1Q22sWU7JbmE2Rob" type="date">
            2 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-yDLCEWHPFAnMRuJPvMG6m">
            Af Kongl. Maj:t var föreslaget,
          </note>
          <note xml:id="i-L2uAriSxLeoEw4aoU7Nxvd">
            att nuvarande tullsatser måtte höjas för tobak, oarbetad, blad
            och stjelk, till 1 krona 25 öre per kilogram samt för tobak, arbetad,
            cigarrer och cigaretter, till 3 kronor 50 öre och för arbetad
            tobak, andra slag, till I krona 50 öre per kilogram. Derjemte
            hade Friherre Klinckowström hemstält, att införseltullen å cigarrer
            och cigaretter måtte bestämmas till 2 kronor skålpundet.
          </note>
          <note xml:id="i-DMYkDJB1gmNrabuEDupS17">
            Utskottet hade tillstyrkt, att rubriken Tobak måtte i nära öfverensstämmelse
            med nu gällande tullsatser erhålla följande lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-wrdjst8GRLmainmdRQrMw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PPaiyw6YqV83ytjsLXJVFf">
              Tobak: oarbetad, blad och stjelk.................. 1 kilogram
              1 krona, arbetad, cigarrer och cigaretter .. I &gt; 3 kronor, andra,
              slå8 :s:sscssmmms nm: Wp 1 &gt; 1 krona 20 öre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AKNamFsy4xWz3a8yAYcD4Q">
            Efter uppläsning af denna Utskottets hemställan begärdes ordet
            af
          </note>
          <note xml:id="i-98VG62NsNkcAsThHBx3D9Z" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Finansdepartementet Herr Statsrådet Forssell,
            som anförde:
          </note>
          <u who="Q2291097" xml:id="i-DAdHuopMEGsrLaL4PhMWTX" next="i-JKgZkD6vWt7Vhvogyf3n4X">
            <seg xml:id="i-ENSwNZ4dbJAZTFjJBQ9emR">
              Då Bevillnings-Utskottet såsom egentligt och hufvudsakligt motiv
              för sin tillstyrkan om afslag å Kongl. Maj:ts framställning om
              höjd tull å denna artikel anför, att det »icke synes vara med
              rättvisa och billighet öfverensstämmande att lägga en ökad tullbeskattning
              å denna artikel, hvilken utgör ett af de få njutningsmedel, som
              ingå jemväl i de fattiges förbrukning", och då samma Utskott några
              sidor förut i betänkandet föreslagit Riksdagen att åtaga sig en
              tullbeskattning, som skulle fördyra ett af de fattigas allra oundgängligaste
              lifsmedel, vågar jag förutsätta, att Utskottet icke lägger så
              särdeles stor vigt vid detta sitt argument, som dock är nästan
              det enda Utskottet har att emot tullsatsen anföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JKgZkD6vWt7Vhvogyf3n4X" prev="i-DAdHuopMEGsrLaL4PhMWTX" who="Q2291097" next="i-4MqemRn9yiGFGFTGev7ord">
            <seg xml:id="i-7DYyyfFR7M7frRDceHbvYp">
              Hufvudfrågan är: behöfver staten denna tullinkomst eller icke?
              Utskottet tyckes förmena, att den icke är nödvändig, derför att
              Utskottet, enligt eget antagande, bjudit så tillräcklig beskattning
              å andra artiklar. Statens behof, som återstår att fylla i detta
              ögonblick, är enligt uppgifter, som jag erhållit från Stats-Utskottet,
              omkring 400,000 kronor. Dertill kan dock komma åtskilligt mera,
              om det skulle inträffa, att Riksdagen icke godkänner det förslag,
              som Kongl. Maj:t framlagt till fyllande af Riksgäldskontorets
              behof och för att förhindra att brist i jernvägstrafikmedlen skulle
              uppstå, derest till Statskontoret skall öfverlemnas det för jernvägstrafiken
              nu erforderliga kassaförlag. Om Riksdagen icke skulle gilla de
              af Kongl. Maj:t härutinnan framstälda förslag, skulle bristen
              ökas till 1,800,000 kronor. Jag behöfver emellertid icke och får
              icke förutsätta något sådant, utan har endast att hålla mig till
              den faktiskt föreliggande siffran 400,000 kronor. Man skall naturligtvis
              svara mig, att statsinkomsterna så lätt kunna beräknas något högre,
              i synnerhet nu, då allt synes häntyda på en ny period af bättre
              och lyckligare ekonomisk utveckling. Jag tillåter mig dock varna
              mot ett öfverskattande af dessa lyckliga konjunkturer. Hvad särskildt
              statsinkomsterna beträffar,
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MKGbDN1EzyJb3RajAnzbrm" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. f. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-4MqemRn9yiGFGFTGev7ord" prev="i-JKgZkD6vWt7Vhvogyf3n4X" who="Q2291097" next="i-XgAhGbQ4sHuYKDgKAnzzKg">
            <seg xml:id="i-9cW9AjACSmYNAUX3tdfSAm">
              kan det visserligen hända, att de i år eller nästa år komma att
              flyta något rikligare än Kongl. Maj:t beräknat. Men om så sker,
              beror detta på importens ökning, på ökade arbetstillfällen, på
              ökad trafik å kommunikationsanstalterna, med hvilket allt dock
              brukar följa en ökning i alla varupris. Men en ökning i alla varupris
              medför ovilkorligen en ökning i de statsutgifter, som nu, beräknade
              efter medeltal, utgå under form af förslagsanslag. Mot en höjning
              i inkomsterna svarar alltid en höjning i dessa efter medeltal
              beräknade utgifter. Således får man icke lägga för stor vigt på
              en möjlig stegring af statsinkomsterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XgAhGbQ4sHuYKDgKAnzzKg" prev="i-4MqemRn9yiGFGFTGev7ord" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-EYd1jSns1BTTb3UUn3sBcD">
              Men dessutom vill jag lägga denna Kammare på hjertat, att vi
              verkligen under kommande år behöfva öfverskott, att man icke får
              förakta dem, icke anse dem för onödiga tillskott i statsinkonsterna
              och att man icke behöfver frukta för att uppstående öfverskott
              skola leda till ökade statsutgifter. Jag behöfver väl ej påminna
              derom, att vi för närvarande hafva att betala Statskontorets skuld
              till Riksgäldskontoret för erhållna förskott. Till gäldande af
              detta förskott behöfvas öfverskott. Det kommer antagligen att
              dröja några år, innan på sådant sätt statsverkets ställning blir
              fullständigt reglerad. Jag har förut funnit, att man inom denna
              Kammare är lifligt intresserad för att staten må komma ifrån denna
              tillfälliga, sväfvande skuld och är öfvertygad att denna Kammare
              icke vill, att skulden skall fortfara, så att den förvandlas från
              en sväfvande till en fast, utan hellre att den under de närmast
              följande åren må betäckas med löpande statsinkomster. Efter min
              uppfattning får Kammaren icke vara rädd för, utan snarare mån
              om ökade statsinkomster, på det att dessa må räcka till att, på
              sätt jag nu angifvit, ordna statshushållningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KGDvKJVjDYmmr6XrkBR7GV" type="speaker">
            Grefve Björnstjerna:
          </note>
          <u who="Q5578363" xml:id="i-B5SUa3fxoB7RaZ7W3DZUHU" next="i-Si1aD9uFgKV89eQMMDWZZC">
            <seg xml:id="i-eYfKYZdnG4tw1feSTK8AF">
              Lika med Herr Statsrådet och Chefen för Finansdepartementet vågar
              jag tro, att vi nu stå vid en tullartikel, betydligt vigtigare
              än dem vi förut behandlat, vigtigare än tryffel och champignoner,
              ja, till och med än band. Här är nemligen icke fråga om att skaffa
              staten en tillökning i inkomst af endast några hundra eller tusen
              kronor, utan af ej mindre än 600,000 kronor, eller troligen så
              mycket som behöfves för att fylla budgetens behof. Jag kan för
              min del icke finna någon artikel, som är lämpligare att ålägga
              en hög beskattning än just tobak. Jag föreställer mig, att dess
              skrymmande beskaffenhet skall göra det nästan omöjligt eller åtminstone
              ganska svårt att lurendreja den, den är dessutom mycket allmänt
              begagnad. Jag vet icke, om detta är till egentlig nytta, men att
              så är förhållandet kan icke bestridas. Den är icke någon nödvändighetsvara;
              ingen lärer kunna påstå motsatsen. Jag sätter sjelf ganska stort
              värde på att röka en cigarr, men af egen erfarenhet vet jag också
              att man kan vara af med den och detta utan all svårighet. Det
              är således helt simpelt en lyxartikel. Och på dylika kan och bör
              man lägga hög tull, när staten behöfver ökade inkomster. En förhöjd
              tull å tobak har dessutom den stora fördelen, att genom den ökade
              inkomst, som härigenom vinnes, kan en höjd direkt beskattning
              för nästa år undvikas. Jag vet visserligen, att man påstår, det
              den indirekta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V2MFizeRSrVAVEQpNQBCBS">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-VLJZ285X5fg1SwN1K7EqRS">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UEmbBafWWzXkJLJFU7p9g3">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-58ifcEwH6GB1MVTEzGnF7y">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VUTbPrKfPVwHQL7M63AynA" type="date">
            4 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Si1aD9uFgKV89eQMMDWZZC" prev="i-B5SUa3fxoB7RaZ7W3DZUHU" who="Q5578363">
            <seg xml:id="i-GHs3CjFDkhmpfcjXLak53j">
              beskattningen är en olycka, derför att den, om jag så får säga,
              röfvar penningarna ur folkets fickor, utan att folket märker det.
              Jag för min del erkänner dock, att, då skatter behöfvas, är det
              angenämare att betala en skatt, som utminuteras i små portioner
              under loppet af ett helt år och på ett sådant sätt, att jag icke
              märker det, än att på en gång erlägga en större summa. Jag tror,
              att, när man tänker på våra debetsedlar, skall största delen af
              denna Kammare vara af samma tanke som jag. Härtill kommer att,
              om man så vill, kan man undandraga sig den indirekta skatten genom
              att afstå från bruket af den beskattade artikeln, en sak som deremot
              icke låter sig göra med den direkta beskattningen. Då jag dessutom
              tror mig veta, att den nu föreslagna tullsatsen är densamma som
              är föreslagen i Norge, finner jag uti detta förhållande ett nytt
              skäl för svenska representationen att antaga densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AA582g6TxmaZLxGopFU5Ng">
            På dessa skäl får jag yrka afslag å Utskottets betänkande och
            bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-LoTm92BsyJTVCPYdzpghXU" type="speaker">
            Friherre Fock:
          </note>
          <u who="Q5734641" xml:id="i-VPB9SwYZB4zkvey7duJaah" next="i-T3ttbT1mAUoC9empPkzQ9o">
            <seg xml:id="i-132PQpRzJrhLR96K8MQ58J">
              Jag skall bedja att med några ord få antyda de skäl, hvarför
              jag med min röst biträdt Utskottets förslag. I betänkandet är
              redan uttaladt, att denna artikel utgör ett af den stora allmänhetens
              få, men förnämsta njutningsmedel, och jag tror icke, att det är
              fullt rigtigt att oupphörligen lägga beskattning uteslutande eller
              åtminstone företrädesvis på dessa. Jag har dessutom förestält
              mig, att, då en betydlig förhöjning i tullsatsen på tobak skedde
              förra Riksdagen, det icke vore lämpligt att i år ytterligare anlita
              denna samma artikel; hvarjemte det torde böra undvikas, att allt
              för mycket öka tullbeskattningen på en enda artikel och göra statens
              inkomster i samma mån allt för mycket beroende af denna. Dessutom
              kan tullen på tobak svårligen undergå någon betydlig ytterligare
              stegring, utan att en annan fråga på samma gång tages i betraktande,
              och det är den om accis på den inhemska tobaksproduktionen. Denna
              fråga måste tagas i betraktande, om man vill ytterligare höja
              tullen på tobak. Att Utskottet i en föregående punkt tillstyrkt
              fördyrandet af ett lifsmedel, den inkonseqvensen medger jag villigt,
              men för min del tror jag, att erfarenheten snart skall lära, det
              fördyrandet af de förnämsta lefnadsbehofven genom tullsatser ej
              är ett lyckligt sätt att fylla statens behof, och att sålunda
              det nu gjorda lilla experimentet i denna väg skall för lång tid
              förebygga anställandet af större dylika.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ULCsbR1qD2SeyU1Kqy4Zp">
            Sedan Kongl. Maj:ts proposition om statsverkets tillstånd och
            behof afgafs, tyckes allt tillkännagifva en förbättring i statens
            finanser. Så hafva tullmedlen visat en stegring till följd af
            den allmänna rörelsens tillväxt. Trafiken på jernvägarne likaledes.
            Hvad bränvinstillverkningen beträffar, vill jag upplysa om ett
            förhållande, som härvid kan vara af intresse. Denna tillverkning
            har under våren innevarande år, eller till den första Maj uppgått
            till omkring 7,160,000 kannor, motsvarande en statsinkomst af
            lika många kronor. Under de stundande sommarmånaderna, då tiliverkning
            af bränvin endast får ega rum i sammanhang med jästberedning,
            äro anmälda nio brän-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S6HULDu6mPoupsiVwT17A2" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m, 5
          </note>
          <u xml:id="i-T3ttbT1mAUoC9empPkzQ9o" prev="i-VPB9SwYZB4zkvey7duJaah" who="Q5734641" next="i-4VwazJe8kzb5uKn9wZayRm">
            <seg xml:id="i-NDBbwgJvTtL4qHSLPSaFsF">
              nerier, det högsta antal, som hittills förekommit, och dessa
              äro alla bland de större. Jag anser derför icke öfverdrifvet,
              att den första Oktober tillverkningen af bränvin skall hafva uppgått
              till 8,000,000 kannor. Det återstår då de tre höstmånaderna Oktober,
              November och December. Granskas förhållandena från föregående
              år unde höstmånaderna, så befinnes att tillverkningen 1874 under
              dessa månader uppgick till 9!/, millioner kannor; under år 1875
              till 9,000,000 kannor — jag nämner blott runda tal — år 1876 till
              2,000,000 kannor, 1877 till 6,600,000 kannor och 1878 till 3,500,000
              kannor. Under hösten 1879 gick tillverkningen ner högst betydligt
              ; tillverkningen var då icke mer än 5,100,000 kannor, men anledningen
              till detta betydliga nedgående låg väl dels uti den då rådande
              mindre goda ekonomiska ställningen inom landet, dels deruti, att
              såväl tillverkning som införsel af bränvin forcerats under tiden
              före den senast beslutade skatteoch tullförhöjningens trädande
              i kraft. Det torde derföre ej vara öfverdrifvet att antaga, det
              tillverkningen under innevarande höst skall uppgå till åtminstone
              omkring 7 millioner kannor, eller för hela året till 15 millioner
              kannor; och inga skäl förefinnas, att för nästkommande år beräkna
              den lägre. Derjemte ber jag få fästa uppmärksamheten derpå, att
              kostnaderna för kontrollen öfver bränvinstillverkningen hittills
              gått och fortfarande komma att gå ned, i följd deraf att bränneriernas
              antal minskats på samma gång som tillverkningen vid hvarje bränneri
              ökats, hvilket föranleder en ej ringa besparing i kontrollkostnaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4VwazJe8kzb5uKn9wZayRm" prev="i-T3ttbT1mAUoC9empPkzQ9o" who="Q5734641" next="i-V5w6prFz827s6SfTC2sQ6X">
            <seg xml:id="i-NhV1pQ8DJpPX5RpTjH2Wos">
              I Kongl. Maj:ts proposition äro vidare inkomsterna af hvitbetsockertillverkningen
              beräknade till endast 20,000 kronor. Detta är väl en ringa post,
              men jag vill dock omnämna, att inkomsterna å denna skattetitel
              under sista tillverkningsåret uppgick till något öfver 60,000
              kronor. Om det dessutom skulle visa sig, att förhoppningarne om
              stegring i statsinkomsterna för innevarande år ej skulle realiseras,
              så kommer väl nästa Riksdag att besluta om nya skatter och tullförhöjningar
              och deribland äfven om höjande af skatten på bränvin. Detta är,
              som vi veta, en fråga, som står på dagordningen i sammanhang med
              ändringar i bränvinslagstiftningen, hvilken fråga möjligen kommer
              under nästa Riksdags pröfning. Då kan äfven komma i fråga en annan
              skattetitel, nemligen skatt på öl och maltdrycker. Det är väl
              icke sannolikt, att Riksdagen då skall besluta detta, utan att
              på samma gång bestämma, att dessa förhöjningar skyndsammast skola
              träda i gällande kraft, i hvilket fall just under det år, hvars
              reglering nu är i fråga, ökade inkomster skola komma att uppstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V5w6prFz827s6SfTC2sQ6X" prev="i-4VwazJe8kzb5uKn9wZayRm" who="Q5734641" next="i-J6A9bdSspyZxzPYW4wLkto">
            <seg xml:id="i-35Rtugh9xndduerfPjvURs">
              Med afseende å de förhöjningar i tullsatser, som blifvit af Utskottet
              föreslagna och till en del redan af Riksdagen beslutade, har Jag
              trott att för närvarande kunde undvikas en så betydlig förhöjning
              å en enda tullsats, som den här föreslagna. Jag tillåter mig nu
              ytterligare en erinran till dem af Kammarens ledamöter, som yrkat
              bifall till Kongl. Maj:ts proposition, att icke glömma ett annat
              yrkande, som bör följa med det förra, och det är, att, om en förhöjning
              af tobakstullen skall ega rum, bör på samma gång beslutas, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J6A9bdSspyZxzPYW4wLkto" prev="i-V5w6prFz827s6SfTC2sQ6X" who="Q5734641" next="i-PYSkwYXRf45n5nUKT3doL5">
            <seg xml:id="i-5X7v2ofvMrrqy6nfiA82KN">
              N:o öl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2JhuZf8zD6y8D5v57FakoR">
            Angående tullafgifterna för tobek. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FpVxmgxgRxuvhqGrw5mH6g">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-PYSkwYXRf45n5nUKT3doL5" prev="i-J6A9bdSspyZxzPYW4wLkto" who="Q5734641" next="i-CoBtshX8daTBeZ5iSaikap">
            <seg xml:id="i-BAmcm5ArBBNkCe5xvGhjZ9">
              Angående tulla fgifterna för tobak.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jh7R9t63cNNuLYifTcnA66">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BTJa2VwzHFAA6pJSV3eaPz" type="date">
            6 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CoBtshX8daTBeZ5iSaikap" prev="i-PYSkwYXRf45n5nUKT3doL5" who="Q5734641">
            <seg xml:id="i-AKUzTNEwipE6MVbTQMXLfW">
              denna tullförhöjning skall genast träda i kraft, ty i annat fall
              förlamas väsentligen effekten deraf. För min del skall jag yrka
              bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TDDvF1tDqoHUhseiVcmZ2b" type="speaker">
            Herr F. G. Sandvall:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-AKAvL45cDHdM47uwMMvKvS" next="i-5Z2cSrCvXPsNWfUo7sqhJz">
            <seg xml:id="i-VtByF1vz5EVyHEje32VerV">
              Jag behöfver icke vara mångordig, sedan Friherre Fock så tydligt
              och klart utvecklat denna fråga; jag vill endast tillägga några
              ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Z2cSrCvXPsNWfUo7sqhJz" who="unknown" prev="i-AKAvL45cDHdM47uwMMvKvS" next="i-EeXbGM37W4qHTdTUkvUpLR">
            <seg xml:id="i-FHbs4nnPwEH4nNZ8hJ9NMA">
              Då vi här hört Herr Finansministern så ifrigt yttra sig mot en
              tull på mais, hvilken tull dock, efter hvad som allmänt antagits,
              hufvudsakligen skulle drabba bränvinsbrännarne, så kunde man deraf
              icke se, att statskassan vore i synnerligt behof af större inkomster.
              I annat fall tycker jag man gerna kunnat beskatta bränvinet likaväl
              som man nu vill beskatta tobak och snus. Det är allmänt kändt,
              att tobak och snus äro varor, som användas hufvudsakligast af
              den fattigare befolkningen, och om man jemför inköpspriset å tobak,
              som är ungefär 10 öre per skålpund, med tullen derpå, som utgör
              42 öre per skålpund, så skall man finna att tullen på tobak för
              närvarande utgår med mellan 400 och 500 procent af varans värde,
              medan tullen på mais skulle blifva några få procent. För min del
              finner jag det icke vara konseqvent att ena dagen vilja befria
              just sådana varor, som användas för bränvinsbränning, från tull
              och framhålla såsom välgörande att taga dessa varor från utlandet,
              då man dagen efter eller så godt som på samma gång vill att vi,
              för fyllande af ett stort behof i statskassan, skola beskatta
              den fattiga befolkningen för tobak och snus, hvilket lika litet
              lärer kunna undvaras som bränvinet. Skulle svenska folket någon
              gång blifva så snusförnuftigt, att det lägger bort dessa varor,
              man kan ju tänka sig att så sker, så vill jag fråga, hvarifrån
              man då skall få dessa medel, som nu ingå till staten för tullen
              å tobak. Jag tror att det i allmänhet är oklokt söka skaffa staten
              dess väsentligaste inkomster genom att med oskäliga tullar belägga
              några få artiklar, synnerligast sådana som icke kunna inom vårt
              land produceras. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EeXbGM37W4qHTdTUkvUpLR" who="unknown" prev="i-5Z2cSrCvXPsNWfUo7sqhJz">
            <seg xml:id="i-4bDXqDYtNv177afdsouATB">
              För min del skall jag på det lifligaste tillstyrka bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHtVaiNeSFVQiLTpENUBDS" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-PjNNT6rfzy4PvVqd5tnSEZ" next="i-4n7yBn7Uauc8YYbKm5acUR">
            <seg xml:id="i-UHAmphSaFUB6sa5vtFxYXv">
              Då jag hvarken varit med om att fördyra potatisen genom tull
              på mais eller brödet genom tull på spanmål, är jag fullkomligt
              fritagen från den inkonseqvens, som Herr Finansministern velat
              lägga Utskottet till last, derför att Utskottet i fråga om tobak
              icke velat ingå på Kongl. Maj:ts framställning, men på samma gång
              hyst mindre skrupler mot att fördyra den fattiga befolkningens
              födoämnen, — en inkonseqvens, från hvilken Utskottet i sjelfva
              verket icke heller kan frikännas. Men anledningen, hvarför jag
              icke vill vara med om en tullförhöjning på tobak, är, förutom
              hvad Utskottet och dess ärade ordförande anfört, äfven en annan,
              nemligen den, att, om Norge bibehåller de lägre tullsatserna på
              denna artikel, under det Sverige ökar tullsatserna, — jag har
              icke kunnat finna, att stortinget ännu fattat beslut i denna del;
              i så fall måtte det hafva skett helt nyligen, men jag har anledning
              att tro, att man i
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EtvLv5YvdDufEib21W5pbt" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. i N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-4n7yBn7Uauc8YYbKm5acUR" who="Q5796181" prev="i-PjNNT6rfzy4PvVqd5tnSEZ" next="i-72g9QfstA1dZSJYeBtA1F4">
            <seg xml:id="i-95JoPdHPPTFXCvQGnTekVG">
              Norge afvaktar det resultat, hvartill man kan komma i Sverige
              — = Angående om, säger jag, Norge tager de lägre tullsatserna,
              under det att Sverige tullafgifterna tager de högre, kommer otvifvelaktigt
              en betydande oloflig införsel af / (Forte) denna artikel att ega
              rum från Norge till Sverige. På sammma sätt | hafva de förhöjda
              tullsatserna i Tyskland föranledt en mycket stor smuggling från
              två sidor, från Belgien å den ena och från Ryssland å den andra
              sidan — ett smuggleri, som rent utaf åstadkommit ett tullkrig
              vid gränserna. Hos oss behöfves icke något tullkrig, ty blott
              med den rätt, en passagerare eger att från Norge till Sverige
              medföra tobak till viss qvantitet, kan man utan minsta svårighet
              införa ganska stora massor från Norge till Sverige. Derigenom
              skulle svenska statsverket i inkomst förlora hvad det söker vinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-72g9QfstA1dZSJYeBtA1F4" who="Q5796181" prev="i-4n7yBn7Uauc8YYbKm5acUR" next="i-wMzt7Ap7VdPparpGU52A5">
            <seg xml:id="i-6oneUAj9Serj5kgQQmjJfp">
              Men mitt andra och hufvudsakliga argument är, att jag icke tror
              denna ökade inkomst af omkring 600,000 kronor vara af behofvet
              påkallad. Ja, det må vara djerft af mig att gent emot Herr Statsrådet
              och Chefen för Finansdepartementetet uttala ett sådant omdöme,
              men jag har gjort det förr och upprepar det nu. I en statsbudget
              räknar man icke med så små summor som denna. Man pålägger icke
              en ny skatt för ett så obetydligt belopp, när, såsom jag vid ett
              föregående tillfälle visat, de verkliga tullinkomsterna under
              en följd af 15 år öfverstigit de beräknade med tillhopa icke mindre
              än 55 millioner kronor, när verkligheten öfverstigit beräkningarne
              det ena året med 13 millioner, ett annat med 9 millioner, ett
              tredje med 4 till 5 millioner kronor, och förra året med 2!, millioner,
              oaktadt man då bestämdt ansåg, att de verkliga inkomsterna icke
              kunde komma att uppgå till det beräknade beloppet. Af alla dessa
              15 år hafva blott 2 eller möjligen 3 år inträffat, hvarunder de
              verkliga inkomsterna något understigit de beräknade. Totalbeloppet
              har emellertid på dessa år varit omkring 55 millioners öfverskott.
              Vid sådant förhållande vågar Jag till hvar och en hemställa: böra
              vi väl för fyllande af en brist på en 400,000 eller 500,000 kronor,
              under tider som de nuvarande, åtaga oss en ny beskattning, hvilken
              utan tvifvel af verkligheten skall jäfvas såsom onödig? Jag för
              min del anser det vara en långt enklare utväg att få dessa 4 eller
              5 hundratusen kronor, genom att höja beräkningarna af tullintraderna
              något som vi kunna göra så mycket hellre, som vi nyss af Bevillnings-Utskottets
              ärade ordförande hört, huru utsigterna för den närmaste framtiden
              gestalta sig i afseende på bränvinsbränningen, och då vi utaf
              de nyligen i Posttidningen synliga sammandrag af offentliga rapporter
              kunnat inhemta, att statens sammanlagda inkomster under detta
              år utaf jernvägstrafikmedel, bränvinstillverkningsmedel och tullmedel
              öfverstigit fjorårets under samma tid med nära 3 millioner kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-wMzt7Ap7VdPparpGU52A5" who="Q5796181" prev="i-72g9QfstA1dZSJYeBtA1F4" next="i-CR5ZMruwQ8g1ZNUGMBLaDY">
            <seg xml:id="i-NnUw95MqMC9VroaAVkUzCm">
              Jag hemställer till Herrarne, huruvida det kan vara skäl att
              inför en sådan verklighet öka en beskattning, hvilken i sjelfva
              verket innebär en beskattning på ett njutningsmedel af den beskaffenhet,
              att man väl kan säga, att det blifvit så godt som en nödvändighetsartikel.
              Om vi t. ex. vant oss vid att bruka halsdukar af siden, om hvarje
              tjensteflicka, som vill vara ordentligt klädd, anser sig böra
              bära sidenschalett på hufvudet, så, ehuru det må vara sant, att
              sådant i och för sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ULLtj5nyM2yWcCDR915u6D">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-LSrprj39XRsqvfHAYfasYe">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TwKUnnQB4xa535hAuF3oH" type="date">
            8 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CR5ZMruwQ8g1ZNUGMBLaDY" who="Q5796181" prev="i-wMzt7Ap7VdPparpGU52A5" next="i-7yxwwLopb4CHf8EYNwDpCL">
            <seg xml:id="i-3ppQpSE5vMMfSvgZPrMfst">
              är en öfverflödsartikel, har det dock, derigenom att det allmänt
              af folket begagnas, blifvit en nödvändighetsartikel. Den tull,
              vi kunna lägga på siden, blir på så sätt en tull på en nödvändighetsartikel,
              lika som den tull vi skulle lägga på tobak och snus blir en tull
              på en nödvändighetsartikel, till följd af det insteg denna artikel
              fått uti folkets dagliga seder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7yxwwLopb4CHf8EYNwDpCL" who="Q5796181" prev="i-CR5ZMruwQ8g1ZNUGMBLaDY">
            <seg xml:id="i-W9ystpDwoDudwTYAnbSUHT">
              Jag tror således icke, att man bör än ytterligare uppdrifva beskattningen
              på denna vara, och, då statens behof af inkomst icke heller kan
              anses påkalla densamma, yrkar jag bifall till Utskottets betänkande
              i denna del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ngg9vyWST2prcf3Lf11wF" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-5RovBr6L1aJxvRtvfhsW7j" next="i-WpBNptbmGXyAdT1WjLgNap">
            <seg xml:id="i-JojktE5x1FKgcH3n47aHJY">
              Jag ber till en början få instämma i det slut, hvartill den siste
              talaren kommit, men på samma gång ber jag få uttala ett annat
              spörsmål angående ett slagord, som man här hört i år och förut
              samt jemt och ständigt fått se i pressen, nemligen att frihandlarne
              påstå att, om man skyddar en näring, så blir deraf ett dåligt
              resultat, ty fabrikatet blir underhaltigt och slutligen måste
              näringen gå under. Nu finnes efter mitt förmenande icke någon
              bättre skyddad näring i vårt land än just tobaksfabrikationen.
              Jag vill fråga: har denna fabrikation gått till ruin eller har
              den tillverkat dåliga varor? Jag åtminstone tror icke, att någon
              kan påstå det så varit eller är förhållandet. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WpBNptbmGXyAdT1WjLgNap" prev="i-5RovBr6L1aJxvRtvfhsW7j" who="Q6083441" next="i-9EErYqSsaxnwqndzCv1ATA">
            <seg xml:id="i-WGzamYz3jEuoq6Fh3koxjS">
              Jag erinrar mig nu, att, då jag för ungefär 25 år besökte Stockholm,
              omtalades här såsom något märkvärdigt, att här öppnats särskilda
              bodar för försäljning af cigarrer, tobak och snus. Sådant hade
              icke förut varit förhållandet. Nu deremot se vi, att under detta
              skyddssystem, som på senare tiden tillämpats i fråga om tobak
              och snus, uppväxa cigarroch snusbodar i snart sagdt hvartenda
              hus både i Stockholm och i.småstäderna; och detta visar väl, att
              skyddssystemet har makt att främja dylika affärer. Att ifrågavarande
              näring icke är obetydlig, kan man finna deraf, att medan i Sverige
              år 1878 t. ex. införskrefvos 81 centner snus till ett värde af
              10,000 kronor, som lemnade en statsinkomst af 4,000 kronor — för
              att endast nämna runda tal —, så tillverkades i Sverige icke mindre
              än 7,796,000 skålpund snus till värde af 3,968,000 kronor. Man
              har kallat snus och tobak för kassaartiklar; men att så skulle
              vara, har man alldeles lyckats omintetgöra, ty som jag nyss nämnde
              fick staten under år 1878 för dessa kassaartiklar icke mera än
              4,000 kronor i inkomst. Om deremot dessa inom landet tillverkade
              artiklar varit åsatta en beskattning af 50 öre per skålpund, ungefärligen
              1 krona 20 öre per kilogram, såsom Utskottet föreslagit, hade
              ju inträffat, att statsverket erhållit en inkomst af 3,800,000
              i stället för lumpna 4,000 kronor, hvarmed staten nu får nöja
              sig till följd af en alltför hög tullbevillning, hvilken medfört
              skyddssystemets vanliga verkningar: att öka tillverkningen inom
              landet och minska öfver höfvan tullinkomsterna af denna vara.
              Efter mitt förmenande borde staten derför — och detta har jag
              städse yrkat — något sänka tullen på arbetad tobak, andra slag,
              ty öfverdrifterna härvidlag hafva redan öfverskridit gränserna
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SgsYCNsJciqvsVmXvagXDP" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-9EErYqSsaxnwqndzCv1ATA" prev="i-WpBNptbmGXyAdT1WjLgNap" who="Q6083441" next="i-HN7Kzm3yu3Nq8eTE34sZuF">
            <seg xml:id="i-GEfu84iVMYJtGT3FxYuBZD">
              för det billiga. Man bar emellertid hoppat öfver från protektionism
              till prohibitism; men man skall väl icke lägga tullen å en vara
              så, att staten icke får någon inkomst alls deraf. På samma sätt
              har det gestaltat sig i allmänhet med de särskilda slagen af arbetad
              tobak, måhända med något litet undantag för cigarrer och cigaretter.
              Då man vet, att en del af den importerade tobaken användes till
              snus och billigare cigarrer, så är det klart, att den eljest vackra
              grundsatsen om att man ej bör fördyra varan för den fattiga icke
              längre komme att härvidlag tillämpas, ty just den fattige komme
              att drabbas af en förhöjning å ifrågavarande artikel. Skulle man
              emellertid nu ålägga en högre tullafgift å nämnda vara, så blefve
              följden deraf precis densamma som i fjor, då det blef importörerna,
              fabrikanterna och lurendrejarne, som hade förtjensten deraf. De
              skyndade sig då allt hvad skyndas kunde för att taga in massor,
              ja, hela skeppslaster af tobak till Sverige, för att undgå den
              väntade tullförhöjningen. Och hvarför skulle de icke göra så?
              Jag erkänner, att de tvärtom gjorde ganska rätt deri. På samma
              sätt gick det med den tobak, som låg inne på nederlag; icke heller
              för den kom staten att förtjena något. Om nu såsom Herr Finansministern
              förebådat, den nya tulltaxan icke komme att utfärdas förr än vid
              årets slut, så är det gifvet, att man har en rundlig tid på sig
              att importera huru mycket tobak, man behagar; på åtminstone två
              år torde icke behöfvas mera tobak och statens fördel lär icke
              mycket tillgodoses på detta sätt. Hvad tobaksfabrikanterna beträffar,
              så äro dessa de mest gynnade, och förlidet år torde de flesta
              af dem hafva samlat en ordentlig förmögenhet, hvilket kunnat ske
              genom det nästan onaturliga skydd man lemnat just denna näring.
              Om man nu ytterligare skulle vidtaga en förhöjning af tobakstullen,
              skulle en person bestämdt kunna förtjena icke obetydligt med penningar
              genom att året igenom oafbrutet resa emellan Sverige och Norge
              och föra med sig för hvarje gång arbetad tobak till den qvantitet
              en resande enligt nu gällande bestämmelser eger att tullfritt
              innehafva. Derför tror jag, att man bör akta sig att öfver höfvan
              forcera tullbevillningen &amp; denna vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HN7Kzm3yu3Nq8eTE34sZuF" prev="i-9EErYqSsaxnwqndzCv1ATA" who="Q6083441" next="i-WHqSFpzF8uHYGdbu9gfnWN">
            <seg xml:id="i-C1TemMN5ANKaF3FdTt5JBz">
              Vidare tror jag, att alla de, som verkligen vilja hjelpa den
              fattige, äro öfverens om att uttaga de för statsverkets utgifter
              erforderliga medel genom allmän bevillning, men jag tror ej att
              sådant går för sig i längden. Visserligen har man sagt, att Riksdagen
              möjligen kommer att höja skatten på bränvinstillverkningen nästa
              år, men när den tid slutligen kommer, då man ej längre super bränvin,
              måste man vara betänkt på någon annan utväg att fylla dessa statsinkomster,
              som härflyta från bränvinstillverkningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WHqSFpzF8uHYGdbu9gfnWN" prev="i-HN7Kzm3yu3Nq8eTE34sZuF" who="Q6083441" next="i-GYA2BCR8Ssw7uriP8DhNGY">
            <seg xml:id="i-VTzqbJTpotqMu2crG8JhUg">
              Det är svårt att bevisa det tobak är en nödvändighetsvara, men
              lika svårt torde det vara att bevisa, det tobak icke är en nödvändighetsvara.
              Dock är det ett faktum i vårt land, att hela den manliga befolkningen
              brukar tobak i en eller annan form; och att arbetaren i allmänhet
              ej kan undvara tobak såsom njutningsmedel, torde vara obestridligt.
              Sjelf vågar jag tro, att arbetarens buss eller pipa icke är någon
              last, som behöfver hårdt beskattas, och att vi således redan gått
              för långt i att beskatta denna vara. Långt ifrån att vilja
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8vTqUBxwCRvFNXquMo7yeS">
            N:o äl.
          </note>
          <note xml:id="i-Fyq15zTPgNppWzkZoiFRA1">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-16ud8V51NZGB65Z4d5CNHq">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-JzJNHescEEWWy4Z1jiBbFM">
            Angående tullafgifterna för tobak.
          </note>
          <note xml:id="i-LxLBjm2L9MRVeuDkd1dhLb">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JBJQxur8wU3i3mcHwjVgq4" type="date">
            10 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GYA2BCR8Ssw7uriP8DhNGY" prev="i-WHqSFpzF8uHYGdbu9gfnWN" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-DaVzzemViE73LCzAGosCrQ">
              höja tobakstullen, skulle jag således tvärtom vilja sänka den,
              dels för att få statsinkomster och dels för att det är ett onaturligt
              skydd. Jag yrkar bifall till Bevillnings-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5J92skws73cHFZV9hsYR5Z" type="speaker">
            Herr J. Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-Ecx6wVTKRedSW8afFuesU6">
            <seg xml:id="i-KgmmgMjgnitN46pwtcMdhC">
              Då så många talare redan yrkat bifall till Utskottets förslag
              i denna punkt, kunde det anses öfverflödigt att vidare gora det,
              men jag ber ändå att få nämna några ord. Jag anser, att tobakstullen
              i närvarande stund redan är större än den borde vara. Ingen artikel
              drager hos oss så hög tull som just denna, ty tullen derå utgör
              mer än 4!/, gånger varans värde. Man kan köpa tobaksstjelk för
              9 öre skålpundet, men tullen är för närvarande icke mindre än
              42 öre skålpundet. Jag hemställer, huruvida det då kan vara skäl
              att ytterligare höja denna tullsats. Snarare borde man sänka den
              och i stället lägga tull på andra varor. Jag skulle vilja hafva
              en lämplig tull på alla varor, som införas i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ZJYgZc6uEAF5ixemj7N73">
            Då, såsom jag nämnde, flere talare redan yrkat bifall till Utskottets
            förslag i denna punkt, anhåller jag endast att få i detta yrkande
            instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-SAberttBYvmai6s4Qjgjce" type="speaker">
            Herr Jonas Peter Nilsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QEn9Mo8wpgCAYDADEW24v2">
            <seg xml:id="i-V1bgYTWxhLTjnryHMKBHiM">
              Såväl inom Bevillnings-Utskottet som Kammaren har man antydt,
              att högre tullsatser äro behöfliga dels för att bereda staten
              inkomster och dels för att höja industrin i landet. Jag undrar,
              om icke tobaksodlingen äfven är en svensk industri, som åtminstone
              för ett antal år tillbaka ej var utan betydelse. Denna industri
              bör äfven tagas i betraktande. Det har gått så långt inom denna
              Kammare, att man lagt skatt på lifsmedel. Den fattiga befolkningen
              skall betala skatt för att få äta bröd, fläsk och potatis. Ar
              detta lämpligt, så synes det äfven lämpligt att snus, tobak och
              cigarrer beläggas med högre tull. I fall de nödvändigaste lifsförnödenheter
              skola åsättas tull, så böra ej de mindre behöfliga varorna gå
              fria från förhöjd tull. Jag yrkar derför afslag å Utskottets förslag
              i denna punkt och bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cxwiie8XTZywP4chVMFCfK" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-XrScgGYK7YZQvjoUangeXQ" next="i-VTG6GNJNBvbQuB9eMiz2ak">
            <seg xml:id="i-5fA8vw2nxEjBzQRM9PrtM4">
              Då jag denna gång kommer att rösta för bifall till Utskottets
              förslag, sker det icke derför att jag anser tobak vara ett olämpligt
              beskattningsföremål. Tvärtom anser jag tobak särdeles lämplig
              till kassaartikel. I alla andra länder beskattas tobaken högt,
              oaktadt denna beskattning der liksom här träffar äfven den fattiga
              befolkningen. Således — när den dag kommer då staten behöfver
              stora inkomster, kan tobaken lämpligen beläggas med högre skatt.
              Nu invänder man, att fabrikanten på sådant sätt får ett skydd
              och gör oskälig vinst, men för min del har jag ej något emot att
              svenske medborgare göra vinst på sina näringar, då dessa bedrifvas
              ärligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VTG6GNJNBvbQuB9eMiz2ak" prev="i-XrScgGYK7YZQvjoUangeXQ" who="Q5945036" next="i-5WS1znrKHTBsg3FsekEA3N">
            <seg xml:id="i-Ghikb2sbFnCv5Y5tnHoNXV">
              Det är således icke från denna synpunkt som jag hyser några betänkligheter.
              Men jag tror icke, att det är möjligt att taga ut en stor skatt
              å tobak i form af finanstull, utan att på samma gång hafva en
              accis på den inhemska tobakstillverkningen. Kommer den dag, då
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YUEAbzFiuJuaz49wUe1jCp" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m- 11
          </note>
          <u xml:id="i-5WS1znrKHTBsg3FsekEA3N" prev="i-VTG6GNJNBvbQuB9eMiz2ak" who="Q5945036" next="i-BHh1512tnemtP7tRNtRRFp">
            <seg xml:id="i-2XiCn7FsRsvWTjGt7WHWGP">
              staten verkligen behöfver en hög tobakstull, vill jag rösta för
              en sådan i förening med en dylik accis. Men för närvarande är
              staten, enligt min åsigt, icke i behof af en förhöjd tull å tobak.
              Oaktadt Herr Finansministerns beräkningar, anser jag, att de beräkningar,
              som Friherre Fock gjort, hafva mera grund för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BHh1512tnemtP7tRNtRRFp" prev="i-5WS1znrKHTBsg3FsekEA3N" who="Q5945036" next="i-4usAqiqhzLNF1wsGQjtBJm">
            <seg xml:id="i-KkM2CMTsapAXFWcBBJSExT">
              Jag kommer således, såsom jag antydt, att för denna gång rösta
              för en lägre tull å tobak, men en annan gång, om statens behof
              det kräfver, för en högre och, i fall så erfordras, en mycket
              högre tullsats å denna vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4usAqiqhzLNF1wsGQjtBJm" prev="i-BHh1512tnemtP7tRNtRRFp" who="Q5945036" next="i-W7MmaoymKff6NdZnJmtgHK">
            <seg xml:id="i-RqwdP7D7g8jcyfjNafq59c">
              Grefve Björnstjerna: Det förefaller mig vara ganska vågadt att
              i likhet med representanten från Göteborg antaga, att tullinkomsterna
              under nästa år fortfarande skola uppgå till höga belopp, derför
              att de under innevarande års första qvartal stigit, i synnerhet
              då man vet, att nu gynsamma omständigheter inträffat efter en
              nyss öfverstånden kris, då rörelsen alltid ganska hastigt tilltager.
              Om detta lyckliga förhållande kommer att fortfara, står icke i
              mensklig makt att med någon säkerhet förutsäga. Det torde då vara
              mycket rigtigt, att Herr Finansministern icke beräknat inkomsterna
              högre än han gjort. Vi hafva nyligen kommit under fund med att,
              då inkomsterna beräknats höga, dessa icke uppgått till det beräknade
              beloppet, utan att en brist uppstått, som måst fyllas genom en
              ganska obehaglig direkt tilläggsbevillning. Detta är en missräkning,
              för hvilken en representation noga bör akta sig. Hon bör hellre
              se till, att inkomsterna beräknas låga. Jag kan deremot icke finna
              att skada uppstår, om, genom den ifrågavarande tullförhöjningen,
              statskassan får en ytterhgare inkomst af 600,000 kronor. Man har
              ju under den föregående diskussionen rörande detta betänkande
              talat om, huruväl det skulle vara, om statsverket genom en eller
              annan högre tullsats finge till och med endast några tusen kronor
              mera i inkomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W7MmaoymKff6NdZnJmtgHK" prev="i-4usAqiqhzLNF1wsGQjtBJm" who="Q5945036" next="i-6U6qNyv1Ao93xiE7RREuEw">
            <seg xml:id="i-DjgnUqSUboWw61otpbnC7T">
              Att, såsom den siste talaren gjorde, räkna på att franska handelstraktaten
              skall komma att upphöra, tror jag vara ett misstag. Detta är en
              sak, som icke står i någons förmåga att kunna med säkerhet bestämma.
              Om man följt med förhandlingarne i tullfrågorna uti de franska
              Kamrarne under senare tiden, torde man finna, att frihandelns
              idéer snarare der gått framåt än tillbaka. Under sådana förhållanden
              torde det snarare vara troligt, att traktaten kommer att förlängas
              än att den kommer att upphöra. Underhandlingar om en ny traktat
              kunna nemligen icke på några månader afslutas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6U6qNyv1Ao93xiE7RREuEw" prev="i-W7MmaoymKff6NdZnJmtgHK" who="Q5945036" next="i-6yZ3rSHfvjD5uWbYnUtDPH">
            <seg xml:id="i-RHEbMBgwugzR9tyznLCsur">
              Man har sagt, att tobaken vore en nödvändighetsartikel för folket.
              Jag bestrider detta, den är endast en vana, intet annat. Men äfven
              om den vore en nödvändighetsartikel, kan jag icke se, att den
              föreslagna tullförhöjningen kan på något känbart sätt menligt
              inverka på arbetarens kassa. Här är ju blott fråga om en förhöjning
              af 30 öre per kilogram. Huru mycket gör detta på en cigarr? Det
              måste vara högst obetydligt. Dessutom ber jag få nämna att, efter
              hvad en person, som har fullt reda på förhållandena, för mig uppgifvit,
              de cigarrer, som importeras, icke rökas af den fattiga befolkningen;
              dessa importerade cigarrer äro af en finare sort, som endast användas
              af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DEBu6cCnseFpUtjZojXwJG">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-DupqKPH3sJMtPtkLb9eGSV">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F88ttHSFvDQUNvETfXG2Ee">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-WT6BQ3Kk3eomVm4tRD8jYv">
            Angående tullofgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9dbEF2V8QL2huSHPF4YTrC" type="date">
            12 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9VzKNexoCuu1k8Q7pU9keB">
            de förmögnare klasserna. Arbetarne deremot begagna cigarrer,
            tillverkade af svenska tobaksblad.
          </note>
          <u xml:id="i-6yZ3rSHfvjD5uWbYnUtDPH" prev="i-6U6qNyv1Ao93xiE7RREuEw" who="Q5945036" next="i-KbGxhNXfrmCKWabhQBYM4">
            <seg xml:id="i-FFmgQaAQmtW5Xv3L2B5bmG">
              Jag kan icke heller se, att en förhöjd tull å tobak kan verka
              vare sig till nytta eller skada för våra tobaksfabriker. Tobakstullen
              är helt simpelt en finanstull. Om denna tull nu lemnar skydd för
              våra fabriker, lemnar den samma skydd, hvarken mer eller mindre,
              om den höjes, blott att samma proportion som nu mellan råvaran
              och den arbetade varan bibehålles. Jag tillåter mig tillägga:
              Våra tobaksfabriker stå sig nu utmärkt väl. Detta är särdeles
              glädjande, helst dessa fabriker använda icke allenast utländsk,
              utan äfven inhemsk tobak och detta till en ganska betydlig grad.
              För dem, hvilka så ifrigt yrka skydd för våra egna produkter,
              torde det då icke kunna vara annat än välkommet, om den svenske
              jordegaren, som kan producera tobak, också får något mera betaldt
              för sin vara; och detta torde kunna ske, om tullen på den utländska
              något höjes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KbGxhNXfrmCKWabhQBYM4" prev="i-6yZ3rSHfvjD5uWbYnUtDPH" who="Q5945036" next="i-T5Ez8Vbb12ZUtU3GnNYCS7">
            <seg xml:id="i-8yiohPr9BViag1VbSTHnv">
              Jag kan ej fatta hvad Herr J. Rundbäck menar, då han säger, att
              tullen å tobak icke inverkar i någon synnerlig grad på statens
              inkomster. Tager han endast tullen å snus i betraktande, har han
              visserligen rätt. Men fäster man sig deremot vid tullen å den
              oarbetade tobaken, inbringade den år 1878 den ganska vackra summan
              af 21/, million kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T5Ez8Vbb12ZUtU3GnNYCS7" prev="i-KbGxhNXfrmCKWabhQBYM4" who="Q5945036" next="i-KJTXzVN8meGfoPDJwa5ZF1">
            <seg xml:id="i-7vzMtHsCrauzeagtESLpyk">
              Då jag således icke kan finna, att de här föreslagna tullsatserna
              det ringaste inverka hvarken till nytta eller till skada för våra
              tobaksfabrikanter, men deremot kunna vara till fördel för landets
              tobaksodlare; då jag ytterligare icke kan dela de farhågor, som
              uttalats att de skulle hafva till följd ett storartadt lurendrejeri,
              och då man väl kan hafva anledning vänta, att norska stortinget
              skall förena sig om samma tullbestämmelser som vi, kan jag icke
              finna några skäl, som tala för bortkastandet af denna ganska beaktansvärda
              statsinkomst. Jag tillåter mig slutligen anmärka, att då jag förmodar
              att norska stortinget icke heller vill afstå från en dylik inkomst,
              man väl icke får taga för så alldeles gifvet hvad talaren på göteborgsbänken
              hållit före, nemligen att stortingets beslut i frågan skall blifva
              i en motsatt rigtning mot den af mig antydda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PWk5JoBp8UVHPZefCrZUKB">
            Jag yrkar fortfarande bifall till Kongl. Maj:ts proposition i
            ämnet.
          </note>
          <u xml:id="i-KJTXzVN8meGfoPDJwa5ZF1" prev="i-T5Ez8Vbb12ZUtU3GnNYCS7" who="Q5945036" next="i-QbHvaJxCCwPSjR3UZFX86R">
            <seg xml:id="i-McxQpiu4WZPAmVAthc6fVG">
              Herr Herslow: Jag skall fatta mig helt kort. Mot tull å tobak
              såsom en indirekt skatt har jag föga att invända. Men hvad jag
              anser vara af större vigt är principen att i fråga om tull-lagstiftning
              i allmänhet en viss fasthet måste vara rådande. Detta experimenterande
              genom att det ena året efter det andra ändra tullsatserna finner
              jag i högsta grad förkastligt. Då så nyligen som i fjor en tullförhöjning
              å tobak beslöts, så är det väl nödvändigt att låta någon tid förflyta,
              innan vi åter göra samma experiment. Ingenting verkar så skadligt
              på näringarne och deras existens som den i följd af ett dylikt
              sätt att handhafva tull-lagstiftningen uppkommande osäkerhet,
              som dessutom framkallar en mängd osunda och på slumpen beroende
              spekulationer, likasom jag ock anser, att hvarje tullförhöjning,
              hvarigenom en premie gifves åt en viss näring, innebär en orättvisa
              mot öfriga
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TY96HMissjSymYZESXXH99" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-QbHvaJxCCwPSjR3UZFX86R" prev="i-KJTXzVN8meGfoPDJwa5ZF1" who="Q5945036" next="i-WaZqwKUjk5MhipGsbP2qVX">
            <seg xml:id="i-4z5tUsYvEVKMvMTDJbozVn">
              näringar. Genom den i fjor verkstälda tullförhöjningen å tobak
              steg värdet af produktionen af denna vara här i landet från 450,000
              kronor till närmare 1 million kronor. Att nu åter fördubbla denna
              inkomst för den ganska inskränkta del af landet, der denna näring
              kan drifvas, anser jag icke vara rätt välbetänkt. Jag tror visserligen,
              att vi någon gång kunna komma derhän, att vi måste ytterligare
              höja tullen på tobak. Men innan vidtagandet af en sådan åtgärd
              bör dock någon tid hafva förflutit samt statens behof göra densamma
              till en bjudande nödvändighet; i hvilket fall det ock torde blifva
              erforderligt att tänka på införandet af accis eller beskattning
              på den inhemska tobaksodlingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WaZqwKUjk5MhipGsbP2qVX" prev="i-QbHvaJxCCwPSjR3UZFX86R" who="Q5945036" next="i-WMNhgjJY92n5RWMfypEVa9">
            <seg xml:id="i-HhJV1WbHbkBe1UxcWu3KqX">
              Ett annat argument, som för mig är afgörande, är det, att, enligt
              min Ööfvertygelse — som jag är glad öfver att höra delas af flera
              framstående finansierer, bland andra af Herr ordföranden i Bevillnings-
              Utskottet — den af Kongl. Maj:t föreslagna tullförhöjningen å
              tobak ingalunda är nödvändig för att bringa jemvigt i budgeten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WMNhgjJY92n5RWMfypEVa9" prev="i-WaZqwKUjk5MhipGsbP2qVX" who="Q5945036" next="i-DjzUyLK4RH3zqGFRUcehLS">
            <seg xml:id="i-B4r8Y6xGoqicRZ94RefHdw">
              Chefen för Finansdepartementet har hållit före, att den Kammare,
              som beslutit stegring i tullen å de fattiges lifsförnödenheter,
              väl icke gerna kan neka en sådan stegring i fråga om en njutningsartikel.
              Jag beklagar det förstnämnda, men ser deri ingalunda någon nödvändighet
              att besluta det sistnämnda. Derför att jag fördyrat de fattiges
              nödvändighetsartiklar, måste jag väl ej behöfva göra äfven njutningsartiklarne
              dyrare för dem. En sådan konseqvens får man väl icke tillämpa.
              Skulle detta argument möjligen få någon kraft, så borde man väl
              snarare vända om satsen och säga: eftersom vi beslutat att göra
              de fattiges nödvändighetsartiklar litet dyrare än förut, så böra
              vi nu icke gå in på att stegra priset på deras njutningsartiklar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DjzUyLK4RH3zqGFRUcehLS" prev="i-WMNhgjJY92n5RWMfypEVa9" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-Nf68sSYN7aN4SHWofThcPB">
              Då jag sålunda för min del finner den föreslagna tullförhöjningen
              icke vara billig och rättvis, icke ekonomiskt förståndig samt
              slutligen ej vara af nödvändigheten påkallad, så yrkar jag bifall
              till Bevillnings- Utskottets förslag. Frågan står ju oss alltid
              öppen för upptagande ånyo i framtiden, om så finnes behöfligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SGV1NtW149oer6ixqyVwJX" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-4cJHRo7PusW9dSjMLhzzKH" next="i-U4DTNgqdEymxVxk6xChcG">
            <seg xml:id="i-FRbFHcFd1gvTRL3TkgGLgk">
              Jag har icke förut deltagit i diskussionen rörande detta tullbetänkande;
              den har hufvudsakligen utgjort en strid mellan frihandlare och
              protektionister, och då det alltid förefallit mig som om frihandlarne
              hade rätt, teoretiskt sedt, men att protektionisterna deremot
              hafva rätt, när man ser frågan praktiskt och från erfarenhetens
              synpunkt, så har jag nu endast hört på, för att kunna inhemta
              några nya upplysningar för mitt omdöme. Men oaktadt jag uppmärksamt
              lyssnat till hvad som blifvit sagdt, får jag bekänna, att jag
              derunder icke fått höra något nytt, utan endast gamla skäl och
              fraser upprepas, och jag befinner mig precis på samma ståndpunkt
              i frågan nu, som vid diskussionens början.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U4DTNgqdEymxVxk6xChcG" prev="i-4cJHRo7PusW9dSjMLhzzKH" who="Q5938123" next="i-JarXeW4FCV4LY1LA25NjcT">
            <seg xml:id="i-9fAYtKxdJYozU5mNmL4MMS">
              En sak ber jag emellertid att få säga och beklaga, och det är,
              att såväl nu som tillförene vid behandlingen af tullfrågor uttrycket:
              "de fattige" så mycket missbrukas, att jag rent af tycker synd
              om dem, ty icke är det den fattige arbetarens bästa vära frihandlare
              förfäkta. När derför frihandlarne säga, att det är med hänsyn
              till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V3fkjVEVs1HYXZxx6goUji">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-VT6vskDYGd7gSL97WYbjwi">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PEugSoFQXnW9zZH2UwRpbB">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-PVQFGcjnciRVeA4MdpHD2G">
            Ingående tuilafgifterna för tobak.
          </note>
          <note xml:id="i-U7vk4nfgPEVyXzFga8o6US">
            ( Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9XxjeLjtUhwExWTMrLFMri" type="date">
            14: Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JarXeW4FCV4LY1LA25NjcT" prev="i-U4DTNgqdEymxVxk6xChcG" who="Q5938123" next="i-Fd9kEKzjKAwGDjS79hP9u9">
            <seg xml:id="i-GPAosdrQ3EdruJhmNh56kZ">
              «de fattige" som de drifva sina satser, så hade de väl också
              bort taga bort tullen å den artikel, hvarom fråga är i 59:de punkten
              i betänkandet, ty den artikeln begagnas nog bra mycket af frihandlarne,
              när de påstå sig föra de fattiges talan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fd9kEKzjKAwGDjS79hP9u9" prev="i-JarXeW4FCV4LY1LA25NjcT" who="Q5938123" next="i-P2pzH6bGCBkNVmJnTjadJA">
            <seg xml:id="i-WEdrwUe3jpjsnJwDHHLHMZ">
              Nu för man det talet om de fattige och om skyddandet af deras
              intressen, på samma gång som man dikterar en tulltaxa, der man
              lägger tull på varor, som af den fattige mest förbrukas. Man lägger
              t. ex. icke hög tull på den rikes tobaksförbrukning, utan det
              är på den fattiges, som afgiften lägges. Man beskattar mest den
              billiga tobaken, och de fattige lära icke röka de dyrbara havanna-cigarrerna.
              Desse få betala flera gånger högre tull, i förhållande till varans
              värde, än den rike, som röker de dyrbarare cigarrerna. Om man
              ser efter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P2pzH6bGCBkNVmJnTjadJA" prev="i-Fd9kEKzjKAwGDjS79hP9u9" who="Q5938123" next="i-79GXrqKpo3rdNnkrGvK38v">
            <seg xml:id="i-Kmm31CJpbS92R8vnXJ2KS8">
              Kommerskollegii berättelser, så skall man få se, hurusom de,
              som : begagna den billigare tobaken, nemligen stjelkoch råtobak,
              få betala 60 procent af varans värde i tull, då deremot den, som
              röker fina cigarrer och cigaretter, icke behöfver betala mera
              än 19 procent i tull! Under det att man dikterar en sådan tulltaxa,
              säger man likväl, att det sker i den fattiges intresse!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-79GXrqKpo3rdNnkrGvK38v" prev="i-P2pzH6bGCBkNVmJnTjadJA" who="Q5938123" next="i-CVkLp6nWft53CBkdULdRTf">
            <seg xml:id="i-Jpinvb2xvoJSNJdY2dPivP">
              Samma förhållande är det, om man betraktar de tullsatser, som
              äro satta på tyger och dylikt. Der beräknas tullen efter vigt,
              och följaktligen måste den fattige arbetaren, om han skall köpa
              sig en importerad vara, betala för sin grofva, och följaktligen
              tunga rock många gånger högre tull i förhållande till rockens
              värde, än den rike sprätten för sina dyrbara, men lätta klädespersedlar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CVkLp6nWft53CBkdULdRTf" prev="i-79GXrqKpo3rdNnkrGvK38v" who="Q5938123" next="i-G62wrRadhoUrYA1ghBhXYS">
            <seg xml:id="i-BQkCaGPvouu6oAXf83yqRz">
              Går jag till vinerna och tullsatserna för dem, så finner jag
              att samma förhållande eger rum. Staten tager samma tull för en
              kanna vin, som kostar en krona buteljen, som staten tager för
              champagnevin och gamla, dyrare viner, hvilka kosta 8 å 10 kronor
              buteljen! Allt detta sker dock under påstående, att det är de
              fattiges intresse man förfäktar och deras rätt man bevakar, och
              genom ett sådant tal får man arbetarne och den fattiga befolkningen
              på sin sida, under försäkran om, att det är deras rätt man förfäktar,
              då man antager sådana tullsatser. Jag kan dock icke vara med om
              att, under sken af att hjelpa den fattige, man försöker på allt
              sätt klämma honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G62wrRadhoUrYA1ghBhXYS" prev="i-CVkLp6nWft53CBkdULdRTf" who="Q5938123" next="i-NwLxnMv28X6MbHy717iBMJ">
            <seg xml:id="i-9snhpNZiMFxu12jvxfekNN">
              När under förra årets riksdag fråga var om tobakstullen, så föreslog
              Kongl. Maj:t i sin proposition, hvilken bifölls af Riksdagen,
              att man skulle höja tullen på oarbetad tobak och stjelk, som förbrukas
              af den fattiga befolkningen, men tullen å cigarrer och cigaretter
              höjdes icke med ett enda öre. Huru har man väl nu förfarit, när
              fråga var att förvandla tullsatserna från beräkningen för skålpund
              till beräkningen efter kilogram? Jo, när det var fråga om stjelk
              och råtobak, d. v. s. den egentliga råvaran, så icke blott behöll
              man den gamla tullsatsen, utan densamma höjdes något litet. Den
              skulle nemligen, noga räknadt, hafva utgjort 98,81 öre för kilogrammen,
              men i dess ställe höjde man densamma till en krona. Då man deremot
              skulle förvandla tullsatsen på cigarrer och cigaretter, för hvilka
              man nu betalar 1 krona 30 öre per skålpund, så skulle tullsatsen
              för en kilogram egentligen hafva utgjort 3 kronor oeh några öre,
              men då nedsatte man tullsatsen deremot till tre kronor i jemnadt
              tal. Detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FiRrxZtHqdbrmcyw8Bmzq8" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-NwLxnMv28X6MbHy717iBMJ" prev="i-G62wrRadhoUrYA1ghBhXYS" who="Q5938123" next="i-6sTSjM1oBixbLTVSTU8zp5">
            <seg xml:id="i-RyaGz6BVx8cZuZCC4bsgrj">
              skulle väl också vara för att hjelpa de fattiga, kan jag tro.
              För min del kan jag icke annat än på det bestämdaste ogilla ett
              sådant förfaringssätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6sTSjM1oBixbLTVSTU8zp5" prev="i-NwLxnMv28X6MbHy717iBMJ" who="Q5938123" next="i-RHvF5CPmHimXioFaUzCPqy">
            <seg xml:id="i-bk23XyAGpm4bduQu53rQ9">
              Jag vill dock för min del vara med om en förhöjning af tullen
              å tobak, derför att, äfven om den begagnas af den fattiga befolkningen,
              så är den dock icke en ren nödvändighetsvara, utan en lyxartikel,
              som man kan sluta upp med att begagna, när man icke har råd att
              skaffa sig densamma. Af detta skäl är jag med om en tullförhöjning
              å denna vara, och jag tror, att jag har ett ytterligare skäl dertill
              i nödvändigheten att bereda staten ökade inkomster. Visserligen
              säger Bevillnings-Utskottet nu såsom vanligt, att det förefinnes
              inga ouppfylda behof, men jag, som har äran att vara ledamot i
              Stats-Utskottet, har en annan erfarenhet härom och vet, att det
              tvärtom finnes många behof att fylla. Det skulle derför förvåna
              mig, om Andra Kammaren icke skulle vara med om att bevilja staten
              en inkomst, då det kan ske på detta sätt, der det icke drabbar
              en nödvändighetsvara utan en lyxartikel. Jag gör detta också,
              derför att det finnes en statsbrist, och jag är öfvertygad om,
              att vi icke lära kunna hoppas att vinna bifall af Regeringen för
              en framställning, som går ut på afskrifning af grundskatter och
              indelningsverk, förrän man betäckt denna brist i statskassan,
              ty om vi laborera med en brist, så komma vi icke till det mål,
              vi sträfva efter, nemligen reglering af våra skatteförhållanden.
              Det är för att få denna brist fyld, som jag vid ett tillfälle
              sådant som detta vill förskaffa staten högre inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RHvF5CPmHimXioFaUzCPqy" prev="i-6sTSjM1oBixbLTVSTU8zp5" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-MxSc36rgH46GGx9bYYqmMC">
              När jag således vill vara med om att bifalla den Kongl. propositionen,
              så vill jag dock icke bifalla densamma alldeles oförändrad. Jag
              vill nemligen vara med om, att tullen å tobak, oarbetad, blad
              och stjelk höjes till 1 krona 25 öre per kilogram och för arbetad
              tobak, andra slag, till I krona 50 öre per kilogram, men jag kan
              icke gilla Kongl. Maj:ts proposition deruti, att tullen å cigarrer
              och cigaretter höjes till allenast 3 kronor 50 öre per kilogram,
              utan får derför yrka, att Kongl. Maj:ts proposition må bifallas
              med den förändring att tullen på cigarrer och cigaretter höjes
              till 4 kronor i stället för till blott 3 kronor 50 öre. Detta
              är nära öfverensstämmande med det yrkande, som i Andra Kammaren
              gjordes vid förra årets riksdag och som föll på allenast några
              få röster.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BVGGJWKU1FbF77JsqtmGLu" type="speaker">
            Herr Torpadie:
          </note>
          <u who="Q6213805" xml:id="i-YcF6Z6Ruqdetd4ibwPL9ic">
            <seg xml:id="i-c3tB1NvCmfiGBu6fCbcXQ">
              Endast för att få tillfälle att instämma med den ärade talaren
              på malmöbänken, som nyss hade ordet, har jag nu, Herr Talman,
              begärt detsamma. De åsigter han uttalade om den ifrågavarande
              förhöjningen i tobakstullen synas mig vara alldeles rigtiga, och
              jag skall derför förena mig i hans yttrande och yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M4uJyPmpjYqTo4xgzYWLbc" type="speaker">
            Herr Abr. Rundbäck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-KUTTRwnGLJjQybwqagfKZ2" next="i-BRsqDXRZoTieTxsDFtAFSz">
            <seg xml:id="i-VoqFswebRWzF9LnAUKV4c2">
              Många inkonseqvenser och motsägelser har jag hört under den långa
              debatt i tullfrågan, som här pågått dessa dagar alltsedan Lördagen,
              och dessa motsägelser hafva icke varit minst i den del af debatten
              som i dag egt rum. Förut har man från protektionisternas sida
              hört uppgifvas, att det skulle vara alldeles nödvändigt att hafva
              tull på alla lifsförnödenheter för att sålunda
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YN1NEug3ZGigHGQba6Zyie">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-H21YS7otHGdQM3PnzEErRs">
            Angående tullafgiftersa för tobak. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MDe1GjwGrJEjdzYU4n1irf">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-NY7TmGzDDeD4gkPxhKy65w">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WwU9qZ94JwW6zUJiDyfxPh" type="date">
            16 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BRsqDXRZoTieTxsDFtAFSz" who="unknown" prev="i-KUTTRwnGLJjQybwqagfKZ2" next="i-WKLSKsAEaFVWMr75b7e6TJ">
            <seg xml:id="i-NNXRNFZVRNtcXLCXp6bSub">
              höja statens inkomster: nu deremot försäkra de, att detta argument
              icke vidare gäller. Förut har man icke velat höra på det påståendet,
              att man i den fattigare befolkningens intresse icke borde lägga
              skatt på lifsförnödenheter; nu hörde vi åter af en talare på jönköpingsbänken
              just de fattigas intresse åberopas för att man icke borde höja
              tullen på tobak. Å andra sidan deremot har man förut velat underkänna
              det argumentet, att man icke borde pålägga några tullsatser endast
              för att sålunda förskaffa staten inkomster, men i dag har man
              från den sidan just framdragit detta såsom ett ytterst giltigt
              argument. Jag hoppas likväl kunna bevisa min konseqvens i dessa
              tullfrågor, enär jag hela tiden varit emot alla tullar å lifsmedel
              och förhöjningen i andra tullsatser och äfven nu är det i afseende
              å tobak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WKLSKsAEaFVWMr75b7e6TJ" who="unknown" prev="i-BRsqDXRZoTieTxsDFtAFSz" next="i-42LhTpo8h7TGFgU5jbLhD9">
            <seg xml:id="i-7Cdmy8Y7GyaGnAe8bRonbz">
              Jag har likväl icke nu begärt ordet endast för att underrätta
              Kammaren, huru jag i denna fråga skall rösta, utan jag har gjort
              det hufvudsakligen med anledning af ett yttrande, som under debatten
              fäldes af Herr Finansministern. Han erinrade oss nemligen, att
              vi hade en sväfvande statsskuld i Statskontoret, som under loppet
              af sex år borde gäldas. I fjor tog jag mig friheten erinra, att
              en sådan sväfvande statsskuld fans, men fick häremot uppbära motsägelser
              såväl från detta som från andra håll. Det är mig i sanning en
              bitter glädje att nu höra, att jag likväl hade rätt i mitt påstående.
              Vi böra väl då tänka på några åtgärder för att betala denna statsskuld.
              Genast vid riksdagens början påpekade jag, att vi borde göra detta,
              och jag hemstälde då till Stats-Utskottet, att det i tid måtte
              uppgöra förslag härom och underställa detsamma Riksdagens pröfning
              och icke uppskjuta dermed till riksdagens sista dagar, men ännu
              i denna dag har Stats-Utskottet icke behagat lyssna till denna
              billiga begäran. Annu hafva vi icke fått höra ett enda ord om,
              huru vi skola ställa till, för att få denna skuld betald. Bevillnings-Utskottet
              har snart att uppgöra inkomstoch utgiftsbevillningen för nästkommande
              år och med anledning deraf vill jag redan nu lägga detta Utskott
              på hjertat att då icke endast tänka på, huru de löpande utgifterna
              skola betäckas, utan äfven samtidigt vara betänkt på vidtagande
              af åtgärder för amortering af ifrågavarande statsskuld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-42LhTpo8h7TGFgU5jbLhD9" who="unknown" prev="i-WKLSKsAEaFVWMr75b7e6TJ">
            <seg xml:id="i-JiUwku3kR2ZbRqJKhCznCX">
              Det är för att få göra denna vördsamma erinran och hemställan
              till Utskottet, som jag nu begärt ordet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mqyvs9tzncQfotxqL5oSTe" type="speaker">
            Herr Wigardt:
          </note>
          <u who="Q6240742" xml:id="i-EkDQwCkoP6B6ASsoR5n6FS" next="i-4nL4JXP4G4D7c4PKfHsHiU">
            <seg xml:id="i-RRCCfWmcWBHLvB3Qbyqy19">
              Ehuru jag visserligen anser tobaken för en mera lämplig artikel
              att beskatta än spanmålen, malen eller omalen, kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4nL4JXP4G4D7c4PKfHsHiU" prev="i-EkDQwCkoP6B6ASsoR5n6FS" who="Q6240742" next="i-E5aVy9oPgAVznmvaU8W9Lg">
            <seg xml:id="i-AEVkmxGbbdWV5j2VDXRs7X">
              jag dock icke bidraga till någon tillökad skatt på tobak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E5aVy9oPgAVznmvaU8W9Lg" prev="i-4nL4JXP4G4D7c4PKfHsHiU" who="Q6240742" next="i-Nq3xuB7HxvCF5akVrLP9Lb">
            <seg xml:id="i-3EaKdW8mFjAc9H3EQVZZLD">
              Jag motarbetade frågan om en sådan förhöjning redan i fjor och
              kommer att göra det såväl nu som allt framgent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nq3xuB7HxvCF5akVrLP9Lb" prev="i-E5aVy9oPgAVznmvaU8W9Lg" who="Q6240742" next="i-7B1NNjjR95q8VfZCyJ9apH">
            <seg xml:id="i-T3bqCHbEdzbyZACupFveQ9">
              Man må huru mycket som helst säga, att tobak icke är någon nödvändighetsartikel,
              så måste väl ändock en hvar af oss erkänna, att bruket af denna
              vara är så sammanvuxet med hela den manliga befolkningen i Sverige,
              att man omöjligt kan vara den förutan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7B1NNjjR95q8VfZCyJ9apH" prev="i-Nq3xuB7HxvCF5akVrLP9Lb" who="Q6240742" next="i-HDRoH9AFLq37cAYiYDDRxQ">
            <seg xml:id="i-6HiYHuyVMvGrVHcdQrXtxG">
              Man har också såsom ett skäl för höjande af tullen å tobak sagt,
              att man ville derigenom söka skydda de inhemska fabrikanterne.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Mc6MoNH6GxHRzsunU328z" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-HDRoH9AFLq37cAYiYDDRxQ" prev="i-7B1NNjjR95q8VfZCyJ9apH" who="Q6240742">
            <seg xml:id="i-PXkWTAV6f1g5c55hkCYvTu">
              För min del får jag dock säga, att jag anser det skydd de redan
              erhållit vara alltför stort och att det är den fattiga befolkningen
              som får betala detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WdJTjToMDPR8FWLVkaKs3i">
            Lika med föregående talaren tror jag icke, att vinsten för staten
            af denna förhöjning i tullen å tobak skulle blifva så synnerligt
            stor, och då dessutom Första Kammaren redan antagit Bevillnings-Utskottets
            förslag, kan jag för min del icke annat än önska, det denna Kammare
            gör detsamma, hvarför jag yrkar afslag &amp; Kongl. Maj:ts proposition
            och bifall till hvad Utskottet i denna punkt föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-jrjsZ84dB1eX2A6ygwXZ4" type="speaker">
            Herr Ola Andersson i Burlöf:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-4yMUtn4Z7h2U2GhchA4Mi5" next="i-5Yp6uyP7XyExiomo6tGnFC">
            <seg xml:id="i-Xc1i1zWCaqcAg7SRM23fsM">
              Jag unnar gerna hvarje menniska att behålla sin glädje och det
              är derföre icke roligt att behöfva taga en sådan glädje från någon.
              Herr Abr. Rundbäck har uttalat sin glädje öfver att han hade rätt,
              då han såväl vid slutet af sista riksdagen som vid början af detta
              års riksmöte antydde, att en större del af Statskontorets behof
              af förskott berodde på statsbrist. Jag tror dock icke att Herr
              Rundbäck hvarken i fjor eller vid denna riksdag hade så alldeles
              rätt i detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Yp6uyP7XyExiomo6tGnFC" prev="i-4yMUtn4Z7h2U2GhchA4Mi5" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-9DN5xni95k7ycUhVw5MF2R">
              Detta åter beror till största delen derpå, att en del af statsinkomsterna
              inflyta först efter utgången af det år, för hvilket de finnas
              i riksstaten uppförda. Emellertid förhåller det sig verkligen
              så, enligt hvad en i Stats-Utskottet uppgjord utredning visar,
              som snart inkommer till Riksdagen, att en verklig statsbrist förefans
              redan vid 1878 års slut, hvilket ock i statsverkspropositionen
              angifves. Jag kan nu icke på siffran uppge, huru stor denna brist
              var, ty det känner Jag ännu icke exakt; men i alla händelser måste
              bristen på något sätt betäckas. Herr Rundbäck uttalade ett beklagande
              öfver att Stats- Utskottet icke tidigare kommit in med någon utredning
              i detta ämne, men till svar derå ber jag att få nämna, att Statskontoret
              först helt nyligen afslutat räkenskaperna för år 1878; innan det
              skett har det varit omöjligt att få reda på huru saken stälde
              sig vid nämnda års slut, och för den derefter förflutna tiden
              är det ännu omöjligt att med säkerhet säga, huru förhållandet
              i detta afseende gestaltar sig, ehuru bristen med säkerhet minskats.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Deo5rvjfkfReV61SCG6KRA" type="speaker">
            Herr Asker:
          </note>
          <u who="Q5561113" xml:id="i-SqQEHisyjozjJ1zoJgGwvw">
            <seg xml:id="i-LjtZBqrCAgKG2T4nxVsJvF">
              I öfverensstämmelse med de åsigter, som jag förut tagit mig friheten
              uttala, anhåller jag om bifall till Utskottets förslag i denna
              punkt. Jag betviflar, att det kan vara fullt lämpligt och ändamålsenligt
              att nu höja tullen på varuartiklar, med hänsyn hvartill så nyligen,
              som vid nästföregående riksdag, tullförhöjning egde rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V3Y44zm91YwxtiEr3jt6gj">
            Häruti förenade sig Herr Stormats Mathias Olsson.
          </note>
          <note xml:id="i-Ms88GsJUTvreRYsiJQ7iWK">
            Öfverläggningen var slutad. Sedan propositioner gifvits enligt
            de yrkanden, som förekommit, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-mjEp6RULGYTkgbjfPNELZ">
            Punkterna 92—95.
          </note>
          <note xml:id="i-BJzEUu8iED5L4t2K5xVJjK">
            Blefvo äfven bifallna. Andra Kammarens Prot. 1880. N:o 51. |
            2
          </note>
          <note xml:id="i-UDp6EgN2rFDp2GiGoLjV7e">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-K7yGzq8uP7dSq7b4iUkeLM">
            Angående tullafgifterna för tobak. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TvGeaPtb6vevoDTuxSwzgf">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-13rPZJxrfHWcju28hXubtC">
            Angående tullafgifterna för Vagnar och Åkdon.
          </note>
          <note xml:id="i-8rVk2FnMJ1MxtYLdbi4deP" type="date">
            18 Onsdagen den 5 Maj, f. m,
          </note>
          <note xml:id="i-WpdUmWxGNw9yN3gEWfA1TE">
            Punkten 96.
          </note>
          <note xml:id="i-7s3fjBR8SFfUXTXL93by2R">
            Uti rubriken Vagnar och Ålkdon hade Kongl. Maj:t föreslagit den
            förändring, att näst efter åkdon skulle insättas orden «Jernvägsvagnar
            inbegripna."
          </note>
          <note xml:id="i-5Lb1F2Rjy1rdziteHgfVLJ">
            Härjemte hade Friherre Klinckowström hemstält, att införseltullen
            måtte höjas &amp;å trillor och slädar från nuvarande 25 kronor till
            37 kronor 50 öre, å mindre, halftäckta, fyrbjuliga vagnar från
            50 kronor till 100 kronor samt å fyrhjuliga vagnar, andra slag,
            från 100 till 150 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-CxeW3CUDucwRGWD3qAzRBM">
            I anledning af dessa framställningar var af Utskottet den hemställan
            gjord,
          </note>
          <note xml:id="i-SWrXZuAEWS1QFDyiQpYToC">
            att Riksdagen ville, med afslag å hvad Friherre K linckowström
            föreslagit, åt rubriken Vagnar och Akdon gifva följan de af Kongl.
            Maj:t föreslagna lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-LGiZxsMaKUML63LDDdP7fz">
            «Vagnar och Åkdon, jernvägsvagnar inbegripna:
          </note>
          <note xml:id="i-UFJDeYXVxReA626dtTCqNS">
            arbetsfordon och lastvagnar .......eeeweeee 1 stycke 5 kronor,
            tvåhjuliga och slädar ........eeeeeccvseww&gt;+ I ss 15 oo» fyrbjuliga:
            TLÄOL oomeusnnnpn san BESTENNS VIÖNNERISSNNSSE NA I &gt; 25 oo» halftäckta
            mindre ................sesesesesenr Ån 30 ov andra: Släg.....ons
            22 INRE er 1 , 100 oo.
          </note>
          <note xml:id="i-CMD7u6Fm9ZEySWDBuEWDyo">
            Anm. Uppstår tvifvel till hvad slag ett åkdon är att hänföra,
            utgår tullen med 10 procent af dess värde, dock ej utöfver 100
            kronor''.
          </note>
          <note xml:id="i-AqfSRebATfuV3rt54rVGFG" type="speaker">
            Herr Granlund yttrade! Herr Talman! Jag har begärt ordet icke
            för att yrka någon förändring i den af Utskottet föreslagna tullen
            på åkdon, utan endast för att fästa uppmärksamheten på den oegentlighet
            jag anser ligga i bestämmelsen, att jernvägsvagnar blifvit stälda
            i samma kategori, som andra åkdon. Sålunda skall en lastvagn,
            sådan som begagnas för jernvägstrafiken och som till och med kan
            kosta 1,500 å 2,000 kronor, draga samma tull som ett vanligt arbetsåkdon.
            Jag hemställer om detta kan vara rätt. En lastvagn för landsvägen
            kostar från 100 till 200 kronor, en lastvagn för jernväg 10 gånger
            denna summa. Går jag så till andra slag af åkdon, så skall en
            jernvägspassagerarevagn, som kostar 10 å 12,000 kronor icke draga
            högre tull än en vanlig kalesch? Icke heller detta anser jag vara
            lämpligt eller billigt, En första klassens passagerarevagn kan
            kosta till och med 15,000 kronor, en större kupé eller arbetsvagn
            cirka 2 å 3,000 kronor. Vi hafva ju redan i vårt land icke så
            få verkstäder för tillverkande af jernvägsvagnar; och är det väl
            rätt att åsätta deras dyrbara tillverkningar en tullafgift, som
            är så obetydlig, att den i sjelfva verket icke kan kallas för
            tull. Hvar och en inser ju lätt, hvilken betydlig skilnad i kostnad
            det är på en jernvägsvagn och andra åkdon. Och de materialier,
            som användes till förfärdigande och komplettering af en 1:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6ouoQrmogR9T2t92eJKyAH" next="i-UtdyacWixUHvAsHjoncLsc">
            <seg xml:id="i-9cEA3kLZT2oMjrVhrPRoqK">
              sta klassens passagerarevagn draga i och för sig en ganska hög
              tull. Utskottet har sagt, att de nuvarande tullsatserna för ifrågavarande
              artiklar ungefärligen motsvara 10 procent af
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EwpMMKeQH7koAN6Tcsyrke" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-UtdyacWixUHvAsHjoncLsc" who="unknown" prev="i-6ouoQrmogR9T2t92eJKyAH" next="i-TwxDosp4U8Ytj4sG54Q8Ch">
            <seg xml:id="i-V931qbY31jqq1vtegvKGfm">
              dessas värde. Men huru håller den uppgiften streck, då på en
              vagn som kostar kanske sina femtontusen kronor tullen icke är
              högre än 100 kronor? Och lika litet håller Utskottets beräkning
              streck med afseende på lastvagnar, då ju deras värde uppgår till
              tusentals kronor, men tullen endast utgör 5 kronor. Icke heller
              går Utskottets beräkning ihop med vanliga åkdon — ty den nuvarande
              tullen utgör icke mer än högst 5 procent, icke 10. Såsom jag redan
              sagt, har jag icke något yrkande att framställa, men jag bar ansett
              mig böra påpeka det oegentliga uti, att jernvägsvagnar skola vara
              likstälda med andra vagnar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TwxDosp4U8Ytj4sG54Q8Ch" who="unknown" prev="i-UtdyacWixUHvAsHjoncLsc" next="i-FV1cLegK7jb7eWMexfQP3z">
            <seg xml:id="i-Uwvsv1yfPdBGdLTX33yaGq">
              Medan jag har ordet, ber jag att få justera en uppgift, som för
              några dagar sedan lemnades af en talare på göteborgsbänken angående
              antalet arbetare vid våra fabriker och handtverkerier, hvilket
              han uppgaf skulle utgöra endast femtontusen och några hundra,
              qvinnor och barn inberäknade. Visserligen har jag sedan i en tidning
              läst, att han då skulle afsett endast de skyddade näringarne.
              Men jag frågar då, hvad menar den ärade talaren med skyddade näringar?
              År det meningen, att den industri skall kallas skyddad, hvars
              tillverkningar äro belagda med någon tull, om än aldrig så obetydlig;
              och den icke skyddade industrien skulle då vara den, hvars tillverkningar
              icke alls draga någon tull? Som sagdt, jag vet icke, huru han
              beräknade den olika industriens arbetare. Emellertid förhåller
              det sig med antalet arbetare i sjelfva verket så, att det år 1874
              utgjorde vid fabrikerna 59,654 och 1878 55,315; det hade då blifvit
              en minskning af 4.339. Vid handtverkerierna åter voro år 1874
              anstälde 27,051 arbetare och 1878 51,932. Räknar jag ihop samtlige
              arbetare vid fabriker och handtverkerier, så utgjorde de utom
              qvinnor och barn år 1874 86,705 och år 1878 86,414. Om man sammanräknar
              så väl fabrikanter som handtverkare och deras arbetare, så uppgå
              de år 1878 till 109,375; det blir således ett litet plus i den
              ärade talarens beräkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FV1cLegK7jb7eWMexfQP3z" who="unknown" prev="i-TwxDosp4U8Ytj4sG54Q8Ch">
            <seg xml:id="i-VvqAQhtroq7UYzEsB7aVaK">
              Jag har velat nämna detta, på det icke i protokollet den uppgift
              skulle stå oemotsagd, att vår industri icke sysselsätter mera
              än femtontusen och några hundra arbetare,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7sE6Qtw4RsSFG6PvVwAsaY" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-7UXaFqhwK6971AYLGYPEjr" next="i-FdVQiqdQqd5fzrg67VXEgX">
            <seg xml:id="i-PnnD5Dyqmsgt7QaWUJTTBh">
              I afseende å den siste ärade talarens anmärkning rörande tullsatserna
              å vagnar och åkdon, måste jag erkänna, att han hade skäl för sin
              mening beträffande jernvägsvagnar. Men deraf följer ingalunda,
              att tullen på dessa vagnar är för låg, utan att möjligen tullen
              på några andra är för hög. Jag skall emellertid icke vidare uppehålla
              mig vid denna sak, emedan talaren icke gjorde något yrkande, och
              det torde ock vara bäst att dröja med ett sådant till en kommande
              riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FdVQiqdQqd5fzrg67VXEgX" who="Q5796181" prev="i-7UXaFqhwK6971AYLGYPEjr" next="i-YDRaySL1FLRef7uW6vyvKb">
            <seg xml:id="i-J51Hd3oUsLaiimMjJx79mR">
              Deremot kan jag icke lemna ovederlagdt den ärade talarens påstående,
              att jag skulle hafva låtit komma mig till last att hafva mer eller
              mindre uppsåtligt lemnat Kammaren felaktiga uppgifter. Ty jag
              är angelägen om, att de uppgifter, som jag lemnar, icke må anses
              vilseledande. Mitt af den ärade talaren åsyftade yttrande var,
              att antalet arbetare vid de inom landet hufvudsakligen mest skyddade
              nä-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FFpbBPum5j5qPKHScX2egD">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-6y1bxhcY66iee4CgL8hRQW">
            Angående tullafgifterna för Vagnar och Åkdon.
          </note>
          <note xml:id="i-X1fsrnPMkdXg14c5BsjiZU">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PSAujoFUQuj9yKK3xicf3s">
            N:o 5i.
          </note>
          <note xml:id="i-PZ9a4XHcX4RH82bnB9UF14">
            ingående tullafgifterna för Vagnar och Åkdon.
          </note>
          <note xml:id="i-AnGFFG12MBbjSbYfvWdYaf">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AMv26JnZemTBdTHZLQV6gi" type="date">
            20 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-YDRaySL1FLRef7uW6vyvKb" who="Q5796181" prev="i-FdVQiqdQqd5fzrg67VXEgX" next="i-2T1k6JvWJhnpHuW3xCpaCN">
            <seg xml:id="i-SH34Pqrt4jbUpvihj6EFJJ">
              ringarna var så och så stort, och jag skall be att få nämna,
              hvilka näringar, jag dermed afsåg. Jag skall dervid icke fästa
              mig vid arbetareantalet vid hvar och en af dem, utan endast uppgifva
              deras olika slag. De voro bleckslagerierna, läderfabrikerna, bomullsspinnerierna,
              klädesfabrikerna, sidenfabrikerna, sockerraffinaderierna, m. fl.
              Deremot upptog jag icke mekaniska verkstäder med deras betydliga
              antal arbetare, ej heller tändsticksfabrikerna, och detta af helt
              naturliga skäl. Det gälde nemligen endast att jemföra de skyddade
              näringarne med den vigtiga näringsgren, som vi ega i vår sjöfart,
              hvars intresse sammanhänger på det närmaste med franska traktaten.
              Det var på den grund som jag kom till slutsumman 15,281.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L5DedDezxw6Sa4Tpa5kFyE">
            Hvad för öfrigt beträffar sammanlagda antalet arbetare vid alla
            näringsgrenar, d. v. s. vid samtliga handtverkerier och fabriker
            inom landet, så skall jag be att få komplettera den ärade talarens
            uppgifter med några siffror, hvilka derjemte böra vara upplysande
            för talaren på Venersborgsbänken, hvilken yttrade, att den svenska
            industrien utvecklat sig endast i proportion till befolkningens
            tillväxt. Med afseende härå ber jag att få upplysa, att, då antalet
            handtverksarbetare i städer och köpingar år 1869 uppgick till
            omkring 14,000, hade det år 1878 stigit till omkring 28,000, således
            med öfver 50 procent, under det att folkmängden under samma tid
            ökats med endast 12 å 13 procent. På landet, der handtverkarnes
            antal år 1869 belöpte sig till 3,515, hade detta år 1878 stigit
            till 8,464. Fabriksarbetarnes antal, som år 1869 utgjorde 36,500,
            hade år 1878 ökats till omkring 63,400.
          </note>
          <u xml:id="i-2T1k6JvWJhnpHuW3xCpaCN" who="Q5796181" prev="i-YDRaySL1FLRef7uW6vyvKb">
            <seg xml:id="i-BQ2VHfWjeVxPMpGFSLKzMC">
              Det torde häraf vara klart, att uppgiften, det industrien tillväxt
              endast i jembredd med folkmängdens tillväxt, icke varit enlig
              med verkliga förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4wfa7K8MVhojzWodArwdUt" type="speaker">
            Herr Abr. Rundbäck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-YFfBgNWgcyJ99XkxH6ifcQ" next="i-AggYzbEGhDV2CwCtdunBvf">
            <seg xml:id="i-55jJtkv2kLHdTKWVDKRFcf">
              Det gladde mig verkligen att höra, det den förste talaren under
              denna öfverläggning icke framstälde något yrkande på ytterligare
              tullskydd i denna punkt. Men då han bad att få justera ett yttrande
              af en annan talare, skall jag deremot be att få göra en anmärkning
              mot den ärade talaren sjelf och alla hans liktänkande i afseende
              på det slagord, som flera gånger under diskussionen angående tullbevillningen
              blifvit upprepadt. Man har nemligen sagt, att det tullsystem,
              som hittills följts, varit en så absolut frihandel, att vi stält
              de inhemska näringarne utan allt skydd och upplåtit den inhemska
              marknaden utan hvarje inskränkning till fri täflan åt utländingen.
              I den meningen är emellertid ingen nation i hela verlden frihandlare,
              utan alla äro de mer eller mindre protektionister. Att Sverige
              i det fallet icke utgör något undantag, bevisas bäst af hela denna
              digra lunta, der hundratals tullsatser och tusentals olika artiklar
              förekomma Och just i den nu föredragna punkten torde man tydligt
              kunna se, huru verkligt skyddad vår industri i många fall är och
              hvilket obefogadt slagord, för att förvilla opinionen, det är
              att säga, att frihandlarne vilja hafva en absolut frihandel utan
              allt slags skydd. ”
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mtmd7atKt217Y4uCz5dpvu" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 21
          </note>
          <note xml:id="i-ppNU9oWj6JqV3gGb2wX3r">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter Kammaren
            biföll Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-P3hoh2mPFcvrYn2ecG5R7Z">
            Punkten 97. Bifölls. Punkten 98.
          </note>
          <note xml:id="i-4j81YBWKanqW9ywasPmBjY">
            I denna punkt hade Utskottet utlåtit sig öfver dels af Kongl
            Maj:t, dels af Friherre Klinckowström framstälda förslag till
            förändrade bestämmelser i fråga om tull för Vin samt hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-LiHEjg6RiKABrnUQWPjzP3">
            "a) att, derest den med Frankrike nu gällande handelstraktat
            kommer att för nästkommande år förnyas, rubriken Vin må erhålla
            följande förändrade lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-AggYzbEGhDV2CwCtdunBvf" who="unknown" prev="i-YFfBgNWgcyJ99XkxH6ifcQ" next="i-8dnt6pcGAnsCARz3fL4zBA">
            <seg xml:id="i-HNJ2N5jXEA3A1qraCCScnj">
              Vin, alla slag:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8kiTWVxMc1oUmpX9eAwbyH">
            af till och med 21 procents alkoholhalt:
          </note>
          <note xml:id="i-RPEgN3yFaivc1G9MAtuxDi">
            på faSslaåger mosse sererssessns a naa 1 kilogram — 16,3 öre,
          </note>
          <note xml:id="i-WxWwuvgLeiNLfeQ8g16shu">
            på buteljer.......omsmsesr vvs sn 1 liter — 21 öre, at mera än
            21 procents till och med
          </note>
          <u xml:id="i-8dnt6pcGAnsCARz3fL4zBA" who="unknown" prev="i-AggYzbEGhDV2CwCtdunBvf" next="i-RoC72hFvqgjmwnWB2QWRS3">
            <seg xml:id="i-YNvimV1Maxuk8sWghJZoje">
              25 procents alkoholhalt:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NboW83KMjpEGX5oqafULFT">
            på fäSlåger mossmssrer rrsrrrsrsrssre sen sne nn 1 kilogram —
            45 öre,
          </note>
          <note xml:id="i-3ZtaPZvANW193S1nchkPeL">
            på buteljer oocsmmssssssrrsrrsrssrssrssssen nea 1 liter — 80
            öre, af högre alkoholhalt än 25 procent;
          </note>
          <u xml:id="i-RoC72hFvqgjmwnWB2QWRS3" who="unknown" prev="i-8dnt6pcGAnsCARz3fL4zBA">
            <seg xml:id="i-66rEg9vsfZn9v98fYztcjW">
              tullbehandlas såsom Likör; men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FgnNMeP5avsSD3WaeXCrqJ">
            b) att i motsatt fall tullafgiften å vin af till och med 21 procents
            alkoholhalt höjes, för vin på fastager till 25 öre per kilogram
            och för vin på buteljer till 30 öre per liter, hvaremot rubriken
            i öfrigt bibehålles sådan densamma blifvit af Utskottet här ofvan
            föreslagen".
          </note>
          <note xml:id="i-NX1AaL3qnFfTzb5P5qALDa">
            Utskottets hemställan i mom. a) bifölls. I fråga om mom. b) anförde
          </note>
          <note xml:id="i-Wu3DBQJeF7Mrd5qpQZZuEt" type="speaker">
            Herr Lönegren:
          </note>
          <u who="Q5969715" xml:id="i-Atz51fy1CpJ6Mbh7Ymf4gc" next="i-UmRRSyse7ATCtAwvTyMJqB">
            <seg xml:id="i-9cpF9tyVcfi7TPgKsq3djX">
              Herr Talman! Mine Herrar! Den handelstraktat, som år 1865 afslöts
              med Frankrike, medförde många väsentliga ändringar i vår tull-lagstiftning.
              Särskildt i afseende på vintullen egde ganska stora rubbningar
              rum. De vinsorter, som hålla 21 procent alkoholhalt och derunder,
              fingo sig en tull ålagd af 7 öre per skålpund, då de inkomma på
              fastager, och 55 öre per kanna, då de inkomma på buteljer, hvaremot
              de förut gällande tullsatserna, 14 öre per skålpund och 1 krona
              75 öre per kanna, bibehöllos för de starkare vinerna, det vill
              säga de, som innehålla mer än 21 procent alkohol. Vid förlidet
              års riksdag hemstälde jag till denna Kammare om en ändring härutinnan
              och påpekade den stora orättvisa, som dessa tullsatser medförde,
              derigenom att de billigare och simplare vinerna drogo den högre
              tullen, under det att de dyrbarare införas mot den lägre eller
              halfva beloppet och derunder. Genom det beslut, som Riksdagen
              då fattade, blef förhållandet ännu värre. Då bestämdes
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EXscGQM2di2Nf9AvpencTQ">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-DoTfN9N41JvQWBmwfEyaGQ">
            Angående tull för Vin.
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FicmjjhKs2BiaD5Jfx1FAD">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-W6PspyZAjxdGvdBSMMhNDj">
            Angående tull för Vin. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EdKDpBPtZLM8Wah4b8thd3" type="date">
            22 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LZFXdELDvCw8nmGqymMAkD">
            nemligen tullen för vin af mer än 21 procents alkoholhalt, på
            fastager, till 20 öre per skålpund, och på buteljer till 2 kronor
            per kanna. Derigenom har också inträffat, att de finaste Bordeauxoch
            rhenska viner draga en tull af 42 öre per kanna, under det sherry
            och portvin öfver 21 procent, som äro mycket billigare, äro åsatta
            en tull af 1 krona 20 öre per kanna; tullen å en butelj champagne
            är 16 öre, under det att den billigare sherryn, om alkoholhalten
            öfverstiger 21 procent, drager 57 öres tull pr butelj. Jag kan
            omöjligen finna, att detta är orättvist.
          </note>
          <u xml:id="i-UmRRSyse7ATCtAwvTyMJqB" prev="i-Atz51fy1CpJ6Mbh7Ymf4gc" who="Q5969715" next="i-JcDGi9HVx41C11coXP58h">
            <seg xml:id="i-MMyg18HGFH6sdVAFLiGQ4L">
              Vid förlidet års riksdag meddelade Bevillnings-Utskottets ärade
              ordförande, att det är alkoholhalten i vinet, som beskattas. Jag
              bestrider icke att detta är öfverensstämmande med uppfattningen
              inom Utskottet och uppgifvet i Utskottets betänkande, men jag
              bestrider rigtigheten af detta beskattningssätt. Jag kan nemligen
              icke inse, att spriten är den vigtigaste beståndsdelen i vin och
              att det är den ensamt, som skall förtullas. Men om man skall beskatta
              endast alkoholen i vinet, då bör förtullning ske på annat sätt
              än nu. Vin förekommer med mycket olika sprithalt, från 6 å 7 till
              23 å 24 procent; innehåller vinet mer än 25 procent, så tullbehandlas
              det icke längre såsom vin, utan såsom likör. Efter nuvarande tulltaxa
              förtullas allt vin, som innehåller från och med 6 till och med
              21 procent alkohol, efter den lägre tullsatsen, d. v. s. 7 öre
              per skålpund och 55 öre per kanna, men om profvaren visar 214
              procent, så skall tullen tre” å fyrdubblas; och detta är i min
              tanka orimligt och obilligt. Vill man beskatta alkoholen i vin,
              bör man i afseende på tullbebandlingen af denna vara påbjuda samma
              metod, som redan är föreskrifven i afseende på bränvin och sprit
              och som i betänkandet är föreslagen för ättika, det vill säga,
              att tullen höjes för hvarje procent alkohol eller syrehalt; men
              för min del skulle jag icke vilja i afseende på vin förorda denna
              metod, ty jag anser den icke dervidlag lämplig. Skall man bibehålla
              det gamla systemet, bör en annan gräns mellan de starka och svaga
              vinerna bestämmas, och anser jag i så fall en alkoholhalt af 18
              å 19 procent såsom vida lämpligare än den nu bestämda af 21 procent.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q8GRWgBwRpbcH31cnad1Sm">
            Med franska traktaten afsågs naturligtvis att underlätta införsel
            till Sverige af franska viner. Men samma förmåner, som i sådant
            afseende medgåfvos Frankrike, medgåtvos äfven andra länder. Importen
            af vin från Frankrike är visserligen ganska stor, ty den uppgick
            1877 till öfver 1,800,000 skålpund; men hela importen af vin samma
            år utgjorde 6,437,000 skålpund, hvaraf den största qvantiteten
            tillfördes oss från Spanien och Portugal, hvilka länder producera
            företrädesvis starka viner. Af den nyssnämnda totalimporten blef
            emellertid endast en ringa del,
          </note>
          <note xml:id="i-uo6gvyREKfH7JWDjxVUwp">
            'eller 453,000 skålpund, belagd med den högre tullafgiften, hvaremot
          </note>
          <note xml:id="i-3ruJ7TqRe7VdyzjHa4nH3H">
            återstoden, eller nära 6,000,000 skålpund införtullades mot den
            lägre tullen. Köpmännen akta sig nemligen för att reqvirera vin,
            som Ööfverstiger 21 procents alkoholhalt; och om sådant vin ändock
            till dem expedieras, så sker det i allmänhet på afsändarens risk.
            I fjor, då Riksdagen bestämde en förhöjning af tullen på vin öfver
            21 procents alkoholhalt på fastager från 14 till 20 öre per skålpund,
            inträffade
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P1p5scqUaVJNvBUgEH8k7R" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 23
          </note>
          <note xml:id="i-DWRWDsheGcS3YCD1RdB1cP">
            det, att en vinhandelsfirma, som hade ett större förråd vin af
            detta slag qvarliggande på nederlag, reexporterade denna vara
            på utlandet, ät derstädes uppspäda densamma, hvarefter hela partiet
            med samma artyg återkom hit; och som varan då höll under 21 procent
            alkohol, blef tullen bestämd till endast 7 öre per skålpund i
            stället för 14 eller 20.
          </note>
          <u xml:id="i-JcDGi9HVx41C11coXP58h" prev="i-UmRRSyse7ATCtAwvTyMJqB" who="Q5969715">
            <seg xml:id="i-6XQJ8EDsL9XRGX25sCStnS">
              Bevillnings-Utskottets ordförande medgaf i fjor, att det säkerligen
              skulle komma att medföra ganska väsentliga fördelar och framför
              allt enkelhet och reda, om allt vin förtullades lika; men man
              kunde ej komma derhän, enär franska handelstraktaten då lade hinder
              i vägen derför. Jag visste nog detta, och föreslog derför den
              högre tullen endast för den händelse, att denna traktat skulle
              med förra året upphöra att vara gällande. Då nu Bevillnings-Utskottet
              i år föreslagit alternativa tullsatser och Kammaren antagit sådana,
              tvekar jag icke att ånyo framkomma med förslag om gemensam tull
              på alla viner och att i sådant hänseende hemställa, att Kammaren
              beslutar, att vin af till och med 25 procents alkoholhalt skall
              draga en tull af 30 öre per kilogram, om varan inkommer å fastager,
              och 65 öre per liter, om införseln sker på buteljer, allt naturligtvis
              såsom alternativ tullsats att tillämpas, om handelstraktaten med
              Frankrike med detta år upphör att vara gällande. Jag skulle vilja
              gå ännu högre i afseende på vin, inkommet på fat; men då icke
              motion är väckt om högre tull å de svagare vinerna än 14 öre per
              skålpund, har jag icke rättighet dertill. Genom antagande af mitt
              förslag skulle staten emellertid få en inkomsttillökning, som
              torde kunna beräknas till inemot 4 å 500,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FSrxskLCY8sxkzBqZrfm5f" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-R24fwHcaKjSJNA73iFkH6d">
            <seg xml:id="i-KmAgsZpKosTdVSNsaVZbZ6">
              Jag ber att få instämma i Herr Lönegrens förslag. Det har för
              mig blifvit uppgifvet, att den nuvarande olika tullbehandlingen
              af vin af till och med 21 procents alkoholhalt och vin, som öfverstiger
              denna procent, är alldeles orimlig. Och att på grund af franska
              traktaten införa de starkare vinerna i landet emot en tull, som
              icke står väl tillsammans med tullen å öfriga viner, kan icke
              vara rätt. Jag tror derför, att det vore af vigt att få denna
              skilnad utjemnad på det sätt Herr Lönegren föreslagit. Och då
              man icke gerna kan påstå, att vin är en förnödenhetsvara, så lärer
              Kammaren icke heller behöfva tveka om att bifalla Herr Lönegrens
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-64rtT3CuKUdZs63XDkvUkZ" type="speaker">
            Friherre Fock:
          </note>
          <u who="Q5734641" xml:id="i-SWqJDmJfAXSb5afTDko5vy" next="i-3tXVYXtCRbRzXq1v2LFGsK">
            <seg xml:id="i-B4mGyK3stS9wZCiFkTbQwS">
              Det yrkande, som blifvit först nu framstäldt och som afgifvits
              af en person med den sakkunskap som den ärade representanten från
              Norrköping, skulle jag för min del gerna vilja biträda, helst
              som det säkerligen skulle medföra många praktiska fördelar i och
              för tullbehandlingen. Men jag ber Kammaren besinna, att detta
              dock är en fråga, som, efter hvad jag tror mig veta, för närvarande
              är föremål för en särdeles omfattande undersökning, bland annat
              af en i England tillsatt kommission, förutom af den svenska tullkomitén,
              hvilken icke heller inom sig är i saknad af sakkunnige personer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3tXVYXtCRbRzXq1v2LFGsK" prev="i-SWqJDmJfAXSb5afTDko5vy" who="Q5734641" next="i-JhGdGcPEh9qSZkK8cfGWCc">
            <seg xml:id="i-TJSp3yQ359AmbjAjrJdv9G">
              Att det under sådana förhållanden är temligen vanskligt att på
              rak arm fatta beslut i det af Herr Lönegren föreslagna syfte,
              torde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KBMxB6EE1YKfmagQ2gv1Xp">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-Gxn1iuijRs8MCAB5cvxVk7">
            Angående tull för Vin. (Forts.,
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Vc3BF3BiChbE6bNLw8rDQ" type="date">
            N:o Sl. 24 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JhGdGcPEh9qSZkK8cfGWCc" prev="i-3tXVYXtCRbRzXq1v2LFGsK" who="Q5734641" next="i-5CT7UCQU6SCWZWigUZmKN8">
            <seg xml:id="i-9bv6kfWFsybQ6zbbS2mfnC">
              Angående vara temligen uppenbart och jag vågar derför hemställa,
              huruvida
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5CT7UCQU6SCWZWigUZmKN8" prev="i-JhGdGcPEh9qSZkK8cfGWCc" who="Q5734641">
            <seg xml:id="i-P2ifq7KLzzVbAuw73jD2eB">
              tull för Vin icke Kammaren för närvarande skulle anse bäst att
              låta bero vid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J5q2C7Cc3HxmTN9iTi5dX8">
            (Forts) hvad Utskottet föreslagit och Första Kammaren redan godkänt.
            Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-3iNC5rU8N631wzvg82QreF">
            Öfverläggningen var slutad. Enligt de yrkanden, som blifvit gjorda,
            gaf Herr Talmannen propositioner såväl på bifall till Utskottets
            ifrågavarande hemställan som ock på antagande af det ändringsförslag,
            Herr Lönegren framstält; och förklarade Herr Talmannen sig anse
            den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Votering
            blef begärd samt anstäldes, enligt en nu uppsatt och af Kammaren
            godkänd så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-7EKE2YFgdFcBHFE9nyUDAQ">
            Den, som bifaller hvad Bevillnings-Utskottet hemstält i 98:de
            punkten mom. b) af Betänkandet N:o 16, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-RxbqgrFWokEc8uuRAQa6Ni">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-ANRhw94hekuSAa9SgfPn9U">
            Vinner Nej, har Kammaren beslutat den förändring uti de af Utskottet
            i nämnda punkt af dess förevarande Betänkande föreslagna tullafgifter,
            som Herr Lönegren under öfverläggningen påyrkat.
          </note>
          <note xml:id="i-Csi4jEEG6qFiQc5NAt5ZxU">
            Omröstningen visade 47 ja mot 103 nej; varande således af Kammaren
            beslutadt, att, i händelse franska handelstraktaten kommer att
            upphöra, tullafgiften å vin af till och med 25 procents alkoholhalt
            bestämmes för vin på fastager till 30 öre per kilogram och för
            vin på buteljer till 65 öre per liter, hvaremot rubriken i öfrigt
            skulle bibehållas sådan densamma af Utskottet föreslagits.
          </note>
          <note xml:id="i-y3NAfKRBtBN58bKxDMETz">
            Mot detta beslut anmäldes reservation af Herr Olof Jonsson.
          </note>
          <note xml:id="i-21qzBYc458RemtTbaqXas4">
            Punkten 99.
          </note>
          <note xml:id="i-3EugNyJ7L5kMyRJGotRTGm">
            Om införseltull I anledning af Friherre Klinckowströms förslag,
            att Vindrufvor å Vindrufvor. måtte åsättas en införseltull af
            20 öre per skålpund, hade Utskottet gjort följande hemställan:
          </note>
          <note xml:id="i-LWMB2YdbaRkSH9sVHckCop">
            "a) att, derest den med Frankrike nu gällande handelstraktat
            kommer att för nästkommande år förnyas, Vindrufvor fortfarande
            må åtnjuta tullfrihet; men
          </note>
          <note xml:id="i-884a8u5bVhrrq2Sh6enn4x">
            b) att denna artikel i motsatt fall åsättes en införseltull af
            10 öre per kilogram."
          </note>
          <note xml:id="i-KCvuitmp1pwLJdXajpEDxb">
            Beträffande denna hemställan anförde
          </note>
          <note xml:id="i-W12ueWonoQorktLKCzhMw7" type="speaker">
            Herr Lönegren:
          </note>
          <u who="Q5969715" xml:id="i-L6pfLcHqakJd4EyDrze3ej">
            <seg xml:id="i-BHkE35zr7Pf5vUqVfMV6wP">
              Jag gillar fullkomligt Utskottets förslag att sätta tull å vindrufvor,
              men jag kan ej gilla den låga tullsats, som före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7cUEbEHpmgb1QXhQhyMRiJ" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 25 N:o St.
          </note>
          <note xml:id="i-JaTtHMqojFaVY3ZJ6X3Gpx">
            slagits. För min del anser jag billigt och rätt, att lika tullagift
            be- Om införseltull stammes för likartade varor och följaktligen
            bör i detta fall tullen ? föndrafoor. enligt min uppfattning,
            sättas lika hög som för apelsiner, citroner, (Forts.) fikon och
            russin. Enligt 1864 års tulltaxa drogo apelsiner, citroner och
            russin en tull af 6 och fikon af 7 öre per skålpund, medan deremot
            vindrufvor voro belagda med en tullafgift af 20 öre per skålpund.
            I nu gällande tulltaxa är tullen för förstnämnda frukter bestämd
            till 10 öre per skålpund och i föreliggande taxeförslag har Utskottet
            hemstält samt Riksdagen beslutit den gemensamma tullsatsens bestämmande
            till 25 öre per kilogram i stället för 24 öre, som Kongl. Maj:t
            föreslagit. Vid sådant förbållande finner jag för min del denna
            siffra vara den minsta, som bör bestämmas för artikeln vindrufvor,
            och yrkar derför, att, i händelse franska traktaten ej kommer
            att förnyas, vindrufvor må åsättas en införseltull af 25 öre per
            kilogram.
          </note>
          <note xml:id="i-BSsVv79DBwa3km8wWt9LkV" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-TZUL5VpQP1aXtLybPcmLMt" next="i-FpbzjXa48e6QuJMg6F7zut">
            <seg xml:id="i-7JkGYvoum52FrroKeCXXPv">
              Blott ett par ord för att fästa Kammarens uppmärksamhet derå,
              att för hvarje förändring vi besluta i de af Utskottet föreslagna
              tullsatser, vi hafva att emotse en gemensam votering. Vid föregående
              punkt trodde jag icke, att man, så lätt som skedde, skulle nappa
              på den krok, som då utlades, hvarföre jag icke heller ville besvära
              Kammaren med att begära ordet; men klart är, att, om Kammaren
              så här på rak arm antager hvarje ändringsförslag, som väckes i
              Riksdagens sista timmar och åt hvilket man således icke kan egna
              erforderlig pröfning, så riskerar man att blottställa sig för
              motsägelser mot förut fattade beslut. Detta torde väl icke gälla
              i afseende på vindrufvor; dock kunde sådant lätt inträffa med
              anledning af det under föregående punkt fattade beslut. Den nu
              föredragna punkten anser jag vara så obetydlig och så utan allt
              värde, att jag icke kan förstå, huru man för densamma vill utsätta
              oss för gemensam votering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7jNCMwQJ6xapJZdXDLAPjA">
            Jag yrkar således bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-A4QmU1aKwSQ63YfH1aqxUJ">
            Häruti förenade sig Herrar Lyth och Friherre Fock.
          </note>
          <note xml:id="i-VeBxn23TEGnDAgEwSTDCuM">
            Efter det öfverläggningen förklarats slutad och Herr Talmannen
            gifvit propositioner å de framstälda yrkandena, biföll Kammaren
            Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-QxttdbXZoYeoW1B6pVAj3j">
            Punkterna 100—2109.
          </note>
          <note xml:id="i-8J9PoG4ZczYWajFEA4e1NP">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-LEL3Y4QW945aRsvENoxU2Q">
            Punkten 110.
          </note>
          <note xml:id="i-4t4XkcVP1HQng3sZukcEpR">
            Lades till handlingarne.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-MeiPPi3LovmqNMfLjpzcs4">
            § 5. Föredrogs och godkändes Banko-Utskottets Utlåtande N:o 17,
            i
          </note>
          <note xml:id="i-Djv3CLm4tcWErjMq1mV6of">
            anledning af väckt motion om inrättande af ett Riksbankens afdelningskontor
            i Östersund.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xok2xB6fevUYmKWyU7TvSG">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-UzpkDhAYD7hmkWcbJp4cgz">
            Om förändringar i undervis-
          </note>
          <u xml:id="i-FpbzjXa48e6QuJMg6F7zut" who="Q5796181" prev="i-TZUL5VpQP1aXtLybPcmLMt" next="i-N7XwdLnc6RztWmCyMx1ZBM">
            <seg xml:id="i-LU9D8cPt7HZwuPw8a9gr6v">
              ningsväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BmTdF6iwjpqKYtNPfxbqWp" type="date">
            26 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-7hYYT92YHiXQPkseNHuFUw">
            § 6. Förekom till behandling Andra Kammarens Första Tillfälliga
          </note>
          <note xml:id="i-KJwT9u4C7yKybJXX6i7KaW">
            Utskotts Utlåtande N:o 7 (i samlingen N:o 23), öfver Herr F.
            T Borgs motion N:o 148 och Herr S. Axells motion N:o 149.
          </note>
          <note xml:id="i-9TCuquWs2htVyt3Krnenjo">
            I anledning af berörda motioner — N:o 148, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t angående åtskilliga förändringar i undervisningsväsendet,
            och N:o 149, om förändrad organisation af elementarläroverken
            — hade Utskottet gjort följande hemställanden:
          </note>
          <note xml:id="i-68gfWfXE3FCxX7ZRHcAd2i">
            1) "att Herr Borgs motion, i hvad den afser en sådan förändring
            af landets undervisningsväsende, att fem klasser af de allmänna
            läroverken skulle indragas och femklassiga folkskolor upprättas,
            ej må till någon Kammarens åtgärd föranleda."
          </note>
          <note xml:id="i-NLsnd7Rn5TYbwYrjK9JpAn">
            2) "att Kammaren ville för sin del besluta, att Riksdagen i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t
          </note>
          <note xml:id="i-BkSYWrcb9Bit4yBZfgCeC3">
            dels tillkännagifver sin åsigt,
          </note>
          <note xml:id="i-2EHX51ty7mgP54qLYCjtYH">
            a) att samtliga universitetsexamina måtte, med bibehållande af
            den kompetens till embeten och tjenster, som nu genom dem förvärfvas,
            få afläggas af enhvar, som genomgått godkänd, vare sig real eller
            latinsk mogenhetspröfning, utan åliggande för den, som sig till
            universitetsexamen anmäler, att genom någon preliminäreller kompletteringsexamen
            hafva ådagalagt insigter i latinska språket;
          </note>
          <u xml:id="i-N7XwdLnc6RztWmCyMx1ZBM" who="Q5796181" prev="i-FpbzjXa48e6QuJMg6F7zut" next="i-62avpcbkrM5pRpq8LFDGWB">
            <seg xml:id="i-JDXvDwHyMTuG3L7gevL4aj">
              b) att de döda språkens läsning i allmänna läroverken bör framflyttas
              till sjette klassen;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-62avpcbkrM5pRpq8LFDGWB" who="Q5796181" prev="i-N7XwdLnc6RztWmCyMx1ZBM" next="i-B9Xe7N4omre6on5o13PDdG">
            <seg xml:id="i-L6YVcGVU8WAKDaQzz4ddwZ">
              c) att latin bör införas såsom valfritt ämne i realliniens två
              öfre klasser, dock ej till högre timantal än fyra timmar i veckan;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B9Xe7N4omre6on5o13PDdG" who="Q5796181" prev="i-62avpcbkrM5pRpq8LFDGWB" next="i-WD4ZvrJ45jfzkCv4grU1YH">
            <seg xml:id="i-LAa5ch6UZB2baKktKEHeWj">
              d) att det bör medgifvas lärjunge i allmänna läroverket att,
              efter eget val, läsa blott ett modernt språk;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P9DkFUHkGnJztccAv2bwrd">
            e) att någon del af den genom språkstudiets inskränkning vunna
            tid bör anslås åt sådana, för den allmänna bildningen angelägna
            läroämnen, som hittills ej ingått eller haft alltför ringa plats
            i de allmänna läroverkens undervisning;
          </note>
          <note xml:id="i-8GYgT5paGpw8mE7ReRU54d">
            f) att lägsta klassen af det allmänna läroverket bör indragas;
            att samtliga pedagogier böra indragas; samt att, efter förutgången
            närmare utredning, alla eller de festa treklassiga samt några
            femklassiga, i södra och mellersta delarne af landet belägna,
            läroverk torde kunna indragas;
          </note>
          <note xml:id="i-9NYjRdSHHyD2RYFkgRpWwZ">
            g) att en sådan, efter de olika klasserna proportionerad höjning
            af lärjungarnes terminsafgifter bör vidtagas, att derigenom en
            väsentligare lättnad i statens utgifter för dessa läroverk åstadkommes;
          </note>
          <note xml:id="i-YYUivHcoijcNdFvoDmKHQ4">
            dels anhåller,
          </note>
          <note xml:id="i-SYcnDL82wJj8zxuJgoaSUv">
            h) att Kongl. Maj:t täcktes, för utredning dessa frågor och utarbetande
            af förslag till förändringar i den nuvarande universitetsoch skollagstiftningen
            i enlighet med ofvan angifna grunder, förordna en komité, sammansatt
            af erfarne män i olika samhällsställning och verksamhet; samt
          </note>
          <note xml:id="i-LrasxDHzZRmn2wuUxjAj3C">
            i) att Kongl. Maj:t, innan ändringar i läroverksstadgan med an-
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LJTXzDpzUgLk3yv5VgMkJK" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 27 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-WD4ZvrJ45jfzkCv4grU1YH" who="Q5796181" prev="i-B9Xe7N4omre6on5o13PDdG" next="i-5ezbFufe4agHU3K9PpWRVH">
            <seg xml:id="i-53fva6qMNZAPZY31xQNjWr">
              ledning af de förslag, som sålunda kunna komma att utarbetas,
              varda Om förändrin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PanzGgggkneugUXEFSay8R">
            beslutade, täcktes lemna Riksdagen tillfälle att sig deröfver
            yttra.« — gar i undervisningsväsendet.
          </note>
          <note xml:id="i-S9a6eAeJPdYmifnheREuue">
            Forts. Vid Utlåtandet voro reservationer, afseende särskilda
            delar såväl forte.)
          </note>
          <note xml:id="i-KcaVoQoUyUEnMg7XeZJx9D">
            af det förslag, Utskottet framlagt, som ock af den utaf Utskottet
            använda motivering, fogade:
          </note>
          <note xml:id="i-PizVa6YLoBFKuskBznBnYA">
            af Herr J. O. Boström, som för sin del föreslagit:
          </note>
          <note xml:id="i-TJjuhq9DvpTveHK7Kw2Pt5">
            "att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t i underdånighet
            anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes 1) taga i nådigt öfvervägande,
          </note>
          <note xml:id="i-BTrU2zk6Jwr6S5GPdUV2Gb">
            a) huruvida icke några flere universitetsexamina, än som nu i
            lag medgifvas, kunde, med bibehållande af den kompetens till embeten
            och tjenster, som nu genom dem förvärfvas, få afläggas af den,
            som genomgått godkänd real mogenhetsexamen.
          </note>
          <u xml:id="i-5ezbFufe4agHU3K9PpWRVH" who="Q5796181" prev="i-WD4ZvrJ45jfzkCv4grU1YH" next="i-Rz6Dr4K4G4oDpe7XrChVFF">
            <seg xml:id="i-MpzSRKp3DfZKJCiZ993U6V">
              b) huruvida icke rättighet kunde beviljas lärjunge vid allmänt
              läroverk att efter eget val läsa blott ett främmande lefvande
              språk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rz6Dr4K4G4oDpe7XrChVFF" who="Q5796181" prev="i-5ezbFufe4agHU3K9PpWRVH" next="i-KjzkRLvUYivbYdBSvsRqM2">
            <seg xml:id="i-9zyEN6AKgasmSacUgYxcez">
              c) huruvida icke i gällande folkskoleoch läroverksstadga sådan
              förändring borde vidtagas, att folkskolan kunde ersätta de allmänna
              läroverkens lägsta klass och denna klass indragas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jz2P6R6hsLKCAkDDmFnp15">
            d) huruvida icke några pedagogier, 1-, 2- eller flerklassiga
            läroverk kunde anses mindre behöfliga och derföre indragas.
          </note>
          <note xml:id="i-V3ytRd9HytjjRhdrEXTi5Z">
            e) huruvida icke en sådan, efter de olika klasserna proportionerad
            höjning af lärjungarnes terminsafgifter borde vidtagas, att derigenom
            väsentligare lättnad i statens utgifter för de allmänna läroverken
            åstadkommes; samt 2) inhemta Riksdagens yttrande öfver de förändringar
            igällande skollagstiftning, hvilka Kongl. Maj:t kan i nåder finna
            för godt att, med fästadt afseende på Riksdagens nu gjorda hemställan,
            föreslå ;"
          </note>
          <note xml:id="i-9TguDJciUXzKFxiM62Dpzz">
            af Herrar S. Awell, A. F. Pettersson, Ol. Larsson och A. Hansson
            i fråga om punkten 1;
          </note>
          <note xml:id="i-QCQUXohpnKgnPpSBVcSDZL">
            af Herr S. Azell i fråga om punkten 2 mom. a), c) och d);
          </note>
          <note xml:id="i-3p2GR13dGZ53ksyrv61eft">
            af Herrar S. Axell, A. F. Pettersson, Ol. Larsson och A. Hansson,
            som ansett Utskottet böra i punkten 2 näst efter mom. f) framlägga
            följande förslag:
          </note>
          <note xml:id="i-9uZFLwX3Q7UyxgAtrzfrGD">
            «1:0) att elementarläroverket delas i elementarskola och gymnasium,
            den förra motsvarande nuvarande klasserna II—V, det senare de
            öfre klasserna;
          </note>
          <note xml:id="i-FsBQ8TRy4V7v9Pz6CPDgjr">
            2:0) att elementarskolan skall hafva till ändamål att utöfver
            omfånget för folkskolans verksamhet meddela allmän medborgerlig
            bildning;
          </note>
          <u xml:id="i-KjzkRLvUYivbYdBSvsRqM2" who="Q5796181" prev="i-Rz6Dr4K4G4oDpe7XrChVFF" next="i-GZ28mrtDAj29X5ZML36Gk8">
            <seg xml:id="i-7z93QwsyQKg2WHx6Wxq6kz">
              3:0) att gymnasium skall hafva till ändamål att grundlägga de
              vetenskapliga insigter, hvilka vid universitetet eller högre tillämpningsskola
              vidare utbildas;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-17FVWX9kNnAoRs7Fs9g1iN">
            4:0) att gymnasierna blifva af tvenne slag, reala och klassiska,
            hvilka hållas oberoende af hvarandra och skolan;
          </note>
          <u xml:id="i-GZ28mrtDAj29X5ZML36Gk8" who="Q5796181" prev="i-KjzkRLvUYivbYdBSvsRqM2" next="i-3TGRpFKTT5RvNExA2PoDWd">
            <seg xml:id="i-N3BSQWAq136iezP7jaA2qf">
              5:0) att elementarskolan bör sättas i sådant samband med folkskolan,
              att inträdesfordringarna till den förra må höjas till hvad den
              senare, rätt utvecklad, bör kunna åstadkomma, men icke derutöfver;"
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XckKikVhr7frWgCCHM9kaW">
            samt af Herrar &amp;S. Axell, ÅA. F. Pettersson och Ol. Larsson,
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L7mRNnGFhrt66si6gvaKx2">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-3TGRpFKTT5RvNExA2PoDWd" who="Q5796181" prev="i-GZ28mrtDAj29X5ZML36Gk8" next="i-VPdKmpFr74CbdXwhScSnnX">
            <seg xml:id="i-4j6d8Uym4eAAYTRt7SMAH5">
              Om förändrin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P8pXKFnfU97uj3DHg4G93a">
            gar i undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-XVTSFLwGwwhY3NsXqnJ32t">
            ningsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-D2VaSg3pTtDzSjkPn79nPa" type="date">
            28 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AbK34WKRQWWnJoX9YyLFqe">
            hvilka yrkat att, i stället för Utskottets hemställan uti mom
            g), måtte af Utskottet uttalas den mening,
          </note>
          <note xml:id="i-Doon9gmVkBz6sJ1iAqSzJ2">
            "att terminsafgiften i elementarskolan bör måttligt höjas, samt
            kostnaderna för öfrigt fördelas mellan kommun, landsting och staten,
            men medellöse och mindre bemedlade till en viss procent af lärjungeantalet
            vara från större eller mindre del af denna afgift befriade;
          </note>
          <u xml:id="i-VPdKmpFr74CbdXwhScSnnX" who="Q5796181" prev="i-3TGRpFKTT5RvNExA2PoDWd">
            <seg xml:id="i-LdRqCsaBVsiaNYEWnqNrB">
              att kommuner och landsting erhålla andel ielementarskolans vård
              och styrelse;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QYtMhJ7WfKqtDfXm3VyEkG">
            att lärjunge å gymnasium bör erlägga större delen af kostnaderna
            för undervisningen, men medellösa och mindre bemedlade till en
            viss procent af lärjungeantalet och under vilkor af framstående
            anlag och flit vara befriade från större eller mindre del af denna
            afgift."
          </note>
          <note xml:id="i-YVUyarHjTgaap8bs8ha64s">
            Sedan först föredragning skett af Utskottets hemställan i punkten
            12, blef nämnda hemställan bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-WnHTeCsVh73NjCEZniMQ5H">
            Efter uppläsning dernäst af mom. a i punkten 2 yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-E6SFASo9me7n4oAZyPPbzr" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-SmfLtnho2gg9aE8D7aRVm6">
            Jag anhåller att få hemställa, att diskussionen måtte få röra
            sig om samtliga de af Utskottet under 2:dra punkten gjorda hemställanden.
          </note>
          <note xml:id="i-7c4PAfFQQVEPqCpRHwGkxc">
            Hvad Herr Hedin sålunda föreslagit, blef af Kammaren bifallet,
            hvarefter ordet lemnades till
          </note>
          <note xml:id="i-GzScmA5c2MURZ4qTGQZNUN" type="speaker">
            Herr Borg, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-GH34Vjj5vGi9KucZsJRZEa" next="i-FfWDJXWYzTihCqpoXYFeZa">
            <seg xml:id="i-B8DQ9FyKAxZzhrLh6THhbJ">
              Då en ombildning af vårt skolväsende erkännes vara nödvändig,
              då ropen derpå höras ända från akademikansleren och exministern
              ned till de djupa lederna, må det icke förundra, att en icke-fackman
              är en bland motionärerna i denna fråga. Den har länge stått på
              dagordningen, och inom Riksdagen hafva betydande namn derom uttalat
              sig. Inom denna Kammare äro dermed förknippade namn sådana som
              L. J. Hjertas och P. Siljeströms, och sedermera hafva Herrar Hedlund,
              Abraham Rundbäck med flere deråt egnat mycket arbete. Hittills
              har dock föga kunnat uträttas. Annu är latinokets tryck nästan
              lika tungt som för årtionden tillbaka, och det område, hvarifrån
              latinet utträngts sf lefvande språk, är högst ringa. Dessutom
              har vid våra elementarläroverk uppstått en formlig språkförbistring,
              som gör, att dessa läroverk gifvit ett i regeln högst ringa och
              underhaltigt resultat både för den medborgerliga och för den vetenskapliga
              bildningen, hvilka båda med dessa läroverk skulle tillgodoses.
              Genom den intellektuella öfveransträngningen skapas en stor del
              andligen utsugna varelser, likasom å en annan sida utgifterna
              för ett dylikt undervisningssystem hota att blifva statskassan
              för styfva, helst detta system oupphörligen fordrar nya läroanstalter,
              nya klasser och i följd häraf ständigt ökad lärarepersonal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FfWDJXWYzTihCqpoXYFeZa" prev="i-GH34Vjj5vGi9KucZsJRZEa" who="Q5582355" next="i-CPuS4uVZp7wPgWs9GQXYkv">
            <seg xml:id="i-7MWW93tUaGNi9LWhPeYRZt">
              Bland de klagomål, som vid riksdagen förekommit öfver vårt undervisningssystem,
              vill jag taga mig friheten anföra ett. Det var vid 1877 års riksdag,
              då Herr von Braun anförde i Första Kammaren: "Vore nu lärjungarne
              eller deras målsmän de enda, som yttrade ett missnöje, kunde man
              möjligen hos dem misstänka en origtig uppfatt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zp8Zu7SHsKC51dg5pzePM" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 29 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-CPuS4uVZp7wPgWs9GQXYkv" prev="i-FfWDJXWYzTihCqpoXYFeZa" who="Q5582355" next="i-3eVT67KgzpfPtyza8ok7Mp">
            <seg xml:id="i-REgs43UpX3Ph9V96W7AEiC">
              ning; men då äfven lärarne nästan enhälligt anse de för elementar-
              Om förändrinläroverken gällande stadgarne förfelade, och det vid
              universiteten är gar? undervisen allmän klagan, att flertalet
              af ynglingar, som der inskrifvas, sakna te den mognad, grundlighet
              och arbetskraft, som erfordras för sjelfstän- | diga universitetsstudier,
              torde det vara en pligt mot det uppväxande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7HMa3CkbVj5NuRL28cJ23i">
            slägtet och en fordran af omtanke för fäderneslandets framtid
            att
          </note>
          <note xml:id="i-21QyajpJZjtyLdTErGfvxP">
            ännu en gång för detta vigtiga ämne påkalla regeringens verksamhet
          </note>
          <note xml:id="i-XNR1hoNo1v2VZPFihKz9up">
            till vinnande af ett bättre tillstånd."
          </note>
          <u xml:id="i-3eVT67KgzpfPtyza8ok7Mp" prev="i-CPuS4uVZp7wPgWs9GQXYkv" who="Q5582355" next="i-PdYRfdPNKH1ofB1rY1Ta93">
            <seg xml:id="i-NkjBEkMujrtrNYnE2G78CC">
              Dessa röster, som jag nu tagit mig friheten åberopa, borde redan
              vara kraftiga nog för att mana denna Kammare och Riksdagen att
              med allvar taga i tu med denna vigtiga fråga. I min motion har
              jag tillåtit mig framställa några allmänna drag, enligt hvilka
              jag trodde, att ett ändamålsenligare undervisningssystem skulle
              'kunna åstadkommas. Jag hade förestält mig, att de fem lägsta
              klasserna i elementarläroverken kunde successive förenas med folkskolan;
              att, om de femklassiga och treklassiga läroverken samt pedagogierna
              likasom ock våra högre folkskolor och fortsättningsskolor, uppginge
              i folkskolor med fem klasser, om valfrihet i språk infördes och
              full betalning för undervisningen lemnades i de högsta klasserna,
              om ferierna förkortades, om skolan skildes från kyrkans målsmanskap
              samt erhölle en egen öfverstyrelse, jemte en egen kommunaloch
              länsstyrelse, om, sade jag, dessa åtgärder vidtoges, hade jag
              förestält mig, att redan dermed mycket skulle vinnas. Jag hade
              trott bland annat, att eleverna skulle hafva hunnit till mognad
              vid 16 till 18 år, efter att från folkskolan, vid 14 å 15 år,
              hafva utgått dels till allmänna lärdomsskolor, dels till fackskolor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PdYRfdPNKH1ofB1rY1Ta93" prev="i-3eVT67KgzpfPtyza8ok7Mp" who="Q5582355" next="i-9XL2aMe4qi6gRvBSZQCT8g">
            <seg xml:id="i-Ewdr5FQC8LsH5pKh8Xy5dF">
              Jag tror, att de borde komma tidigare uti det allmänna lifvet
              och att skolorna i högre mån kunde befordra en kraftigare andlig
              utveckling hos dem, hvilket skulle vara gagnande för samhället.
              Jag hade äfven förestält mig, att den gemensamma uppfostran, som
              skulle grundläggas i de femklassiga skolorna, skulle vara af stor
              vigt genom att mera sammanbinda olika samhällsklasser och sålunda
              bidraga till samhällets enighet och styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9XL2aMe4qi6gRvBSZQCT8g" prev="i-PdYRfdPNKH1ofB1rY1Ta93" who="Q5582355" next="i-DmRXN3BTVHpnq8ffb8xr7c">
            <seg xml:id="i-Ebq4yjFYQ21dPhRswCq33V">
              Jag skall nu vidröra den behandling, som kommit frågan till del
              inom Utskottet, äfvensom det resultat hvartill Utskottet kommit.
              Då jag först tog i min hand Utskottets betänkande, föreföll det
              mig som om jen satyr gjorde ganska fula grimaser mot mig; jag
              kunde icke förstå hvad detta hade att betyda, men förestälde mig
              att det var ett dåligt humör, som visades, det kunde ock möjligen,
              tänkte jag, vara blott en benägenhet hos någon fantasirik varelse
              att bereda en liten öfverraskning; och lyckligtvis befans denna
              min förmodan vara fullkomligt rigtig, ty då jag kom något längre
              fram, såg jag en man, som, med den mest eleganta hållning, påminnande
              i manér och miner om de grekiska oratorerna, räckte mot mig den
              mest välbildade pilt, hos hvilken jag till och med trodde mig
              igenkänna ett och annat slägtdrag. Naturligtvis var det med synnerlig
              glädje min föreställning på detta håll afslutades. Då jag kom
              närmare in i betänkandet, fann jag, att, om Utskottet också icke
              helt och hållet gått min väg — hvilket jag icke heller kunde vara
              nog egenkär att fordra eller be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RsUjHGDixDngmFaYGRZV7m">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-DmRXN3BTVHpnq8ffb8xr7c" prev="i-9XL2aMe4qi6gRvBSZQCT8g" who="Q5582355" next="i-MiW3shC7vCYkXCyTUuTNsw">
            <seg xml:id="i-CzcN41ENAyNmNZo9ZbkDgb">
              Om förändringar i undervisningsväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UJF3KBdBi5u5vQQZqDrW4m">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-L4PpEyNwWmbiMKtcgPYZFJ" type="date">
            30 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MiW3shC7vCYkXCyTUuTNsw" prev="i-DmRXN3BTVHpnq8ffb8xr7c" who="Q5582355" next="i-FHWDEtFrYFmq1ooG1DwPCr">
            <seg xml:id="i-S1RTJuVq7BHvb73rNGaqeB">
              gära — Utskottet dock på andra och måhända vida bättre vägar
              än jag anvisat kommit till ett resultat, med hvilket jag öfver
              hufvud taget icke kunnat annat än vara särdeles belåten. Sedan
              jag nu kommit derhän, vill jag blott för att om möjligt förekomma
              en långvarig och onödig diskussion, som troligen skulle följa
              deraf att jag utförligare retlogjorde för en del af mina motiv,
              ej vidare beröra den första delen af betänkandet. För att Kammaren
              dock icke måtte föreställa sig att jag icke fullt tänkt mig in
              i denna fråga, vill jag dock göra några antydningar, hvilka jag
              önskar måtte visa att Utskottets framställning af min motion i
              vissa punkter torde hafva berott på missuppfattning. Måhända har
              jag i motionen icke uttryckt mig fullt klart, så att Utskottet
              icke med lätthet kunnat uppfatta hvad jag åsyftat; kanske också
              Utskottet hade bort taga hänsyn dertill att jag icke afsett att
              lemna en fullständig organisationsplan med afseende på vårt undervisningsväsende,
              hvarför jag varit nödsakad att ej inlåta mig på enskildheter,
              utan endast hålla mig tillde ungefärliga dragen, sådana jag tänkt
              mig desamma. Möjligen skulle också detta missförstånd kunnat undvikas,
              om Utskottet behagat, såsom grundlagen tillåter i fråga om motionärer,
              inkalla mig till Utskottet och derigenom beredt mig samma fördel
              som tillkommit en ärad granne till höger beträffande hans motion
              om undervisningstimmarnes antal. Men jag antager att Utskottet
              haft skäl för sitt förfaringssätt, och bland dem kanske icke minst
              det att det skulle kunnat dröja mycket längre än nu skett, innan
              Utskottets betänkande inkommit till Kammaren, i fall jag indragits
              i Utskottets debatter. Jag vill derföre lemna denna del af frågan
              derhän och blott med ett par ord söka belysa en och annan punkt
              i motionens motiv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FHWDEtFrYFmq1ooG1DwPCr" prev="i-MiW3shC7vCYkXCyTUuTNsw" who="Q5582355" next="i-VRzVLV1sEKqHXFHTwGFFTy">
            <seg xml:id="i-YFS7RfSTsGE65jbUhHrheZ">
              Utskottet har trott sig i min motion spåra tendenser till någon
              omstörtning; men detta kan jag försäkra icke varit min afsigt,
              så mycket mindre som jag å några ställen i motionen uttryckligen
              yttrat — hvilket undgått Utskottets uppmärksamhet — att det skulle
              fordras några tiotal år, innan min plan skulle kunna genomföras,
              hvilket ju bevisar att jag insett huru genomgripande den föreslagna
              reformen är. Sålunda har denna Utskottets misstanke påtagligen
              berott på något missförstånd. Jag har icke heller utdömt språkstudiet,
              så mycket mindre som jag önskat att åtminstone ett utländskt språk
              skulle läsas i skolorna. Dessutom har jag förestält mig att, då
              flere enskilda läroverk än nu, i fall min plan förverkligades,
              komme att finnas, skulle dessa läroverk enligt min tanke öfvertaga
              en del af den språkliga undervisning, som nu tillhör elementarläroverket
              uteslutande, hvarigenom språken, efter mitt förmenande, komme
              att tillräckligt tillgodoses. Likaledes har jag i motionen bland
              andra vetenskapsgrupper vid akademien urtryckligen nämnt en filologisk
              grupp. Jag har således ingalunda förklarat språkkunskapen vara
              mindre nödvändig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VRzVLV1sEKqHXFHTwGFFTy" prev="i-FHWDEtFrYFmq1ooG1DwPCr" who="Q5582355" next="i-Co1rTVHs5ECwoRhmwj8tgt">
            <seg xml:id="i-FGeJ9RivTjc2bcDSq8y56M">
              Vidare — och detta är kanske det allra väsentligaste missförstånd,
              hvartill Utskottet gjort sig skyldigt i fråga om min motion —
              vill jag fästa mig vid de ofantliga kostnader, ja, millioner,
              hvartill mitt förslags realiserande enligt Utskottets förmenande
              skulle leda. Jag ber med anledning häraf få förklara, att min
              mening varit den, att,
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-12TtzHEX8sm3FtiwTrCWEM" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. . 31
          </note>
          <u xml:id="i-Co1rTVHs5ECwoRhmwj8tgt" prev="i-VRzVLV1sEKqHXFHTwGFFTy" who="Q5582355" next="i-Mthu9sMyt7ysL2MTsN5jKi">
            <seg xml:id="i-WtJjRASoahTddaSvekMtDg">
              om den af mig uppgjorda planen skulle utföras, på sätt jag förestält
              mig den, skulle en stor del af elementarläroverken försvinna och
              gå upp i de enskilda läroverken, hvarjemte förminskningen i elevantalet
              borde minska antalet lärare, hvarigenom småningom besparingar
              kunde beredas statskassan, hvilken sålunda ock blefve i tillfälle
              att understödja en del enskilda läroverk, bekosta frielever o.
              s. v.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mthu9sMyt7ysL2MTsN5jKi" prev="i-Co1rTVHs5ECwoRhmwj8tgt" who="Q5582355" next="i-4gj1QTzqsC1uCPGao4jEXb">
            <seg xml:id="i-VqfGtgpsVvtb6ZJ5dacw1f">
              Jag vill söka belysa denna sak med ett exempel. Om ett läroverk
              med 200 elever hädanefter finge blott 100, så behöfdes ju icke
              för deras undervisning så många lärare, som för de 200. Antager
              Jag, att tio lärare räcka till för att undervisa 100 elever, komma,
              genom denna minskning af lärare, tio lärarelöner statskassan till
              godo; dessa, hade jag tänkt mig, kunde användas dels till premier
              och stipendier, dels till understöd åt nya enskilda läroverk.
              Beräkningen håller törhända icke streck i detalj, men jag hoppas
              dock, att Kammaren utaf det sagda skall finna, att det åtminstone
              finnes någon plan för mitt förslag. Att visa detta och att antyda
              det missförstånd, hvarför min mening från Utskottets sida varit
              utsatt, har varit hvad jag med dessa förklaringar åsyftat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4gj1QTzqsC1uCPGao4jEXb" prev="i-Mthu9sMyt7ysL2MTsN5jKi" who="Q5582355" next="i-C6TL2AQ2XZmMcyKSCa3ZEe">
            <seg xml:id="i-4MgCCxwUu7cbDy93RUUj1q">
              Jag lemnar emellertid detta område och det dess hellre, som jag,
              efter hvad jag redan förut yttrat, är särdeles belåten med betänkandet
              i öfrigt. Jag kunde nästan säga, att jag är lika belåten med reservanternas
              (hr Axells m. fs.) förslag, ehuru jag likväl föredrager Utskottets.
              Båda förslagen gå åt samma håll och i rätt rigtning; och detta
              är för mig hufvudsaken. Huru långt man med dessa förslag skall
              i den närmaste framtiden lyckas hinna, derom vågar icke jag uttala
              någon profetia. Säkerligen kommer reformen att möta så mycket
              och så ihärdigt motstånd från vissa håll, att man icke bör hysa
              för sangviniska förhoppningar om snar framgång; men det är likväl
              af stor vigt att göra klart för sig hvad man vill och hvilken
              väg man vill gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C6TL2AQ2XZmMcyKSCa3ZEe" prev="i-4gj1QTzqsC1uCPGao4jEXb" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-UpskTCtkm5qZxoPWAngW6R">
              Enligt Kammarens nyss fattade beslut rörande föredragningssättet
              af denna Utskottets hemställan föreligger nu till Kammarens behandling
              samtliga punkter deri. Ehuru jag i det väsentliga instämmer med
              Utskottet, skall jag dock, vid föredragning af de särskilda punkterna
              tillåta mig en eller annan anmärkning, hvartill de kunna föranleda.
              Jag vill emellertid önska, att, om också några obetydliga förändringar
              kunna anses nödvändiga, det hufvudsakliga af Utskottets betänkande
              måtte af Kammaren antagas. Jag vågar ock såsom min mening uttala,
              att den dag, då sådana åtgärder, som här äro föreslagna, eller
              åtminstone åtgärder i samma rigtning blifva genom lag stadgade,
              skall blifva en glädjedag för hela vårt land; den dagen skulle
              jag betrakta såsom en befrielsedag icke blott från latinoket,
              utan äfven från det utländska språkok i allmänhet, som nu trycker
              oss; ifrån den dagen skall jag räkna början af ett nytt lif på
              den nationella utvecklingens område; det skall blifva en bemärkelsedag
              i vårt lands historia!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P8weYH93ZMzqmkK6evyyiF" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-8BQtRq43VCGFRZ3jyRCXaV" next="i-51eKfrpb5azU7Yptv1c1Md">
            <seg xml:id="i-ApAibKoaqT8hpMQkMNBrdg">
              Såväl motionären som den siste talaren hafva utan tvifvel gifvit
              uttryck åt den mycket djupt och allmänt kända
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CpSicNbZhWCKHUi2UdSiDJ">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-51eKfrpb5azU7Yptv1c1Md" who="Q5796181" prev="i-8BQtRq43VCGFRZ3jyRCXaV" next="i-Td9V1g3VPzTLD5qcsHcfpg">
            <seg xml:id="i-VbH9heJjbci6Rz4xaL76LJ">
              Om förändrin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y894aRrokmyMkLnXvwbSeA">
            gar i undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-531XYqswU6gqn5G3omYtFe">
            ningsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HxED6stMAKtqoymTZKu5EP">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-qSCyP1ixkftjcQhtQ2eZY">
            Om förändringar i undervis-
          </note>
          <u xml:id="i-Td9V1g3VPzTLD5qcsHcfpg" who="Q5796181" prev="i-51eKfrpb5azU7Yptv1c1Md" next="i-3szEcqcbti9MQmzQ4tMTUA">
            <seg xml:id="i-RKi15viM8mFi1YmNZoNJ48">
              ningsväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YRc5NRWSuQr1ALNCrJdK9Q">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Bkw4RSCZe2XXMfkAnaMovq" type="date">
            32 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3szEcqcbti9MQmzQ4tMTUA" who="Q5796181" prev="i-Td9V1g3VPzTLD5qcsHcfpg" next="i-QwmUduYW5jzhYMWtkBAiTK">
            <seg xml:id="i-UKiwu9w5B1VakohTyMkQH4">
              åtrån inom vårt land dels efter en bättre fördelning af läroämnena
              i våra läroverk, icke minst elementarläroverken, och dels — och
              icke mindre — efter ett organiskt system i vårt undervisningsväsende.
              För ögonblicket skall jag fästa mig vid det senare behofvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QwmUduYW5jzhYMWtkBAiTK" who="Q5796181" prev="i-3szEcqcbti9MQmzQ4tMTUA" next="i-SHu9Qp1eksDogSHMfJBQER">
            <seg xml:id="i-JrWD4pkAFpFk1mVE4B5zMB">
              Vi hafva nu till en början folkskolan, som, ehuru den allt mer
              och mer höjt sig, dock ännu i högst väsentlig mån hvilar på basen
              af en klassskola. Vidare hafva vi elementarläroverket, som borde
              stå i organiskt samband med folkskolan på så sätt, att elementarskolan
              skulle efterträda folkskolan, men nu skjuter den i stället, på
              grund af klassförhållandena, ned vid sidan af folkskolan. Universiteten,
              dessa urgamla institutioner, stå väl i viss mån oberoende af klassförhållandena,
              men de stå likväl icke i något fullt organiskt samband med det
              öfriga undervisningsväsendet. Fästa vi oss särskildt vid de två
              första momenten af detta läroverkssystem, så ber jag att få åskådliggöra
              förhållandet med en bild. Vi hafva först den breda basen, som
              utgöres af småskolan. Denna drager först ihop sig i den egentliga
              folkskolan. Folkskolan med sina tusentals barn borde väl nu naturenligt
              draga ihop sig till en skola, gemensam t. ex. för flere socknar
              eller härad eller något dylikt, så att de barn, som ifrån folkskolan
              ville fortsätta sina studier, skulle möta en ny skolgrupp. Någon
              sådan finnes dock icke nu. Nu afbrytes "det organiska sammanhang,
              som borde existera, och man kommer till städernas elementarläroverk.
              ÅAfven dessa elementarläroverk borde väl, såsom det vill synas,
              på ett visst stadium draga ihop sig, men det göra de icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SHu9Qp1eksDogSHMfJBQER" who="Q5796181" prev="i-QwmUduYW5jzhYMWtkBAiTK" next="i-Hr4Xrhnr45XVSfWPF42nsC">
            <seg xml:id="i-PHpMjnwTtKCR8SjJvLSK2g">
              I regeln fullfölja de sina klasser till deras spets. Följden
              blir att från en bas af 2,500 lärjungar i nedersta klasserna smalnar
              spetsen upptill till 500 i de högsta. Naturligt vore att de första
              klasserna för sig bildade en särskild skolgrupp, som droge sig
              tillsammans i en högre afdelning för att slutligen studera i de
              två universiteten såsom den högsta spetsen. Så hade jag tänkt
              mig den organiska utvecklingen af vårt skolväsende, såvidt detsamma
              skulle fylla sitt ändamål. Herr Borg har också i sin motion afsett
              något dylikt; och det anser jag vara största förtjensten i hans
              förslag. Herr Axell har äfven i sin motion uppfattat detta organisatoriska
              behof, men intet af detta har ingått i Utskottets betänkande och
              det betraktar jag som en brist. Deremot har Utskottet ganska mycket
              sysselsatt sig med läroämnena inom den nuvarande skolan och i
              motiveringen lagt synnerlig vigt på Teologi och Latin, hvilka
              läroämnen för närvarande, ingripa mycket i vår skolbildning. Jag
              måste gifva författaren till betänkandet — om han i öfrigt sätter
              värde derpå — det erkännande att jag sällan sett någon motivering
              kraftigare och mera i bevis genomförd än denna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hr4Xrhnr45XVSfWPF42nsC" who="Q5796181" prev="i-SHu9Qp1eksDogSHMfJBQER" next="i-Tt7jCTVVpM9kCvBVtteMYY">
            <seg xml:id="i-LnUnCSivEa1r6K7kFLxVA4">
              Men då jag i denna del i fråga om grundsatserna ställer mig på
              Utskottets sida, måste jag likväl göra några anmärkningar mot
              det sätt, hvarpå Utskottet genomfört dessa grundsatser. Först
              och främst har den utdömda latinläsningen af Utskottet utan anmärkning
              bibehållits inom den ena afdelningen af skolan och latin tillika
              lagts in på reallinien, hvilket synes mig stå i strid med de förutsättningar,
              hvilka ligga i Utskottets motivering med afseende på inskränkningen
              af latin-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q4Xhcox3saH21GKyq2K9SQ" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. f. m. 33 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-Tt7jCTVVpM9kCvBVtteMYY" who="Q5796181" prev="i-Hr4Xrhnr45XVSfWPF42nsC" next="i-AFWYz2RD4oTBJsMAMqXTMg">
            <seg xml:id="i-B1iuVu4ajrxzZM6eAfnDVc">
              läsningen vid universiteten. På universiteten hänger också ytterst
              den om förändrinreform, som här är ifrågasatt. Så länge våra universitet
              för examina ger i undervis i nästan alla grenar kräfva latin,
              är det gifvet att latinläsningen (Forts) kommer att bibehållas
              i skolorna eller, om denna undervisning der ej
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AFWYz2RD4oTBJsMAMqXTMg" who="Q5796181" prev="i-Tt7jCTVVpM9kCvBVtteMYY" next="i-MVGnXzjc4pdbwUhWcme6iT">
            <seg xml:id="i-Jr4ZwJgUV1CPgz7qQ3sMj1">
              meddelas, bedrifvas på enskild väg. Utskottet har således börjat
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MVGnXzjc4pdbwUhWcme6iT" who="Q5796181" prev="i-AFWYz2RD4oTBJsMAMqXTMg" next="i-H5KKBoqbHUAW1mwPoME68Y">
            <seg xml:id="i-5Uin9k2jhLomXkh6AABvJe">
              rätt ända genom att söka inskränka fordringarne på latin vid
              univer-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H5KKBoqbHUAW1mwPoME68Y" who="Q5796181" prev="i-MVGnXzjc4pdbwUhWcme6iT" next="i-XF2AcArUnC7FQo8FaVZ67z">
            <seg xml:id="i-G9J4bCMw1RyK99MmXmsVLa">
              siteten; men det hade varit önskvärdt om Utskottet härom yttrat
              sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XF2AcArUnC7FQo8FaVZ67z" who="Q5796181" prev="i-H5KKBoqbHUAW1mwPoME68Y" next="i-67vL3JKpEuqjFH482MrcAW">
            <seg xml:id="i-PZSoJBafNKNkCgvYDKwQS1">
              något tydligare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-67vL3JKpEuqjFH482MrcAW" who="Q5796181" prev="i-XF2AcArUnC7FQo8FaVZ67z" next="i-6477nTzR3B1RQ8arYE8ygY">
            <seg xml:id="i-QVMweiV5SSzXgysAi7yoQd">
              Under det folket med stor uppmärksamhet följt sina folkskolor,
              hafva universiteten stått temligen oberörda af de anspråk på en
              bättre ordnad undervisning, som eljest i vårt land göra sig gällande.
              Universiten äro mig veterligen de enda institutioner i landet,
              hvilka ännu stå qvar på det medeltida skråväsendets gamla grundval.
              Det är kanske ej allom bekant, och jag omnämner det derför i korthet,
              att våra universitet troget återspegla de organisatoriska former,
              hvari medeltidens hela kulturlif framträder. För det borgerliga
              lifvet funnos lärlingar, gesäller och mästare, inom ridderskapet
              knapar, svenner och riddare samt inom undervisningsväsendet skolynglingar,
              studenter och magistrar eller doktorer. Allt detta var således
              fullt homogent utfördt och universiteten hafva stannat qvar i
              dessa former. Sjelfva ordet ”universitas” betyder ej något universelt,
              utan helt enkelt samfund” eller skrå” och detta står vid våra
              universitet qvar ej blott i namnet universitet utan alltför mycket
              äfven i sak. Våra fria näringsförfattningar göra det numera möjligt
              för en man att utan föregående mästareprof idka ett yrke, snickeri,
              skrädderi eller hvilket annat som helst inom det borgerliga området
              och har dervid blott en domare öfver sig, nemligen allmänheten;
              men inom universitetsbildningens område står det ej så till, der
              måste gesällprofvet -— studentexamen — först vara aflagdt och
              derefter mästareprofvet verkställas, innan en man får praktisera
              en del värf. Ej nog härmed. En man vill taga en universitetsexamen,
              vare sig teologisk, medicinsk, eller juridisk, och begär få veta
              hvilka kunskapsprof af honom äskas. Vederbörande professor hänvisar
              honom till de och de folianterna. Då svarar han: "jag kan dessa
              folianter och mera dertill, var så god och pröfva mig". Men professorn
              spörjer honom först efter studentbetyget. Han svarar: Ja, det
              har jag ej haft tid att skaffa mig, men jag kan ändå edra luntor
              och litet till. Professorn i sin godhet examinerar honom och finner,
              att han är den lärdaste jurist, den lärdaste medicinare eller
              prest; men han nödgas ändå säga till honom: jag är ledsen att
              ej kunna godkänna er, ty ni har ej tagit studentexamen. Men det
              är ej nog med studentexamen; dertill komma också andra preliminärexamina,
              hvarom jag nu ej vill orda. Jag föreställer mig, att den tid skall
              komma, då man blir befriad från detta förberedande lärdomsprof.
              Här har Utskottet nu velat taga ett första steg i denna rigtning,
              då Utskottet säger: I skolen frikallas från det förberedande profvet
              i latin, vare sig i mogenhetseller preliminärexamen, men ändock
              få aflägga alla universitetsexamina, Detta hindrar emellertid
              icke samma akademiska fakultetere eller professorer att i sina
              universitets-examina fordra latin. Enligt Utskottets förslag qvarstår
              således, att i de sär-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TCH87Zbz6AaEQYUniLhSne">
            Andra Kamarmens Prot. N:o 51. 1880. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8kFFHLAUMVixBJw7xTyFAy">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-9L4DByopNcXbvTkpK4iJby" type="date">
            34 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6477nTzR3B1RQ8arYE8ygY" who="Q5796181" prev="i-67vL3JKpEuqjFH482MrcAW" next="i-4an68UBvbvMxpHVHvLKa2p">
            <seg xml:id="i-6aCzXm6W9KGjpyYd3Qpibe">
              Om förändrinskilda fakultetsexamina latinet kan bibehållas. Jag
              kan således icke gar i undervisfinna, att Utskottet klart uttryckt
              hvad som ligger i motiven. Skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4an68UBvbvMxpHVHvLKa2p" who="Q5796181" prev="i-6477nTzR3B1RQ8arYE8ygY" next="i-QEC6Le63atG4FANAZYjsAM">
            <seg xml:id="i-LPtgXsJbay8UwsK7mqYLhx">
              ningsväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cvq8QBCf38vCeNaT3dQCPE">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QEC6Le63atG4FANAZYjsAM" who="Q5796181" prev="i-4an68UBvbvMxpHVHvLKa2p" next="i-2pqn5LdSBSmMW7FLWGS1f3">
            <seg xml:id="i-MZ6eGkDAgNbVCJgPpxqVzF">
              åter meningen med de af Utskottet begagnade ordalagen vara att
              latinet alldeles skulle utgå ur "samtliga universitetsexamina",
              då har Utskottet sagt för mycket. Ty, huru vi än ordna universitetsexamina
              så qvarstår alltid filologi; det ämnet skall aldrig utdö hos ett
              folk, som vårdar sin kultur. Skulle således Utskottet med sina
              ord hafva velat säga, att latinet alldeles skulle uteslutas ur
              alla examina vid universitetet, så har Utskottet sagt för mycket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2pqn5LdSBSmMW7FLWGS1f3" who="Q5796181" prev="i-QEC6Le63atG4FANAZYjsAM" next="i-FLWPwFExY2UsevhWidEGuD">
            <seg xml:id="i-RsbHEYJpajdxirApoMeyW3">
              Nu hänger emellertid icke frågan på att formulera en skrifvelse
              till Kongl. Maj:t., utan det gäller endast att, -— om, såsom jag
              hoppas, Andra Kammaren ansluter sig till Utskottets förslag —
              afgifva en opinionsyttring. Då jag icke är den, som rider på ord,
              och icke heller vill göra en ära utaf någon skarpsynthet i att
              analysera oförsigtiga uttryck, har jag icke något särdeles emot
              att låta orden qvarstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FLWPwFExY2UsevhWidEGuD" who="Q5796181" prev="i-2pqn5LdSBSmMW7FLWGS1f3" next="i-6o3eRXUrG9q3eimE87cc3b">
            <seg xml:id="i-4fakg91rf1MTT8SbBUyq7s">
              Hvad andra delen af Utlåtandet beträffar, har jag icke mycket
              att derom säga. Jag är till fullo med om att latinet framflyttas
              till sjette klassen och jag vill hoppas, — om också icke jag kommer
              att upplefva det — att den tid icke må vara aflägsen, då de döda
              språken helt och hållet förvisas till universiteten. Ty de döda
              språken tillhöra icke längre den allmänna bildningen, hvilkens
              bibringande jag anser läroverken allena hafva till sin uppgift.
              Deremot är jag icke med om att latinet skulle införas såsom valfritt
              läroämne på reallinien. För det första är bestämmelsen om 4 timmars
              undervisning en detalj, som icke lämpar sig för ett principbetänkande.
              Och för det andra hyser jag äfven någon betänklighet i fråga om
              ordet "valfritt". Valfrihet är frihet att välja emellan flera
              olika föremål för valet; men ett sådant väljande till sin fulla
              utsträckning skulle läroverken näppeligen kunna medgifva. Om det
              är fråga om att välja emellan att läsa latin och att vara befriad
              från läsning i skolan under dessa timmar, då kan läroverket utan
              svårighet medgifva en sådan valfrihet. Men skall läroverket sätta
              en annan läsning i stället, då kunna lätt svårigheter uppstå,
              af hvilka man har alldeles tillräckligt i fråga om latinet och
              grekiskan. Oaktadt jag med uppmärksamhet genomläst motiveringen
              i Utlåtandet, kan jag således icke gilla den satsen, att något
              af de döda språken borde införas å reallinien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6o3eRXUrG9q3eimE87cc3b" who="Q5796181" prev="i-FLWPwFExY2UsevhWidEGuD" next="i-JMrrGPVUPasZaEC6YiYP8P">
            <seg xml:id="i-YWzsZoRkDYjZx8bQjzr3o3">
              Frågan om de moderna språken i skolorna är en särdeles vigtig
              sak. Utskottet har medgifvit lärjungarne att blott undervisas
              uti ett af de moderna språken; och deremot har jag ingenting att
              anmärka. Likaledes vill jag till fullo godkänna hvad Utskottet
              antydningsvis, ehuru för mig icke nog klart, uttryckt om det önskvärda
              i att man skulle i stället för de frigjorda ämnena så småningom
              i skolorna inskjuta ett så vigtigt ämne som till exempel någon
              kännedom om landets statsförfattning och lagar eller insigt uti
              sättet att vårda kroppen och helsan, hvilka vigtiga ämnen nu alldeles
              missvårdas, medan man i stället studerar det, som angår länge
              sedan förflutna tider. Detta vare emellertid sagdt i förbigående.
              Våra skolor borde till sitt valspråk hafva tagit den gamla latinska
              satsen: "vi lära icke för skolan, utan för lifvett; men hafva
              i stället nära nog omvändt denna sats,
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KotB5j55Du7frX7Wptk3e7" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 35
          </note>
          <u xml:id="i-JMrrGPVUPasZaEC6YiYP8P" who="Q5796181" prev="i-6o3eRXUrG9q3eimE87cc3b" next="i-Sw9Zprq5Z1eHv7kUUeaKeC">
            <seg xml:id="i-DsJjgof4skszwe37zMGimr">
              så att man skulle kunna säga: "vi lära för skolan, men icke för
              lifvet.&lt;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sw9Zprq5Z1eHv7kUUeaKeC" who="Q5796181" prev="i-JMrrGPVUPasZaEC6YiYP8P" next="i-NQqXeUomUuUigvXVq3xfVb">
            <seg xml:id="i-GhiArJ3YSH5tBWvguU2wGh">
              När vi kommit förbi detta moment i nu föreslagna punkt, skulle
              jag vilja hafva frågan öppen om införandet af det organisatoriska
              element, som herr Axell i sin motion föreslagit och hvilket ingår
              i Herr Borgs motion. Detta element kan ganska väl inlänkas i betänkandet;
              och jag hoppas att Herr Axell sjelf skall under diskussionen derom
              väcka förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NQqXeUomUuUigvXVq3xfVb" who="Q5796181" prev="i-Sw9Zprq5Z1eHv7kUUeaKeC">
            <seg xml:id="i-KETttGbHd2uPg3UQrR4T9J">
              Slutligen får jag instämma uti Utskottets förslag derom, att
              Andra Kammaren ville hos Kongl. Maj:t begära, att en utredning
              af frågan, nemligen om universitetsoch skollagstiftningen, må
              verkställas af erfarne män ur olika samhällsklasser. Såsom Kammaren
              vet, hyser jag ingen förkärlek för komitéer, och jag har flera
              gånger opponerat mig mot tillsättande af sådane, emedan jag ansett
              att embetsverken sjelfva kunnat uträtta hvad man velat åt komitéerna
              uppdraga. Men för utredandet af denna i vårt samhällslif djupt
              ingripande fråga om universiteternas och elementarläroverkens
              väsende, anser jag det vara af högsta behof påkalladt att en komité
              varder tillsatt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E5s1f8VhV9Gj5JqFDNNWAj">
            Jag instämmer således i allt väsentligt uti Utskottets betänkande,
            särskildt i dess sista kläm, och hoppas att icke behöfva besvära
            Kammaren med något vidare yttrande i frågan.
          </note>
          <note xml:id="i-3EZfdkuGXMR28UbZEXbLRQ" type="speaker">
            Herr Rundgren:
          </note>
          <u who="Q6083461" xml:id="i-NB132zpoHdkfFRjWjqeo2B" next="i-J1N9Zcf57LQkojLqWrR9qR">
            <seg xml:id="i-JLgMMqUEi9ThkBQ8UaWnxx">
              Det kan möjligen vara skäl att den triumf, som Utskottet förväntat
              för sitt betänkande, uppblandas med några droppar malört. Jag
              har varit med om mycket i verlden, men det måste jag bekänna,
              att maken till motioner och maken till betänkande har jag icke
              sett. Efter att hafva med mycken uppmärksamhet, men också med
              mycken pina genomläst dessa tre vidlyftiga dokument, kom jag ovilkorligen
              att tänka på en berättelse, som jag hörde i min ungdom. Det var
              nemligen en gammal, mycket originell och något enfaldig dansmästare,
              för hvilken man hade beskrifvit Skokloster och dess herrligheter
              och hvilken man sökte öfvertala att besöka detta ställe. Han lät
              slutligen förmå sig dertill, och när han kommit dit med sitt sällskap
              såg han sig mycket djupsinnigt och tyst omkring. Då man frågade
              honom, hvad han tyckte om platsen, svarade han: ja, detta Skokloster
              är nog vackert; men tag bort slottet, och — parken och — sjön,
              hvad är då Skokloster? Sanningen likmätigt måste jag upplysa,
              att sällskapet stod svarslöst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J1N9Zcf57LQkojLqWrR9qR" prev="i-NB132zpoHdkfFRjWjqeo2B" who="Q6083461" next="i-6cZMdTFiAUjX9brsnm1G14">
            <seg xml:id="i-RU9AMA9DcvDFAcxFTB357T">
              Nu föreställer jag mig att de båda motionärerna hört åtskilligt
              talas om läroverksstadgan och de allmänna läroverken; och troligen
              har det varit personer, som sökt öfvertyga dem att läroverken
              vore, om också icke alldeles ypperliga, likväl särdeles ändamålsenliga
              bildningsanstalter för ungdomen. Hvad var då för dem att göra,
              när de nödvändigt skulle vid Riksdagen väcka motioner i fråga
              om läroverken? De och med dem Utskottet togo först bort sjön,
              d. v. s., att de, såsom af betänkandet framgår och hvilket på
              det obehagligaste berört mig, räknat teologien och kyrkohistorien
              till «förbrukade bildningselement", hvarmed naturligtvis afsågs
              ingenting mindre än kristendomsundervisningen. De kunde dock icke
              gerna med bibehållen krigs-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6tmoAkjuieYydEo579wzR4">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-EFjynGQNvAub8rddQcaWs2">
            Om förändringar i undervisningsväsendet,
          </note>
          <note xml:id="i-FERxWbN8UjNi4BJuELHH9g">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GRT2ayU3xUXSkGNYMdXqUn">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-AtdkUh4itYay7xpVM7EdNp" type="date">
            36 Onsdagen den 5 Maj f. m-
          </note>
          <u xml:id="i-6cZMdTFiAUjX9brsnm1G14" prev="i-J1N9Zcf57LQkojLqWrR9qR" who="Q6083461" next="i-Wfo5Na9WAVSqcDeTj3yVfg">
            <seg xml:id="i-PwZT5ugKEsxFYghytHkkKm">
              Om förändrinära för Riksdagen framkomma med påståendet, att kristendomsunder-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GfpfngQbwvTWtN8pDstEbc">
            gar i undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-7yVQqJeUiUstGLvxfoNTev">
            ningsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Wfo5Na9WAVSqcDeTj3yVfg" prev="i-6cZMdTFiAUjX9brsnm1G14" who="Q6083461" next="i-QBx2NeJHPfLeC4d7XNreCE">
            <seg xml:id="i-Lg9WEN562WTVobNrrN42Ty">
              visningen vore något i våra allmänna läroverk öfverflödigt, hvilket
              åter lät sig göra i fråga om teologien och kyrkohistorien. Det
              är dock alldeles gifvet, att, om teologiens och kyrkohistoriens
              studium borttages från de högre klasserna i läroverken, det nog
              snart går derhän, att kristendomsundervisningen borttages från
              de lägre. Men dermed tager man ock bort den sjö, i hvilken himmelen
              speglar sig. Motionärerne och med dem Utskottet sågo sig vidare
              omkring i läroverksstadgan och funno de döda språken De sade då:
              låtom oss taga bort slottet — det gamla vördnadsvärda, formsköna
              slottet, — som blickar oss till mötes såsom ett minne från forntiden
              och talar om tvänne folk, hvilka på bildningens område spelat
              en stor rolli verldshistorien och hvilka under förgångna tider
              framstått och, såsom jag hoppas, allt framgent skola framstå såsom
              vittnesbörd för bildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QBx2NeJHPfLeC4d7XNreCE" prev="i-Wfo5Na9WAVSqcDeTj3yVfg" who="Q6083461" next="i-Veis1HP8bNWmaGtKPGW9Pq">
            <seg xml:id="i-AyVbmwxyzkbux6gPXQ7tsA">
              Vidare sågo de sig omkring och träffade på parken. Den skulle
              antingen nedhuggas eller gallras. Det lärer vara mycket brukligt
              i de norra länen, och passar således i stycke. Med parken menar
              jag de moderna språken. De äro lustgårdar, i hvilka man vill införa
              den bildningssökande ungdomen. Låtom oss taga bort det ena eller
              det andra af dessa språk, och ungdomen blir främmande för hela
              den vigtiga literatur, som finnes hos de nuvarande kulturfolken.
              De franska, tyska och engelska språken äro de moderna språk, som
              läsas i våra läroverk. Låtom oss hugga bort denna park, och vi
              stänga dermed oss ute från alla de bildningselement både för tanken
              och hjertat, som ligga i hvad dessa stora nationer på snillets
              och forskningens väg utfört. Eller låtom oss gallra parken, låtom
              oss taga bort någotdera af språken, och vi beröfva ungdomen andel
              i den bildning, som finnes hos den nation, hvars språk icke studeras.
              Jag tror mig härmed hafva försvarat den bild, jag gjort, nemligen
              att man i motionerna och betänkandet tillsammantagna vill ifrån
              Skokloster taga bort sjön, slottet och parken. Från min ståndpunkt
              kan jag icke taga del i ett sådant förstöringsarbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Veis1HP8bNWmaGtKPGW9Pq" prev="i-QBx2NeJHPfLeC4d7XNreCE" who="Q6083461" next="i-ECKKsYqy9sWxtWi79Ak1PD">
            <seg xml:id="i-VXDtFxxLzgLdcirfq7WvDm">
              Men man stannar icke härvid. Man vill äfven taga bort nedersta
              klassen ifrån de allmänna läroverken; man vill, om jag icke bedrager
              mig, — åtminstone har en röst under denna riksdag höjt sig derför
              — taga bort den öfversta klassen, likasom man ock vill indraga
              åtskilliga treoch femklassiga läroverk i städerna; endast hvad
              som ligger deremellan vill man bibehålla. Men man tager bort foten,
              hvarpå undervisningen hvilar, då man tager bort den lägsta klassen
              och förminskar antalet af de treoch femklassiga, och man tager
              bort hufvudet, då man indrager den öfversta klassen. Hvad är det
              som sedan står qvar? Jo, magen. Sådant kallas att arbeta för borgerlig
              bildning. Jag hemställer till Herrarne, huruvida de, som hafva
              en högre åsigt om bildningen, kunna vara dermed nöjda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ECKKsYqy9sWxtWi79Ak1PD" prev="i-Veis1HP8bNWmaGtKPGW9Pq" who="Q6083461" next="i-5roA4at6EhnWYTgvdKrffG">
            <seg xml:id="i-QT9Y1RZAUZK9Wmas6F2FzE">
              Till en början trodde jag, att både motionerna och betänkandet
              endast vore ett elakt skämt, hvarmed man ville pröfva huru långt
              Andra Kammaren kunde gå i fråga om undervisningen och bildningen.
              Här, inom detta högre område, vill man göra samma fråga, som inom
              det lägre, råare området afbildas i Molins bältesspännare, som
              stå
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5bvVkuMnM5WnmBJPKFNwLk" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 317
          </note>
          <u xml:id="i-5roA4at6EhnWYTgvdKrffG" prev="i-ECKKsYqy9sWxtWi79Ak1PD" who="Q6083461" next="i-7EbWMCqpvePU2m9AWJGRSL">
            <seg xml:id="i-THuChr7M6BF2ss1MHNzvvB">
              sida vid sida med Nationalmuseum. Der är det den ena råa kraften,
              som frågade den andra, huru långt han tål kallt jern. Här fråga
              de, som förklarat sig nitälska för bildningen, den uppväxande
              ungdomen huru långt han kan tåla kallt jern i afseende å bildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7EbWMCqpvePU2m9AWJGRSL" prev="i-5roA4at6EhnWYTgvdKrffG" who="Q6083461" next="i-Lrwv4yXBQSJnsi3dGWBA7R">
            <seg xml:id="i-XPsH3RHrw5ZVg2wG2Jd99n">
              För öfrigt måste jag erkänna, att den ene af motionärerne fått
              af Utskottet sin beskärda del; och det var för mig synnerligen
              glädjande att höra honom förklara, att han var fullt belåten med
              hvad han fått. För min del håller jag författaren af Utskottsbetänkandet
              räkning för att han knnnat ställa så till, att han på samma gång
              nedgjort och upprättat motionären.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lrwv4yXBQSJnsi3dGWBA7R" prev="i-7EbWMCqpvePU2m9AWJGRSL" who="Q6083461" next="i-SEkXvt2JsBN8ZuRRmEGzm3">
            <seg xml:id="i-K9W3PvirG9zZEy2qudAqHa">
              Ja, i det hänseendet kan det verkligen sägas om betänkandet lika
              väl i första punkten, som i de öfriga, att hela det resonnement,
              som genomgår det, från början till slut är dräpande icke allenast
              för motionären, utan äfven för bildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SEkXvt2JsBN8ZuRRmEGzm3" prev="i-Lrwv4yXBQSJnsi3dGWBA7R" who="Q6083461" next="i-Cvwd5o28eQBUythRL59aMh">
            <seg xml:id="i-HnD9Gn7eL1xgyTDoZSi5Go">
              Går jag nu in på några särskilda moment, så måste jag först och
              främst säga att jag icke vill vara mångordig i fråga om teologien
              och kyrkohistorien, såsom "förbrukade bildningselement". Jag har
              förut sagt att jag deri såg ett hot mot kristendomsundervisningen,
              ehuru jag egentligen icke har rätt att fatta Utskottets ord i
              den rigtningen. Jag inskränker mig således till att säga, att
              det är emot teologien och kyrkohistorien Utskottet vänder sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cvwd5o28eQBUythRL59aMh" prev="i-SEkXvt2JsBN8ZuRRmEGzm3" who="Q6083461" next="i-H2yz9Nyhk2oV71KunEz3wF">
            <seg xml:id="i-L9QtNAGnoQd3pGoXquZNf9">
              Men mine Herrar! Hvad är teologien, annat än en systematisk framställning
              af kristendomens sanningar? I en tid, då man från alla sidor hör
              det mest osystematiska tal i afseende på religionen framställas
              både på landsbygden och i städerna, månne det verkligen är rådligt
              att hänföra teologien till de för ungdomen förbrukade bildningselementerna?
              Ar det icke fast hellre just i en sådan tid, man skall söka, åtminstone
              i någon mån, föra ungdomen till klarare insigt af sammanhanget
              mellan kristendomens läror. Således aldraminst i närvarande tid
              kan man säga, att teologien är förbrukad. Teologien kan nog både
              läsas och studeras på olika sätt; men vi måste komma ihåg att
              i elementarläroverken är det en systematisk lärobok som, stående
              på den evangeliskt-lutherska kyrkans grund, lägges fram för ungdomen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H2yz9Nyhk2oV71KunEz3wF" prev="i-Cvwd5o28eQBUythRL59aMh" who="Q6083461" next="i-5S1os74Dau5CUURiGosBVh">
            <seg xml:id="i-NTCj3QKZuE7eg9GP1uUnis">
              Hvad är vidare kyrkohistorien? Man kan säga, att den är en framställning
              af mensklighetens förvillelser på det religiösa området. Men å
              andra sidan måste man ju tillika säga, att, på samma gång den
              är detta, har den också framkallat krafter både på lärdomens och
              hjertats väg, hvilka gent emot villfarelserna hållit fram sanningen.
              Detta är den röda tråd, som genomgår kyrkohistorien från begynnelsen
              till närvarande tid, att på samma gång den icke tvekar att framlägga
              förvillelserna, den tillika visar, huru de kristliga sanningarne
              utvecklat sig på ett klart och bestämdt sätt ur de heliga skrifterna.
              Kan man väl då kalla kyrkohistorien ett förbrukadt bildningsmedel
              för den ungdom, som skall träda ut i lifvet. Ar deticke fast hellre
              så, att många af de villfarelser, som man får höra, icke blott
              bland folk i allmänhet, utan i synnerhet af kringresande predikanter,
              uppkomma och vinna fotfäste derigenom att man saknar all kyrkohistorisk
              kunskap. De kringresande predikanterna förmena sig vara de,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CssJufSWToCzygFPQZ2nAA">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-5S1os74Dau5CUURiGosBVh" prev="i-H2yz9Nyhk2oV71KunEz3wF" who="Q6083461" next="i-ChBQV28QJyjaW4GR1gd2Ck">
            <seg xml:id="i-STY6CNVWXAjqV2XspWD3Pe">
              Om förändrin”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LHGw8yobNq5yYCsQCAcx64">
            gar i undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-XePj2PL6eukNaYW8vR2XnD">
            ningsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YPbAWmEZtD8e3eXEQ6NjxP">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-ChBQV28QJyjaW4GR1gd2Ck" prev="i-5S1os74Dau5CUURiGosBVh" who="Q6083461" next="i-Q36m7RbMWKxsXR5YZp77cV">
            <seg xml:id="i-K7vtojT2ReT32Cqk18X4uq">
              Om förändringar i undervisningsväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QMjADGqYdy3muegiZFwEeC">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HVNMpdVArT3SBC7D5RRWnG" type="date">
            38 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Q36m7RbMWKxsXR5YZp77cV" prev="i-ChBQV28QJyjaW4GR1gd2Ck" who="Q6083461" next="i-8px6Ei1d1MqCzXmXP2cMvf">
            <seg xml:id="i-QTS54CK5py8KT7zuvkEXGA">
              som hittat på rätta vägen; folket tror att de tala sanning, och
              deri ligger deras framgång. Ar det icke vid sådant förhållande
              nödigt, att den ungdom, som skall utträda i lifvet och vårda bildningen,
              har insigter i denna vetenskap?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8px6Ei1d1MqCzXmXP2cMvf" prev="i-Q36m7RbMWKxsXR5YZp77cV" who="Q6083461" next="i-4oNZ3EyWHL868SPkZ9XQ9y">
            <seg xml:id="i-AhbRufAoeMhQaiRn5RQpui">
              För min del måste jag således förneka hvad här är sagdt både
              om teologien och kyrkohistorien, äfven om dervid icke i ringaste
              mån vore åsyftadt att borttaga kristendomsundervisningen ur skolan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4oNZ3EyWHL868SPkZ9XQ9y" prev="i-8px6Ei1d1MqCzXmXP2cMvf" who="Q6083461" next="i-Srw3HJYwPKj7E56svbMf3o">
            <seg xml:id="i-WLZmtMSWcPL85SLHMXKJuB">
              Går jag nu till en annan sida af saken, nemligen till Utskottets
              hemställan 1 afseende på de döda och de lefvande språken, så säges
              från Utskottets sida, att dess förslag utgår från afsigten att
              förekomma mångläseri och öfveransträngning. I detta hänseende
              vill jag nu icke ingå i några detaljer, ehuru åtskilligt kunde
              förtjena att sägas; men så mycket vet jag mig fullt befogad att
              säga, att det icke har sig så farligt med mångläseriet och öfveransträngningen,
              som man tror. Hvad beträffar frågan om de döda språken, har jag
              redan förut derom helt kort yttrat mig. Jag tror alldeles icke,
              såsom den förste talaren och motionären yttrat, att den dag, då
              Utskottets betänkande blefve lag, skulle gifva ett nytt lif åt
              den nationella bildniogen. Dertill har jag allt mycken aktning
              för språken, såväl för de gamla som för de moderna. Låtom oss,
              mine herrar, tänka efter hvad språket i sjelfva verket är. Utskottet
              tyckes fatta ändamålet med språkstudier så, att man skulle skaffa
              sig språkliga insigter vid läroverken endast för att kunna tala
              med en eller annan utländsk profryttare, som kommer hit till Sverige,
              eller för att, då man reser utrikes, till Paris eller annorstädes
              kunna göra sig åtminstone någorlunda förstådd. Härtill skulle,
              enligt Utskottets uppfattning nyttan af spåkstudier inskränka
              sig; och då förundrar det mig verkligen icke, att Utskottet velat
              taga bort såsom obligatoriska ämnen två af de moderna språken
              och, om möjligt, all grekiska och latin, eftersom man icke nu
              för tiden reder sig så särdeles bra med grekiska och latin vid
              samtal med utländingar. Då min uppfattning är en annan, vill jag
              en stund stanna vid den frågan: hvad är språket i sjelfva verket?
              Jo, språket är det finaste uttrycket för en menniskas tankar.
              Det klart tänkta är det klart sagda, säger Tegnér; och det är
              detta som språkstudiet vill lära, lära att på en gång tänka klart
              och redigt samt tala klart. Språket är det finaste af allt andens
              arbete. Jag kan i min hjerna rufva huru mycket som helst, såsom
              motionärerne också gjort, öfver huru man skall ställa till med
              undervisning, läroverksstadga, ungdomen vid läroverken och allt
              sådant; men då det blir fråga om att klart uttala detta, då beror
              det på huru tankarna finna sitt uttryck i språket. Vi såsom svenskar
              och här i denna Kammare behöfva naturligtvis icke något annat
              än svenska språket; men det är ju en liten fåfänga hos oss svenskar,
              att vi sätta en ära i att hafva ett namn bland de andra nationerna.
              Vi hafva nyligen jublat deröfver att svenske män gjort vårt land
              ryktbart öfver verlden, skola vi väl då samtidigt vilja frigöra
              vår ungdom från något af de verldens språk, som kunna föra ryktet
              om deras verk öfver verlden? Det kan således icke vara det svenska
              språket allena, som eger betydelse för oss; äfven de andra
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J2EmxUp9otFTi8B43Dz7uH" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 39 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-Srw3HJYwPKj7E56svbMf3o" prev="i-4oNZ3EyWHL868SPkZ9XQ9y" who="Q6083461" next="i-Y5a6mYqW4aa8CLeR2m95ho">
            <seg xml:id="i-KcfKUFcKFcs47VdphBgD91">
              nationernas tankar och uttrycken deraf måste ega den största
              vigt Om förändrinoch betydelse. Och för att förstå sådant, måste
              vi ju känna deras språk. 99" Fonder
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y5a6mYqW4aa8CLeR2m95ho" prev="i-Srw3HJYwPKj7E56svbMf3o" who="Q6083461" next="i-8Kq2ADDyCenHZztT8ZaQkG">
            <seg xml:id="i-LLGLXCQd8Za9HYnpLvQzHU">
              Det är derför jag anser det såsom ett attentat emot bildningen,
              (Forte) et att vilja taga bort något af de moderna språk, som
              läsas vid våra allmänna läroverk. Kan man ock, mine herrar, säga
              det vara mycket som fattas i afseende å språkundervisningens resultat
              vid läroverken; så måste vi dock medgifva, att det är en oändligt
              stor skilnad mellan sättet för språkundervisningen nu och för
              icke längre tid tillbaka än då motionärerne sjelfva gingo i skolan.
              Men jemväl en annan omständighet får icke förbises, nemligen att
              hvad man i synnerhet på äldre dagar företrädesvis i fråga om språkstudier
              drager sig för, är att underkasta sig inhemtandet af de elementära
              grunderna, hvilka dock nödvändigt fordras för att kunna sätta
              sig in i eller tillegna sig ett språk. Nu, då ungdomen vid läroverket
              bibringas de första elementerna, och redan detta är icke så litet,
              i tyska, franska och engelska språken, kan man säga att derigenom
              öppnas en hel ny verld för denna ungdom. Det är dermed på alldeles
              samma sätt, som då man sätter A. B. C.-boken i barnets hand och
              lär det att stafva. Icke finner barnet något nöje deruti, men
              i samma mon det lär sig läsa, i samma mon ligger hela den svenska
              literaturen öppen och åtkomlig för detsamma och detta icke endast
              den närvarande utan äfven den förflutna tidens. Det gäller endast
              för barnet att tillegna sig densamma; och på samma sätt är det
              med den ringa elementarkunskap i språken som inhemtas vid läroverken,
              att den utgör endast sjelfva begynnelsen eller röjligheten till
              en vidare utveckling och kännedom om så vigtiga bildningsmedel
              som den tyska, franska och engelska literaturen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Kq2ADDyCenHZztT8ZaQkG" prev="i-Y5a6mYqW4aa8CLeR2m95ho" who="Q6083461" next="i-BE2xr6tgf1rAt1TnBKiNLe">
            <seg xml:id="i-MhzNXyk72ZPGh7iANZJ1kr">
              Hvad beträffar studiet af de döda språken, kan jag icke underlåta
              att hänvisa till de praktiska engelsmännen. Ingen lärer väl vilja
              förneka att engelsmännen äro ett praktiskt folk. Men hvilket ämne
              är det, som vid deras undervisningsanstalter med största kraft
              och ifver bedrifves? Jo, latinet. Vi kunna icke veta, huru mycket
              detta allmänneliga studium af latinet bidrager till utvecklandet
              af den kraft, som förefinnes hos den engelska nationaliteten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BE2xr6tgf1rAt1TnBKiNLe" prev="i-8Kq2ADDyCenHZztT8ZaQkG" who="Q6083461" next="i-8kudTyopxid6mGuptQcmVJ">
            <seg xml:id="i-9deNPE2ag8CsGuh64c9HEy">
              Ja, det är förunderligt, att den man, som skrifvit detta betänkande,
              sjelf, då han helt nyligen vid en fest helsade Nordenskiöld, begagnade
              det latinska språket. Från inskriften på Gustavianska grafkoret
              lånade han de innehållsdigra orden om Gustaf den andre Adolf:
              regnum dilatavit, suecos exaltavité. Ligger det icke, mine Herrar,
              något stort i dessa korta ord och det skulle behöfvas en hel liten
              bok för att tolka deras mening. Det är just denna förmåga att
              kort och koncist uttrycka en tanke, som hos latinet är så beundransvärd;
              och derföre förvånar det mig icke heller att jemväl representanten
              för den borgerliga bildningen velat hafva litet latin in jemväl
              i realskolan; hvilket visserligen är en inkonseqvens från hans
              sida, men är i sanning ett kraftigt vittnesbörd derom, hurusom
              latinet öfverallt gör sig gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8kudTyopxid6mGuptQcmVJ" prev="i-BE2xr6tgf1rAt1TnBKiNLe" who="Q6083461" next="i-THgMvPM2pkb6SFN5bFwF9L">
            <seg xml:id="i-7B7SGdFA7ofj3DZHNcoX2P">
              Jag har nu uttalat hvad jag tänker om Utskottets Utlåtande i
              allmänhet, och det torde icke förundra Herrarne, om jag efter
              dessa premisser kommer till det resultat, att jag måste förkasta
              samtliga de
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ABi72WcxUUvq257u6LZbWR">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-THgMvPM2pkb6SFN5bFwF9L" prev="i-8kudTyopxid6mGuptQcmVJ" who="Q6083461" next="i-EwzSropWZsFxvaoHePfRhL">
            <seg xml:id="i-5s7qDRvCyteh8offHsEFM9">
              Om förändrin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JAu3yPBYtHitoaT49AhkjE">
            gar i undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-NoiUQhX7aL1svLtg6Cde7T">
            ningsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TVpnWdxUnYRMFiGXTxLQov" type="date">
            40 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EwzSropWZsFxvaoHePfRhL" prev="i-THgMvPM2pkb6SFN5bFwF9L" who="Q6083461" next="i-PfpG7zZxfwpwhn68PUodJf">
            <seg xml:id="i-ymAj1oGqZMvzdpmNZAF8E">
              förslag Utskottet i särskilda moment af denna punkt framstält.
              Endast helt kort vill jag nu yttra mig om de särskilda momenten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PfpG7zZxfwpwhn68PUodJf" prev="i-EwzSropWZsFxvaoHePfRhL" who="Q6083461" next="i-MNgf5xVJvBFJj3aiAagn33">
            <seg xml:id="i-5G7b4YXQjACA4XnHPQ3Yv4">
              I mom. a) föreslår Utskottet att samtliga universitetsexamina
              skola få af enhvar afläggas, utan att derför erfordras att hafva
              ådagalagt insigt i latinska språket. Men då man, som jag, har
              den öfvertygelsen att latinet är ett vigtigt läroämne i skolan,
              är det klart att man icke kan godkänna ett sådant förslag. Universitetet
              verkar tillbaka på elementarskolan och om man tager bort latinet
              från universitetet, så kommer det snart att äfven försvinna från
              skolan. Vidare hemställer Utskottet i mom. b) att de döda språkens
              läsning i de allmänna läroverken bör framflyttas till sjette klassen.
              För närvarande börjas latinläsningen i fjerde klassen och fortgår
              sedan i alla de öfriga klasserna, och säkert är att ett språk
              med en sådan literatur och med latinets rikedom på former tål
              vid att studeras någorlunda tidigt; och derföre är det efter min
              öfvertygelse för sent att börja dermed i sjette klassen. Hos ynglingen
              vid den ålder, då han vanligen kommer upp i sjette klassen, är
              hvarken minnet så lifligt eller hågen för inhemtande af elementerna
              af ett språkämne så stark som vid en tidigare ålder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MNgf5xVJvBFJj3aiAagn33" prev="i-PfpG7zZxfwpwhn68PUodJf" who="Q6083461" next="i-C9Y51QejfkZRv8KRbeYjz8">
            <seg xml:id="i-LVVm7QppYCpzw1Ntd2P7mE">
              I mom. c) föreslås, att latinet bör införas såsom valfritt ämne
              i realliniens två öfre klasser. Ja, jag sade nyss, att jag komme
              att förkasta allt hvad Utskottet föreslagit, men denna punkt innehåller
              verkligen något som jag skulle vilja godkänna, men detta är så
              ringa 1 förhållande till allt det öfriga, att det icke inverkar
              på mitt votum om betänkandet i dess helhet. Angående punkten d),
              der det heter att det bör medgifvas lärjunge att efter eget val
              läsa blott ett modernt språk, har jag redan yttrat mig; kommer
              så mom. e), der Utskottet uttalar, att någon del af den genom
              språkstudiets inskränkning vunna tid bör anslås åt sådana, för
              den allmänna bildningen angelägna läroämnen, som hittills ej ingått
              eller haft allt för ringa plats i de allmänna läroverkens undervisning.
              Jag har sökt igenom såväl motionerna som Utskottets betänkande
              för att finna, hvilka för allmänna bildningen angelägna läroämnen
              här afses: men förgäfves. Endast på ett ställe har Utskottet i
              sådant afseende antydningsvis talat om statslära och i dag har
              en talare nämnt helsolära. Ja, skola vi taga bort ur skolan latin
              och grekiska och två af de lefvande språken, för att i stället
              undervisa ynglingarne i statslära och lära dem huru de böra hushålla
              med sin helsa, då befarar jag att bildningen icke blir den som
              vinner på bytet; statslära kan vara bra för den, som förut förvärfvat
              bildning, men föga båtar den ynglingen i skolan, och hvad beträffar
              helsolära, så är kroppens helsa icke vigtigare än själens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C9Y51QejfkZRv8KRbeYjz8" prev="i-MNgf5xVJvBFJj3aiAagn33" who="Q6083461" next="i-KS6qza5vszji6hes7bUpxc">
            <seg xml:id="i-7sjQsKpfQx8JoEge21FFLm">
              I punkten f) föreslår Utskottet indragning af såväl lägsta klassen
              af allmänna läroverket som de flesta treklassiga och några femklassiga.
              Ja det är visserligen sant att allt detta kan indragas med ett
              enda penndrag, men en annan fråga är, hvem som dervid vill hålla
              i pennan. För min del vill jag det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KS6qza5vszji6hes7bUpxc" prev="i-C9Y51QejfkZRv8KRbeYjz8" who="Q6083461" next="i-6wcJa11zjs7fc3wbbFiHLK">
            <seg xml:id="i-CQpyAcmeGPrXj1423pqtzq">
              En sak vill jag dock medgifva, nemligen att de treoch femklassiga
              läroverken hafva alltför ringa antal lärjungar emot de lärarekrafter,
              som der användas. Men hvaraf kommer sig detta? Jo deraf,
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y9ZNz4cEcK9hDqT1ZiWatq" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 41 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-6wcJa11zjs7fc3wbbFiHLK" prev="i-KS6qza5vszji6hes7bUpxc" who="Q6083461" next="i-5fqwUskCi8xVfJfvBvGcHn">
            <seg xml:id="i-Vhuq2GMaYzQNEnBUhHLnGJ">
              att de högre elementarläroverken, der undervisningen bedrifves
              i ett Om förändrinsammanhang från den lägsta till den högsta klassen,
              i allmänhet 7” Vunberis draga ungdomen till sig. Det är nemligen
              tydligt, att föräldrar heldre (Forte. ) sätta sina barn i ett
              läroverk, der de kunna få en fortgående under-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5fqwUskCi8xVfJfvBvGcHn" prev="i-6wcJa11zjs7fc3wbbFiHLK" who="Q6083461" next="i-JPTp1hZRV3yejha2VTCWdA">
            <seg xml:id="i-7UgzCPWB1wmvr7BvZAgu65">
              visning från början till slut, än att låta dem först bevista
              ett tre-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JPTp1hZRV3yejha2VTCWdA" prev="i-5fqwUskCi8xVfJfvBvGcHn" who="Q6083461" next="i-GGQYCb4i75XKr62xLYdfLD">
            <seg xml:id="i-EFk2mPxxBvqBHK95jLbKC6">
              eller femklassigt läroverk och sedan öfvergå till ett högre.
              Detta missförhållande kan icke afhjelpas på annat sätt, än att
              deti afseende
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GGQYCb4i75XKr62xLYdfLD" prev="i-JPTp1hZRV3yejha2VTCWdA" who="Q6083461" next="i-LU8MK51AuYeTNYuo3nYmGu">
            <seg xml:id="i-VmP7yeUyV7xsNdb2SToRXA">
              å de högre läroverken bestämmes, huru stort antal lärjungar få
              in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XyCpQAV9TGKn57SLyA7g4y">
            tagas i hvarje klass, äfvensom att, der lägre läroverk finnas
            inom
          </note>
          <u xml:id="i-LU8MK51AuYeTNYuo3nYmGu" prev="i-GGQYCb4i75XKr62xLYdfLD" who="Q6083461" next="i-4TMfsAkQFjEcm3uHCkhiEs">
            <seg xml:id="i-DK26te7BQ4MQ4H4b2BvgJz">
              stiftet eller i granskapet, de högre läroverken få rättighet
              att till dem
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4TMfsAkQFjEcm3uHCkhiEs" prev="i-LU8MK51AuYeTNYuo3nYmGu" who="Q6083461" next="i-5YM39o2WSPABxA1sQRctQp">
            <seg xml:id="i-88Rv4wXpLCp1x4Uu1Z2ZH3">
              hänvisa de lärjungar, som utgöra öfverbefolkningen. Det är ju
              alldeles
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-67K8G1vPgBoBYRUufPHA2u">
            orimligt, att till exempel vid läroverket i Karlstad uti första
            klassen
          </note>
          <note xml:id="i-99qURX9HjVnXCuHkhZNfSk">
            finnas 54 lärjungar, under det att lärjungarnes antal uti motsvarande
          </note>
          <note xml:id="i-HHCuE5voUxgRHqvhwW1czr">
            klass är vid läroverket i Kristinehamn 15, vid det i Filipstad
            16,
          </note>
          <note xml:id="i-BfmByCiWwtukGV7SRdcKuq">
            vid det i Arvika 21 och vid det i Åmål 18. Samma förhållande
            är
          </note>
          <note xml:id="i-4vJETjVHB5ygV6B7g9zpTS">
            det med andra och tredje klasserna samt beträffande läroverken
            i Kristinehamn, som är femklassigt, med fjerde och femte klasserna.
          </note>
          <note xml:id="i-C8bE3uV8VF9qBKeho5j8KL">
            Genom en sådan förändrad anordning med lärjungarnes fördelning,
          </note>
          <u xml:id="i-5YM39o2WSPABxA1sQRctQp" prev="i-4TMfsAkQFjEcm3uHCkhiEs" who="Q6083461" next="i-K1dLYYKUWnpEUnBeAPc4W5">
            <seg xml:id="i-5knWYi52qUqLjmXQC6fpbY">
              som nyss nämndes, skulle ock en minskning i statsutgifterna kunna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MGbb8y691i9Kne3gbdWH1C">
            ske. En följd af de nuvarande förhållandena är, att till exempel
            vid all-
          </note>
          <note xml:id="i-5tAK7ZnAY9tsFAU1SJNGAD">
            männa läroverket i Karlstad under innevarande läseår behöfts
            icke
          </note>
          <u xml:id="i-K1dLYYKUWnpEUnBeAPc4W5" prev="i-5YM39o2WSPABxA1sQRctQp" who="Q6083461" next="i-XEBAsgeYEWG8Ukpr3zTLQC">
            <seg xml:id="i-SP2YP4HCvz9uxZfYnMc5rJ">
              mindre än åtta extra lärare, och jag har måst ingå till Kongl.
              Maj:t
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Py54iwSFTTTQ6qkk1uyt9A">
            med begäran att under nästa läseår vid läroverket må anställas
            elfva
          </note>
          <u xml:id="i-XEBAsgeYEWG8Ukpr3zTLQC" prev="i-K1dLYYKUWnpEUnBeAPc4W5" who="Q6083461" next="i-2w8DoGfeMEAcBv1gPLUQXC">
            <seg xml:id="i-UkYp1sSNCD64oizcG1WdVy">
              extra lärare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2w8DoGfeMEAcBv1gPLUQXC" prev="i-XEBAsgeYEWG8Ukpr3zTLQC" who="Q6083461" next="i-B9Em6QbuH7cfAfmPjHYfBe">
            <seg xml:id="i-3RW4nEW36vaddMS5KEZeNA">
              Ser man saken praktiskt och vill man verkligen uträtta något,
              så tror jag att man gör klokare uti att fästa uppmärksamheten
              på den af mig nu antydda omständighet, än att företaga sig en
              fullständig omorganisation af vårt undervisningsväsende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B9Em6QbuH7cfAfmPjHYfBe" prev="i-2w8DoGfeMEAcBv1gPLUQXC" who="Q6083461" next="i-5gvWfKGegFRgNdGwbphztd">
            <seg xml:id="i-BRqY41BwrBTrYefYFoZMmy">
              Beträffande Utskottets förslag i momentet g, att lärjungarne
              sjelfva skulle till större eller mindre del bidraga till betäckande
              af de omkostnader, som äro med undervisningen förenade, kunde
              mycket vara att säga. För min del är jag emot denna sak, derföre
              att kostnadsfri undervisning vid våra elementarläroverk allt hittills
              meddelats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5gvWfKGegFRgNdGwbphztd" prev="i-B9Em6QbuH7cfAfmPjHYfBe" who="Q6083461" next="i-UfVaGHD7AVgFA2hGkw3HCx">
            <seg xml:id="i-DfVegAUcsEpBQ6t4a9JhRc">
              Jag skulle dessutom kunna med siffror visa, att det är hufvudsakligen
              obemedlade lärjungar, som taga läroverken i anspråk. Vid Karlstads
              läroverk till exempel utgör lärjungarnes antal innevarande termin
              488. Af dessa kunna endast 221 erlägga hel afgift, det vill säga
              12 kronor i termin, under det att de öfriga befinna sig i den
              ställning, att 117 kunna betala en afgift af 7 kronor 50 öre och
              150 icke mera än 2 kronor 50 öre. Jag vill icke bestrida rigtigheten
              af den grundsats, på hvilken Utskottets förslag är bygdt, att
              man bör kunna påräkna att de, hvilka ega något, äfven bidraga
              till undervisningens bekostande; men jag fruktar att man, genom
              att tillämpa denna grundsats, komme att förorsaka betydlig skada,
              i det att mången skulle finna sig nödsakad att undvara undervisning,
              emedan han afskräcktes af dermed förenade omkostnader.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BkyE7d7bpiRBi8poZ3n31C">
            Hvad vidkommer Utskottets förslag, att hos Kongl. Maj:t anhålla
            om tillsättande af en komité för frågans utredande, så faller
            det af sig sjelf att jag icke kan biträda detta förslag. Beträffande
            åter Ut-
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UkcQrVAK8WRhgYQmNMGnY">
            N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-UfVaGHD7AVgFA2hGkw3HCx" prev="i-5gvWfKGegFRgNdGwbphztd" who="Q6083461" next="i-8cRxgsUxYoq1jJRraw9yKK">
            <seg xml:id="i-Q3twzCqQiViBoqfm4mC1FC">
              Om förändrin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PiQ6cq6qVoHQQ2ssfyzr3">
            gar i undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-VcSfXNcnzd6dSYZYHtmSjG">
            ningsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-99cQtHSu1ej9U7wAKWcSaU" type="date">
            492 Onsdagen den 5 Maj, f. m. é
          </note>
          <note xml:id="i-7tUBG65o8ZL8XFnL73pKrY">
            skottets hemställan att Riksdagen skulle anhålla, att Kongl.
            Maj:t, innan ändringar i läroverksstadgan med anledning af de
            förslag, som af en blifvande komité kunde komma att utarbetas,
            varda beslutade, täcktes lemna Riksdagen tillfälle att deröfver
            sig yttra; så anser jag frågorna om en förändrad organisation
            af de allmänna läroverken, om läsetimmarnes fördelning och om
            de ämnen, som skola läsas, vara af så grannlaga natur, att jag
            icke skulle vilja, att de underkastades en pröfning af Riksdagen.
            Sådan pröfning kunde omöjligen grunda sig på fullständig sakkunskap.
          </note>
          <u xml:id="i-8cRxgsUxYoq1jJRraw9yKK" prev="i-UfVaGHD7AVgFA2hGkw3HCx" who="Q6083461">
            <seg xml:id="i-F5Ki4gHYnzP6h37BYZAhjm">
              Utan att härmed på något sätt vilja uttala något för Riksdagen
              förklenande, vågar jag uttala detta. Klart är nemligen, att man,
              för att rätt kunna sätta sig in i en sak sådan som denna, måste
              hafva sysselsatt sig med skolfrågor och ungdomens undervisning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q2K1SA8VAKwuNctnfmAUmp">
            På grund af de skäl, jag nu anfört, yrkar jag för min del afslag
            å Utskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-ASseuJLynXFB3VSWHU8Ueb" type="speaker">
            Herr Wengberg:
          </note>
          <u who="Q6235750" xml:id="i-VgcvfTYXZrgmoN6XXaFptV">
            <seg xml:id="i-YWP364CMUoyEWA1zJrS7qt">
              Jag har begärt ordet endast för att berigtiga en uppgift af Herr
              Borg. Han beklagade, att Utskottet icke tillkallat honom, så att
              han kunnat blifva i tillfälle att meddela detsamma erforderliga
              upplysningar, en ära, som han förmenade skulle hafva vederfarits
              mig, då en af mig afgifven motion var föremål för behandling inom
              Utskottet. Jag vill häremot göra den erinran, att Utskottet icke
              tillkallade mig, utan att jag sjelf framstälde en begäran att
              inför Utskottet få lemna de upplysningar, som jag ansåg kunde
              vara af vigt för frågans utredning, hvilken begäran benäget bifölls.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q3mQQRf9R1Q7USbrVJMS26" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-LW4vG7MG7s5DgCAmpactZa" next="i-2WYxYQHVRyeRehZ3pbjrR3">
            <seg xml:id="i-SJZbQLxaAbED3AmZejAu67">
              Herr Talman! Jag skall be att för sammanhangets skull få börja
              med dansmästaren, jag menar representanten från Karlstad, och
              något taga hans piruetter i skärskådande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2WYxYQHVRyeRehZ3pbjrR3" prev="i-LW4vG7MG7s5DgCAmpactZa" who="Q4582704" next="i-3fcu4ZqUXBAxeULCosPjVg">
            <seg xml:id="i-2kmqgiXiodommeNknnC2vu">
              Han yttrade, att han väl sett och varit med om mycket här i verlden,
              men att han aldrig sett maken till motioner eller maken till betänkande.
              För att nu begagna hans eget uttryckssätt, vill jag förklara,
              att väl har jag varit med om mycket i denna Kammare, men sällan
              har jag bevittnat en så lättfärdig umgängelse med sanningen som
              den, hvartill han gjort sig skyldig vid refererandet af Utskottets
              betänkande. Han började med att säga, att, då Utskottet ville
              från den öfre afdelningen af de allmänna elementarläroverken förvisa
              teologi och kyrkohistoria, så menas dermed naturligtvis kristendomer.
              Jag citerar här hans egna ord. Han har icke någon rättighet att
              säga "så menas dermed naturligtvis kristendomen.” Han har icke
              någon rättighet att påstå, det Utskottet i sitt betänkande skrifvit
              någonting annat än Utskottet menar. Ått, för att väpna oviljan
              mot Utskottets förslag, förvränga dess betydelse, är måhända teologisk
              moral, men icke den allmänna moral, som af oss andra icke teologiskt
              bildade accepteras. Han har sagt, att "om man nu får bort undervisningen
              i teologi — dogmatikoch kyrkohistoria — ur de öfre klasserna,
              får man nog sedermera bort kristendomsundervisningen ur de fem
              lägre”; och han antydde, att detta skulle hafva varit Utskottets
              hemliga afsigt. Utskottet har sagt — och på Utskottets vägnar
              förklarar jag, att det är Utskottets mening — att de
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NEBm8ZJzrqcoi64qF2k1pg" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 43 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-3fcu4ZqUXBAxeULCosPjVg" prev="i-2WYxYQHVRyeRehZ3pbjrR3" who="Q4582704" next="i-LWUCjYzYB49N77zi2AmWbq">
            <seg xml:id="i-SntgduQhbJgXHMPCYE4mN8">
              allmänna läroverken i sin uppgift att vara skolor för allmän
              medborger- Om förändrirlig bildning uppfylla allt, som på detta
              område bör göras, när de med- 92" ? Snderen. dela en praktiskt
              anlagd kristendomsundervisning intill konfirmations- "nte åldern.
              Han har icke rätt att påstå, det Utskottet menat något annat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LWUCjYzYB49N77zi2AmWbq" prev="i-3fcu4ZqUXBAxeULCosPjVg" who="Q4582704" next="i-UGvSiAK5L9ozMyVoXzELJn">
            <seg xml:id="i-WHhPbq8WtqWmgnC3jbsd5u">
              än det sagt. Till försvar för teologiens studium anförde han,
              att teolo-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4SxEB8YrZMHdcg29KKvbxb">
            gien helt enkelt vore en systematisk framställning af kristendomens
          </note>
          <u xml:id="i-UGvSiAK5L9ozMyVoXzELJn" prev="i-LWUCjYzYB49N77zi2AmWbq" who="Q4582704" next="i-Gvq8YUovSZREJ5wGsuHBq2">
            <seg xml:id="i-S1TYZd7xCUF7de6qVX792H">
              sanningar. Så mycket teologi har likväl äfven jag läst, att jag
              må
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gvq8YUovSZREJ5wGsuHBq2" prev="i-UGvSiAK5L9ozMyVoXzELJn" who="Q4582704" next="i-2Ge1cTVZw9cAT4W8ZYbpMV">
            <seg xml:id="i-DTWQBmauyjhximJLSHqJ89">
              hafva rätt att tala om hvad den är. Jag vill då erinra honom
              derom,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Ge1cTVZw9cAT4W8ZYbpMV" prev="i-Gvq8YUovSZREJ5wGsuHBq2" who="Q4582704" next="i-SNjphegZHyArpxaGZXxyHS">
            <seg xml:id="i-4vJY2xbvskZJj9xbJ5MqyG">
              att teologien innehåller åtskilligt, hvarom kristendomens stiftare
              aldrig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SNjphegZHyArpxaGZXxyHS" prev="i-2Ge1cTVZw9cAT4W8ZYbpMV" who="Q4582704" next="i-8MwLewDYVoW6sHyRvyLs2s">
            <seg xml:id="i-NvFnPC3rwiRXcyPMRzj5Cb">
              något lärt och hvarom ingenting står att läsa i kristendomens
              urkun-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V1nFDz1N9VrHfmo58FriT1">
            der, men som tillkommit genom voteringar på kyrkomöten. Han an-
          </note>
          <note xml:id="i-CHd4mb6qsv4TK7j24WHREa">
            förde till försvar för meddelande af undervisning i kyrkohistoria
            i de
          </note>
          <u xml:id="i-8MwLewDYVoW6sHyRvyLs2s" prev="i-SNjphegZHyArpxaGZXxyHS" who="Q4582704" next="i-K8hoHWGr3S6zRz23Q2i6ah">
            <seg xml:id="i-UsV7ng4DgJwze4KNFWqSfn">
              allmänna elementarläroverken, att det vore bristen på denna under-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K8hoHWGr3S6zRz23Q2i6ah" prev="i-8MwLewDYVoW6sHyRvyLs2s" who="Q4582704" next="i-Sq2cE7tzvdz7VBZhX19Y57">
            <seg xml:id="i-SiZnhrgb839vTiH3LqrREw">
              visning, som gjort att kringfarande läsare-predikanters villoläror
              kunnat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sq2cE7tzvdz7VBZhX19Y57" prev="i-K8hoHWGr3S6zRz23Q2i6ah" who="Q4582704" next="i-2fuFRK6YkNM9p23rJvFuyy">
            <seg xml:id="i-L7UPYaEV4YFdCgQXaVTEZ3">
              uppstå och vinna utbredning. Ja, kan detta motarbetas genom kyrko-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2fuFRK6YkNM9p23rJvFuyy" prev="i-Sq2cE7tzvdz7VBZhX19Y57" who="Q4582704" next="i-TRVWq2K6Hi8QqvprcteKnD">
            <seg xml:id="i-Nq2HzKLS8Nm3qz5ZBAEjsu">
              historiens studium, må han då yrka på detta studiums införande
              i folkskolorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TRVWq2K6Hi8QqvprcteKnD" prev="i-2fuFRK6YkNM9p23rJvFuyy" who="Q4582704" next="i-FJr4EYNFLZy2S4Sv9o1pjt">
            <seg xml:id="i-DWyhozYRrwcxF1PPqgqLte">
              Det slags umgängelse med sanningen som den ärade talaren visat
              vid refererandet af Utskottets betänkande och som jag nyss tillåtit
              mig karakterisera, framträder särdeles bjert, då han refererar
              hvad Utskottet angående vigten af de moderna språkens studium
              skulle hafva sagt. Han låter Utskottet — jag citerar åter hans
              egna ord — fatta detta språkstudium egentligen såsom ett medel
              för att kunna konversera med profryttare. Jag förmodar, att åtminstone
              den större delen af Kammarens ledamöter, som behagat läsa igenom
              Utskottets betänkande, med mig skall kunna konstatera, att det
              just är Utskottet, som bemött den åsigt, hvilken finnes uttalad
              i de nyss anförda orden, hvilka den värde talaren behagat lägga
              i Utskottets mun såsom ett uttryck af dess mening. Han frågade
              vidare — och detta skulle vara polemik mot Utskottet — om icke
              äfven andra nationers tankar hade något att betyda för oss. Utskottets
              uppfattning härutinnan kan han läsa på 1 å 2 sidor i betänkandet.
              Utskottet har mot en af motionärerne, hvilken i Utskottets tanke
              för mycket underskattat vigten af de främmande språkens studium,
              just försvarat meddelandet af undervisning i dessa språk i skolorna;
              och Utskottet har, på det att af detta studium måtte blifva något
              verkligt resultat, yrkat att det bör medgifvas lärjunge i allmänt
              läroverk att, efter eget val, läsa ett lefvande språk. Utskottet
              vet nemligen — och det betyder ingenting, om också tio eforer
              skulle förneka sanningen at hvad jag uppgifver, ty jag vet att
              det är så — att dessa småsmulor af flera lefvande språk, som nu
              kunnat inhemtas i skolan på den för språkstudier anslagna tiden,
              under trängsel med de många andra läroämnena, icke bliiva den
              uppväxande ungdomen till någon nytta annat än genom ett mångårigt
              flitigt, fortsatt studium.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJr4EYNFLZy2S4Sv9o1pjt" prev="i-TRVWq2K6Hi8QqvprcteKnD" who="Q4582704" next="i-M9tGPcUbfsq7854xMLxJdv">
            <seg xml:id="i-M5N5cbBhFasdmEqmh1vPnV">
              Det är en fras, den tommaste af alla, att dessa små smulor af
              fransysk, tysk och engelsk grammatik, som meddelas den studerande
              ungdomen, skulle för densamma öppna "nya verldar". Den, som kan
              inbilla sig något sådant, qvarstår ännu på den latinska grammatikens
              ståndpunkt, liksom skulle något som helst språks formlära kunna
              för
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WAADZoC6C2s8KCWxhenvcG">
            N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-H8GFLEHLot3AH1nugqPkkV">
            Om förämrdrin- 9ar i undervisningsväsendet.
          </note>
          <note xml:id="i-SNqT9vaX2VAPHHcXtRbPfq">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AfQC4gXppUNk41kPGWPQV4" type="date">
            44 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-M9tGPcUbfsq7854xMLxJdv" prev="i-FJr4EYNFLZy2S4Sv9o1pjt" who="Q4582704" next="i-D1NkLT6pS6zyHNTDkTXvN6">
            <seg xml:id="i-24Ruytpjz88F7zGFc2QRBd">
              den, som studerar densamma, öppna nya verldar. De nya verldarne
              ligga i den literatur, till hvilken endast en verklig språkkännedom
              öppnar dörren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D1NkLT6pS6zyHNTDkTXvN6" prev="i-M9tGPcUbfsq7854xMLxJdv" who="Q4582704" next="i-EZnV78FCatFU1x2vMY1X25">
            <seg xml:id="i-93rPDyXh6FnANsDyixLXj4">
              Han påstod, att inom de engelska undervisningsanstalterna latinet
              utgör det förnämsta studiet. Afven jag har någon kännedom om Englands
              undervisningsanstalter, ty lyckligtvis kan man få den, äfven om
              man icke är i tillfälle att besöka detta land. Der är ett annat
              ämne omfattadt med lika mycket intresse som latinet och grekiskan,
              hvilket sistnämnda språk talaren hade bort tillägga för att uttrycka
              sig korrekt. Jag menar matematiken. Och hvad de klassiska studierna
              i detta land angår, erinrar jag mig något, som der föreföll —
              jag tror i sjelfva parlamentet — för 16 eller 18 år sedan. Då
              ådagalades genom ovedersägliga bevis, hvad af mången blifvit påstådt
              och af ännu fler anadt, nemligen att detta sken af klassisk bildning,
              hvarmed en så stor mängd talare prålat, icke var annat än den
              renaste humbug. Mången lysande talare, mer än en Chancellor of
              Exchequer, har på morgonen ur en liber memorialis lärt det citat
              ur Virgilius, hvarmed han under parlamentsdebatten på aftonen
              briljerade. Han yttrade vidare, att borttagandet af elementarläroverkets
              första klass kan ske med ett enda penndrag. Utskottet delar icke
              denna åsigt. Utskottet har utvecklat de skäl, hvarför det anser,
              att en sådan åtgärd vore betänklig och i vissa fall svår att genomföra
              samt att frågan vore i behof af utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EZnV78FCatFU1x2vMY1X25" prev="i-D1NkLT6pS6zyHNTDkTXvN6" who="Q4582704" next="i-6MfuR5xqRVaDP2zY32x4Xi">
            <seg xml:id="i-9jRzyCQAqan1NxpaPKj9bu">
              Han yttrade äfven, att statsläran vore ett ämne, hvars studium
              icke gåfve någon bildning. Jag vill härvid allra först anmärka,
              att när han talade om statsläran såsom ett af Utskottet föreslaget
              nytt undervisningsämne, han citerade falskt. Utskottet har icke
              talat om statslära utan om statskunskap. Och ordet statskunskap”
              har i det allmänna språket en vidsträcktare och mera omfattande
              betydelse; man menar dermed icke blott kunskap om statens författning
              och förvaltning, utan äfven hvad mera specielt och i dagligt tal
              benämnes statistik. Skulle det således icke vara bildande att
              känna grunddragen af fäderneslandets statsrätt, dess statsförvaltning,
              dess befolkningsstatistik jemte åtskilliga andra för det stadium
              af läroverket, hvarom här är fråga, lämpliga delar af statistisk
              forskning? Detta skulle icke vara bildande!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6MfuR5xqRVaDP2zY32x4Xi" prev="i-EZnV78FCatFU1x2vMY1X25" who="Q4582704" next="i-BBoq1nNnKgZnhJtJacQBsB">
            <seg xml:id="i-L1gam9L5U5qWyqmzatadNo">
              Jag lemnar nu honom för att vända mig i någon mån mot min ärade
              vän på göteborgsbänken. Han har sagt, att mot syftet af reformen,
              sådan den föreligger enligt Utskottets förslag, strider hvad vid
              punkten c är föreslaget eller att latinet skulle införas såsom
              valfritt ämne i realliniens högsta klasser. Nej, det strider alldeles
              icke mot reformens syfte. Dess syfte är ett frihetssyfte. Vi sträfva
              derhän, att man skall slippa från hvad Utskottet kallat — och
              jag upprepar detta uttryck — "förbrukade bildningselement", att
              hvar och en skall befrias från att läsa det, hvaraf han icke har
              nytta eller hvartill hans böjelse icke manar honom, men deremot
              läsa det, hvartill hans anlag drifva honom och hvaraf han kan
              hafva gagn ute i lifvet. Detta är reformens syfte och derföre
              har Utskottet förordat Herr Axells förslag om latinet såsom valfritt
              ämne i skolans öfversta afdelningar. Ty Utskottet har icke för
              sig kunnat dölja, att det onek-
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KRVhgtXBagierwqChYPbPm" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 45 N:o 51.
          </note>
          <u xml:id="i-BBoq1nNnKgZnhJtJacQBsB" prev="i-6MfuR5xqRVaDP2zY32x4Xi" who="Q4582704" next="i-QJPdaLWpc2mwxpt1K13mP">
            <seg xml:id="i-VCEL1We7rdbPS3LxhQvyNH">
              ligen är något befogadt i motionärens klagan öfver det svåra
              val Om förändrinemellan antingen mycket latin eller intet latin,
              för hvilket ynglingen geri undervis nu är utsatt. Det är otvifvelaktigt,
              att det finnes åtskilliga uppgifter, mingsygtendet. åtskilliga
              forskningsgrenar, der ett visst mindre mått af kunskap i (Forte)
              latinet, förvärfvadt genom en kortare kurs i skolan, kan vara
              tillräck-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QJPdaLWpc2mwxpt1K13mP" prev="i-BBoq1nNnKgZnhJtJacQBsB" who="Q4582704" next="i-GtWym5gBDGYpJ1FYp3BY6v">
            <seg xml:id="i-LMAoTNEcHBDjzPQaVWTkuB">
              ligt, medan. den längre kurs, på hvilken måste offras 7 eller
              8 läs-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GtWym5gBDGYpJ1FYp3BY6v" prev="i-QJPdaLWpc2mwxpt1K13mP" who="Q4582704" next="i-3X56sbTA2JMAkhjBFpk5Jn">
            <seg xml:id="i-QMBxhQqCX3EuHJmwxbGBuX">
              timmar i veckan, är alldeles öfverflödig. Motionären har sjelf
              antydt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3X56sbTA2JMAkhjBFpk5Jn" prev="i-GtWym5gBDGYpJ1FYp3BY6v" who="Q4582704" next="i-ApArUsajmqgQPLeb1dYGLU">
            <seg xml:id="i-D35ZciZ4ngiH3fvtTRYZ7j">
              att det för åtskilliga yrkesgrenar, såsom läkarens, veterinärens,
              apo-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ApArUsajmqgQPLeb1dYGLU" prev="i-3X56sbTA2JMAkhjBFpk5Jn" who="Q4582704" next="i-MWKJYArcbJ76o9pgoFECcQ">
            <seg xml:id="i-JFfeLwjgZ9rBV61itSqhBP">
              tekarens, kan vara beqvämt att i sammanhang med öfriga skolstudier
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MpdWWZyBompAHrysJFjx9">
            få inhemta det ringare mått af latinsk språkkunskap, som de för
            sina
          </note>
          <u xml:id="i-MWKJYArcbJ76o9pgoFECcQ" prev="i-ApArUsajmqgQPLeb1dYGLU" who="Q4582704" next="i-Eib3xbgTRYWCsKqgxQQeuG">
            <seg xml:id="i-YYvVKe76ZH1RQc8yZQ29Bq">
              vidare studier beböfva. Utskottet har dertill lagt äfven andra
              betrak-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eib3xbgTRYWCsKqgxQQeuG" prev="i-MWKJYArcbJ76o9pgoFECcQ" who="Q4582704" next="i-CSkndmqVsRUstefR2DMmyi">
            <seg xml:id="i-84QCvfVD7U5HPTsx7AdD2r">
              telser. Utskottet har tänkt sig det förhållandet, att för en
              yngling på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CSkndmqVsRUstefR2DMmyi" prev="i-Eib3xbgTRYWCsKqgxQQeuG" who="Q4582704" next="i-Pof4bPf67aJDTFdGoFUhUK">
            <seg xml:id="i-6UEzP9SoewofzDP7x2jg7w">
              reala linien, hvilken vänder sig till de sydeuropeiska språken
              såsom hufvudstudium, möjligen tänker göra dessa språks studium
              till sin lefnadsuppgift och få en lärareplats deruti vare sig
              vid universitetet eller
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pof4bPf67aJDTFdGoFUhUK" prev="i-CSkndmqVsRUstefR2DMmyi" who="Q4582704" next="i-QAam4i8aZpLws8SiS3W28M">
            <seg xml:id="i-REiVAm2BQ56qh3SXdBHa7h">
              skolan — att för honom, med de anspråk på språkinsigter hos lära-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QAam4i8aZpLws8SiS3W28M" prev="i-Pof4bPf67aJDTFdGoFUhUK" who="Q4582704" next="i-988QXZjinvLed1UQguS5Zg">
            <seg xml:id="i-6AkjESRRRVS1M9RKdMEPyk">
              ren, som man för närvarande har, det skulle vara beqvämt, att
              under
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-988QXZjinvLed1UQguS5Zg" prev="i-QAam4i8aZpLws8SiS3W28M" who="Q4582704" next="i-R7JvJwyqU11EAwvNaUTH2H">
            <seg xml:id="i-NTsqhy3sRcbwNSutmjABgH">
              en kortare kurs i skolan inhemta så mycken latinkunskap att han
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8tVjXwAwYkoPQcmdLoLgfi">
            kunde följa med de arbeten öfver historisk, jemförande sydeuropeisk
          </note>
          <u xml:id="i-R7JvJwyqU11EAwvNaUTH2H" prev="i-988QXZjinvLed1UQguS5Zg" who="Q4582704" next="i-BPCERrWkmhE9TjtTjB1Xen">
            <seg xml:id="i-ARcAEoEgzFS5J69CY19x1T">
              filologi, som i vår tid bragt denna vetenskapsgren till en ganska
              hög ståndpunkt. Han behöfver någon latinkunskap för att kunna
              följa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BPCERrWkmhE9TjtTjB1Xen" prev="i-R7JvJwyqU11EAwvNaUTH2H" who="Q4582704" next="i-5DonheL7i5QzyJcu8tkKcx">
            <seg xml:id="i-U8HsHeXXMV4NU8SdK9E1bQ">
              såväl ordboken som den grammatikaliska framställningen och dymedelst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5DonheL7i5QzyJcu8tkKcx" prev="i-BPCERrWkmhE9TjtTjB1Xen" who="Q4582704" next="i-FaRGWTEbBSFcNAs947gy53">
            <seg xml:id="i-U9etVKixopVWMCxyGQ1Gg2">
              följa de moderna språkformernas utveckling vare sig ur medeltids-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FaRGWTEbBSFcNAs947gy53" prev="i-5DonheL7i5QzyJcu8tkKcx" who="Q4582704" next="i-EA6MmFoaExXiefLPR7ETnw">
            <seg xml:id="i-8giKzztiRBqGHfL8GfsMuV">
              latinet eller det antika, klassiska latinet. Att medgifva frihet
              att här-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EA6MmFoaExXiefLPR7ETnw" prev="i-FaRGWTEbBSFcNAs947gy53" who="Q4582704" next="i-2DhCqtDywhWuXs8fAnNDRq">
            <seg xml:id="i-sUWLFpZbCYrNU1AZ2r3X4">
              utinnan få lära hvad för en hvar synes önskligt, har Utskottet
              således
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2DhCqtDywhWuXs8fAnNDRq" prev="i-EA6MmFoaExXiefLPR7ETnw" who="Q4582704" next="i-CBQXygWo1sz44doJef3Us8">
            <seg xml:id="i-TV3EsQ7CkCq673oNS1y5YH">
              ansett vara ett förslag, som bäst öfverensstämmer med det hufvud-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CBQXygWo1sz44doJef3Us8" prev="i-2DhCqtDywhWuXs8fAnNDRq" who="Q4582704" next="i-WyL2oCmmKdR87L7bVVmjeB">
            <seg xml:id="i-PuThq595u9NAuzfRCF1EW1">
              sakliga syftet med reformen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WyL2oCmmKdR87L7bVVmjeB" prev="i-CBQXygWo1sz44doJef3Us8" who="Q4582704" next="i-E9iYWZFrDJ3DLeKhrUDQ3k">
            <seg xml:id="i-2t7wqEak7pcEBmDV74LyLY">
              Vidare anmärkte talaren på göteborgsbänken, att det varit önskligt,
              att Utskottet inlåtit sig mera än det gjorde på universitetsväsendet.
              Men jag ber att få erinra, att Utskottet icke kunnat i detta afseende
              gå längre, än hvartill de motioner, Utskottet haft att behandla,
              gifvit anledning. Om Utskottet gjort det, hade det utsatt sig
              för en mer grundad förebråelse, den nemligen att det öfverskridit
              sin befogenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E9iYWZFrDJ3DLeKhrUDQ3k" prev="i-WyL2oCmmKdR87L7bVVmjeB" who="Q4582704" next="i-X8qvJqJnCi5ET9dGpy1Yh6">
            <seg xml:id="i-2YP3YR9HUY2bMtLH3JDZKz">
              Slutligen återkom han till en anmärkning, som han redan förut
              meddelat mig, nemligen att det sätt, hvarpå Utskottet affattat
              sitt förslag under punkten 2 mom. a) icke kunde hindra, att en
              professor, som examinerade uti en embetsexamen, kunde deruti fordra
              latinkunskap, oaktadt det genom lag blifvit föreskrifvet, att
              den, som genomgått godkänd vare sig realeller latinsk mogenhetspröfning,
              finge aflägga sådan examen utan åliggande för honom att genom
              någon preliminäreller kompletteringsexamen hafva ådagalagt insigter
              i latinska språket. Att det således, på sätt talaren förmenat,
              skulle ligga i vederbörandes makt att hindra mig från embetsexamen
              genom att i den införa fordran på latinkunskap är dock ett fullkomligt
              misstag. Det förutsätter ju, att den, som tager t. ex. medicine-kandidatexamen,
              eller examen till rättegångsverken eller till Kongl. Maj:ts kansli,
              skulle i någon af dessa examina få sig förelagdt att visa latinkunskap
              till exempel i sammanhang med svensk rättegångsordning, patologi
              eller
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-vK6bv9qB9FiaWSh5K9oAG">
            N:o äl.
          </note>
          <note xml:id="i-NHTNr3vQ4hdcfryJp9BDC5">
            Om förändringar i undervis-
          </note>
          <u xml:id="i-X8qvJqJnCi5ET9dGpy1Yh6" prev="i-E9iYWZFrDJ3DLeKhrUDQ3k" who="Q4582704" next="i-JHW3ztoVfwFbthz9Dxd5yr">
            <seg xml:id="i-K7meieR3itFAz6DLPthRak">
              ninysväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NJhbCPzkiJCkqXSqBqYVoK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WPmQx1bpY2vM2L6P7AiAb8" type="date">
            46 Onsdagen den 5 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JHW3ztoVfwFbthz9Dxd5yr" prev="i-X8qvJqJnCi5ET9dGpy1Yh6" who="Q4582704" next="i-8bKUXBXYEQdreFU8FXN5xV">
            <seg xml:id="i-5RzgtfSYuooXmYkPEgaEeq">
              barnförlossningskonst. Men när latinet aldrig ingått och icke
              heller för närvarande ingår uti sjelfva embetsexamina, när ingen
              någonsin ifrågasatt att det skulle fordras i en embetsexamen,
              är det då rimligt att taga försigtighetsmått mot en till den grad
              inbillad fara, att förutsätta att till exempel en medicine professor,
              som examinerar i patologi, dervid äfven skulle fordra latinkunskap?
              Då är det precis lika klokt att förebrå Utskottet för det att
              det icke föreslagit förbud för examinatorerna i embetsexamina
              att såsom vilkor för godkänd pröfning fordra sanskrit, arabiska
              eller tschutschiska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8bKUXBXYEQdreFU8FXN5xV" prev="i-JHW3ztoVfwFbthz9Dxd5yr" who="Q4582704" next="i-4aFWgN2jo19oCM8iQgwqkG">
            <seg xml:id="i-FDS4Fpo9Q5WGwijHq7wwvA">
              Vidare sade han, att, om Utskottet verkligen menat, att latinet
              icke skulle ingå i någon akademisk examen, så fordrade det för
              mycket. Utskottet har verkligen menat detta, och anser sig icke
              hafva fordrat för mycket. Den ärade talaren sade vidare, att man
              icke kan helt och hållet utesluta latinet från universitetsexamina
              derför, att det finnes en vetenskap, som heter filologi. Men hvad
              har väl det med denna sak att skaffa? Det finnes ju ingen filologisk
              examen, ingen särskild lärareexamen, utan det blir dens sak, som
              vill ingå på lärarebanan, att taga den examen som erfordras för
              kompetens och, om han anser skäligt, taga den så, att deruti ingå
              latin och grekiska. Härmed menar jag mig hafva visat, att detta
              Utskottets moment i oförändradt skick innehåller just hvad det
              borde innehålla och uttrycker detta på ett korrekt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4aFWgN2jo19oCM8iQgwqkG" prev="i-8bKUXBXYEQdreFU8FXN5xV" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-WXhUjc9ueeDjL7Pfn47u36">
              Talaren sade ytterligare, att han icke vore hågad för någon skarpsinnig
              analys af ett eller annat oförsigtigt uttryck. Det är rätt väl
              för honom. Ty i Utskottets utlåtande förefinnes icke något sådant
              uttryck. Och för öfrigt ådagalade talaren just icke det skarpsinne,
              som en sådan analys förutsätter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PQ4zJ2Cgt25cdDzh5zjNGs">
            Jag anhåller om bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-WGsqTcFmPLgNA7oVHA782e" type="speaker">
            Herr J. O. Boström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-V71tgxYY5ka4KRbkbdWDfx">
            <seg xml:id="i-6kvPwdzFsdqKijD8SbsEAd">
              Af den vid Utskottets betänkande fogade reservation behagade
              Herrarne finna, att jag icke kunnat biträda åtskilliga af de,
              enligt mitt förmenande, väsentliga och omstörtande förändringar
              i vårt lands undervisningsväsende, som Utskottet med anledning
              af Herrar Borgs och Axells motioner funnit sig böra föreslå och
              tillstyrka. Af min reservation torde dock framgå, att jag på goda
              grunder reserverat mig mot några i Utskottsbetänkandets motivering
              uttalade åsigter, särskildt hvad beträffar religionsundervisningen
              vid skolorna. Jag skall således icke nu och behöfver icke heller
              vidlyftigt yttra mig i afseende på de motiv, som föranledt mig
              att stanna der jag stannat, utan skall, enär jag tror mig hafva
              i denna reservation framlagt åtminstone så temligen tydliga skäl,
              att jag icke anser mig stå såsom varande utan grund, nu inskränka
              mig till att hänvisa till det uttalande, som der blifvit gjordt.
              Jag skall derföre såväl i öfrigt som hvad beträffar Utskottets
              motivering med afseende på religionsundervisningen i skolorna
              blott, med hänvisning till hvad reservationen derom innehåller,
              yrka afslag å Utskottets förslag under punkterna a) b) c) e) f)
              h) i) men deremot bifall till hvad jag i min reservation hemstält.
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1880--ak--51/prot_1880__ak__51-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RTzXx1ayWEMuDa6PKnPi5G" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, f. m. 47 N:o 51.
          </note>
          <note xml:id="i-8r3VbAN8AiJpmDPayv2GW2">
            Öfverläggningen var slutad. Herr Talmannen gaf propositioner,
            Om förändrini enlighet med de meningar som förekommit, dels på
            bifall till Utger onderen skottets hemställan i det under föredragning
            varande momentet, dels (Forts) on på afslag å samma hemställan,
            dels ock på det af Herr J. O. Boström gjorda yrkande; och förklarade
            Herr Talmannen sig anse röstöfvervigt förefinnas för bifall till
            Utskottets förlag. VWVotering blef begärd samt anstäldes — sedan
            till kontraproposition antagits yrkandet på afslag — enligt en
            nu uppsatt och godkänd voteringsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-72jrvzDJmp9htsdtJHFesi">
            "Den, som bifaller hvad Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskott
            hemstält i 2:dra punkten mom. a) af dess Utlåtande N:o 7 (i samlingen
            N:o 23), röstar
          </note>
          <note xml:id="i-SQF9Jr6gZqwZmzqd92UrTj">
            Ja: Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-W1CZjP6t657yHx1U7qQ17n">
            Vinner Nej, har Kammaren afslagit Utskottets förevarande hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DRh8kumocPyJ685qN15Yr9">
            Omröstningen utföll med 94 ja mot 61 nej; i följd hvaraf Utskottets
            hemställan bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-2MZP2k8rohnjrNnf3t4aGR">
            Den vidare föredragningen af förevarande Utlåtande uppsköts till
            kl. 7 e. m., då detta sammanträde, enligt derom utfärdadt anslag,
            komme att fortsättas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-La8zuAs596C32KnPbxCBNK">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-9xBn7HCe5xmDVKvBo35Mtr">
            Justerades protokollsutdrag rörande Kammarens i anledning af
            Bevillnings-Utskottets Betänkande N:o 16 fattade beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-7HM1iUxvvwCpWv9aKUS9CR">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. !/,4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-R95q69W2D4gvxRddRqU12c">
            In fidem H. ÅA. Kolmodin.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
