<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1886--fk--19">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1886--fk--19</head>
          <docDate when="1886-03-17">1886-03-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FTTv6pXncS6ugftL8GUMey">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-7xG8XhCGe6koMLNJvhuesF">
            1886. Första Kammaren. N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-sMvt3SmvPUciWL9M8hBUS" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-KNvSZpo2rHFQVDfQDt8GNt">
            Kammaren sammanträdde klockan 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6yZpGa575cVajpNGvjf5Ek">
            Justerades protokollen för den 10 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-cVq5tyKN68jNCoczJTrQW">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-Vb2Dkjz3KjgcR3ujPv9upm">
            Stats-Utskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-FoYBSGENyca9ynMb5bxXwq">
            N:o 31, om anvisande af de i Regeringsformens 63 8 föreskrifna
            kreditivsummor; och
          </note>
          <note xml:id="i-Rf2FU4PLCLxgmbefZqHgxD">
            N:o 32, med anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut vid behandlingen
            af vissa till regleringen af utgifterna under riksstatens sjette
            hufvudtitel hörande frågor; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-WUFzXz1o58qiq6P9yT1fuz">
            Lag-Utskottets utlåtande N:o 43, i anledning af väckt motion
            angående skyldighet för utländsk man att i rättegång vid svensk
          </note>
          <u xml:id="i-6ZkP8VoF3YEjWdf15Snr4W" who="unknown" next="i-MSuPm89Tzasq1bMsoGMYF7">
            <seg xml:id="i-HZKRUvCuKv5kA7UZ5ciasx">
              domstol eller myndighet mot inländsk man ställa borgen för kostnad
              och skada.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MhmjvDB9S3G4LnqCetcKQi">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr Malmström under
            tre veckor från denna dag. Do
          </note>
          <note xml:id="i-2gLtD2w7EQ6WivpkTxT7Bb">
            Föredrogs Kongl. Maj:ts under gårdagen bordlagda nådiga proposition
            till Riksdagen med förslag till lag med vissa bestämmelser angående
            bankbolag med sedelutgifningsrätt, lag angående förändrad lydelse
            af 17 kap. 3 8 Handelsbalken, lag angående bankbolags och sparbanks
            konkurs, samt lag angående tillägg till och ändring i lagen för
            Rikets Ständers bank den 1 Mars 1830.
          </note>
          <note xml:id="i-9D8hweHJTPi66czkAzAbwD">
            Herr Smith uppläste ett skriftligt anförande af följande lydelse:
            I min motion N:o 32 förutsatte jag att få väcka ny motion med
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 19. 1
          </note>
          <note xml:id="i-XXTmKqdMahABr776VdRRUg">
            Proposition med förslag till lagar angående bankbolag m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EbqNuKf8ZvtxobevaLwqx6">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-Td6n3iZSaT8nEqjN9ArgvP">
            Proposition med förslag till lagar angående bankbolag m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KZDC3kaLQeVDuLAyXSW2aZ" type="date">
            2 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-6wwtQhdvCqRwLYMtYPpoLK">
            tillägg till mina begge bankmotioner, sedan jag fått del af Kongl.
            Maj:ts propositioner i bankfrågan, men då jag icke är viss om
            att få en sådan motion till Utskott remitterad, måste jag utbedja
            mig Kammarens uppmärksamhet för att få några erinringar mot den
            Kongl. propositionen vid remissen tillstälda Utskottet. Då en
            representation af regeringen föreslås nya lagar till antagande,
            böra de enligt mitt förmenande vara en förbättring men icke en
            försämring, såsom jag anser fallet vara med den nu föreslagna
            lagen om sedelutgifvande: banker, hvilken är den enda jag hunnit
            någorlunda genomgå. De enskilda bankerna egde den 31 Januari 1886
            grundfond och reservfond af tillsammans kronor 69,358,424 förutom
            till framtida disposition afsatta 4,918,731, hvilket senare belopp
            såsom när som helst utdelbart ej bör bland ovilkorliga tillgångar
            för en längre framtid beräknas eller upptagas.
          </note>
          <note xml:id="i-TGcDB6ibS84zBUvmYiFV2c">
            Om den nu föreslagna nya lagen skulle enligt IXongl. Maj:ts nådiga
            propositioner den 1 Januari 1887 träda i kraft, så måste af bankernas
            tillgångar 50 millioner kronor redan vid detta års slut förvandlas
            till depositionsbar säkerhet och pantsättas för sedelutgifningen,
            hvarti bankernas öfriga fordringsegare icke hade någon rätt. Då
            emellertid de enskilda bankernas skulder den 31 Januari 1886 uppgingo
            till 388,412,920 kronor förutom den outtagna andelen af beviljade
            kreditiv 27,963,189 kronor, eller tillsammans 416,376,109 kronor,
            så skulle, om bankernas grundoch reservfonder derifrån afdragas
            jemte den samma dag utelöpande sedelemissionen 46,326,208 kronor,
            i allt fall återstå en skuldsumma af 295,772,746 kronor, som vid
            ett allmänt fallissement skulle bafva att emellan sig fördela
            återstoden af grundfonden och reservfonden med 19,358,424 kronor,
            hvilket belopp motsvarar bankernas verkliga egna tillgångar, som
            sålunda uppgingo till något öfver 6 procent eller ett års ränta
            på skuldsumman förutom löftet i enlighet med det nya banklagsförslaget
            om framtida betalning af den nuvarande grundfondens belopp kronor
            58,966,900, hvilket löfte icke ens skulle vara solidariskt en
            för alla och alla för en utan endast afse lika stort belopp som
            innehafvande lotter för hvarje lottegare och utan att någon säkerhet
            skulle ställas för löftets infriande då sådant kunde ifrågakomma.
            För min del vågar jag påstå att, derest den nu föreliggande Kongl.
            propositionen i denna del blefve lag, skulle flertalet af de enskilda
            bankernas fordringsegare skynda sig att uppsäga sina fordringar,
            då deras säkerhet, som nu ligger i så väl den solidariska ansvarigheten
            som grundoch reservfonden frånhändes dem; ty det är en stor skilnad
            att genast få hålla sig till lottegarne, en för alla och alla
            för en för sin fordran, än att få uttaga aktickapitalets belopp
            en gång efter utredning.
          </note>
          <u xml:id="i-MSuPm89Tzasq1bMsoGMYF7" who="unknown" prev="i-6ZkP8VoF3YEjWdf15Snr4W" next="i-SgQqxuLMpszmo2j4sA4LY3">
            <seg xml:id="i-GTX84pG3mq5GQVKhgHU9zR">
              Så linge nästan alla våra enskilda banker äro så pass öfverarbetade
              som under närvarande tid är fallet, går det efter mitt förmenande
              icke an att minska fordringsegarnes säkerhet, derest man ej med
              ens ville framkalla en bankkris. Dessutom vore det ett våldförande
              af fordringsegarnes rätt, om Riksdagen genom en ny lag frånhände
              dem deras säkerhet, hvilket skulle kunna leda till åtminstone
              moraliska betalningsanspråk på staten för deras möjligen uppkommande
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WfWfAQSZ34kkbkUeofnX1J" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 3
          </note>
          <u xml:id="i-SgQqxuLMpszmo2j4sA4LY3" who="unknown" prev="i-MSuPm89Tzasq1bMsoGMYF7" next="i-KAk16Z31tnvBVFnfv18M3M">
            <seg xml:id="i-6Aq5GiWZAcrpN9eshR1dRS">
              förluster. Jag måste derför påyrka, att den nuvarande solidariska
              ansvarigheten får gälla för all under nuvarande oktroj gjord skuld,
              samt att, om en ny banklag antages, en inskränkning endast må
              afse ny skuld, äfvensom att ingen nu befintlig lottegare skall
              kunna befrias från den solidariska ansvarigheten förr än all äldre
              skuld tillfullo betalts, som blifvit under nu gällande banklag
              kontrakterad. Då de solidariska lottegarne under en lång följd
              af år fått uppbära höga vinster, så böra de också stå qvar för
              sina risker och ej genom lagstiftningsåtgärder på antydda sätt
              derifrån befrias.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAk16Z31tnvBVFnfv18M3M" who="unknown" prev="i-SgQqxuLMpszmo2j4sA4LY3" next="i-QYiUY7sJqaYNU8W3jTv9vs">
            <seg xml:id="i-WNHHLJxzMjWXeMUDR7KSmV">
              Hans Excellens Herr Statsministern har yttrat, sid. 36, att,
              om sedelutgifningen begränsades till 50 millioner kronor och öfverlemnades
              åt nu befintliga 27 banker, så kunde detta anses som ett monopol.
              Det kan väl icke bestridas eller ens ifrågasättas, att detta icke
              blefve ett monopol, men då slutorden i 60 8 Regeringsformen uttryckligen
              förbjuda Konungen att åt enskilda personer eller korporationer
              'fastställa några monopoler'', så måste ju förslaget härom falla,
              så vida man icke vill bryta mot grundlags tydliga föreskrift,
              hvadan jag måste yrka att Kongl. Maj:ts proposition i denna del
              afslås. För min del kan jag ej dela den Kongl. propositionens
              förmenande, att de enskilda bankernas sedelskuld vore för sedelinnehafvaren
              fullt tillfredsställande ordnad genom nu föreliggande förslag.
              Riksbanken innehar nu rätt att utgifva sedlar för 35 millioner
              kronor utöfver inneliggande metallisk kassa; men lagstiftaren
              har icke velat lemna denna rätt åt sin egen institution Riksbanken
              med mindre än att Riksbanken ålades att hålla minst 15 millioner
              kronor i metallisk kassa. Efter mitt förmenande kunna och böra
              väl icke samma lagstiftare meddela enskilda banker monopol på
              en sedelutgifning af 30 millioner kronor, hvilken till och med
              kan höjas med 530 procent, med mindre än att de enskilda bankerna
              åtminstone åläggas att ständigt hålla en minimimetallkassa af
              proportionsvis lika storlek som Riksbanken, hvilken skall för
              sin sedelutgifning, 35 millioner kronor, hålla 15 millioner eller
              öfver 42 procent. Jag vågar derför yrka, att den föreslagna paragrafen
              ändras derhän, att, om Kongl. Maj:ts förslag bifalles, de enskilda
              bankerna åläggas att för sina 50 millioner kronor sedelutgifning
              i taka händer deponera 40 procent af sedelutgifningsrätten, eller
              20 millioner kronor i guld, samt för återstoden 30 millioner kronor
              obligationer eller säkerheter i enlighet med förslaget. Intages
              ej ett sådant bestämmande, skall Riksbanken äfven för framtiden
              nästan ensam få uppehålla myntvärdet, och allmänheten icke vara
              säker på att genast få guld för enskild banksedel. MNödvändigheten
              af ett dylikt stadgande ligger i öppen dag, hvilket jag vill ådagalägga
              med den senaste bankrapporten. Riksbanken hade den 31 Januari
              1886 utelöpande egna banksedlar kronor 36,040,739, för hvilkas
              ögonblickliga infriande, om så skulle påfordras, Riksbanken innehade
              sagde dag:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9mD22A87cnXDE6Vb9accuK">
            metallisk kassa s............... Nbgonesrn enn MsnitrnNrNAENRA
            a 17,132,541 kronor innestående hos utländska banker s...m..ommmsm0sa
            9,124,342 a UlLikes VEXlAl somm tonen Isenusemununernsnnn amen
            urna vexus 3,670,697 ” enskilda bankers sedlar m....nmmmmsmvsus
            issn örter ies eesernna 522,890 9”
          </note>
          <note xml:id="i-KMdr3y2ZXB9LY1yJ5m4and">
            Tillsammans 35,480,470 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-86uJWCMADCMAcXza5yPqjZ">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-AWGR2SV8TGEY4tGxaFccVs">
            Proposition med förslag till lagar amngående bankbolag m. m.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JfpMDnuwB3Ze8TgkjFb7Mv">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-V5EC4V6A8V5nnZ7QgS57S6">
            Proposition med förslag till lagar angående bankbolag m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Y4YMyMjWikVQPEtQrrhe8j" type="date">
            4 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-QYiUY7sJqaYNU8W3jTv9vs" who="unknown" prev="i-KAk16Z31tnvBVFnfv18M3M" next="i-JHuJvda7ExBMqRUK1pLnvh">
            <seg xml:id="i-HJkYDoqBb4AFW476xndfc">
              Riksbanken kunde således bevisligen hvilket ögonblick som helst
              sagde dag infria alla sina sedlar med metalliskt mynt. Påser jag
              deremot de enskilda bankernas ställning, så hade de den 31 Januari
              1886 utelöpande sedlar kronor 46,326,208, för hvars ögonblickliga
              infriande med guld, om så skulle påfordrats, de endast innehade
              i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XEKWVKCVum4HmWAizGQD3t">
            metallisk kassa .............. pisresesrr rer are see rer esr
            rer ernnerrr ser kronor 7,867,043, Riksbankens sedlar sosmseesssorronssirsrsrronnrnrrr
            rer snnrsn nen / 8,719,835, hos utländska banker innestående «...........eseeersen
            » 2,550,711,
          </note>
          <note xml:id="i-VdNGaXUZyrhwubrS6Z2LCy">
            utrikes Vexlak essmsmmsrssresreresrrrrarrr nr ronn 5 6,462,246,
          </note>
          <note xml:id="i-EoP8wr1iY8ri4oR4Fmq9T7">
            tillsammans kronor 25,599,835,
          </note>
          <u xml:id="i-JHuJvda7ExBMqRUK1pLnvh" who="unknown" prev="i-QYiUY7sJqaYNU8W3jTv9vs" next="i-BGCdiV5qimTSwme61kj56K">
            <seg xml:id="i-2HYSFGJ96ceD3oAsAnc7k3">
              hvadan de enskilda bankerna vid en panik icke skulle kunna genast
              infria mer än omkring 52 procent af sin sedelutgifning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BGCdiV5qimTSwme61kj56K" who="unknown" prev="i-JHuJvda7ExBMqRUK1pLnvh" next="i-C7gndzyJQo9GS1a2Pr1HyV">
            <seg xml:id="i-DDqZoA37ceqQq6JFwbitFE">
              Riksbankens ställning, som är utomordentligt solid, måste dock
              slutligen lida af de enskilda bankernas nuvarande svaghet i metallisk
              kassa, hvilket vid en ny banklag för sedelutgifvande enskilda
              banker hade så mycket hellre bordt afvärjas, då de enskilda bankerna,
              såsom synes af min motion N:o 31, hållit högre räntefot än Riksbanken
              under de gångna tio åren och fått större vinst än flertalet andra
              näringar och utan att åsättas någon betydligare skatt till staten
              för sin sedelutgifningsrätt, såsom i andra länder ofta är händelsen.
              Då enskilda bankerna enligt bankrapporten hafva förutom sedlarne
              att vid anfordran utbetala postremissvexlar, för sedelvexling
              innestående medel, på andra räkningar med inoch utländska banker
              och bankirers innestående medel, uppoch afskrifningsräkningar
              jemte outtagna kreditivbelopp tillsammans kronor 78,650,232, så
              synes det mig att deras ställning är så olyckligt svag, att både
              inoch utlandet behöfver tro att säkerhet förefinnes i den nuvarande
              solidariska ansvarigheten, hvilken dock ty värr är långt mindre,
              än hvad allmänheten antager, och som jag skulle kunna visa medelst
              förteckningen på de solidariske bolagsmännen. Enligt min mening
              hade regeringen bordt vaka öfver att ingen enda undgått sitt nuvarande
              betalningsansvar i stället för att vilja frigifva de enskilda
              bankernas lottegare från sin nu i lag bestämda obegränsade solidariska
              ansvarighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C7gndzyJQo9GS1a2Pr1HyV" who="unknown" prev="i-BGCdiV5qimTSwme61kj56K" next="i-Rhj8spwmMx5CZ9Q5NnZTbr">
            <seg xml:id="i-PrUrjAR4FZCFnsRhuhDErG">
              Då jag på grund af hvad jag häri anfört icke anser att de nuvarande
              sedelutgifvande enskilda bankerna äro så oomkullrunkeligt solida,
              som jag måste fordra att en sedelutgifvande bank bör vara, men
              då deremot så är förhållandet med Riksbanken, måste jag på den
              grund, i strid med regeringens förslag, yrka, att de enskilda
              bankernas rätt att utgifva sedlar på 10 kronor må upphöra och
              öfverflyttas på Riksbanken i enlighet med förra regeringens uttalanden,
              men från och med detta års utgång, och då sistlidne Riksdag äfven
              för en sådan eventuvalitet förstärkte Riksbanken med 7 millioner
              kronor statsobligationer, så synes det mig som ett sådant lagstiftande
              måste vara för landets ekonomiska framtid mera betryggande, än
              den nu föreslagna, som för en oviss framtid fastslår de enskilda
              bankernas utgifning af tiokronesedlar, ehuru äfven Riksdagen uttalat
              sin önskan om ett alldeles motsatt förfarande. Jag är alldeles
              öfvertygad om, att de enskilda bankerna utan rubbning skulle kunna
              öfvergå till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tiq7DQxxkCLxJd2uZsibsW" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars, 5
          </note>
          <u xml:id="i-Rhj8spwmMx5CZ9Q5NnZTbr" who="unknown" prev="i-C7gndzyJQo9GS1a2Pr1HyV" next="i-LCxCCFNJBQeB3DDkCkr8j2">
            <seg xml:id="i-G45LQtJhEHYikVax85z5vv">
              aktiebanker och bibehålla sin nuvarande affärsverksamhet, äfven
              om de vid detta års slut blefve utaf med tiokronorna och vid oktrojtidens
              slut 1888 med hela sedelutgifningen, hvilket således är mitt härmed
              afgifna yrkande, men vill jag för ett sådant fall gerna medgifva
              att de berättigas att till och med under 10 år få i Riksbanken
              mot 1 procent lägre ränta, än de sjelfva beräkna, rediskontera
              sina papper till samma belopp, som deras nuvarande sedelutgifning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LCxCCFNJBQeB3DDkCkr8j2" who="unknown" prev="i-Rhj8spwmMx5CZ9Q5NnZTbr" next="i-4RZdCgD2Xa78x1EQvyXHXG">
            <seg xml:id="i-JQNYbtfPpoNcp2aFWp4rtJ">
              Då den Kongl. propositionen sid. 44 talar om mera betryggande
              åtgärder för Riksbankens förmåga att honorera sina förbindelser,
              så anser jag mig böra påpeka, hurusom motionärerne vid förra riksdagen
              begärde Riksbankens förstärkande medelst 50 millioner kronor statsobligationer,
              samt att jag i min motion N:o 32 vid denna riksdag påyrkat Riksbankens
              grundfonds höjande till 100 millioner kronor, derest all sedelutgifning
              öfverlemnades åt Riksbanken. ÅAfven jag inser behöfligheten af
              civillags natur för Riksbanken, derest den finge hela sedelutgifningen
              med nuvarande grundfond, men då jag vågar betvifla att Riksdagen
              till Kongl. Maj:t öfverlemnar något af sin makt i hvad som rörer
              Riksbanken, så trodde jag att säkerheten skulle kunna vinnas genom
              att Riksbanken, likasom regeringen nu föreslår för de enskilda
              bankerna, satte i taka händer statsobligationer, (som ju hafva
              civillags natur) för hela sedelutgifningen, hvilken icke grundades
              på metallisk kassa, ty allmänhetens rätt måste väl vara lika stor,
              om Riksbanken eller de enskilda bankerna deponera statsobligationer
              som säkerhet för sina utgifna sedlar, hvadanr jag för min del
              anser de föreslagna ändringarne för Riksbanken obehöfliga och
              sålunda böra afslås. Det är icke genom civillags natur som Riksbanken
              betalar sina skulder, utan med stor grundfond och lätt säljbara
              obligaltioner motsvarande åtminstone sedelförbindelserna. Jag
              delar Justitierådet Örboms sid. 25 uttalade åsigt, att vid inträffad
              konkurs styrelseledamöterne i sedelutgifvande banker böra vara
              solidariskt ansvariga för öfverträdelser uti ifrågavarande hänseenden.
              Med de klena kontroller, som vi hafva på bankverksamheten, skulle
              jag gerna hafva velat utsträcka styrelsens ansvarighet äfven till
              andra punkter, men vill ej nu framställa yrkande derom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4RZdCgD2Xa78x1EQvyXHXG" who="unknown" prev="i-LCxCCFNJBQeB3DDkCkr8j2" next="i-H3XxqYRpZXsEMxRKRPui79">
            <seg xml:id="i-35yUFvmkPcSgicdn87GseR">
              Justitierådet Abergsson har på ett synnerligt förtjenstfullt
              sätt sökt utreda och bevisa den fara, som kan uppstå, om icke
              lagstiftningen begränsar en banks affärsverksamhet äfven hvad
              inlåning vidkommer. För min del skulle jag vilja lemna aktiebankerna
              fullständig frihet att skaffa sig all den kredit de kunna, hvadan
              det må bero på fordringsegarne att sjelfva hos dem påse sin säkerhet,
              men deremot anser jag alldeles nödvändigt att begränsa de enskilda
              bankernas inlåningsrätt, 1 fall det nuvarande lagförslaget antages,
              till fem gånger det återstående egna kapitalet utöfver depositionen
              för sedlarne. Då man är så mån om att den sedelutgifvande Riksbankens
              soliditet är stäld utom allt tvifvel, böra garantier för de sedelutgifvande
              enskilda bankerna också lemnas. Jag vill derför, i fall den solidariska
              ansvarigheten skall ändras, yrka att Justitierådet Abergssons
              förslag, sid. 35, ”att liksom fondernas belopp, på sätt jag förut
              yttrat, böra ställas i förhållande till rörelsens omfattning,
              eller till viss procent
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X4yCjTcjZqF98iXrKpf4te">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-NnZzybMPgeX4gvh4gWn8bC">
            Proposition med förslag till lagar angående bankbolag m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LCz6NvMzJS1eMcCtRgvYbK">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XagCLyLKR3JqkKfzK3qsyY">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-F3YQCBMtvAQSCpgAPJdv3p">
            Proposition med förslag till lagar angående bankbolag m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5aguCmUCBmfoojBYoV2PjX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-A5hDqaDA9jkRwsc5FQ4upC" type="date">
            6 . Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-Svao1dqGXgYbtX9qZCu9hQ">
            af den sedelutgifvande bankens samtliga skulder, de ytterligare
            tillskott, som vid konkurs må från delegarne infordras, jemväl
            böra ställas i förbållande icke till grundfonden utan till skuldernas
            belopp":
          </note>
          <u xml:id="i-H3XxqYRpZXsEMxRKRPui79" who="unknown" prev="i-4RZdCgD2Xa78x1EQvyXHXG" next="i-7XiCG15gspQEVBbcmJPveg">
            <seg xml:id="i-t4JgVYNbSvPNx4kEvkKie">
              Jag anser tjugu procent af skulderna vara ett allt för litet
              betalningsansvar, då de solidariska lottegarne nu äro ansvariga
              för hela skuldsumman en för alla och alla för en, hvadan jag påyrkar
              att deras ansvarighet höjes en för alla och alla för en till 50
              procent af samtliga skulderna, då den i allt fall varder minskad
              till hälften af hvad som nu är i lag bestämdt. a
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7XiCG15gspQEVBbcmJPveg" who="unknown" prev="i-H3XxqYRpZXsEMxRKRPui79" next="i-BeDCF2fLcwPMFyU1r5CKTL">
            <seg xml:id="i-NdafNVtBiZBnXM2auRN1tM">
              Slutligen måste jag i likhet med Justitieråden Olivecrona, Östergren
              och Örbom varna mot ett så farligt beslut som att frigifva vid
              detta års slut alla de solidariska bolagsmännen, enär sådant säkerligen
              skulle föranleda till uppsägning af alla hos de sedelutgifvande
              bankerna innestående medel, hvilka de omöjligen på så kort tid
              äro i tillfälle återbetala, hvadan jag yrkar att ofvannämnda Justitieråds
              äfvensom Justitierådet Abergssons yrkande, sid. 46, att de nuvarande
              solidariska aktieegarne måste vid detta sitt ansvar fortfarande
              icke allenast qvarstå, utan vill jag dertill foga, att det må
              vara bankbolag hädanefter förbjudet att utan regeringens bifall
              tillåta någon solidarisk lottegare få ur bankbolaget afgå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BeDCF2fLcwPMFyU1r5CKTL" who="unknown" prev="i-7XiCG15gspQEVBbcmJPveg">
            <seg xml:id="i-5MgQ8hrpex3sMj9svnKtc9">
              Mot den föreslagna bankaktiebolagslagen hade jag också ärnat
              framställa några erinringar, men då det är af yttersta vigt alt
              en sådan lag blir vid denna riksdag antagen, och då lagförslaget,
              enligt mitt förmenande, är bättre än bankkomiténs derutinnan,
              att ansvarigheten är begränsad till aktiebeloppet, så vill jag
              härmed blott yrka bifall till den Kongl. propositionen i denna
              del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B2Jfg2BEB1R9wgfKs63vyT">
            Jag anhåller att detta mitt anförande måtte åtfölja den Kongl.
            propositionen till det Utskott, dit densamma varder af Kammaren
            till förberedande behandling öfverlemnad, likasom att yttrandet
            måtte af Utskottet befordras till trycket samt till begge Kamrarnes
            medlemmar utdelas.
          </note>
          <note xml:id="i-3q9CMWxmgLJnK2f1cd2iT4">
            Efter härmed slutad öfverläggning blef den Kongl. propositionen
            tillika med det i anledning af densamma nu afgifna yttrandet hänvisad
            till Lag-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-Y9FnEA7gFWhPtavutReY2Y">
            Föredrogs och hänvisades till Konstitutions-Utskottet Kongl.
            Maj:ts sistlidne dag bordlagda nådiga proposition till Riksdagen,
            med förslag till förändrad lydelse af 71 8 Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-DReJGahFeVR2Cs5WSjHTiW">
            Föredrogs och hänvisades till Lag-Utskottet Kongl. Maj:ts under
            gårdagen bordlagda nådiga proposition till Riksdagen, med förslag
            till förordning angående bankaktiebolag och förordning angående
            enskilda banker med rätt att utgifva egna banksedlar.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jvyt1Psx1Hp5QqUdGkXkDa" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars, 7
          </note>
          <note xml:id="i-La3UtV5C7Prw29q35nfEqp">
            Föredrogos Stats-Utskottets sistlidna dag bordlagda memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-P3QL2BKswb7EhjtZ8kPTnh">
            N:o 29, med förslag till voteringsproposition i anledning af
            Kamrarnes skiljaktiga beslut angående personligt lönetillägg för
            Sekreteraren och Ombudsmannen i Riksgäldskontoret S. H. Wikblad;
          </note>
          <note xml:id="i-aR8h6VVuUeptp4uVrKEuu">
            Den föreslagna voteringspropositionen godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-JiZkAWg9i2s3eTTyVL5fqb">
            N:o 30, med förslag till åtskilliga stadganden, hvilka böra införas
            i det nya reglementet för Riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-JTw4c9hUaz32q5oYdfGjLX">
            Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-5DqqdubwCzR4ujkX3AZkK2">
            Föredrogos och biföllos Banko-Utskottets nedannämnda, under gårdagen
            bordlagda memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-FznfKZKX9pyfyq72yoMmjZ">
            N:o 5, 1 fråga om afskrifning ur Riksbankens afdelningskontors
            i Göteborg räkenskaper af åtskilliga fordringar;
          </note>
          <note xml:id="i-B6WwXvdCsHiV22JCEkMgsk">
            N:o 6, i fråga om afskrifning af en fordran ur Riksbankens afdelningskontors
            i Visby räkenskaper; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3QUn1M6NCwNupHrvYxAoDU">
            N:o 7, 1 fråga om eftergift å en Riksbankens fordran.
          </note>
          <note xml:id="i-JHnLKd8ppUfCKr8cXKG5eR">
            Föredrogs å nyo och godkändes Lag-Utskottets den 10 och 16 i
            denna månad bordlagda utlåtande N:o 39, i anledning af väckt motion
            om tillägg till 8 23 i förordningen om kyrkostämma samt kyrkoråd
            och skolråd den 21 Mars 1862.
          </note>
          <note xml:id="i-5AReC4BeQDKPDrVqzeeJKc">
            Föredrogs å nyo Lag-Utskottets den 10 och 16 innevarande Mars
            bordlagda utlåtande N:o 40, i anledning af väckt motion om ändradt
            sätt för offentliggörande af allmänna kungörelser och tillkännagifvanden.
          </note>
          <note xml:id="i-XnJkZsuhn3BRJueKP3msXH" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-NG1WVDXX3L5xUKvMzLk69m" next="i-PDVMBpiDSdSt2t2CZ664hW">
            <seg xml:id="i-TDtjtw2xiJj3hRBHabj7ex">
              Då jag icke i likhet med Utskottets flertal velat tillstyrka
              Riksdagen att låta förblifva vid den nuvarande lagstiftningen
              i detta hänseende, är det mig kärt att vara understödd af andra
              reservanter och bland dem af Lag-Utskottets ärade ordförande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PDVMBpiDSdSt2t2CZ664hW" who="Q5609105" prev="i-NG1WVDXX3L5xUKvMzLk69m" next="i-LpNupRonEgRzHMsxvrhdHE">
            <seg xml:id="i-LdNp2ZgY3dY9MuPDarzTF5">
              Olägenheterna af det nuvarande publikationssättet äro ganska
              många, och efter mitt förmenande äro de icke synnerligen svåra
              att afhjelpa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LpNupRonEgRzHMsxvrhdHE" who="Q5609105" prev="i-PDVMBpiDSdSt2t2CZ664hW" next="i-AjRbXN5d3MByW9kArsUePH">
            <seg xml:id="i-YMAyaPVZffX5EY3r4QKetB">
              En olägenhet är, att det synes hårdt att ålägga presten en för
              honom, förut uttröttad af den offentliga gudstjensten, både lekamligen
              och andligen plågsam pligt att under en timme eller mera för en
              föga intresserad åhörarekrets uppläsa dessa ofta ganska vidlyftiga
              kungörelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AjRbXN5d3MByW9kArsUePH" who="Q5609105" prev="i-LpNupRonEgRzHMsxvrhdHE" next="i-39sCVYWFm1Z6TdXxoDDaUn">
            <seg xml:id="i-5HX8qSbrB2rVJoZ8YYfdiR">
              En annan olägenhet är, att månge af åhörarne, som känt sig uppbyggda
              af gudstjensten, omedelbart derefter få dessa kungöranden såsom
              kallt vatten, som afkyler de andliga intrycken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-39sCVYWFm1Z6TdXxoDDaUn" who="Q5609105" prev="i-AjRbXN5d3MByW9kArsUePH" next="i-JT4mCDJM6t9perM2RcMGqK">
            <seg xml:id="i-29vU6tE9LkRv7Hy9kDGQZE">
              Det är sannolikt vid dessa två olägenheter som kyrkomötet hufvudsakligen
              fäst sig, då det begärt en ändring i det nuvarande publikationssättet;
              men äfven åtskilliga andra olägenheter finnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LfC8Q9Qk6FEWwK3RF1bqoH">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-H1BxXFkRAikAj7gDWddb4S">
            Om ändradt sätt för offentliggörande af allmänna kungörelser
            m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GffMNsy9FqWLKme9rY5aAm">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-8MD53y72BYjMiqnRtiKUjb">
            Om ändradt sätt för offentliggörande af
          </note>
          <note xml:id="i-8TZjh7z9kkUAavk3rQaF7R">
            allmänna
          </note>
          <note xml:id="i-YXeE7mGmeEhFiNDPQxkziy" type="date">
            8 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-Lw7F4Tj28ZUaZbZCotZBRa">
            En är, att, då kommunalstämma nu i allmänhet hålles på söndag
            omedelbart efter gudstjenstens slut, dessa ej sällan återkommande
            stäm-- mor ofta för kungörelsernas skull fördröjas en timme eller
            mera, hvilket
          </note>
          <u xml:id="i-JT4mCDJM6t9perM2RcMGqK" who="Q5609105" prev="i-39sCVYWFm1Z6TdXxoDDaUn" next="i-RLTDXa3QucMWwXch8t4TWb">
            <seg xml:id="i-J9nzL2ew2PadzX7hmksU5f">
              kungörelser har till påföljd, att somliga församlingsbor oskäligt
              sent återkomma till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8UQZq43rwJ5nQLyEuXD9tm">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-RLTDXa3QucMWwXch8t4TWb" who="Q5609105" prev="i-JT4mCDJM6t9perM2RcMGqK" next="i-PLZAYuuVsGGHpRoY5vSNWH">
            <seg xml:id="i-2tNXzSpXTKduJWeqPi8DZr">
              sina hem och att andra ej hafva tålamod att invänta stämmans
              begynnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PLZAYuuVsGGHpRoY5vSNWH" who="Q5609105" prev="i-RLTDXa3QucMWwXch8t4TWb" next="i-64CA4vxp1siUSd89GJDnN5">
            <seg xml:id="i-4vUQLU3xTXKg3yJgAV5SeR">
              En olägenhet är, att många af församlingens medlemmar, jag tror
              flertalet, undandraga sig det långa och pinsamma åhörandet af
              detta uppläsande och aflägsna sig från kyrkan, innan kungörelserna
              förekomma, och att de, som stanna qvar der, blifva så trötta vid
              detta vidlyftiga uppläsande, att de icke hafva mycket deraf i
              behåll.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5BruX8FbZanvyqwkrRwfgn">
            Annu en olägenhet, vid hvilken motionären fäst sig, är den, att
            de, som icke äro tillstädes i kyrkan, icke hafva lätt att få del
            af kun-- görelsernas innehåll.
          </note>
          <u xml:id="i-64CA4vxp1siUSd89GJDnN5" who="Q5609105" prev="i-PLZAYuuVsGGHpRoY5vSNWH" next="i-V9UAiaY12D1ryuufaHLKcJ">
            <seg xml:id="i-D7URLGx41rxeKHntzrWzvL">
              Slutligen finnes det ytterligere en olägenhet, hvilken jag tillägger
              icke ringa vigt, och det är, att publikationssättet är helt olika
              i olika församlingar. I en församling, der presten anser sig icke
              kunna dag-- tinga med sin laglydnad, plågar han sig och församlingen
              med att ord för ord uppläsa dessa förordningar och tillkännagifvanden,
              och i en annan församling åter, der presten finner detta vara
              gagnlöst, går det mera lättvindigt till väga. Jag tadlar icke
              en prest, som icke anser sig böra läsa upp t. ex. den 31 trycksidor
              innehållande förordningen om stämpelpappersafgiften, men jag beklagar,
              att det skall finnas en lag, som är så olämplig, att statens egne
              tjenare uppenbart kunna kringgå den, utan att det stöter det allmänna
              rättsmedvetandet. En sådan lag har öfverlefvat sig sjelf och bör
              ersättas med en ny.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V9UAiaY12D1ryuufaHLKcJ" who="Q5609105" prev="i-64CA4vxp1siUSd89GJDnN5" next="i-KwYNZtFQF1csZhzEwDDNNK">
            <seg xml:id="i-UymcZXxtZMNefSbPuX3xT4">
              Med de öfriga reservanterne är jag ense dels deri, att det nuva--
              rande publikationssättet är föråldradt och bör utbytas mot ett
              mera tids-- enligt, och dels deri, att de nya lagbestämmelsernas
              formulerande öfverlemnas åt Kongl. Maj:t; men i fråga om antydande
              af den rigtning, i hvil-- ken ändringen bör ske, skiljer jag mig
              något från dem. De öfrige reservanterne framhålla såsom ett önskningsmål,
              att endast de kungörelser och författningar, som stå i sammanhang
              med det kyrkliga lifvet, blefve publicerade i kyrkorna, men att
              frågan om andra handlingars offentliggörande kunde ordnas sålunda:
              "att, med upphäfvande af skyldigheten för prest att från predikstol
              uppläsa nådiga författningar samt myndigheters och enskildes kungörelser,
              prest skulle åläggas att hvarje söndag låta offentliggöra de för
              sådant ändamål ankomna handlingar på det sätt, att de antingen
              ansloges å en på lämpligt ställe i kyrka eller vapenhus anbragt
              tafla eller ock, derest sådant anslag ej lämpligen kunde ega rum,
              upptoges å en på nämnda tafla anslagen förteckning, utvisande
              deras rubrik eller innehåll." "För min deltror jag icke att man
              behöfver fästa synnerlig vigt vid om författningen står i sammanhang
              med det kyrkliga lifvet eller icke, ty blefve publicerandet sådant,
              som jag har föreslagit, skulle det nästan aldrig fordras mer än
              några minuter att läsa upp dessa tillkännagifvanden från predikstolen,
              och då torde hvarken presten eller församlingen hafva något att
              klaga öfver.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VNteVQDXwXWPLELxg6CjR7">
            Att anslå kungörelserna å en tafla, såsom de andre reservanterne
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-008.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-KwYNZtFQF1csZhzEwDDNNK" who="Q5609105" prev="i-V9UAiaY12D1ryuufaHLKcJ" next="i-7kvX8DWQTmNADE4NUHktk9">
            <seg xml:id="i-ViE3T9CqqJ1czGcnarwjkX">
              Onsdagen den 17 Mars. 9 N:o 19. föreslagit, har mycket för sig,
              men jag tror icke det skulle vara klokt Om ändradt att föreskrifva,
              att denna tafia skulle anbringas vare sig i kyrkan eller fö rele
              i vapenhuset. I kyrkan till den församling jag tillhör finnes
              ingen tilliygörande af stymmelse till vapenhus, och der finnes
              icke heller annan plats i kyrkungörelser kan, der, så vidt jag
              förstår, en sådan tafla lämpligen skulle kunna an- = m.m. bringas.
              Härtill kommer, att en sålunda anbragt tafla icke skulle (Forts)
              blifva tillgänglig, då kyrkan vore stängd, och lätt under pågående
              gudstjenst föranleda störande folkskockning kring taflan. Jag
              tror derför, att det vore klokare att anbringa en sådan tafla
              på sockenstugan eller annan lämplig plats, som församlingen i
              hvarje fall efter olika lokala förhållanden egde bestämma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7kvX8DWQTmNADE4NUHktk9" who="Q5609105" prev="i-KwYNZtFQF1csZhzEwDDNNK">
            <seg xml:id="i-88oWMKDi78GczzQdw7Fmgw">
              Min reservation ligger närmare den mening Utskottets flertal
              uttryckt, än de andre reservanternes. Jag vill nemligen icke upphäfva
              nuvarande publikationssättet, utan endast förenkla det så, att
              olägenheterna försvinna, och på samma gång gifva det större fullständighet,
              så att det bättre uppfyller sitt ändamål. Jag anhåller vördsamt
              att få yrka bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bm8PSLuzFeN5XhMJvbYSCD" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-CPGZSsTxDRErDQAYViJueF" next="i-WLVNKcNAE228ZQPkR25xDQ">
            <seg xml:id="i-3K5npcePNQ27vWMbRzSNxP">
              Då jag deltagit i den af Lag-Utskottets ordförande afgifna reservation,
              som finnes Utskottets betänkande bifogad, ber jag att med några
              ord få försvara densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WLVNKcNAE228ZQPkR25xDQ" prev="i-CPGZSsTxDRErDQAYViJueF" who="Q5792855" next="i-GogGxtD3t6c5uBoY9uctYv">
            <seg xml:id="i-JpZ1Vrm5DAo9gHHv1NStNQ">
              Den fråga, som nu föreligger, sönderfaller i två delar: den ena
              huru vida en förändring i nuvarande bestämmelser för kungörelsers
              tillkännagifvande bör ega rum, och den andra, derest en förändring
              bör ske, huru eller på hvad sätt en sådan bör genomföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GogGxtD3t6c5uBoY9uctYv" prev="i-WLVNKcNAE228ZQPkR25xDQ" who="Q5792855" next="i-WYYHYWPYDiR1V6dwwnnp2M">
            <seg xml:id="i-BNjjuqpFZyAM6MUjNxnEi9">
              Hvad den första delen af denna fråga beträffar, har redan den
              föregående talaren framhållit de olägenheter, som af det nu gällande
              kungörelsesättet föranledas. Jag skall i det fallet endast tillåta
              mig ytterligare påpeka, att, om lagen i sitt nuvarande skick ordagrant
              följes, detta föranleder dertill, att en eller en och en half
              timme för hvarje söndag åtgår till uppläsande af vidlyftiga författningar,
              myndigheters kungörelser och dylikt. Att detta är en olägenhet
              och en ganska stor sådan synes mig icke kunna förnekas. Men, säger
              man, denna olägenhet minskas och märkes icke, då presterne icke
              pläga läsa upp hvad de rätteligen skulle, utan på längre förordningar
              endast läsa upp rubrikerna samt i öfrigt göra lämpliga förkortningar.
              Jag för min del finner emellertid just den omständighet, att lagen
              icke följes och säges icke böra följas, utgöra ett väsentligt
              skäl att ändra densamma. Det är för öfrigt icke öfver allt förhållandet,
              att lagen härutinnan icke följes, ty detfinnes verkligen flera
              ställen, äfven i städer, der presterne anse sig samvetsgrant böra
              följa lagens föreskrifter och läsa upp alla äfven de vidlyttigaste
              förordningar och kungörelser samt offra derpå en timme och stundom
              längre tid hvarje söndag, i trots hvaraf det ändock kan draga
              ut tre till fyra söndagar, innan en längre författning är genomläst.
              Nu säger man vidare, att denna olägenhet egentligen drabbar presten
              ensam, ty församlingen kan ju gå sin väg, så slipper den höra
              på. Men detta är heller icke förhållandet. Församlingen kan icke
              alltid gå sin väg. Ty allmänna författningar och kungörelser skola
              läsas först, och vanligen förekomma
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8zVoEpWAQfyVTSmnrqhv5o">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-QmuqHZuiJN7tJQGbpiaBoB">
            Om ändradt sätt för offentliggörande af allmänna kungörelser
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FMfTtseagPgCepZxrutE1g" type="date">
            10 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-WYYHYWPYDiR1V6dwwnnp2M" prev="i-GogGxtD3t6c5uBoY9uctYv" who="Q5792855" next="i-NxcioB8wJ7b3fFbAsaQFeJ">
            <seg xml:id="i-TjC3EaFMuJEbkYXooxbQkk">
              sedan andra tillkännagifvanden, som äro af vigt för församlingsborna
              att få del af, och derför måste man stanna för att få höra dem.
              Det är dessutom ofta fallet, att efter gudstjenstens slut någon
              allmän stämma eger rum, som menigheten måste närvara vid. Ett
              exempel har jag hört i det afseendet från hufvudstaden. Man hade
              i någon af församlingarne utsatt prestval, och då gudstjensten
              var slut, företog sig presten före valet att läsa upp författningar
              under en och en half timme, detta till menighetens ytterliga förtrytelse.
              Anmälningar om detta beteende ingingo till konsistorium från flera
              håll mot honom, emedan man trodde, att han handlat alldeles emot
              lag. Rättsuppfattningen var sådan, att man allmänt antog, att
              prestens förfarande var en olaglighet, då han 1i sjelfva verket
              endast fullgjort det som varit hans pligt och skyldighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4um9vPSPQ7Hi5ZtJXyUo5g">
            Detta jemte hvad den föregående talaren anfört torde visa origtigheten
            af Lag-Utskottets uppfattning, att någon förändring i nu gällande
            bestämmelser icke erfordras.
          </note>
          <u xml:id="i-NxcioB8wJ7b3fFbAsaQFeJ" prev="i-WYYHYWPYDiR1V6dwwnnp2M" who="Q5792855" next="i-Vn4nKsD5N91vm92NUaeNqx">
            <seg xml:id="i-Dv3nWh5K3eRfcTsJYgCi9N">
              Bör åter en förändring ega rum, är den andra frågan, huru den
              bör ske. I det hänseendet har Lag-Utskottets ärade ordförande,
              med hvilken jag instämt, förordat ett sådant tillvägagående, som
              omförmäles i den underdåniga skrifvelse, hvilken vid 1883 års
              kyrkomöte af så väl prester som lekmän enhälligt antogs; och vågar
              jag antaga, att en större auktoritet i en fråga sådan som denna
              icke kan åberopas. Nu har visserligen föregående talare sagt,
              att det icke skulle vara lämpligt att helt och hållet upphäfva
              uppläsandet af kungörelser i kyrkan. Men sedan förmågan att läsa
              skrifvet blifvit så utbredd, som nu för tiden är förhållandet,
              och det endast undantagsvis lärer förekomma, att någon, som behöfver
              taga delaf allmänna kungörelser, ej kan läsa, så synes mig det
              på en gång enklaste och lämpligaste sättet vara, att kungörandet
              sker medelst anslag på en tafla, der mindre omfattande tillkännagifvanden
              uppsättas för genomläsande af den, som vederbör, samt förtattningar
              och myndigheters resolutioner, beträffande hvilka sådant anslag
              ej lämpligen kan ega rum, på det sätt kungöras, att en förteckning
              med angifvande af deras innehåll anslås, hvilken förteckning på
              samma gång lemnar upplysning om hvart man eger vända sig för att
              få taga del af dessa publikationer. En uppläsning från predikstolen
              sker ialla fall sällan så att man får fullständigt reda på hvad
              saken rör, utan oftast måste man efteråt skaffa sig närmare kännedom
              om innehållet af en uppläst författning eller kungörelse. Andamålet
              med uppläsningen är egentligen att man får veta, att en förordning
              eller kungörelse af visst slag eller innehåll finnes, och detta
              ändamål vinnes lika väl genom ett sådant anslag, som jag omnämnt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W1ynjMyqy1dLb88wXQh4jw">
            Den hufvudsakligaste skilnaden mellan Herr Claösons och de öfriga
            reservanternes förslag är emellertid den, att han icke fäst sig
            vid den första punkten i Herr Bergströms reservation, der det
            föreslagits ett formligt beslut: "att der Konungens författningar
            samt myndigheters och enskilda personers kungörelser skola i kyrka
            offentliggöras, skall det ske så att gudstjenst ej derigenom afbrytes.''
          </note>
          <u xml:id="i-Vn4nKsD5N91vm92NUaeNqx" prev="i-NxcioB8wJ7b3fFbAsaQFeJ" who="Q5792855" next="i-Pfnb5TLnwgsLjuy4MDbiqo">
            <seg xml:id="i-GHX1wmywPkqZUFxVr24R6g">
              Det är visserligen sant att förhållandet redan nu är sådant,
              men
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GwRGRynRFBGHNHyEjVTEV3" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 11 N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-Pfnb5TLnwgsLjuy4MDbiqo" prev="i-Vn4nKsD5N91vm92NUaeNqx" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-KVn4fXAKiZuBUTLATLD7Yi">
              man har afsett att genom ett dylikt beslut få frågan om sättet
              för Om ändradt kungörelsers publikation, som nu är af kyrkolags
              natur, skild från enda kyrkomötet, som också sjelf delat en sådan
              uppfattning, hvadan det görande af är af formel betydelse, att
              en möjligen blifvande skrifvelse till Kongl. "allmänna BER envet
              ker jemväl en dylik kestämnnels, ehuru dermed ej afses kungörelser
              ÄR m. m. "Slutligen ber jag få påpeka, att här ej är fråga om
              att antaga (Forts.) något definitivt lagförslag, och att sålunda,
              om också någon meningsskiljaktighet i afseende på en eller annan
              detalj skulle förefinnas, den, som i hufvudsak gillar reservanternes
              uppfattning, torde kunna förena sig om ettdera at skrifvelseförslagen,
              under förutsättning att Kongl. Maj:t efter den utredning, som
              före frågans afgörande kommer att ega rum, otvifvelaktigt kommer
              att taga "under ompröfning de olika förslagen samt framlägga till
              Riksdagens antagande hvad som kan befinnas mest lämpligt, hvarefter
              först ett slutligt afgörande af frågan kan ega rum. Hufvudfrågan
              är nu, om man verkligen vill en förändring i gällande stadganden
              om sättet för kungörelsers publicerande och att man i sådant fall
              tillkännagifver den rigtning, i hvilken en dylikiförändring bör
              gå; och detta afses just med Herr Bergströms reservation, till
              hvilken jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MnnWn8wVZmYibttwGRhU4p" type="speaker">
            Herr Fröberg:
          </note>
          <u who="Q5746318" xml:id="i-UeqZ3jiybwYDquEY4GJVtW" next="i-HRcssnEq13dbqerxUsYtWv">
            <seg xml:id="i-6x1pHD34GMa3JqAjYe39Jh">
              Då jag inom Lag-Utskottet bidragit till Utskottets hemställan
              enligt det föredragna betänkandet, ber jag att, med anledning
              af hvad deremot blifvit erinradt, få yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HRcssnEq13dbqerxUsYtWv" prev="i-UeqZ3jiybwYDquEY4GJVtW" who="Q5746318" next="i-RqEn48ed1sPM9fEuq11TXN">
            <seg xml:id="i-4QAsXANUA9N6scPtY5evMm">
              Motionären har såsom stöd för sin motion anfört, att dissenterförsamlingar
              funnos, hvilkas medlemmar alls icke infunno sig vid den allmänna
              gudstjensten, samt att äfven åtskilliga medlemmar af svenska kyrkan
              föredroge att begagna sig af enskilda samlingslokaler för sin
              gudstjenst "och derför icke heller komme i kyrkan på söndagen.
              Men dessa förhållanden torde icke kunna tillmätas någon betydelse;
              ty så väl de främmande trosbekännarne, som äfven de, hvilka tillhöra
              den svenska kyrkan, men icke vilja bevista den allmänna gudstjensten,
              äro ju, om de ej på annat sätt kunna förskaffa sig kännedom om
              kungörelsernas innehåll, i tillfälle att infinna sig vid slutet
              af gudstjensten i kyrkan för att afböra kungörelserna. Och hvad
              vidare beträffar motionärens påstående, att, under det kungörelserna
              uppläsas, allmänheten vanligen aflägsnar sig, så att presten och
              kyrkobetjeningen då äro de ende qvarvarande, så lärer väl detta
              vara förhållandet endast i städerna, der allmänheten har tillgång
              till tidningar, hvarest kungörelserna finnas införda, eller på
              annat sätt kan förskaffa sig upplysning om tillkännagifvandenas
              innehåll. Deremot är förhållandet på landsbygden helt annorlunda.
              Ty der är det så, att allmänheten af verkligt intresse oftast
              sitter qvar i kyrkan och tålmodigt ända till slutet öfvervarar
              kungörelsernas uppläsande, hvilket en hvar bland Kammarens ledamöter,
              som varit i tillfälle att bevista allmänna gudstjensten i en landskyrka,
              torde hafva mer än en gång erfarit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HTxWjqGwRtkajLSSkQV68a">
            Åfven kyrkomötet har flerfaldiga gånger till Kongl. Maj:t aflåtit
            skrifvelser i detta ämne och i enahanda syfte, som det i motionen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6UpQESF55EjjNV7kRnkicG">
            N:o I9,
          </note>
          <note xml:id="i-U1VkMov69HM48XTUc1x1zM" type="date">
            12 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-7q6mfmNzgCm8GkEcViDqqs">
            Om ändradt föreslagna, dervid kyrkomötet hufvudsakligen såsom
            skäl framhållit den
          </note>
          <note xml:id="i-8czjNFUFB499yoaR1t23Fr">
            sätt för offentliggörande af allmänna kungörelser m. M. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-RqEn48ed1sPM9fEuq11TXN" prev="i-HRcssnEq13dbqerxUsYtWv" who="Q5746318" next="i-XpuvkojEknHtjycTRSbwzk">
            <seg xml:id="i-TmAc5EEk4CFeZDYMRRjPe6">
              störande inverkan, som det ifrågavarande publicerandet från predikstolarne
              utöfvar på de i gudstjensten deltagande. Jag kan för min del ej
              inse vigten af detta skäl. De Kongl. förordningarna, som skola
              uppläsas, innehålla ju allmänna lagar, stiftade för att befordra
              medborgarnes väl och det allmänna bästa, och i hvilka förekommer
              eller framhålles just den pligtutöfning, som utgör tillämpningen
              af religionens sanningar beträffande den ena menniskans förhållande
              till den andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XpuvkojEknHtjycTRSbwzk" prev="i-RqEn48ed1sPM9fEuq11TXN" who="Q5746318" next="i-Eoix3TTG61QVhcT8zcy85r">
            <seg xml:id="i-W8H9gqhoyECxH7Hq1QXzWW">
              Offentliga myndigheters beslut eller andra kungörelser, som från
              predikstolen publiceras, hafva antingen till ändamål att påkalla
              samfundsmedlemmarnes biträde till upptäckande af brottslingar,
              eller ock angå de rena rättsärenden, om hvilka de deraf intresserade
              skola underrättas, på det de måtte blifva i tillfälle att iakttaga
              sin deraf beroende rätt, hvilket ej heller lärer kunna anses böra
              förtaga intrycket af gudstjensten hos de densamma besökande. Långt
              mera egnade att störande inverka på de i gudstjensten deltagande
              äro väl då de valförrättningar och åtskilliga kyrkostämmor, hvilka
              hållas strax efter densammas slut, der det ofta förekommer ärenden
              af ganska verldslig beskaffenhet och af mycket irriterande art;
              men häröfver har ej någon klagan försports. Så länge kyrkostämmor
              och valförrättningar få hållas på söndag omedelbart efter gudstjenstens
              slut, kan jag icke finna något skäl att vidtaga en sådan förändring,
              som nu ifrågasättes. Och allra minst borde från presterskapets
              sida förspörjas klagomål öfver den nuvarande publikationsformen,
              helst som presten till följd af sin befattning med kungörelserna
              ofta kommer i beröring med personer, med hvilka han eljest kanske
              högst sällan skulle få sammanträffa. Märkligt är också, att aldrig
              någon kunnat påstå, att icke denna publikationsform motsvarar
              sitt ändamål eller, med andra ord, att icke alla, som böra undfå
              del af kungörelserna, också få det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eoix3TTG61QVhcT8zcy85r" prev="i-XpuvkojEknHtjycTRSbwzk" who="Q5746318" next="i-THFfKmxd4KewkTazEovb31">
            <seg xml:id="i-5UR8gR6MKujdJhhUUn2Fb2">
              Skulle emellertid någon förändring böra ske i nu gällande bestämmelser,
              så tror jag, att det ingalunda går an att bifalla det ena eller
              andra af reservanternes förslag, och att, ifall Riksdagen skall
              aflåta en skrifvelse, den åtminstone ej bör gå i den af dem angifna
              rigtningen. Hvad då först beträffar de tre förste reservanternes
              hemställan i första momentet, så ber jag få erinra, att det redan
              är lag, att allmänna kungörelser skola uppläsas efter gudstjenstens
              slut, och får sålunda pågående gudstjenst deraf icke afbrytas.
              Vidkommande åter dessa reservanters förslag i öfrigt, eller ”att
              presten skulle åläggas att hvarje söndag låta offentliggöra de
              för sådant ändamål ankomna handlingar på det sätt, att de antingen
              ansloges å en på lämpligt ställe i kyrka eller vapenhus anbragt
              tafla eller ock, derest sådant anslag ej lämpligen kunde ega rum,
              upptoges å en på nämnda tafla anslagen förteckning, utvisande
              deras rubrik eller innehåll" så anser
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W2EHscCwsWgiPneDBsUYhy">
            jag att anslag af kungörelserna å en tafla icke är rätt lämpligt;
            ty
          </note>
          <u xml:id="i-THFfKmxd4KewkTazEovb31" prev="i-Eoix3TTG61QVhcT8zcy85r" who="Q5746318" next="i-TYC7HE3ADKk9vcBZonu4at">
            <seg xml:id="i-6rfu44mNtUCa5GZPPDYhZS">
              kungörelserna blottställas då lätt för förskingring och kunna
              dessutom utan svårighet borttagas, och detta möjligen af den,
              som kan hafva intresse af att de ej blifva publicerade. Om man
              äfven försökt skydda taflan, skulle det mången gång blifva omöjligt
              att kunna läsa hvad
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4C5EfGupcKoGWpiZCkQxh5" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 13 N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-TYC7HE3ADKk9vcBZonu4at" prev="i-THFfKmxd4KewkTazEovb31" who="Q5746318" next="i-8rGZwQ2Xw3Mjwi8RJBe1ou">
            <seg xml:id="i-7fgAfHjCdmC7UDqu3H9Amt">
              der stod, eller ock skulle man nödgas anställa en särskild person,
              som Om ändradt för att bereda tillgång till taflan hölle vakt
              vid densamma. Och af sätt a huru störande inverkan skulle det
              ej blifva, då allmänheten genast förande då efter gudstjenstens
              slut aflägsnade sig ur kyrkan för att taga del af "allmänna kungörelserna.
              Hvilken trängsel skulle ej vid taflan uppstå? MNSäkerkungörelser
              ligen skulle mången genom knuffningar och skuffningar söka att
              bana 0 Gå sig fram, och dylikt skulle ofta ej aflöpa utan betänkliga
              uppträden, (Forts.) hvilka i sanning skulle långt mera störande
              inverka, än om allmän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7o7TxpLo1V7Eqkm9kSGSU7">
            heten suttit qvar i sina bänkar för att afhöra kungörelserna
            från predikstolen, hvilket alltid försiggår med iakttagande af
            ordning och
          </note>
          <u xml:id="i-8rGZwQ2Xw3Mjwi8RJBe1ou" prev="i-TYC7HE3ADKk9vcBZonu4at" who="Q5746318" next="i-FJMGx8w98T3tUu15yJezg1">
            <seg xml:id="i-FSrJSccC33bGhbNWcE7sr6">
              skick. Genom kungörelsernas anslående på taflan äro icke alla
              kyr-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJMGx8w98T3tUu15yJezg1" prev="i-8rGZwQ2Xw3Mjwi8RJBe1ou" who="Q5746318" next="i-3WPjHH3EyjF6tdq6MKQfD6">
            <seg xml:id="i-B5rfYSTYUEVuhVK3JxwsvP">
              kan besökande 1 tillfälle att på en gång, såsom fallet är när
              de upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3WPjHH3EyjF6tdq6MKQfD6" prev="i-FJMGx8w98T3tUu15yJezg1" who="Q5746318" next="i-7hS8j3LnXT8AghA9hGbp2M">
            <seg xml:id="i-TsrbMo6HdSAfdvFr3Ma3Zt">
              läsas i kyrkan, få kännedom om dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7hS8j3LnXT8AghA9hGbp2M" prev="i-3WPjHH3EyjF6tdq6MKQfD6" who="Q5746318" next="i-CEFPmVKEKMdx9BqnbhxLx4">
            <seg xml:id="i-NJ7p11nGSAqG2yiFkiqEar">
              I afseende å det senare alternativet, eller att det i stället
              skulle uppsättas å taflan en förteckning, som utvisade kungörelsernas
              rubriker och innehåll, så gäller rörande denna förteckning i allt
              väsentligt hvad jag yttrade om det förra alternativet. Derjemte
              får jag anmärka, att för presten, som väl skulle upprätta denna
              förteckning, arbetet dermed blefve långt mödosammare än att läsa
              upp kungörelserna i kyrkan. Skulle ock det inträffa, att presten
              ofullständigt eller origtigt återgåfve kungörelsens innehåll,
              kunde deraf följden blifva, att mången ej blefve i tillfälle att
              iakttaga sin rätt, utan komme att derom ga förlustig, hvilket
              från rättssäkerhetens synpunkt ej bör lemnas obeaktadt. Dessa
              förslag angående kungörelsernas publicerande synas mig icke heller
              kunna genomföras utan förändring af flera andra, i samband dermed
              stående, lagar och författningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EyKCB4V5okxKJbAg4wN9kV">
            Det af den tredje reservanten från denna Kammare, Herr Claöson,
          </note>
          <u xml:id="i-CEFPmVKEKMdx9BqnbhxLx4" prev="i-7hS8j3LnXT8AghA9hGbp2M" who="Q5746318" next="i-Snnbdc47xDUHW92MntL3MS">
            <seg xml:id="i-R54asPdx4YirmsSMx66y6S">
              framstälda förslaget finner jag ännu mindre tilltalande, ty han
              gör dessutom en sådan indelning af de kungörelser, som skola läsas
              upp, hvilken är allt annat än tillfredsställande. Han säger nemligen,
              "att från predikstolarne skulle endast kortare kungörelser, såsom
              om kommunalstämmas eller kyrkostämmas hållande, tings begynnande
              eller afslutande m. m., fullständigt uppläsas, och att, rörande
              längre kungörelser samt Kongl. Maj:ts författningar, endast behöfde
              omförmälas, att de för offentliggörande ankommit till kyrkan och
              att de under viss tid funnes tillgängliga å det rum, som af församlingen
              dertill bestämts.”" Att göra en indelning af publikationer, som
              skola uppläsas, beroende deraf, att de äro längre eller kortare,
              måste snart befinnas orimligt, ty då kunde det lätt komma att
              inträffa, att kungörelser, som det vore vigtigt och angeläget
              att allmänheten företrädesvis finge kännedom om, alldeles icke
              blefve upplästa, under det att andra af noll och intet värde blefve
              det. Hvem skulle för öfrigt afgöra detta? Ar det presten? Med
              all den aktning, jag hyser för presterskapet, får jag dock säga,
              att jag icke tror att presten är i tillfälle att bedöma vigten
              och betydelsen af de kungörelser i allmänhet, som det nu kommer
              i fråga att uppläsa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Snnbdc47xDUHW92MntL3MS" prev="i-CEFPmVKEKMdx9BqnbhxLx4" who="Q5746318" next="i-MxLskTkhxK71xPJZW3djbF">
            <seg xml:id="i-RJn9MUxKUsygjVeQBcEajv">
              Jag erkänner villigt, att presterne för närvarande äro besvärade
              mer än tillbörligt af den nuvarande publikationsformen, och att
              såedes en ändring deri bör ega rum, men den anser jag icke behöfva
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4q3en9PTRDNePBMw8ABVhx">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-9ffDpMzEhDEnprWvoibSiP">
            Om ändradt sätt för offentliggörande af allmänna Kumngörel elser
          </note>
          <u xml:id="i-MxLskTkhxK71xPJZW3djbF" prev="i-Snnbdc47xDUHW92MntL3MS" who="Q5746318" next="i-F8T9mB2cjDoQBmKStG9nnN">
            <seg xml:id="i-B24xPAQYkruA2Ln23DfSBS">
              (Forte)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Gh5GoiGRz7VMYrG3yhDR8" type="date">
            14 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-F8T9mB2cjDoQBmKStG9nnN" prev="i-MxLskTkhxK71xPJZW3djbF" who="Q5746318" next="i-4ddY4TN1kGE8A4P8qxCjjE">
            <seg xml:id="i-4hEi1MgmRdysGDkVJtJq6X">
              vara särdeles stor. Den skulle väsentligen blott afse de allmänna
              författningarna och de Kongl. förordningarna på så sätt, att inga
              andra af dessa skulle uppläsas än de, som vore egentliga, så kallade
              lagar och sådana, som vore af vigt för allmänheten att känna,
              och detta skulle Kongl. Maj:t för hvarje särskild gång bestämma,
              ty att nu mycket läses, som icke behöfde läsas, är obestridligt,
              t. ex. åtskilliga taxor och mycket annat sådant. Allt detta kunde
              inskränkas, utan att hvarken kyrkomöte eller Riksdag deröfver
              behöfde höras. Deremot tror
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ddY4TN1kGE8A4P8qxCjjE" prev="i-F8T9mB2cjDoQBmKStG9nnN" who="Q5746318" next="i-DhVDaQp6t6Y7UgsCchMafp">
            <seg xml:id="i-CaQPeEUpb2R8cp94JPcAsB">
              jag, att det är alldeles nödvändigt att bibehålla uppläsandet
              af Kongl. Maj: ts Befallningshafvandes och andra offentliga myndigheters
              kungörelser, enär de innehålla i allmänhet saker, hvarom det är
              af vigt för allmänheten att få kännedom. Likadant torde förhållandet
              vara med flera bland de enskildes publikationer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLWfMrENcVVznxoSfSaLcH">
            Jag ber vidare att få erinra derom, att Riksdagen redan 1874
            har haft att behandla en af Kongl. Maj:t framstäld proposition
            rörande förändring i afseende på publicerandet af allmänna författningar
            m. m., och att denna proposition i viss mån gick i samma rigtning,
            som af en del reservanter nu blifvit ifrågasatt. Den tillvann
            sig dock icke Riksdagens bifall, emedan man ansåg, att det sätt,
            som der var valdt för offentliga handlingars publicerande, icke
            motsvarade det dermed afsedda ändamålet.
          </note>
          <u xml:id="i-DhVDaQp6t6Y7UgsCchMafp" prev="i-4ddY4TN1kGE8A4P8qxCjjE" who="Q5746318">
            <seg xml:id="i-NnijDd9KqrPVzvoWjKDpXG">
              En annan omständighet, som jag ber att få framhålla, är att mig
              veterligen hafva klagomål mot det nuvarande publikationssättet
              egentligen endast framstälts af motionären och kyrkomötet. Jag
              har aldrig hört den stora svenska allmänhet, som särskildt är
              intresserad af denna publikationsform, någonsin önska, att den
              måtte ändras, och, att döma af ledamöternes i Lag-Utskottet från
              Andra Kammaren yttranden, se herrarne att de alla utom en varit
              med om den uppfattningen, att den nuvarande anordningen borde
              bibehållas. Och så länge man icke är i tillfälle att föreslå någon
              bättre utväg än den nu befintliga, hvilken har visat sig fullt
              motsvara det dermed afsedda ändamålet, så synes det mig icke vara
              skäl att till Kongl. Maj:t aflåta en skrifvelse, deri man begär
              en ändring i en häfdvunnen ordning, som finnes vara god, och i
              stället påkalla en annan, som man icke vet, huru den kan komma
              att verka. Jag anhåller derför om bifall till Lag-Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AL8PxTQew2z4LejGy6X5E7" type="speaker">
            Herr Sundberg:
          </note>
          <u who="Q525663" xml:id="i-V7NZHEM6DXvSFnqokyBva1" next="i-DkWsb9JgAyp49U5YNG29dX">
            <seg xml:id="i-Ax8gTjuuV31g4Vvx5DVRFZ">
              Jag kan för min del visserligen icke anse denna fråga vara af
              "synnerligen stor vigt, men någon vigt har den dock. Det torde
              bevisas redan deraf, att "hon har återkommit om och om igen under
              loppet af några decennier. I det forna presteståndet var hon ofta
              före. Vid alla de fyra kyrkomöten, som efter den sist utgifna
              författningen om kyrkomöte blifvit hållna, har den likaledes varit
              föremål för behandling, och önskningar blifvit uttalade om förändring
              i den nu gällande ordningen. De motiv, som legat till grund för
              dessa önskningar, äro af föregående talare redan framhållna. Hufvudmotivet
              är af religiös art, det ”nemligen, att man finner det vara temligen
              oformligt att afsluta gudstjensten med en hel mängd profana kungörelsers
              uppläsande och derigenom störande inverka på den andakts-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NvC337xNPMGxaMfwt83Ljj" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 15
          </note>
          <u xml:id="i-DkWsb9JgAyp49U5YNG29dX" prev="i-V7NZHEM6DXvSFnqokyBva1" who="Q525663" next="i-G92CF3rim6DFsCiuTjk5BS">
            <seg xml:id="i-EwPGkzDH15yB5BgerqREyD">
              fulla stämning, med hvilken församlingen bör lemna Guds hus.
              Nu är visserligen af den siste talaren nämndt, att något sådant
              störande icke gerna bör komma 1 fråga, ty fastän kungörelserna
              icke äro af religiöst innehåll, så äro de i alla fall af sådant
              borger ligt innehåll, som på intet sätt innebär något stötande.
              Ty om än lagar och annat dylikt, har han anmärkt, ovedersägligen
              höra till profangebitet, är det dock icke af sådant profant innehåll,
              som behöfver komma i kollision med hvad den gudstjenstfirande
              församlingen kan kräfva. Jag tror likväl, att han deri har något
              orätt, ty det är verkligen i dessa kungörelser en massa annat
              än lagar och Kongl. Maj:ts påbud och befallningar. Der förekomma
              åtskilliga saker, som äro af mycket kuriös art och föga lämpligt
              ställas tillsammans med en gudstjenst; t. ex. publikation om förrymda
              tjufvar, om bortkomna kreatur, om stulna egodelar, om auktioner
              af hvarjehanda slag m. m. Färgaren från grannstaden kungör, att
              han der och der emottager färggods, och garfvaren från ett annat
              håll, att han mottager råa hudar till beredning, o. s. v. hvilket
              allt visst icke är synnerligen uppbyggligt att höra ofvanpå en
              gudstjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G92CF3rim6DFsCiuTjk5BS" prev="i-DkWsb9JgAyp49U5YNG29dX" who="Q525663" next="i-YZAPFSmRjD9cJQVvpR4qAQ">
            <seg xml:id="i-BtpNAEY431Z4DDKCsoUfTr">
              Ett annat skäl har också blifvit frambållet af föregående talare,
              och det är, att dessa kungörelsers uppläsande är en verklig prestplåga.
              Förutsatt nemligen att prester samvetsgrant fullgör hvad honom
              iåligger, så kan han ofta blifva betungad med ett arbete, som
              rent af öfverstiger hans krafter. Jag vill anföra exempel från
              de södra delarne af riket, der s. k. duplikationer vanligen förekomma.
              Han får först vara ensam 1 den ena kyrkan om åtskilliga ministriella
              förrättningar, skriftermål, fullständig gudstjenst med nattvardsgång
              , och der ofvanpå uppläsa alla kungörelser, hvilket senare göra
              kan upptaga en timmes tid. Efter detta skall han genast resa till
              pastoratets andra församling för att der förrätta alldeles samma
              arbete med undantag endast af nattvardsgången. Det är för mycket,
              och vill presten icke vara lagbrytare i den meningen, att han
              väljer genvägar, som lagen icke känner till, är det öfver en mans
              krafter att fullgöra ett dylikt arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YZAPFSmRjD9cJQVvpR4qAQ" prev="i-G92CF3rim6DFsCiuTjk5BS" who="Q525663" next="i-VNdyP6gJB4CC6CNbz4SNmC">
            <seg xml:id="i-NyiUc8UjDaQHqxF65bMUDT">
              I fall man nu, såsom jag förmodar, anser en förändring böra ske,
              blir nästa fråga, huru den bör ske. Det är just på svaret angående
              detta huru, som saken hittills har hängt upp sig. Man har icke
              kunnat finna någon tjenlig utväg. Denna utväg är nu af reservanterne
              föreslagen på "olika sätt. Herr Claöson har gifvit anvisning på
              en utväg, som visserligen till någon del afhjelper det onda, men
              visst icke fullständigt, och hans reservation lider för öfrigt,
              såsom synes bland annat af det begagnade uttrycket ”m. m.”, af
              en viss obestämdhet, som gör, att jag för min del icke kan fästa
              mig vid densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VNdyP6gJB4CC6CNbz4SNmC" prev="i-YZAPFSmRjD9cJQVvpR4qAQ" who="Q525663" next="i-HfFNkaUzMs6D274dja7BNm">
            <seg xml:id="i-5zfEqeVnezhcungLQx7FEs">
              Deremot synes mig föga anmärkningsvärda skäl kunna anföras mot
              den andra, af Herrar Bergström, Hasselrot och Andersson afgifna
              reservationen, utan synes den mig vara acceptabel. Den siste ärade
              talaren anmärkte emot den första punkten i reservationen, att
              den är öfverflödig, emedan den ordning, som der föreskrifves,
              redan är för handen. Men hvad denna första punkt bar för mening,
              har Herr Hasselrot redan rigtigt angifvit, nemligen att få ut
              hela denna sak
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D3nXgSJaev7bb7w4SeBY9n">
            N:o I9,
          </note>
          <note xml:id="i-2SqLmPHeyQHCNxDRq9KuCa">
            Om ändradt sätt för offentliggörande af allmänna kungörelser
            m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NMRy6WwXLmAR591tmGAerA">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-VtrvevgeUMh5EHUDxEUVDU" type="date">
            16 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-HfFNkaUzMs6D274dja7BNm" prev="i-VNdyP6gJB4CC6CNbz4SNmC" who="Q525663" next="i-SVNnTzb2JCg9iMC7DFcdtc">
            <seg xml:id="i-QzH1d8Gie3LLVNeh7KTLNn">
              Om ändradt från kyrkolagsområdet, så att kyrkomötet aldrig vidare
              skulle få med den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6rYv1zYHjaeV7T2XKEDJuo">
            sätt för offentliggörande af
          </note>
          <note xml:id="i-A8RNeAyuBi9SfYWHnFNrJS">
            allmänna
          </note>
          <u xml:id="i-SVNnTzb2JCg9iMC7DFcdtc" prev="i-HfFNkaUzMs6D274dja7BNm" who="Q525663" next="i-GFFthieZyfuGL7JqUukYbf">
            <seg xml:id="i-WRktWqh19U1HzXBVjxGpRY">
              att skaffa, utan att det blefve en sak, som bestämdes ensamt
              af Kongl. Maj:t och Riksdagen. Det är enda meningen med denna
              punkt. Hvad
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-37tyx2w2VFBiS31HBkmKGA">
            kungörelser den andra punkten af reservanternes förslag vidkommer,
            så erkänner
          </note>
          <note xml:id="i-QrprhfeKqibCpFE1H9udqd">
            m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GFFthieZyfuGL7JqUukYbf" prev="i-SVNnTzb2JCg9iMC7DFcdtc" who="Q525663" next="i-DKzNpMWwBxo3kWxQkyZpsw">
            <seg xml:id="i-NihRXMf415mo3DaAe9djfP">
              jag väl, att den föregående ärade talaren kan hafva rätt i mycket
              af hvad han sade om den der taflan, att den skulle föranleda en
              läsande folkhop utanför kyrkomuren, som der möjligtvis kan ställa
              till hvarjehanda uppträden, som icke äro mera uppbyggliga än kungörelsernas
              uppläsande i kyrkan. Det må vara en sanning. Jag skall ock medgifva,
              att man till och med skulle kunna tänka sig två menigheter strax
              bredvid hvarandra på hvar sin sida om kyrkodörren, den ena, som
              firar sin gudstjenst inne i kyrkan och den andra utanför, läsande
              kungörelserna. Det är icke vidare vackert, men jag tror, att man
              ser större obehag deraf i fantasien än som i verkligheten kommer
              att inträffa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DKzNpMWwBxo3kWxQkyZpsw" prev="i-GFFthieZyfuGL7JqUukYbf" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-Gpv4qz6MLjFE35A7iGiNVC">
              Detta sätt att publicera kungörelser är på försök användt, kanske
              i flera församlingar; jag känner åtminstone en församling i Vestergötland,
              der det sker och der det går för sig utan all olägenhet. Man har
              funnit sig vid den ordningen och tycker om den sådan den är, låt
              vara att den införts på sidan om lagen. Jag iskall vidare be att
              få åberopa att äfven våra separatister hafva försökt denna metod.
              Afven de behöfva och önska att få del af hvarjehanda kungörelser.
              De rent officiella blifva naturligtvis icke dem tillstälda, men
              väl en mängd enskilda, och dessa anslås på en tafla utanför deras
              bönehus och der läser publiken dem, Jag tror således, att det
              icke skulle blifva någon våda att införa den föreslagna anordningen
              med anslag å en tafla. Skulle det visa sig, att den verkligen
              blefve otjenlig, får man ändra den. Det är en småsak, som lätt
              kan göras på ett eller annat sätt, utan att rubbningen är i något
              afseende känbar. Jag tror således för min del! att, det ena sammanlagdt
              med det andra, öfvervägande skäl finnas för att yrka afslag å
              Utskottets förslag och bifall till den af Herr Bergström m. fl.
              afgifna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QR2L9uBBYm18L5uwtgtpsA" type="speaker">
            Herr Pettersson:
          </note>
          <u who="Q6047275" xml:id="i-62R2WeV82JAekFucY254zg" next="i-3vFYK1WUshVdj916ZBqu8M">
            <seg xml:id="i-9QSGkY6rNsSiXaiBfrTf7K">
              Jag för min del kan icke finna Söndagen och gudstjensten så högligen
              profanerade genom uppläsandet af verldsliga kungörelser, som jag
              vet att somliga vilja påstå. Såsom vi se af motionärens framställning,
              så tyckes för honom hufvudsaken vara den, att han och hans anhängare
              icke skola behöfva gå i kyrkan, såsom skulle det vara något besmittande,
              hvilket jag ej kan finna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3vFYK1WUshVdj916ZBqu8M" prev="i-62R2WeV82JAekFucY254zg" who="Q6047275" next="i-L47C49WZ2zTB43pYNofTvu">
            <seg xml:id="i-WHsXryMvnrM3Y1tZ8ZX6K9">
              I afseende på anmärkningen, att kungörelserna äro så många, att
              de knappast kunna samtliga till fullo läsas, föreställer jag mig,
              att blott vederbörande myndigheters uppmärksamhet fästes derpå,
              skulle väl en betydlig inskränkning i deras antal kunna ske, utan
              någon förändrad lag i afseende på kungörelsernas uppläsande. För
              några år sedan stod det äfven på medicinaltaxan ”uppläses från
              predikstolen”. Nu är detta borttaget, utan att hvarken kyrkomötets
              eller Riksdagens beslut derom behöfts. Så tror jag att det skulle
              kunna göras med flera. Jag skulle kunna räkna upp en hel hop,
              som torde kunna från uppläsandet uteslutas. Uppbud å fastigheter,
              sådana förekomma ända
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CthqrJPqNGfnDnU6gpqnq8" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 17 N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-L47C49WZ2zTB43pYNofTvu" prev="i-3vFYK1WUshVdj916ZBqu8M" who="Q6047275" next="i-2sEHD2ErHGtwH11Ph83huL">
            <seg xml:id="i-Gwr4f7AkSjSd4QsS8bNDGb">
              till 5- ä 600 nummer. När jag skall läsa upp dessa, brukar jag
              göra Om ändradt det så, att jag läser ända tills jag blir alldeles
              ensam i kyrkan. Då sätt fr tycker jag, att jag icke behöfver fortsätta
              längre; hvartill det skulle gode a tjena vet jag icke. Vidare
              hafva vi en stor rubrik, allmänna efter- "allmänna lysningar,
              det är aftryck från ena landshöfdingeembetets kungörelser kungörelser
              till det andra. Man har förut talat om de dryga expensmedlen.
              Jag Er tror verkligen, att när en dylik efterlysning skall aftryckas
              på 24 (FORS ställen, kommer kostnaden att ökas rätt betydligt.
              Vore det icke nog att trycka dem i en upplaga och utdela dem till
              kronobetjeningen? Så hafva vi arrendeauktioner på militära boställen
              m. m.,som kanske till och med ligga utom länet. De skola uppläsas
              tre gånger. Så vidare charta-sigillataförordningen. Jag trotsar
              någon kan hafva nytta af att höra den uppläsas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2sEHD2ErHGtwH11Ph83huL" prev="i-L47C49WZ2zTB43pYNofTvu" who="Q6047275" next="i-BN6qUNSZdRCDMwi7tgSWuf">
            <seg xml:id="i-AhYwJ2TdWUmte25YsvAwo4">
              Har det utbrutit boskapspest i Asien eller Ryssland, så skall
              man enligt öfverskriften äfven 1 Dalabygden läsa upp Kommerskollegii
              kungörelse derom 0. s. v. Reser Hans Maj:t Konungen bort på några
              dagar, så skall kungörelse om den tillförordnade regeringen icke
              allenast införas i "Svensk författningssamling', utan äfven enligt
              öfverskriften uppläsas från predikstolarne, fastän den ankommer
              vanligen några veckor sedan den tillförordnade regeringen har
              upphört. Jag tycker, att många sådana kungörelser skulle kunna
              borttagas. I stället för att uppläsa kungörelser om åtskilliga
              lagförändringar, skulle man kunna nöja sig med ett tillkännagifvande,
              att sådana ankommit. Jag skulle äfven vilja, att man t. ex. utfärdade
              ett cirkulär, att blott sådana kungörelser behöfva uppläsas, hvilka
              omnämna lagförändringar 0. 8. Vv. samt äro af särskild betydelse
              för ortens invånare. Jag skulle äfven vilja påpeka en annan sak.
              Till presterskapet inkomma ibland de orimligaste kungörelser;
              och när de lemnas in, så har man också anspråk på att de skola
              uppläsas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BN6qUNSZdRCDMwi7tgSWuf" prev="i-2sEHD2ErHGtwH11Ph83huL" who="Q6047275" next="i-PKF3P4xaFkdcLi5tPFxGrh">
            <seg xml:id="i-9TaqxapmFzFEgJP4KebWL3">
              Jag har sett kungörelser om folkmöten, der man velat behandla
              en mängd djupgående politiska frågor. Nu hafva vi lyckligtvis
              ett Kongl. cirkulär af 1811 och en Kongl. kungörelse af 1816,
              som säga, att sådana sammanträden icke få utlysas, med mindre
              kronofogden meddelat sin påskrift å kungörelsen. Han har nemligen
              att öfvervaka ordningen vid dylika sammanträden. Beklagligtvis
              måtte de nämnda föreskrifterna här och der fallit i glömska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PKF3P4xaFkdcLi5tPFxGrh" prev="i-BN6qUNSZdRCDMwi7tgSWuf" who="Q6047275">
            <seg xml:id="i-LhJLMQYftpeH9EmGvyrq4">
              Jag har begärt ordet för att fästa uppmärksamheten på anförda
              förhållanden såsom exempel, men icke för att göra ett bestämdt
              yrkande för det ena eller andra ändringsförslaget; ty, såsom frågan
              står, förefaller det mig, som om, äfven i fall ett annat beslut
              skulle fattas i Första Kammaren, än det Utskottet tillstyrkt,
              så kommer detta beslut ändå icke att blifva antaget i Andra Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kafhc3UMbPU7EFbMphGfaH" type="speaker">
            Herr Claöéson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-8FBY8JRBVfyJWpTFSRc3E4" next="i-Wk4c2sUneDoG597vC7p4vd">
            <seg xml:id="i-WUxUgKVw6ZeHwC31zG1UbV">
              Jag ber att få yttra ett par ord med anledning af de anmärkningar,
              som af två talare blifvit framstälda emot min reservation. De
              sade, att reservationen vore affattad i allt för sväfvande ordalag,
              då der förekomme uttrycken "kortare kungörelser!" och 'm. m',
              Jag vill fästa uppmärksamheten på, att min reservation icke innehåller
              något lagförslag, utan endast ett löst utkast, antydande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UUmnS72VbtSxJVJyf5NoQ8">
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 19. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J8DN9Czi8YnwKnZuC1oZov">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-MAwq64KfQA2iJyYLjquVDb" type="date">
            18 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-Wk4c2sUneDoG597vC7p4vd" who="Q5609105" prev="i-8FBY8JRBVfyJWpTFSRc3E4" next="i-F1ZXwaJrttZyprdqcgB7dB">
            <seg xml:id="i-R1zgANSMPR44D3kt8p66Q5">
              Om ändradt den rigtning, 1 hvilken förändringen enligt min åsigt
              borde gå. Jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-dLqAxExeyVq427frxt1Ar">
            sätt för offentliggörande af allmänna kungörelser
          </note>
          <note xml:id="i-LtrQEuhD5ud1C1pXySkDtF">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-F1ZXwaJrttZyprdqcgB7dB" who="Q5609105" prev="i-Wk4c2sUneDoG597vC7p4vd" next="i-P2SJ4Xax2dx7E3fsuXj7EM">
            <seg xml:id="i-Q4WDcaEbhGaGrXX8EeishF">
              har icke tänkt mig, att Kongl. Maj:t i "den blifvande författningen
              ville begagna dylika uttryck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P2SJ4Xax2dx7E3fsuXj7EM" who="Q5609105" prev="i-F1ZXwaJrttZyprdqcgB7dB" next="i-DFJFptw6EAqzmhMN7Fyytn">
            <seg xml:id="i-UfHsd7aoDcevvHaW3Giqwo">
              Vidare har en talare yttrat, att han icke hört något missnöje
              med det sätt, hvarpå kungörandet hittills egt rum. Det visar blott,
              huru skiljaktig olika personers erfarenhet är. Så långt jag minnes
              tillbaka, har jag icke hört annat än förundran öfver, att i en
              tid, då så mycket ändras, ett så föråldradt kungörelsesätt ännu
              kunde qvarstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DFJFptw6EAqzmhMN7Fyytn" who="Q5609105" prev="i-P2SJ4Xax2dx7E3fsuXj7EM">
            <seg xml:id="i-LKJY9DjAqemvy4goaew7rY">
              Hvad slutligen beträffar en talares yttrande derom, att reservationen
              icke skulle komma att bifallas i Andra Kammaren, så tror jag icke
              att man så säkert kan antaga detta; ty jag vet, att många der
              äro intresserade för att få frågan löst. För öfrigt tror jag,
              att det icke bör inverka på denna Kammares beslut, hvad utgång
              frågan kan få i den Andra Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9h7ELgAqj9BShdqpww335p" type="speaker">
            Grefve Strömfelt:
          </note>
          <u who="Q6193517" xml:id="i-5oZ9ePTk4B11vSksiS6Mq5" next="i-CR1oPcWhBBKAE6iWsSnNJv">
            <seg xml:id="i-GGk2qJf5TWygDRmPYnA2rP">
              Det är just icke uppmuntrande, än mindre muntert, att uppträda
              efter så många föregående framstående talare för att tillkännagifva
              en afvikande mening. Men Herr Erkebiskopen hade den godheten att
              något stilla min oro, då han sade, att "denna fråga är vissserligen
              icke af någon synnerlig vigt, någon vigt har den dock't. Jag tror,
              att man icke bör tillmäta den större betydelse, än den i sjelfva
              verket eger, icke heller bör man framföra den till Kammaren, gungande
              på någon känslovåg. Hon bör ses utestutande från synpunkten af
              sina praktiska påföljder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CR1oPcWhBBKAE6iWsSnNJv" prev="i-5oZ9ePTk4B11vSksiS6Mq5" who="Q6193517" next="i-WRj519Y9jjh8HaCJNPbp4e">
            <seg xml:id="i-Qc3DoBYx8Dezv4KEiZDLKP">
              De af herrarne, som läst motionen, hafva utan tvifvel funnit,
              att motionären med densamma hufvudsakligen afsett intet annat
              än att undanrödja hvarje anledning för dissenters att behöfva
              inställa sig uti statskyrkans tempel. Detta framgår tydligt af
              de båda första punkterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pr2swjtN3p2nKttXLV5pdJ">
            Utskottet har noggrant pröfvat motionen och de sannolika verkningarna
            af en förändring, lika som ock de under form af reservationer
            vid frågans behandling i Utskottet af fyra dess ledamöter uttalade
            meningar.
          </note>
          <note xml:id="i-JrrEDCBAZXtLNvzMawSepH">
            Utskottet har dervid kommit till det resultat, att då hvarken
            regeringen, som år 1874 framlade ett förslag, åsyftande en annan
            publikationsform, med inskränkning i afseende på uppläsandet af
            kungörelserna, hvilket förslag Riksdagen afslog; då hvarken regeringen,
            säger jag, eller den enskilde motionären vid 1878 års kyrkomöte,
            icke heller kyrkomötet i dess skrifvelser åren 1868, 1878 och
            1883 kunnat gifva anvisning på någon annan publikationsform, som
            kunde på ett tillfredsställande och antagligt sätt ersätta den
            nu föreskrifna formen: en förändrad publikationsform knappast
            torde stå att finna, som kunde tillfredsställa allmänheten. Utskottet
            har funnit sig styrkt i detta sitt antagande deraf, att icke motionären
            vid innevarande riksdag, ej heller reservanterne, icke heller
            Kongl. Maj:t, hos hvilken två kyrkomötens skrifvelser ännu i dag
            hvila, kunnat angifva någon annan publikationsform.
          </note>
          <note xml:id="i-TtM3ivepAyz4Y95NyfoN3Y">
            Här har sagts, att uppläsandet från predikstolen af kungörelser,
            sedan gudstjensten är slut, och den del af allmänheten aflägsnat
            sig,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PH9LfZ3zz8npS4FhnaL54P" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. | 19 N:o 19,
          </note>
          <u xml:id="i-WRj519Y9jjh8HaCJNPbp4e" prev="i-CR1oPcWhBBKAE6iWsSnNJv" who="Q6193517" next="i-4JdebjFJkjcURak3CDNEDD">
            <seg xml:id="i-QqPTMDSNPp9xDNSSKr2ztA">
              hvilken icke har intresse af dem, skall vara känslosårande eller
              för- Om ändradt gripa sig på intrycket af gudstjensten. Jag vill
              icke yttra mig om Sätt för denna sak, ty domsrätt öfver en medmenniskas
              känslor tillhör ingen; Sand af endast det vill jag säga, att jag
              betviflar, att den religiösa känslan "allmänna under närvarande
              tidsperiod är så synnerligt mycket renare eller innerkungörelser
              ligare, än den var hos våra fäder. Hvad saken beträffar, så fram-
              = Mm M. ställer sig först den frågan: behöfver publikation för
              en församling (Forts) af dessa kungörelser ega rum? Härtill svarar
              jag obetingadt ja. Ingen har yttrat någon annan mening, ingen
              motionär, intet kyrkomöte, ingen reservant. Alltså: publikation
              behöfves. Då blir andra frågan den om formen. Den kan möjligen
              vara trefaldig, men dertill tror jag att den inskränker sig. Ett
              sätt är det, som nu begagnas, att kungörelserna uppläsas af presten,
              och församlingen afhör uppläsandet samt får på detta sätt del
              af dem. Den andra formen är den, att presten icke uppläser kungörelserna,
              utan anslår dem på en tafla, angifvande att de der finnas. Hvar
              och en församlingsmedlem får då sjelf taga del deraf. Den tredje
              formen är den, att kungörelserna införas i tidningarna, men som
              denna form endast är antaglig för städerna, och icke för landsbygden,
              torde den här icke vidare behöfva att beröras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4JdebjFJkjcURak3CDNEDD" prev="i-WRj519Y9jjh8HaCJNPbp4e" who="Q6193517" next="i-FqQYhu3XDkEHBLCyLwZ8wG">
            <seg xml:id="i-Nfkvz78xqnwg4jN2ihmRdN">
              Först och främst var det en allmän mening, ja, en allmän visshet
              inom Utskottet grundad på erfarenhet, att ännu finnas många äldre
              odalmän i vårt land, som behöfva känna till kungörelserna, men
              hvilka knappast kunna eller åtminstone hafva svårt att stafva
              tillsamman vare sig tryckalster eller annan skrift. För öfrigt
              är det väl alldeles klart, att om — jag vill icke anse den långa
              tid, som anfördes af talaren på dalabänken, eller en och en half
              timme, vanlig, ty sådant förekommer väl högst en gång om året
              eller hvart annat år — men om, säger jag, en församlings qvarsittande
              medlemmar, som vilja afhöra kungörelserna, belöpa sig till femtio,
              så få dessa dock på en och en half timme inhemta kungörelsernas
              innehåll, då presten uppläser dem, men om han icke läste dem,
              så skulle dertill åtgå 75 timmar. Nu kunna väl flere läsa på en
              gång, säger man. Men jag vill dermed antyda den orimliga tidsvinst,
              som erhålles, då man får höra kungörelserna uppläsas, emot om
              hvar och en sjelf skall inhemta deras innehåll. Det är af ingen
              motsagdt, att icke det medför olägenhet för presten att, efter
              hållen gudstjenst, uppläsa kungörelser. Men Utskottets majoritet,
              och den utgjordes dock af 12 ledamöter emot 4, ansåg, att olägenheterna
              för församlingens medlemmar af den föreslagna förändringen skulle
              blifva vida större; och derför tillstyrkte Utskottet afslag å
              motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FqQYhu3XDkEHBLCyLwZ8wG" prev="i-4JdebjFJkjcURak3CDNEDD" who="Q6193517" next="i-AeWjaSpgB2AomnnNAgU9jz">
            <seg xml:id="i-6yk1TLd9hWi1cHaQkZBDer">
              Jag ber nu att för Kammaren få påvisa, att allt hvad reservanterna
              åsyftat har Kongl. Maj:t föreslagit vid 1874 års riksdag. Kongl.
              Maj:t föreslog då en sådan inskränkning, att vissa kungörelser
              icke skulle behöfva läsas upp och andra förvaras hos bestämd person.
              Men Riksdagen afslog detta förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AeWjaSpgB2AomnnNAgU9jz" prev="i-FqQYhu3XDkEHBLCyLwZ8wG" who="Q6193517" next="i-6H4RDPDo3vkfH4gXPMEA3a">
            <seg xml:id="i-UL1ZdrzWU2p13ztbY3RSct">
              Vidare ber jag få påpeka, att ännu hvila hos Kongl. Maj:t två
              skrifvelser af kyrkomötet i samma ämne. Kongl. Maj:t har icke
              framkommit med något förslag; troligen emedan man icke kunnat
              finna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QDQ9NmYwCUq11xDc6kMFNv">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-7NP3iiXyhiTU3f4wXDPwKQ" type="date">
            20 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-6H4RDPDo3vkfH4gXPMEA3a" prev="i-AeWjaSpgB2AomnnNAgU9jz" who="Q6193517" next="i-RusHNdbTWKUjYkUCFYuFcS">
            <seg xml:id="i-VATbrM4fvHUTpsWxFKZfRu">
              Om ändradt någon ny form för kungörandet, som skulle kunna vinna
              Riksdagens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RusHNdbTWKUjYkUCFYuFcS" prev="i-6H4RDPDo3vkfH4gXPMEA3a" who="Q6193517" next="i-4oLpvXogE4VV2iLF7nf7ET">
            <seg xml:id="i-NwhE1AK7B8utJmeeTiaWNe">
              sätt för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FnijG4vw6nXNjhHez9Xat6">
            offentliggörande af
          </note>
          <note xml:id="i-CqgBhsPCRHPf7Uv91UJN7x">
            allmänna kungörelser
          </note>
          <note xml:id="i-C3YV6gWvnF9eq2C3y5Pes2">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-4oLpvXogE4VV2iLF7nf7ET" prev="i-RusHNdbTWKUjYkUCFYuFcS" who="Q6193517" next="i-F1MDc9nA6nB18faaPygW2a">
            <seg xml:id="i-HFTsN5Fqrh16ZeCzUK3DsZ">
              bifall och tillfredsställa allmänheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F1MDc9nA6nB18faaPygW2a" prev="i-4oLpvXogE4VV2iLF7nf7ET" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-GkGcLGC18eja2nwVfSxwNo">
              Man talar så ofta, särskildt i Lag-Utskottet, om att icke besvära
              Kongl. Maj:t med onödiga skrifvelser. Ja, om något skall vara
              onödigt, så måtte det väl vara den här föreslagna skrifvelsen,
              efter den föregående pröfning, frågan undergått. Jag har här sagt
              hvad som föranledt Lag-Utskottet att afstyrka motionen; Kammaren
              må nu döma; jag har gjort min skyldighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VjkdXW5smrEEnZc9wsjx67">
            Jag yrkar bifall till Lag-Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-CT2EbYokvwRnYw4p9jmuVR" type="speaker">
            Herr Cederberg:
          </note>
          <u who="Q5605428" xml:id="i-2TttWRZDNvav3H41R3rqrW" next="i-Eo68t4bVuDwNHvnqExo4cX">
            <seg xml:id="i-M6qW7jF3XWrqaXTHaLVwuS">
              Då jag, i motsats mot den siste talaren, sluter mig till reservanterne
              derutinnan, att jag anser en förändring af sättet för vissa kungörelsers
              och handlingars offentliggörande nödig, så sker det icke på de
              af motionären i frågan anförda skäl, utan endast och uteslutande
              af det skälet, att jag anser den nuvarande formen för offentliggörandet
              på många håll icke vara lämplig. Synnerligast är detta förhållandet
              i de norra orterna, der byarne äro belägna på längre afstånd från
              kyrkan, och byamännen derför vanligen endast vid de s. k. större
              helgerna infinna sig i kyrkan, men eljest stanna hemma och der
              fira sin andakt i all enkelhet för sig sjelfva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eo68t4bVuDwNHvnqExo4cX" prev="i-2TttWRZDNvav3H41R3rqrW" who="Q5605428" next="i-1uhBGcvjeSKspsiFi3axW">
            <seg xml:id="i-M1DD39AfWmHwBJu8RsyRsP">
              Då jag emellertid anser, att de båda förslag, som blifvit framlagda,
              det ena af en grupp af reservanter och det andra af Herr Claöson,
              hvart för sig lida af åtskilliga brister, har jag ansett mig böra
              yttra några ord om desamma. Emot Herr Claösons förslag har jag
              att anmärka, att det förutsätter två olika publikationsformer,
              hvilket jag för min del anser alldeles olämpligt. I detta fall
              är de öfriga reservanternas förslag vida bättre, ty det förutsätter
              endast en publikationsform. Men deremot anser jag, att der saknas
              en ganska väsentlig sak, nemligen att publikationen bör i sin
              helhet vara tillgänglig någon tid efter det att den förteckning,
              hvarom fråga är, blifvit å taflan anslagen. Om detta tillägges,
              tror jag att Herr Bergströms m. £:s reservation skulle i väsentlig
              mån blifva förbättrad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-1uhBGcvjeSKspsiFi3axW" prev="i-Eo68t4bVuDwNHvnqExo4cX" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-FpZqynUjHEJdDi6tbVLB26">
              Jag har dessutom ännu en anmärkning, som gäller samma reservation,
              nemligen den bestämmelsen deri, att den ifrågavarande taflan skall
              anslås i kyrkan eller vapenhuset. Det tror jag för min del är
              onödigt; och i åtskilliga orter, der man redan börjat använda
              sådana taflor, har man endast kommit öfverens om det ställe, der
              taflan skall vara tillgänglig. Der jag varit i tillfälle att se
              en sådan publikationsform begagnas, vågar jag försäkra, att publikationen
              blifvit mycket lättare och fortare tillgänglig än genom dess uppläsande
              uteslutande i kyrkan. Då här likväl endast är fråga om ettskrifvelseförslag,
              icke om något lagförslag, har jag icke ansett mig böra yrka någon
              förändring 1 den af Herr Bergström m. £. afgifna reservationen,
              utan ber att få yrka bifall dertill.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PdHFXravrbpU2wWDjR5DTc" type="speaker">
            Grefve Strömfelt:
          </note>
          <u who="Q6193517" xml:id="i-JhGfQqrZJVQG9ETjSfSFQF" next="i-6Jn45631RcsDPGPcnLW1kE">
            <seg xml:id="i-Nhp6SpXdgmeHU1ZgnrzJHi">
              Jag glömde nyss ett ytterligare skäl, som styrker den Lag-Utskottets
              åsigt, jag hade äran uttala. Den person, som afgaf motionen vid
              1878 års kyrkomöte, var Herr Hammarskjöld.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5wW9dKFPKXiXdPpo6LziF7">
            På hans motion beslöt kyrkomötet den omtalade skrifvelsen till
            rege-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9UZUme7TtwGMHcXaQV8GXH" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 21
          </note>
          <u xml:id="i-6Jn45631RcsDPGPcnLW1kE" prev="i-JhGfQqrZJVQG9ETjSfSFQF" who="Q6193517" next="i-Vkhr5GWm2RwReqRyzQggQZ">
            <seg xml:id="i-J9acKCgeT3aqhdLbcAb8JP">
              ringen. Herr Hammarskjöld sitter nu i regeringen sedan många
              år, men har dock icke ansett sig kunna framkomma med något förslag.
              Detta bevisar väl, att regeringen anser det svårt att finna någon
              ny publikationsform. Vidare ber jag få påpeka, att den siste talaren
              och åtskillige andre, som lika med honom förordat en skrifvelse
              till Kovgl. Maj:t, dock varit af mycket olika meningar om hvad
              som kunde och borde åt saken göras. Slutligen ber jag äfven att
              få återkalla i minnet hvad Herr Erkebiskopen yttrade, nemligen
              att, i fall ett sådant förslag antages, så får man två särskilda
              församlingar — en, som åhör gudstjensten, och en, som läser kungörelserna;
              säkert är att, om hvar och en sjelf skall taga del af kungörelserna,
              så blir följden denna, och mången måste tör hända uppoffra sin
              dyrbara tid under veckans lopp och resa till kyrkan för att läsa
              kungörelser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RwPcwGQpnEEvxyDUX9mWL">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade Herr
            Grefven och Talmannen, att i afseende på förevarande utlåtande
            yrkats dels bifall till Utskottets hemställan, dels, af Herr Claöson,
            att det i hans vid utlåtandet fogade reservation framstälda förslag
            skulle antagas, dels ock, af Herr Hasselrot, att Kammaren skulle
            godkänna det förslag, som innefattades i den af honom och Herr
            Bergström mot utlåtandet afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-Pk4c14BKKBidqo4etnhHqJ">
            Härefter gjorde Herr Grefven och Talmannen propositioner enligt
            dessa yrkanden och förmälde sig finna propositionen på bifall
            till Utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-NusEJomocpTUDnTzXJ3xgS">
            Flere ledamöter begärde votering, i anledning hvaraf, och sedan
            såsom kontraproposition dervid antagits bifall till Herr Hasselrots
            yrkande, uppsattes, justerades och anslogs en omröstningsproposition
            af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-T6vrQePeYnVdEsBzqu6knC">
            Den, som godkänner Lag-Utskottets utlåtande N:o 40, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-97Ey57c3mqR9vUYMQkN4Wi">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-e9v9s3AVtKgorzQ5udMJc">
            Vinner Nej, godkännes det förslag, som innefattas i Herrar Berg-
            'ströms och Hasselrots vid utlåtandet fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-FrUUc27JfcEAiLeuGK92GL">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <u xml:id="i-Vkhr5GWm2RwReqRyzQggQZ" prev="i-6Jn45631RcsDPGPcnLW1kE" who="Q6193517" next="i-K8k288c8EWXHfoep8uTSv9">
            <seg xml:id="i-XTuNGb9eUCYWYjDHLLQJUQ">
              Ja—25;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U9TimiZdzJBtd7qNZpwWLQ">
            Nej—49.
          </note>
          <note xml:id="i-PfHsV3C6CDhvyd9aVs5D3a">
            N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-K8k288c8EWXHfoep8uTSv9" prev="i-Vkhr5GWm2RwReqRyzQggQZ" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-W1ot1M44SVb8hhvNNQtcHp">
              Om ändradt sätt för offentlig-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GhUrhgZGfJiH7cx3zzbgYE">
            görande af allmänna
          </note>
          <note xml:id="i-88b8q48wj9yAb7zxXLJxhW">
            kungörelser m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PhUfWngy5y6d3T1U1Mj1Zv">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-3McLU22y8ZRgnxTNL19t13">
            Förhöjd stämpelafgift för vissa afskrifter m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KYe36utsp5ZbJ5fZgYgcbZ" type="date">
            22 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-NB86PmDiWxoTXDB2Bvb8Sz">
            Efter föredragning å nyo af Stats-Utskottets den 13 och 16 i
            denna månad bordlagda memorial N:o 28, med förslag till voteringsproposition
            i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande en punkt af
            Utskottets utlåtande angående regleringen af utgifterna under
            riksstatens tredje hufvudtitel, godkändes den föreslagna voteringspropositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-VuVL1bQ6kToMjG6ZAFKNx1">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande Bevillnings-
            Utskottets den 13 och 16 innevarande Mars bordlagda betänkande
            N:o 3, angående stämpelafgiften.
          </note>
          <note xml:id="i-34yeEL767WeJTBhagDZhp7">
            1 punkten. Bifölls. 2 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-TvRhrZFRwY7C74kVuVDxUd" type="speaker">
            Herr Björnstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-CwjHNSbex7u1RncGRxsw4Q">
            Som Utskottets ordförande är af illamående hindrad att vara tillstädes
            i Kammaren, har jag blifvit anmodad att fästa Kammarens uppmärksamhet
            vid följande: Vid slutet af 1:sta punkten, der en afgift för afskrifter
            bestämmes, borde stå orden: "hvarje ark". Det öfverensstämmer
            med gällande landtmäteriförordning äfvensom med hvad stämpelförordningen
            föreskrifver för andra afskrifter; och staten skulle gå miste
            om en inkomst, derest längre afskrifter på flera ark skulle erhållas
            för samma afgift, som egentligen är beräknad endast för ett ark.
            Jag får således anhålla, att i den föredragna punkten måtte efter
            orden: "Landtmäterikontoren ilänen'' införas orden: "hvarje ark''.
          </note>
          <note xml:id="i-3eT8tyFcezKxQswvnQWcE9">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade Herr Grefven och Talmannen,
            att i afseende på förevarande punkt endast blifvit yrkadt, af
            Herr Björnstjerna, att Utskottets hemställan skulle bifallas med
            den ändring, att i första stycket näst efter orden: 'landtmäterikontoren
            i länen'' tillades orden: hvarje ark.
          </note>
          <note xml:id="i-AJdpt8QVWyeKz6uzYKVnRp">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till Utskottets
            hemställan i oförändradt skick och derefter på bifall till Utskottets
            hemställan med den af Herr Björnstjerna föreslagna ändring, och
            förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-UmqP53VdHEfC6im3zXqhnG">
            3—35 punkterna. Biföllos. 6 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-8ktvhj7dg5UEVnRM3En1uJ">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BEEDqEtvk4i4GC9JDNACBN" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 23
          </note>
          <note xml:id="i-2TrPD1VVnJD4ng8ngtbsPx">
            Föredrogos å nyo och biföllos Bevillnings-Utskottets den 13 och
            16 i denna månad bordlagda betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-5YbFLy92bUpcD1E33UZeZR">
            N:o 4, angående vilkoren för tillverkning af bränvin;
          </note>
          <note xml:id="i-XQ9AACjBgnS1EKRGvxNrTw">
            N:o 5, i anledning af väckta motioner rörande förändrade bestämmelser
            angående mantalsoch skattskrifningarnes förrättande samt i sammanhang
            dermed ifrågasatta ändringar i Kongl. förordningen angående bevillning
            af fast egendom samt af inkomst den 14 September 1883; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-MX1mZwbMmnocSFT1ReTaZr">
            N:o 6, i anledning af väckt motion om särskild bevillning af
            gåfva, arf, fideikommiss och testamente.
          </note>
          <note xml:id="i-5UBuU6W9rjX3pdBCVuWJVd">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande Bevillnings-
            Utskottets den 13 och 16 innevarande Mars bordlagda betänkande
            N:o 7, angående allmänna bevillningen.
          </note>
          <u xml:id="i-91BJggq3p8qh27ppEXXnJk" who="Q4355601">
            <seg xml:id="i-TVzReV6FDeLECyckaDYhir">
              1 punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4mpifXMb7X7F2JZPo8w2aT" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-XnJ5TQLKKEocKvUY15eU31">
            Herr Grefve och Talman! Nu gällande bevillningsförordning innehåller
            i $ 10 mom. 4 den bestämmelse, att vid beräkning af inkomst utaf
            arbete afdrag skall ske för vissa i samma mom. uppräknade, med
            embete och tjenst förenade utgifter. Bland dessa utgifter nämnas
            uttryckligen "kostnader för sådana tjensteresor, för hvilka ersättning
            icke är särskildt anvisad". På grund af detta stadgande hafva
            våra beskattningsnämnder och Kammarrätten städse beviljat vederbörande
            tjenstinnehafvare afdrag för kostnad för tjensteresor, så vidt
            nemligen de specifikt uppgifvit, huru långt och hvart de hafva
            rest, så att granskning af uppgiftens rigtighet varit möjlig.
            Jag kan icke finna annat, än att denna tolkning är rigtig, och
            förstår icke, huru bestämmelsen skulle kunna leda till annan lagtillämpning
            än den nämnda. Utskottet har likväl förvånat sig deröfyver att
            man "vid uppskattning af tjenstemäns löneförmåner medgifvit afdrag
            för de kostnader, som kunna visas hafva varit med tjensteresor
            förenade'. Dels på grund häraf och dels med föranledande af en
            af Herr F. Pettersson i Tjärsta väckt motion, har Utskottet hemstält
            om en sådan ändring i bestämmelsen, att afdrag endast skulle ske
            "för kostnader för sådana särskildt anbefalda tjensteresor, för
            hvilka ersättning icke är särskildt anvisad". För min del, finner
            jag mig föranlåten att uppträda emot denna Utskottets hemställan,
            dels derför att den icke är föranledd af motionen, hvilken har
            ett mycket inskränktare syfte än här är i fråga, och dels derför
            att hvad Bevillnings-Utskottet föreslår i sjefva verket innehåller
            en obillighet. Motionären åsyftar, att de tjenstemän, hvilka äro
            försedda med boställen, icke skulle vara berättigade att beräkna
            något afdrag för de resor, som de med sina egna dragare företoge,
            såsom t. ex. prester till och från den allmänna gudstjensten,
            kyrkostämmor kyrkooch skolrådssammanträden m. m. Derom kunna ju
            meningarna vara olika, huruvida presterne böra få tillgodoräkna
            sig afdrag för
          </note>
          <note xml:id="i-66azu1vLREVNoSQ6xhZYbs">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-YZywVvTEugerB9Ai2ox4co">
            Förslag till ändrad lydelse af bevillningsförordningens $ 10
            mem, 4 f).
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FMeTRqbUH1NKHbcAemfhJi">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-VyufwbGfPjptoDactuiMjC">
            Förslag till ändrad lydelse af bevillningsför-
          </note>
          <note xml:id="i-EaN4p3f2VZg6E7bpQbpzdP" type="date">
            24 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-KjzMvYdU34znrEP8vEEvVD">
            sådana tjensteresor eller icke, och i senare fallet huruvida
            det oberättigade häruti bör grundas derpå, att de äro försedda
            med boställen, å hvilka dragare finnas, och således kunna utan
            kontanta utgifter
          </note>
          <u xml:id="i-PD7e8eGdujHCLug3dNCmCk" next="i-WSaRrZv55MJmrMtitHxQsC" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-AQMG31NjWQQykNZyrSZe2i">
              ordningens $ verkställa sina resor. Men angående öfrige tjenstemän
              kan jag icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2oXPfCYN6pNRbzC8eZXTYa">
            10 mom. 4f).
          </note>
          <note xml:id="i-8uEtuBCYYkzzinbSdjCPwg">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WSaRrZv55MJmrMtitHxQsC" prev="i-PD7e8eGdujHCLug3dNCmCk" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-8jUtHb81unLuBrvr8THAHd">
              finna annat, än att denna föreslagna ändring innehåller en ganska
              stor obillighet. Det är redan en brist, att en lönereglering har
              verkstälts på det sätt, att en tjensteman nödgas att med det anvisade
              lönebeloppet bekosta resor i och för tjensten. Men om detta måste
              ske, så ligger dock en billighet deri, att det belopp, han utgifver
              för tjensteresor, icke räknas såsom beskattningsbar inkomst. Om
              vit. ex. fästa oss vid två civile tjenstemän, kronofogdarne och
              häradsskrifvarne; så hafva de ganska vidsträckta resor imom sitt
              tjenstgöringsdistrikt. Kronofogden måste årligen inom sitt fögderi
              resa omkring på uppbördsstämmor och taxeringsförrättnvingar, likaså
              häradsskrifvaren för att förrätta mantalsskrifningar samt närvara
              vid uppbördsstämmor och taxeringsförrättningar. Dessa äro ordinarie,
              hvarje år återkommande resor, hvilka de måste sjelfva bekosta
              med den anvisade lönen. Men de hafva hittills alltid ansetts berättigade
              att åtnjuta afdrag för dessa resekostnader. Derjemte finnas åtskilliga,
              så att säga, extra resor inom tjenstgöringsdistriktet, för hvilka
              ersättning är särskildt anvisad enligt 1863 års förordning, och
              således få de med rätta icke tillgodoräkna sig afdrag för dessa.
              Om vi nu jemföra dessa tjenstemän med motsvarande tjenstemän i
              Stockholm, dem, som förrätta mantalsskrifningen och verkställa
              kronouppbörden, så hafva de senare ingen utgift i och för uträttandet
              af sina tjensteuppdrag, men få tillgodonjuta sina löner fullständigt
              och oförkränkt, hvaremot de förstnämnde icke blott måste bekosta
              resorna utan få, enligt Utskottets förslag, icke ens vidkännas
              afdrag derför vid beräkning af den beskattningsbara inkomsten.
              Den redaktion, som Bevillnings- Utskottet har föreslagit, går
              derpå ut, att det endast skulle gälla "kostnaden för sådana särskildt
              anbefalda tjensteresor, för hvilka ersättning icke är särskildt
              anvisad". Såvidt jag nu vet, förekomma icke sådana "särskildt
              anbefalda” tjensteresor utan just i det fall, att särskild ersättning
              blifvit anvisad. Följaktligen blir hela denna bestämmelse utan
              nägon betydelse. Jag föreställer mig derför, att det kunde vara
              skäl för Bevillnings-Utskottet att taga denna fråga under förnyadt
              öfvervägande och dervid se till, om det verkligen är billigt hvad
              Utskottet här föreslagit, hvarjemte Utskottet tillika skulle få
              tillfälle att närmare öfverväga, huruvida något afseende bör fästas
              vid motionärens förslag, hvilket, såsom jag nu visat, har ett
              mycket inskränktare syfte än hvad Utskottet föreslagit. Jag tror
              i alla fall icke, att den tillfälliga omständighet, att en tjenstinnehafvare
              är försedd med egna dragare, bör verka olika bestämmelser i afseende
              på afdrag af kostnad för tjensteresor. Uppställer man denna grundsats,
              skulle ju +t. ex. en kronofogde, som håller sig med egna dragare
              och med dem verkställer sina tjensteresor inom distriktet, icke
              få tillgodoräkna sig afdrag, men den, som icke hade dragare, skulle
              få det. Deri ligger en bristande konseqvens.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4hNy8rPDW2GxdLVueKKqYH" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 25
          </note>
          <note xml:id="i-4RNT7hqkcdrEDx7sZtJcAh">
            Jag yrkar på grund af hvad jag anmärkt återremiss af betänkandet
            i denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-LHK3qhzdP7CUeQKM5DBz23" type="speaker">
            Grefve De la Gardie:
          </note>
          <note xml:id="i-2hmK3exByn9vbujSVfGgUm">
            Bevillnings-Utskottets betänkande afser i denna punkt endast
            att återföra frågan till den ställning hon hade före 1883. Bevillningsförordningen
            af den 15 Oktober 1880 stadgar, att afdrag får ske "för sådana
            anbefalda tjensteresor, för hvilka ersättning icke är särskildt
            anvisad". Detta tolkades, så vidt jag vet, öfverallt så, att dermed
            menades endast sådana tjensteresor, som för särskilda, specifika
            fall blifvit anbefalda, och icke kunde hänföras till de ordinarie,
            till tjensten hörande resorna inom distriktet. Då skatteregleringskomitén
            behandlade bevillningsförordningen, gjorde komitén derför ingen
            ändring i ordalydelsen i detta mom., men när frågan kom till Kammarrätten,
            förklarade den uti sitt i ämnet afgifna utlåtande att, "då hvarje
            tjensteresa väl alltid måste anses vara anbefald, men ordet anbefalda,
            som förekommer jemväl uti motsvarande stadgande i nu gällande
            bevillningsförordning, föranledt osäkerhet vid stadgandets tillämpning,
            torde detta ord i nu förevarande punkt af förslaget böra uteslutas”.
            Till följd af denna anmärkning borttogs ordet ”anbefalda" ur momentet
            i Kongl. Maj:ts till 1883 års Riksdag aflåtna proposition utan
            någon särskild motivering, och ändringen uppmärksammades ej vid
            behandlingen i Kammaren. Den ändrade lydelsen har åter haft till
            följd, att från alla möjliga slags tjenstemän hafva kommit anspråk
            att få åtnjuta afdrag för sina resor, och pröfningsnämnderna hafva
            fått en särdeles rik erfarenhet, huru långt anspråken kunnat gå
            i denna rigtning. Utskottet har för den skull ansett lämpligt
            att återgå till momentets ordalydelse, sådan den var förut, med
            endast den redaktionsförändring, som här är föreslagen, och genom
            hvilken tillfälle icke skulle lemnas till olika tolkning i detta
            hänseende.
          </note>
          <note xml:id="i-NXjURHH9wzGdKSGgrwMAy9">
            Jag yrkar bifall till Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-L8HDATFaDhkDBiAUF9zDG3" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8R96qG3kDD51xHRSuJDHsh" next="i-SxnyvYmLG3AozkPKYrokh1">
            <seg xml:id="i-EUjkvds5D33usHWdChfdAp">
              För mig synes det, som om det skulle ligga någon obillighet uti
              att icke medgifva afdrag för tjensteresor för sådana tjenstemän,
              hvilka icke derför hafva särskild ersättning, då reseersättningen
              för de tjenstemän, som hafva denna förmån, är undantagen vid beräkningen
              af den lön, som skall beskattas. Jag kan icke inse, att den äldre
              bestämmelsen afsåg ett sådant stadgande, som det Bevillnings-Utskottet
              här har föreslagit. I den äldre bestämmelsen hette det nemligen,
              att afdrag må ske "för sådana anbefalda tjensteresor, för hvilka
              ersättning icke är särskildt anvisad": här åter heter det "för
              sådana särskildt anbefalda tjensteresor" ete. Efter den äldre
              bestämmelsen synes det gälla alla sådana tjensteresor, som tillhörde
              sjelfva tjensten, men enligt Utskottets förslag skall det erfordras
              en högre myndighets särskilda befallning att företaga resan, för
              att afdrag för resekostnad må komma i fråga. Det förefaller mig,som
              om den af Utskottet föreslagna bestämmelsen i synnerhet torde
              komma att tynga på tjenstemännen i Norrland, der distrikten äro
              mycket vidsträckta, och följaktligen tjensteresorna förenade med
              stora kostnader.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E69bDa66kAUGNHBnu2Nwjs">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-QeKoVTngeeb3UvZngXP1J">
            Förslag till ändrad lydelse af bevillningsförordningens $ 10
            mom. 4 f.) (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DhPUwRL2W5UsbSNMwUS1dP" type="date">
            N:o 19. 26 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-SxnyvYmLG3AozkPKYrokh1" who="unknown" prev="i-8R96qG3kDD51xHRSuJDHsh" next="i-PyYrowZLtcKZAMqqW3ecWv">
            <seg xml:id="i-4CtiR4dFcQhfGVBRqjg4Hw">
              Förslag till Att de då för sådana resor icke skola få beräkna
              afdrag vid beräkändrad ly-" ning af löneinkomsten, det kan jag
              icke finna vara billigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TfYD2qLGuA39k4qdAuKZXk">
            delse af er Jag anhåller derför att få instämma i yrkandet på
            återremiss villningsför Ed : y P ordningens 8 af betänkandet i
            förevarande punkt. 10 mom. 4 f.) (Ports.) Efter härmed slutad
            öfverläggning gjorde Herr Grefven och Tal-
          </note>
          <note xml:id="i-KMj715mdLTmsCezzYWVfpR">
            mannen enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner,
            först på bifall till hvad Utskottet i förevarande punkt hemstält
            och sedan derpå, att punkten skulle till Utskottet återförvisas,
            samt förklarade sig finna den senare propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-BcXTdax2FSEdg7BwLnTS7V">
            Grefve De la Gardie begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-CS6bn6S63LGdX7BF1Sunmk">
            Den, som bifaller 1 punkten i Bevillnings-Utskottets betänkande
            N:o 7, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-8wnPMoGfFUCJeF2Qk99CQg">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, visas punkten åter
            till Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-5WUGZLR5GkyhaViWjmAqNa">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-F7ABidnAprdXNHvxcaDyVq">
            Ja—11; Nej—53.
          </note>
          <note xml:id="i-6iQqhZ9yCUiqt7PY7joeqD">
            2—5 punkterna Biföllos. 6 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-8YCJouU9XN3NQpr9YdJYAH">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-8bopYLpDJQsjXG9rGsWRdV">
            Ifrågasatt Föredrogs å nyo Lag-Utskottets den 13 och 16 i denna
            månad
          </note>
          <note xml:id="i-M8Xpc8ByyZWbxvuK8E8EJh">
            årg af bordlagda utlåtande N:o 41, i anledning af väckt motion
            om ändring lagfartsföri förordningen om lagfart å fång till fast
            egendom den 16 Juni 1875. ordningens På framställning af Herr
            Grefven och Talmanren beslöts, att 1och 1155. utlåtandet skulle
            punktvis företagas till afgörande, dervid först skulle förekomma
            den föreslagna lagtexten med ingress och rubrik sist, samt
          </note>
          <note xml:id="i-WgVXKx9HJSzpMq2kPG1QKP">
            slutligen Utskottets i utlåtandet gjorda hemställan.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2gXTyKhf6EhDpxfbNnxEkV" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 27
          </note>
          <note xml:id="i-MKxHsamPYaFw3FpdXGePjD">
            Utskottets förslag till lag angående ändrad lydelse af I och
            11
          </note>
          <note xml:id="i-NLqXbkySE3q3iwEPVzSNNT">
            §§ i förordningen om lagfart å fång till fast egendom den 16
            Juni 1875.
          </note>
          <u xml:id="i-PyYrowZLtcKZAMqqW3ecWv" who="unknown" prev="i-SxnyvYmLG3AozkPKYrokh1">
            <seg xml:id="i-5Vk92iXvi29XnuJ8R5SEa5">
              1$.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QohpwXQNuVrw5ryrvGp4dU" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-MNpULMQja1Ao9kwzAwDRGs">
            På sätt anteckningarna efter detta betänkande utvisa, har jag
            varit af annan mening än Lag-Utskottet, hvad angår det tillägg,
            som, enligt Utskottets förslag, bör göras till 1 $ i förordningen
            om lagfart å fång till fast egendom den 16 Juni 1875. Jag håller
            nemligen före, att detta tillägg står i strid med de principer,
            som genomgå denna lag. Om jag går till denna, så finner jag i
            1 8 stadgadt, att hvar, som genom arf eller giftorätt åtkommit
            med eganderätt fast egendom, skall söka lagfart å fånget vid den
            rätt, hvarunder egendomen lyder. 2 8 handlar om den tid, inom
            hvilken lagfart skall sökas, och i detta afseende stadgas i slutet
            af sistnämnda $: «och skall vid arf tiden för lagfarts sökande
            räknas, der för arfslottens bestämmande skifte eller bodelning
            erfordras, från det dylik förrättning hölls, men i annat fall
            från det bouppteckningen efter arflåtaren afslutades". Detta innebär
            att, i det fall, då arfvingarne äro flera, arfskifte skall hållas
            för urskiljande af hvars och ens arfslott, och lagfartstiden räknas
            från det skiftesförrättningen hölls, men att i det fall, då det
            endast är en arfvinge, tiden för lagfarts sökande skall räknas
            från den dag, då bouppteckningen efter arflåtaren afslutades.
            I 6 $ stadgas: "är lagfart sökt på grund af testamente, dom eller
            annan handling, som icke vunnit laga kraft, må ansökningen icke
            bifallas förr än det visas, att handlingen blifvit ståndande".
            Denna 8 supplerar bestämmelsen i 2 8 sålunda, att ett arfskifte,
            för att kunna tjena till grund för en lagfart, måste hafva tagit
            åt sig laga kraft. Detta behöfves naturligtvis icke i det fall,
            att samtlige arfvingarne, hvilka fått sig lotter tillskiftade,
            hafva underskrifvit arfskiftet och förklarat sig nöjde.
          </note>
          <u xml:id="i-8MFxrsVs8h5RhxWzu67Zwi" next="i-9pBc8BVRkZtrN9n3cEzu4c" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-MjyzZd6jzD51RTLPbkweud">
              Nu har en vacklande praxis gjort sig gällande hos domstolarne,
              i det att somliga bevilja lagfart i en klump för alla arfvingarne,
              när de sälja en arffallen oskiftad fastighet, men andra åter fordra,
              att arfskifte först skall hållas, och att, sedan det är gjordt,
              hvarje arfvinge bör lagfara med sin tillskiftade lott. Detta senare
              förfarande medför naturligtvis högre kostnader för de lagfartssökande,
              än om lagfarten beviljades på en gång för alla de arfvingar, som
              sålde fastigheten. Det är denna kostnadssynpunkt, som i synnerhet
              har föranledt motionären att väcka det förslag, som Lag-Utskottet
              bifallit genom att tillstyrka det tillägg till 1 8 i lagfartslagen,
              som betänkandet utvisar. Denna kostnadssynpunkt är — det medgifver
              jag — högeligen behjertansvärd, men icke till den grad, att man
              derför bör införa bestämmelser, som stå i strid med lagens principer
              i öfrigt. Saken kan ändå till allas tillfredsställelse ordnas,
              nemligen sålunda, att i expeditionstaxan införes den bestämmelsen,
              att, när arfvingar, efter att hafva sig emellan skiftat ärfd fastighet,
              gemensamt försälja densamma, och köparen vid sökande af lagfart
              å sitt fång företer arfskiftet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4GMWYjgDE24aRQUD7Jwyvm">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-Dax4gGJEmwYjQuefwm9KAj">
            Ifrågasatt ändring af lagfartsförordningens 1 och 11 $$. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PphvRuBD8nGyPgm5GAQirE">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-W418uj7ACBX4RiqVNF4mD3">
            Ifrågasatt ändring af lagfartsförordningens 1 och 11 SS. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Fma9Bjik477zXqgX6Y42wW" type="date">
            28 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-9pBc8BVRkZtrN9n3cEzu4c" prev="i-8MFxrsVs8h5RhxWzu67Zwi" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-Y9uLfcS9pAJKHEuZDbQb15">
              såsom åtkomsthandling, samfäld lagfart skall samtlige arfvingar
              meddelas och endast ett utdrag af lagfartsprotokollet utfärdas.
              Jag fordrar ' icke, att 1 detta fall något särskildt lagfartsbevis
              skall meddelas. Härigenom skulle man betrygga rättssäkerheten
              samt fullständigheten af auteckningarna i lagfartsprotokollen
              och fastighetsböckerna. Utskottet synes företrädesvis fäst sig
              vid det mycket vanliga fallet, att ett sterbhus består af en afliden
              persons maka och bärn, då det icke är synnerligen svårt för domaren
              att pröfva, huruvida de äro behöriga egare till den fastighet,
              de gemensamt sälja och å hvilken de gemensamt undfå lagfart. Men
              om man tänker sig ett kinkigare fall, då arfvingarne äro många
              och fördelade i flera slägtgrenar, då har domaren icke så lätt
              att verkställa denna pröfning, och icke kan det i sådant fall
              vara lämpligt att domaren i ett ansökningsärende företager sig
              en pröfning af vederbörande arftagares rätt, en pröfning, hvilken
              ofta kan gå ut på att slita tvistigheter. Hade motionären tagit
              frågan blott från kostnadens synpunkt, skulle jag varit den förste,
              som understödt hans förslag. Men då han nu har sökt vinna sitt
              mål, att minska kostnaden, genom att föreslå materiella ändringar
              i den bestående rätten, nödgas jag yrka afslag på Lag-Utskottets
              betänkande, hvad angår första punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3d5hZdnVc4XHgrhufrbbjP" type="speaker">
            Herr Claéson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-RQrrn6M3HbCgX6G9ahi7sD">
            <seg xml:id="i-B2rwM8QbJf2kPKxPQgm3wQ">
              Jag har inom Lag-Utskottet biträdt majoritetens mening och anser
              mig derför skyldig att yttra några ord till försvar för densamma.
              Jag erkänner, hvad den förste ärade talaren yttrade om det principielt
              rigtiga, att hvar och en skall lagfara sin genom arf vunna eganderätt
              till fast egendom. Men jag tror likväl, att det icke är nödvändigt
              att tillämpa denna regel så strängt, utan att, när flere sterbhusdelegare
              till en fastighet icke vilja skifta den, utan besluta att genast
              sälja den, de i sådant fall kunna betraktas som en kollektiv enhet,
              och att således någon bestämd brytning med principen icke eger
              rum, då de i detta fall få gemensam lagfart. Det är ett dylikt
              äaskådningssätt samt billighetsskäl, som förmått mig att förorda
              detta förslag; men jag har också ett annat skäl. Detta, som nu
              skulle blifva lag, har redan på många håll blifvit praxis, och
              domstolarne hafva ansett, att icke något hinder möter derför.
              Man har i vissa fall gått ändå längre, hvarigenom osäkerhet uppstått
              i fråga om gränsen, inom hvilken det må tillåtas flere sterbhusdelegare
              att få gemensam lagfart. Jag inser faran af att längre än i nu
              föreliggande förslag skett utsträcka detta medgifvande, såsom
              ledande till trassel af hvarjehanda slag, och anser såsom en fördel
              af lagförslaget, att den osäkerhet, som den nuvarande lagtolkningen
              framkallat, derigenom skulle undanrödjas. Jag anser mig äfven
              på denna grund böra yrka bifall till Lag-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HNUWvvhF9YhCiYLt9mUSgv" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-FvkRe8ytJVLpJjPsqkuEXF">
            I likhet med den förste ärade talaren anser jag, att den kostnadsfråga,
            som här ligger till grund för förslaget, är behjertansvärd, och
            att lindring i lagfartskostnaden i de af motionären åsyftade fall
            är af billighet påkallad. Men att, för att få denna lin-
          </note>
          <note xml:id="i-MpSKDgyFm9jyvz86iNJS9Z">
            dring i kostnaden, vidtaga en sådan förändring beträffande skyldighet
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R3iaVhaFJTwStoaM5WycqM" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 29
          </note>
          <u xml:id="i-7hgmqJeA9A26SSK8pxn6Q1" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-L1HwkEG5FS4c7DgRqyTa5w">
              att lagfara arf och giftorätt, som Lag-Utskottet här har tillstyrkt,
              kan jag icke finna vara lämpligt. Utöfver hvad den förre talaren
              härutinnan anfört, skall jag be ati få påpeka några fall, der
              svårigheter skulle uppkomma genom en sådan bestämmelse som Lag-Utskottet
              förordat. Om lagfart utan arfskifte endast på grund af bouppteckning
              skulle meddelas för sterbhusdelegare gemensamt på den ärfda eller
              med giftorätt fångna egendomen i sin helhet, och försäljning af
              denna skulle ega rum till en af dessa sterbhusdelegare, så uppstode
              den formella svårigheten, att man för denne sterbhusdelegare skulle
              på grund af köpet bevilja lagfart å nyo å den del af egendomen,
              hvarå han redan på grund af arf eller giftorätt erhållit lagfart.
              Man kunde ej säga att han beviljades lagfart på hela egendomen,
              som han köpt af samtlige sterbhusdelegarne, ty han kan ej köpa
              af sig sjelf och — man kunde, i saknad af arfskifte, ej heller
              säga att han beviljades lagfart å viss del af egendomen, som han
              köpt af de öfriga sterbhusdelegarne, ty om storleken af denna
              del saknades all utredning. Ett annat fall. I regeln, då ett sterbhus
              eger en fastighet, består sterbhuset af maka och barn, och då
              är förbållandet dem emellan ganska enkelt, men i annat fall, då
              ett sterbhus består af bakarfvingar och sidoarfvingar af flera
              grenar, är deras rätt till olika andelar af fastigheten ofta svår
              att utreda, och det kan icke lagligen ske på annat sätt än genom
              arfskifte. Genom antagandet af denna lag skulle emellertid lagfart
              kunna meddelas för hela sterbhuset gemensamt på grund af bouppteckning,
              och då skulle en ny egare icke kunna få utredt, huru stor del
              af fastigheten han förvärfvat från hvardera sterbhusdelegaren.
              Nu förutsätter jag det vanliga fall, att en sterbhusdelegare är
              utrikes och har god man för sig eller sändt fullmakt från t. ex.
              Amerika. Han har sedan i 20 år öppen regresstalan, om han kan
              visa fel vid försäljningen, att återvinna sin egendom, som under
              tiden kanske gått i många händer. Jag hemställer, huru förhållandet
              skulle blifva när han kommer tillbaka, och hans ärfda egendom
              möjligen skulle till honom återställas. Det funnes då icke någon
              handling, som visade hvad hans lott verkligen varit, och att då
              få detta utredt torde ofta möta oöfvervinneliga svårigheter. Nu
              deremot får hvarje sterbhusdelegare lagfart på sin lott, och derigenom
              blir för framtiden utredt, hvad en möjlig återvinningstalan kan
              komma att afse. Jag fruktar verkligen, att den föreslagna lagförändringen
              kan leda till så väsentliga olägenheter och förvecklingar, att
              det svårligen kan vara skäl att för kostnadsfrågans skull vidtaga
              en sådan ändring, i synnerhet som kostnadsfrågan lätt torde kunna
              ordnas genom en modifikation af expeditionstaxan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lopgtfsj3Km4py327hpXm4" type="speaker">
            Herr Unger:
          </note>
          <note xml:id="i-QfDUF7o1rtJzhe9ic4Kowg">
            Jag är hufvudsakligen förekommen af Landshöfding Bergström och
            Häradshöfding Hasselrot, men vill dock ytterligare fästa uppmärksamhet
            derå, att meddelande af lagfart för flere sterbhusdelegare gemensamt
            å oskiftad fastighet skulle för rättssäkerheten medföra betänkliga
            vådor.
          </note>
          <note xml:id="i-YaaQk8MtBjMUuCzGVaXeMg">
            Lag-Utskottet förmenar, att ovissheten om storleken af hvarje
            sterbhusdelegares andel i en fastighet, som blifvit af sterbhusdelegarne
          </note>
          <note xml:id="i-D9RdX3W3jzE13vLheVM49e">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-VLFnWXp4TCVgbFXoaexG5e">
            Ifrågasatt ändring af lagfartsförordningens 1 och 11 $$.
          </note>
          <note xml:id="i-HJ3CHMVH3hGLAz3W21niv6">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PfvkcM1yjwxsRDptuLEtyy">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-2ctTN9VyzgHxjsiCqcPWmX">
            Ifrågasatt ändring af lagfartsförordningens 1 och 11 $$
          </note>
          <note xml:id="i-BWdniMmRMEax1YgmKDRzFd">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2pDKXRDXvs9MKBryLKZauc" type="date">
            30 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-S5fH19S7Sqf1A5kX7SEPW5" next="i-UvAiMWUj1N3WeoEh7riL2X" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-6khsKqNR2bhbcvnLV5FrSY">
              gemensamt försåld, icke skulle kunna medföra någon olägenhet,
              och mången, som talar för här ifrågasatt lagförändring, menar
              det vara lätt att af en bouppteckning se och bedöma, huru stor
              del af qvar- . låten fastighet å hvarje sterbhusdelegare belöper.
              Om t. ex. i bouppteckning efter en afliden man finnes antecknadt,
              att han efterlemnat, såsom sterbhusdelegare, enka och två barn
              samt, såsom tillgång, bland annat ett mantal jord, är det ju,
              säger man, deraf klart, att enkan skall i giftorätt hafva ett
              halft och hvartdera barnet ett fjerdedels mantal. Detta är dock
              ingalunda klart och ostridigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EXRiR56KUc8DwH1D9ByCb2">
            Fastigheten eller någon del deraf kan vara före eller under äktenskapet
            ärfd eller förut förvärfd och till följd deraf icke kommunikabel,
            eller äktenskapet kan vara ingånget före år 1845, och enkans giftorätt
            till följd deraf inskränkt till en tredjedel o. s. v.
          </note>
          <note xml:id="i-6rRb1LNnUxA6cqLqdcPxVp">
            Gemensam lagfart å oskiftad fastighet medför följaktligen alltid
            osäkerhet i eganderätten likasom ock andra afsevärda olägenheter,
            men varder så klander å öfverlåtelsen af någon bland sterbhusdelegarne
            anstäldt, och domstolen dervid, till följd af bristande föregången
            utredning om hvardera arfvingens andel af försålda fastigheten,
            icke kan på annat sätt bifalla käromålet, än så vidt af fastigheten
            å den klandrande arfvingen belöper, framstår hela vådan för rättssäkerheten
            af att bevilja lagfart å oskiftad fast egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-P1oErRpb99qXU8TCVa1DrF">
            I hvad mån instämdt och gilladt klander komme att verka återgång
            af generella försäljningen, blefve under sådana förhållanden beroende
            af skeende utredning och arfskifte sterbhusdelegarne emellan.
          </note>
          <u xml:id="i-UvAiMWUj1N3WeoEh7riL2X" prev="i-S5fH19S7Sqf1A5kX7SEPW5" who="Q6219963">
            <seg xml:id="i-7nwqZkSeuP2PrEcXT5RjAm">
              Ville då sterbhbusdelegarne gynna den arfvinge, som för sin del
              fått köpet upphäfdt, kunde de, utan att köparen derom hade talan,
              tillskifta nämnda arfvinge hela fastigheten eller större delen
              deraf, och derigenom eludera köparens rätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9fUe9hDKKCyhVYpEaFjcC3">
            Enär sålunda uppenbart är, att gemensam lagfart för flere arfvingar
            å dem emellan oskiftad fastighet i betänklig mån förringar den
            reda och säkerhet i eganderättsförbållanden, som med lagfart åsyftas,
            får äfven jag, under åberopande i öfrigt af hvad Herrar Bergström
            och Hasselrot i ärendet andragit, yrka afslag å Lag-Utskottets
            ifrågavarande förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-QmUjotKYiqnpnk1iFADeBL">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes enligt de derunder
            framstälda yrkandena propositioner, först på godkännande af ifrågavarande
            8 och sedan på afslag derå, och förklarades den senare propositionen
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-EkrBMoMZFBmATYhdNiLHBd">
            11 §. 1 och 2 styckena.
          </note>
          <note xml:id="i-WyaZrpX4iKXcXNoiyBqxmH" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <note xml:id="i-KAohRPPTDpVRvJHUQjexux">
            Mot denna del af Lag-Utskottets betänkande har jag jemte några
            andra af Kammarens ledamöter ansett mig böra anföra reservation.
            Skälet dertill är, att den ifrågasatta ändringen innebär ett brytande
            af den i nya lagfartslagen såsom en formalitet innehållna stadgan,
            att, när lagfart beviljas, rätten skall derom utfärda bevis. Det
            är en
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-McbqmdFxiT9opQD9V86Rxz" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars, 31
          </note>
          <u xml:id="i-5yhdQzS1yDfRF89jN34aE4" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-LLZWTLSvdFtYAadnoivi8R">
              formalitet, som i allmänhet medför ringa kostnad, och det billighetsskäl,
              som fans i förra fallet, finnes icke i detta. Förut sattes i fråga,
              om icke denna nya bestämmelse i lagfartslagen strede mot 1885
              års expeditionstaxa. Sedan utkom 1883 års nya expeditionstaxa,
              som var bringad i öfverensstämmelse med lagfartslagen. Jag har
              icke ansett det vara skäl att göra ändring i dessa begge förordningar
              för en så obetydlig sak som denna. Jag ber derför få yrka afslag
              å Utskottets hemställan i denna del och vill fästa uppmärksamheten
              på att, med den utgång första frågan fått, sista stycket i denna
              paragraf icke torde kunna bifallas. Jag yrkar afslag å Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cc96Y2pbdrC59dWndJ7LcD">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade Herr Grefven
            och Talmannen, att i afseende på de nu föredragna styckena endast
            yrkats afslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Mpedib5xJHGcFUDHmb5kSB">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-Fm3n7GjieziC95tjTe9XvX">
            Ifrågasatt ändring af lagfartsförordningens 1 och i1 $$. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-R8AcVKoUHkg3YHrNUY2h4f">
            Härefter gjordes propositioner, först på godkännande af nämnda
            '
          </note>
          <note xml:id="i-Ly7FpQDL2E92HPZ9uByLuz">
            stycken och sedan på afslag derå, och förklarades den senare
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-JqJoSuUqdcwHk2iEbBTWsB">
            Sista stycket.
          </note>
          <note xml:id="i-5VNzczkLBhDUvp6SHhygm5" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-GdpBHnSvCnoFu2LD3KYagf">
            På sätt den näst föregående talaren yttrade, medför Kammarens
            beslut att afslå tredje stycket af i 8 den nödvändiga följd, att
            också tredje stycket i 11 8 försvinner. Jag yrkar således, att
            Lag-Utskottets betänkande äfven i denna punkt måtte afslås, hvarigenom
            hela frågan om lagfartsförändringen kommer att falla.
          </note>
          <note xml:id="i-PJDRKrzy3Yb3vHnacC8cpf">
            Efter härmed slutad öfverläggning afslogs äfven nu ifrågavarande
            stycke af den föredragna paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-JL98Q7s4eXuDtVJo7t9AMf">
            Den föreslagna lagens ingress och rubrik.
          </note>
          <note xml:id="i-Cn1TEcaVdp2JmYBpGvKjog">
            Afslogos.
          </note>
          <note xml:id="i-GNDnqWTs42Uz9rndzb1jQy">
            Utskottets i utlåtandet gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-FLysgABg3teP955q8FTCbD">
            Afslogs.
          </note>
          <note xml:id="i-SwYA2cV6a34d4fggxKMe23">
            Föredrogs å nyo Lag-Utskottets den 13 och 16 innevarande Mars
            bordlagda utlåtande N:o 42, i anledning af väckta motioner angående
            främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan.
          </note>
          <note xml:id="i-XstGqczMeTQivz2QrJMyKw" type="speaker">
            Herr Sundberg:
          </note>
          <u who="Q525663" xml:id="i-FPteviiYHgtswMcyXAAWoV" next="i-6ECwqDtqJiQ4Z4RmtLFkeW">
            <seg xml:id="i-YX1Uc6xzA5mEscHCCxh1z9">
              Jag skall i denna fråga yttra mig mycket kort, emedan jag finner
              den verkligen mindre behaglig att mycket vidröra. Hvad motionärernes
              framställningar vidkomma, så innehålla de försök af så genomgripande
              art med hänsyn till hela den ekonomiska grunden, hvarpå vår statskyrka
              hvilar, att jag icke kan vara annat än Lag- Utskottet mycket tacksam
              för dess bestämda, korrekta och fullständiga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lioi6UVtyP7cqrdymTxGGG">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VxAc2P7M9rhnSMMLJVK2u7">
            N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-6ECwqDtqJiQ4Z4RmtLFkeW" prev="i-FPteviiYHgtswMcyXAAWoV" who="Q525663" next="i-S6hDNnKyGaqqJttsXZ6kHW">
            <seg xml:id="i-JzHcNs2tHzajzCM75g7fFS">
              Om främ-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S6hDNnKyGaqqJttsXZ6kHW" prev="i-6ECwqDtqJiQ4Z4RmtLFkeW" who="Q525663" next="i-Bg4PP2hXrVTHRQTVkgANrc">
            <seg xml:id="i-Et6tVdr8Q7hFKdZrJhuqqJ">
              mande trosdringar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6hLLZxU1MJWUzm1WBWZzQo">
            bekännares frikallande
          </note>
          <note xml:id="i-RpNttAPEcBKFLyx54YbtGU" type="date">
            32 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Bg4PP2hXrVTHRQTVkgANrc" prev="i-S6hDNnKyGaqqJttsXZ6kHW" who="Q525663" next="i-9Xgy45tGnJrSLCaDXQkUwV">
            <seg xml:id="i-GsEqTs4pUecmUa5hQtairK">
              tillbakavisande af de motiv, på hvilka motionärerne byggt sina
              for- Jag skulle då önska, att jag äfven kunde instämma i den af
              Lag-Utskottet verkligen mycket välvilligt tänkta, men icke desto
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8cZTZxKsp4ii45dw9uJP7R">
            från bidrag mindre, enligt min åsigt, mindre utförbara medelväg,
            som här af till svenska Utskottet blifvit förordad. Utskottet
            vill i dess första punkt, sedan
          </note>
          <note xml:id="i-3d3oCnka49u1v24LL1cotH">
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9Xgy45tGnJrSLCaDXQkUwV" prev="i-Bg4PP2hXrVTHRQTVkgANrc" who="Q525663" next="i-9uaMWQb3amrTEjCmG61Hct">
            <seg xml:id="i-Lg117w5VzieYiMN29PiVz5">
              det tillkännagifvit att medlem af främmande trosbekännelse, särskildt
              den mosaiska, skulle genom förordningen angående allmänt ordnande
              af presterskapets löneinkomster den 11 Juli 1862 hafva blifvit
              påförda afgifter, från hvilka de förut varit fria, att desse nu
              på nytt skulle vinna befrielse från dessa afgifter, hvilka här
              finnas i korthet uppräknade i Utskottets skrifvelseförslag. Jag
              tror för min del först och främst, att det icke är så alldeles
              rigtigt, hvad Utskottet här anmärkt i fråga om den frihet 'desse
              trosbekännare, särskildt de mosaiske, förut skulle hafva egt men
              nu mistat. Bland annat uppföres såsom en sådan frihet den från
              erläggande af påskpenningar, offer och andra dylika lönebidrag.
              Hvad offren vidkommer, är det verkligen en sanning, men icke så
              hvad påskpenningarne angår. Dessa voro i våra flesta städer —
              åtminstone var det händelsen här i Stockholm — den egentliga inkomst
              presterne åtnjöto jemte den ersättning de fingo för sina presterliga
              förrättningar. Dessa påskpenningar voro en sådan kyrkoskatt eller
              skatt till Presterskapet, som utgick i den besynnerliga form,
              att beloppet af det, som af församlingens medlemmar skulle erläggas,
              var lemnadt fullkomligt obestämdt, och derigenom fick denna skatt
              karakteren af frivillighet. Att den likväl icke var frivillig,
              utan en skyldighet, det vågar jag påstå; ty det var påbjudet,
              att påskpenningar skulle erläggas, och de utgjorde, såsom redan
              är anmärkt, den egentliga aflöningen i flera af våra städer. Det
              kuriösa sätt, hvarpå dessa afgifter uppburos — genom så kallade
              påskböcker — förde med sig, att man kanske icke gerna för judarne
              presenterade dessa böcker. Möjligen hade de, som kringburo böckerna,
              fått det svaret: "med detta hafva vi ingenting att göra, och sålunda
              hade de ingenting fått. På den nu antydda vägen hade de, kort
              sagdt, blifvit fria från « erläggande af påskpenningar; men icke
              var skyldigheten tillintetgjord derför, att dessa personer undandrogo
              sig skyldighetens fullgörande. Då skulle man äfven hafva kunnat
              säga om ganska många ”evangelisktlutherske kristne, att de icke
              hade någon skyldighet i detta afseende, eftersom de undandrogo
              sig fullgöra den, ty de voro sannerligen icke få, som undandrogo
              sig erläggandet af denna aforft; det kunde i ty fall gå ända till
              den grad långt, att jag skall kunna åberopa exempel från en af
              våra medelstora städer, der prestaflöningen liksom på så många
              andra ställen var stäld på påskpenningar och ersättning för ministeriella
              förrättningar, men der dessa påskpenningar så småningom sjönko,
              tills de slutligen alldeles försvunno, och församlingen fann sig
              vid att ingenting a alls betala till sin pastor, utom naturligtvis
              det, som utgick från sådan jord, som hörde till församlingen,
              och hvad som erlades i betalning för ofta nämnda ministeriella
              förrättningar. Hade nu skyldigheten för denna församling att erlägga
              påskpenningar upphört derför, att församlingen icke fullgjorde
              den? Jag tror det knappt. Hvad särskildt vidkommer det påståendet,
              att mosaiske trosbekännare
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NVXd6bSaNef4fMS3yntgRp" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 33
          </note>
          <u xml:id="i-9uaMWQb3amrTEjCmG61Hct" prev="i-9Xgy45tGnJrSLCaDXQkUwV" who="Q525663" next="i-TB9BzJm3Kyf3mgfVi453my">
            <seg xml:id="i-2jauf7gCB4sgksYYbywuni">
              icke hade en så beskaffad skyldighet, så vågar jag erinra om
              judereglementet af år 1838. Det står der uttryckligen, att judarne
              äro förbundne underkasta sig alla de skyldigheter, som åligga
              andre svenske medborgare, således äfven alla legala utskylder,
              lika godt om dessa äro af borgerlig eller kyrklig natur. Men,
              låt nu ock vara, att man skulle vilja förunna dem och andra främmande
              trosbekännare större förmåner än de för närvarande åtnjuta genom
              löneregleringarna, som till ett bestämdt belopp fixerat hvad som
              förut var mera obestämdt, då vet jag dock sannerligen icke rigtigt,
              huru detta skulle gå till i verkligheten, sedan löneregleringarna
              äro genomförda öfver hela riket och blifvit af Kongl. Maj:t stadfästade,
              sådana de äro, för en tid af 50 år. Huru är det i allmänhet stadgadt
              i dessa löneregleringar? Jo, så att den inkomst, presterskapet
              eger åtnjuta, vanligtvis är fördelad i två särskilda hufvudbeståndsdelar.
              Den ena och hufvudsakliga på landet är den, som utgår af jordbruksfastighet,
              bruk, qvarnar och andra sådana industriella anläggningar äfvensom
              afgift af dem, som erlägga skatt efter andra artikeln bevillningsförordningen,
              således drifva annan rörelse än den omnämnda. Den andra beståndsdelen
              åter är en hopslagning af alla de s. k. presterliga smårättigheterna
              och de s. k. jura stole. Dessa äro tillsamman beräknade att utgöra
              ett visst penningebelopp, och då frågas: hura utgår nu enligt
              löneregleringarna detta penningebelopp ? Jo, på ganska olika sätt
              i olika län. Jag skall blott, för att illustrera det med ett exempel,
              be att få anföra förhållandena i det stift jag tillhör, eller
              Upsala stift. Der är det så stäldt, att i landtförsamlingarne
              inom Upsala län hvarje man och qvinna, som erlägger mantalspenningar,
              fått sig påförd en afgift af 5 öre, medan i Stockholms län afgiften
              är 20 öre för man och 10 öre för qvinna, som erlägger mantalspenningar.
              Hvad som icke nu, sedan dessa personliga afgifter blifvit till
              viss siffra upptagna, förslår till utgörande af det belopp, hvartill
              hela denna hopslagning af jura stole och smårättigheterna är beräknad
              att uppgå, skall uttaxeras enligt löneregleringen på församlingens
              medlemmar efter vanlig grund, d. v. s. efter bevillning och fyrk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TB9BzJm3Kyf3mgfVi453my" prev="i-9uaMWQb3amrTEjCmG61Hct" who="Q525663" next="i-8Bka3fozf4uV6qyms7opov">
            <seg xml:id="i-SBXTqKxbjbKWv9hU9Xf2dn">
              I andra län, såsom i Gefleborgs och Vestmanlands län, förekommer
              icke denna fördelning, utan der heter det, att presternas löner
              skola utgå på följande sätt: först af jordbruksfastighet så och
              så mycket, af bruk, qvarnar, m. m. så och så mycket samt af dem,
              som erlägga bevillning efter andra artikeln och icke drifva dessa
              industrigrenar, som jag nyss nämnde, så och så mycket, hvartill
              slutligen kommer en fjerde klass, som erlägger personliga afgifter;
              dit höra torpare, dagsverkare, statkarlar och så vidare. Denna
              klassfördelning tror jag vara den i de flesta län genomförda.
              Om man nu skulle på det sätt, hvarpå Lag-Utskottet här gifver
              anvisning, bryta ut vissa afgifter, så vill jag fråga Eder, mine
              herrar, huru denna utbrytning skall gå till. Det är ju i grunden
              detsamma som att sönderbryta alla de för hela riket redan uppgjorda
              och för 50 års tid stadfästade löneregleringar. Kan det löna mödan
              att företaga en sådan operation för den lilla obetydliga favören
              som derigenom skulle tillkomma dem, åt hvilken den är afsedd?
              Jag tror det knappast.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Bka3fozf4uV6qyms7opov" prev="i-TB9BzJm3Kyf3mgfVi453my" who="Q525663" next="i-HSDNjsF7RE3kQvyEV9r2Xf">
            <seg xml:id="i-irc47rJqtS3s5pS8zZeyX">
              När nu slutligen Utskottet i den andra punkten säger, ätt man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UjwmcyGnxJWUGsZWm6HBGV">
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 19. 3
          </note>
          <note xml:id="i-S9m1beU5qHEL9CRvt7mwax">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-7c4ariSmiKBBELnmUbSXE6">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
          </note>
          <u xml:id="i-HSDNjsF7RE3kQvyEV9r2Xf" prev="i-8Bka3fozf4uV6qyms7opov" who="Q525663" next="i-QHx13trEWsuUnvvgf5fujo">
            <seg xml:id="i-7TgpTW7fWxn4THSPEDnHcq">
              kyrkan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P6khvFYFiJYjc97sS22idG">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F57jv3V8Asyo9w7SjDzB5N">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DQYXsEygiKFtKo8zqzwcNp" type="date">
            34 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-QHx13trEWsuUnvvgf5fujo" prev="i-HSDNjsF7RE3kQvyEV9r2Xf" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-WGLPuYxhrwWdKgMfwbureU">
              skulle besluta om att godtgörelse för den minskning i tillförsäkrade
              löneförmåner, som ifrågasatta frikallelse kunde finnas föranleda,
              borde blifva vederbörande löntagare för deras tjenstetid beredd,
              så tillåter jag mig fråga: hura skall denna godtgörelse komma
              att utgå? Skall kommunerna lemna den? Nej! "Vi hafva", svarar
              man, "fått våra afgifter reglerade för en tid af 50 år, och ämna
              visst icke tillskjuta något för uppkommen brist." Skall staten
              lemna den ? Nej, det tror jag icke den kommer att visa lust till.
              Skall löneregleringsfonden göra det? Nej, den kan icke ens bestrida
              de utgifter, för hvilka den är afsedd, långt derifrån ! Således
              bör den ännu mindre användas för så främmande ändamål som detta.
              Jag tror således att, huru man än vänder saken, så är, med allt
              erkännande af det välvilligt tänkta i Utskottets förslag, detta
              förslag opraktiskt, emedan det i sjelfva verket är outförbart,
              utan att åtminstone medföra ett besvär och omkastningar i redan
              bestående förhållanden, som hela saken omöjligen kan anses förtjena.
              Att åter stifta en lag eller besvära Kongl. Maj:t med en skrifvelse
              om något, som skulle komma att tillämpas först 50 år härefter,
              det kan väl icke Riksdagen vilja vara med om. För min del nödgas
              jag således yrka afslag å Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GAJhkBNHxPFu6MmQ7KxjVg" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-AgM2dSnyDJge9aMJFuy5K5" next="i-7pb2gFm9XLEeerwT2GZZt1">
            <seg xml:id="i-RimfftWqhqJPS2eCChMmcQ">
              Å egna och Utskottets vägnar betygar jag den siste ärade talaren
              vår hjertliga tacksamhet för det erkännande, han lemnade åt den
              välvilliga tanken i Lag-Utskottets betänkande. Jag kan deremot
              icke vara honom lika tacksam derför, att han menade, att hvad
              Lag-Utskottet här föreslagit, vore opraktiskt och mindre utförbart.
              För min del tror jag det icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3iWKFtGC8ScXErQSzCJtuY">
            Såsom Kammaren finner af Lag-Utskottets betänkande, har Kongl.
            Maj:t 1874 meddelat en resolution, hvarigenom en mosaisk trosbekännare
            befriats från att utgifva honom påförd ersättning för jura stole.
            Dess belopp är i resolutionen till kronor och öre bestämdt uppgifvet,
            och dock fans i detta fall en löneregleringsresolution. I detta
            speciella fall visade det sig, att det icke var omöjligt att urskilja,
            hvad som af den presten tillförsäkrade lönen utgjorde på den främmande
            trosbekännaren belöpande andel i ersättning eller aflösning för
            jura stole.
          </note>
          <u xml:id="i-7pb2gFm9XLEeerwT2GZZt1" prev="i-AgM2dSnyDJge9aMJFuy5K5" who="Q5573272" next="i-FhL9WPYVoTjPr3MybA7SqE">
            <seg xml:id="i-HqbwqvWZ3GQuGte6bpqPS9">
              Ett af den ärade talarens argument mot Lag-Utskottets förslag
              var, att det icke lönade mödan att göra så mycket för åstadkommandet
              af ett så ringa resultat. Jag hör likväl till dem, som anse, att
              när det gäller att åstadkomma rättvisa och billighet, får man
              icke sky någon möda. Om en sådan skrifvelse som den föreslagna
              aflätes till regeringen, och regeringen vill verka för saken,
              så blir följden, att, der ett urskiljande kan göras, kommer det
              att ega rum; der det icke är möjligt, får det blifva som det är.
              Dock har Riksdagen då gifvit ett uttryck åt känslan af rätt och
              billighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NMJhzLTKH1fLdq1aETZRR7">
            Det lider intet tvifvel, att lagstiftaren, då han utfärdade förordningen
            den 11 Juli 1862 om allmänt ordnande af presterskapets löneinkomster,
            då han utfärdade förordningen den 1 November 1872 om ordnande
            af presterskapets i de territoriella församlingarna i Stockholm
            aflöning samt förordningen den 2 November 1883 om ordnande af
            klockarnes löneinkomster, icke hade klart för sig, hvad verkan
            dessa för-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8mtuVEN1k8DNxHvbwEzWZB" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 30
          </note>
          <note xml:id="i-7sN3WEF853723y59HFz8QW">
            fattningar skulle hafva i afseende på främmande trosförvandters
            beskattning. Hvad Utskottet föreslagit, är icke annat än en restitutio
            in integrum, d. v. s. ett återställande af den frihet, som de
            främmande trosbekännarne uti ifrågavarande afseenden onekligen
            före utfärdandet af dessa författningar ätnjöto.
          </note>
          <u xml:id="i-FhL9WPYVoTjPr3MybA7SqE" prev="i-7pb2gFm9XLEeerwT2GZZt1" who="Q5573272" next="i-8Rp6zi7eyKmmS2z5h2692u">
            <seg xml:id="i-J7GSee92YGYbRmqjKQumh3">
              Jag kan icke dela den siste talarens åsigt, att åtminstone påskpenningarnas
              utgifvande var en för de främmande trosbekännarne lagstadgad skatteskyldighet,
              hvars utgörande de undgingo endast derigenom, att man icke utkräfde
              beloppet; och hvad beträffar jura stole, är visst, att någon betalning
              deraf icke kunnat komma i fråga från de främmande trosbekännarnes
              sida, emedan de icke påkallade presterskapets biträde. Om nu än
              hvad den ärade talaren yttrade i fråga om förment lagstadgad skyldighet
              att utgifva påskpenningar skulle kunna, hvad jag bestrider, anses
              vara rigtigt i fråga om de mosaiske trosbekännarne, så gäller
              det säkerligen icke medlemmarne af den katolska och den reformerta
              församlingen. Så vidt jag vet om det sätt, hvarpå det förut tillgick
              här i Stockholm, och såsom man af Ufverståthållare-embetets utlåtande
              ock kan inhemta, presenterades aldrig påskböcker för främmande
              trosbekännare. Om så hade skett, hade det nog varit möjligt, att
              de varit så liberala, att de tecknat sina bidrag, åtminstone de
              mosaiske trosbekännarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Rp6zi7eyKmmS2z5h2692u" prev="i-FhL9WPYVoTjPr3MybA7SqE" who="Q5573272" next="i-51qLuDsP31YfZth3RU8Gcy">
            <seg xml:id="i-GpZnh45ksPP3aZJTVbVeAy">
              Hvarför skulle man icke kunna vidtaga denna af Lag-Utskottet
              föreslagna åtgärd, som skulle innebära ett erkännande af hvad
              som är berättigadt och billigt i de främmande trosbekännarnes
              anspråk ? Lag-Utskottet har, såsom den siste talaren påvisade,
              mycket skarpt häfdat det förhållandet, att hvarje svensk medborgare
              är skyldig att i det mått lagen utstakar bidraga till upprätthållandet
              af den evangeliskt-lutherska kyrkan. Häri föreslås ingen rubbning.
              Det är blott fråga om att återställa den frihet, som de främmande
              trosbekännarne tillförene haft, men genom en senare icke fullt
              medveten lagstiftning mistat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-51qLuDsP31YfZth3RU8Gcy" prev="i-8Rp6zi7eyKmmS2z5h2692u" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-RyP1yQhMV9ZJfGVMAjJnvc">
              &lt; Jag yrkar bifall till Lag-Utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2463V2guvQypQHPTcq9eEk" type="speaker">
            Herr Claéson:
          </note>
          <note xml:id="i-EcriFRHRuRqsPNDF5NJu2p">
            Den förste högt ärade talaren visade på ett, såsom jag tyckte,
            rigtigt sätt outförbarheten och det ringa värdet af den ifrågasatta
            reformen, men angrep icke sjelfva grunden till skrifvelseförslaget.
            Denna grund angafs nyss af den siste talaren vara den rättskänsla,
            som fordrar reformen. Jag ville visst icke motsätta mig reformen,
            om jag trodde rättskänslan påkallade den, men jag är af annan
            mening. Skrifvelseförslaget är af Utskottet hufvudsakligen motiveradt
            med följande ord: Då nu 8 13 i meranämnda förordning den 31 Oktober
            1873 uttryckligen föreskrifver, att afgifter för kyrkliga förrättningar
            icke må påföras främmande trosförvandt i annat fall, än att slik
            förrättning blifvit på hans egen begäran verkstäld, synes häraf
            följa, att främmande trosbekännare jemväl äro fria från sådana
            ständiga afgifter, som i enlighet med 1862 års förordning utgöra
            ersättning för de i berörda 8 omförmälda afgifterna. Jag tror
            icke, att af denna premiss nödvändigt behöfver följa den konklusion,
            som Lag-Utskottet dragit ur densamma. Så länge en del af aflöningen
          </note>
          <note xml:id="i-V5Ej5CqmnjuDKhXnrK1dhA">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-M87CT1FWsVyiUgwMC1rzXF">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9ToW8tgeWxuXVEEdpL8UzN">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-GRTrgpBUzm8HFe22TP7Az5">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
          </note>
          <note xml:id="i-4hAWw2osEeZzMue6fm6KX3">
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JWrEKBbnpUgb71CoYDM87J" type="date">
            36 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-KnYDvVJn4Wfvrq2yyJGpBu">
            till svenska kyrkans presterskap utgick, såsom 1860 allmänt och
            1873
          </note>
          <u xml:id="i-GRUVYRQ4EDNQD4p6ZaAvC9" next="i-Vz4H1ixrLSjucnL4uscmKf" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-Y5MPRT8Cx9YucPAPAeRUX9">
              å många ställen var fallet, i afgifter för särskilda förrättningar,
              kunde det hafva mycket fog för sig, att främmande trosbekännare
              icke behöfde deri deltaga, men sedan denna grund befunnits föråldrad
              och ersatts med en mera tidsenlig, vet jag icke, att de hafva
              rätt att fordra ersättning för den lilla tillökning i deras utskylder,
              denna förändring tilläfventyrs medfört.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vz4H1ixrLSjucnL4uscmKf" prev="i-GRUVYRQ4EDNQD4p6ZaAvC9" who="Q5609105" next="i-W2gY3ZgY4A9zmSQ4i9DzgY">
            <seg xml:id="i-ByCBaoLgBpXikWWiLqvUuK">
              Vi se oupphörligen skatteprinciper omkastas, så att de, som förut
              varit fria från afgifter, få sådana sig ålagda eller få dem i
              mycket högre grad än förut, och det kan i många andra fall än
              det förevarande vara obilligt, att det på detta sätt ålägges medborgare
              att till utgifter för ändamål, af hvilka de icke personligen hafva
              gagn eller hvilka icke alls intressera dem, ja, som de mången
              gång finna rent af förhatliga, bidraga i mån af den faststälda
              skatteprincipen. De skulle med lika rätt kunna fordra ersättning
              för den rättskränkning, som ligger häri, men då vore hela grunden
              för vårt skattesystem kullkastadt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KGvoXTxJmaVCHJv7ksWzFu">
            Om man ansett nödvändigt att främmande trosbekännare befriades
            från vissa utskylder, borde bestämmelse derom intagits i de uppgjorda
            lönekonventionerna och der så icke skett, är nu preskriptionstiden
            försuten. Dylika bestämmelser hafva intagits i en del konventioner,
            såsom den, hvilken låg till grund för till Kongl. Maj:ts af Utskottet
            åberopade utslag och i hvilken det heter, att "ersättning för
            jura stole skall med visst belopp utgöras af alla, som äro vid
            kyrkostämma röstberättigade." Der sådant undantag för främmande
            trosbekännare icke skett, tror jag icke, att de hafva någon rättvis
            grund att fordra ersättning derför, att skatteprincipen blifvit
            ändrad.
          </note>
          <u xml:id="i-W2gY3ZgY4A9zmSQ4i9DzgY" prev="i-Vz4H1ixrLSjucnL4uscmKf" who="Q5609105" next="i-KqjsYpH6QYNPyYKoDuy9sV">
            <seg xml:id="i-6wQip7nfF5cXNJ8qRxgVt5">
              I öfrigt delar jag den förste talarens åsigt om outförbarheten
              at denna reform och dess ringa värde för dem, som skulle hafva
              fördel af densamma, samt de stora svårigheter hvarmed den är förenad.
              Jag tror för min del, att en sådan skrifvelse, som Utskottet föreslagit,
              egentligen skulle innebära, att Riksdagen på regeringen vältade
              ansvaret för uteblifvandet af en reform, som icke låter sig på
              ett tillfredsställande sätt genomföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KqjsYpH6QYNPyYKoDuy9sV" prev="i-W2gY3ZgY4A9zmSQ4i9DzgY" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-JKVowqshbXka7yMcMtVLKy">
              Jag ber att få yrka afslag å Lag-Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EbjbaBuu2qGgPktdBK8WZ" type="speaker">
            Herr Fröberg:
          </note>
          <note xml:id="i-PcgRcQZ8F2Gk93fWsiayUc">
            Min uppfattning af frågan är den, att om Riksdagen bifaller Lag-Utskottets
            förevarande betänkande, så skulle det deri omförmälda förslag
            dock icke i verkligheten kunna genomföras. Genom löneregleringskonventionerna,
            som äro uppgjorda för 50 år, utbyttes de förut till presterskapet
            enligt de äldre författningarna utgående afgifterna mot en aflöning,
            för hvilkens utgörande en annan ny grund bestämdes och dervid,
            hvad landsbygden beträffar, tillgick så, att jordbruket fick sin
            del, industrien fick sin och kapitalet sin del, hvarjemte slutligen
            en personlig afgift bestämdes. Härvid afgjordes dock icke hvad
            som skulle vara ersättning för jura stole, för dagsverken, för
            påskpenningar eller påskören m. m. Vid löneregleringarne för presterskapet
            i städerna var förhållandet ungefär detsamma. Der hade presterna
            ingen annan tionde än den, som utgick af städernas
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WQhQhX7YNTboh1cb1wgVRz" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 37
          </note>
          <note xml:id="i-YcLcXZF1RwDH2kmS96vKBe">
            jord, hvilken dock var högst obetydlig, och i öfrigt blott påskören,
            jura stole, ersättning för extra förrättningar m. m. dylikt, af
            hvilka löneförmåner påskpenningarne eller påskören voro de hufvudsakligaste.
            Genom löneregleringarna erhöll städernas presterskap en lön, som
            enligt stadgade grunder bestämdes till ett efter förhållandena
            lämpadt belopp, och sedan till denna aflöning först uttagits de
            personliga afgifterna jemte bidragen af stadsjorden, stadgades,
            att det i öfrigt erforderliga beloppet skulle fyllas genom bidrag
            enligt andra artikelns bevillning. Skulle nu Utskottets förslag
            bifallas beträffande påskpenningar och dylikt, som genom löneregleringarna
            utbyttes mot andra afgifter, så skulle de flesta löneregleringar
            böra göras om. I många af rikets städer, hvarest af de bidrag,
            som utgå efter den allmänna bevillningen för inkomst, största
            delen motsvarar påskpenningarne, skulle sannolikt !/,—!/, af alla
            dem, som nu enligt konventionerna bidraga till presterskapets
            löner, blifva derifrån befriad. År det då meningen att kasta dessa
            befriades andel på de öfriga församlingsmedlemmarne?
          </note>
          <note xml:id="i-5RxQEaAZZyhocNht5cipaT">
            Bifall till Utskottets förslag skulle ock hafva till följd att
            förordningarna af 1862 och 1872, angående reglering af presterskapets
            löner, måste häfvas och äfven så de af Kongl. Maj:t faststälda
            löneregleringskonventionerna. På grund af den erfarenhet, jag
            förvärfvade, under det jag behandlade dylika frågor, vågar jag
            påstå, att uppgörandet af nya löneregleringar enligt Utskottets
            förslag är nära nog omöjligt. Och till hvad skulle eljest ett
            bifall till Utskottets hemställan leda? Jag får säga, att det
            vore ett grundskott mot statskyrkans bestånd. Lemnar man nu sitt
            bifall till Utskottets hemställan, är man inne på ett område,
            då man äfven måste befria från andra afgifter. Godkänner man grundsatsen
            i förevarande fall, måste man göra det äfven i andra dylika. Äro
            de främmande trosbekännarne berättigade att vinna den af Utskottet
            nu förordade befrielse, så böra de ock med fullt skäl varda befriade
            från alla andra afgifter till statskyrkans presterskap. Jag vill
            erinra om, att Riksdagen i fjol stiftade två lagar, den ena om
            underhåll och byggande af kyrka, den andra om byggande och underhåll
            af prestgård. Den grund, efter hvilken bidrag härtill skulle utgå,
            blef den för rösträtt vid kommunalstämma bestämda grunden. Främmande
            trosbekännare blefvo således i fjol ålagda denna beskattning för
            ett kyrkligt ändamål, och då sattes icke i fråga, icke ens af
            Lag-Utskottet, att göra något undantag för dem. Så länge den svensk-lutherska
            kyrkan är statskyrka, så måste det anses vara rätt, att hvarje
            svensk medborgare är skyldig att bidraga till den samma likasom
            till andra statens inrättningar.
          </note>
          <note xml:id="i-L5sktF4ABp2KLv17jhpyVq">
            Jag vågar anhålla om afslag å Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-M9a6oPHsdPY4wrnZmwcG4g" type="speaker">
            Herr Pettersson:
          </note>
          <u who="Q6047275" xml:id="i-K7BNVLa8kb2uJDwVihsYEz" next="i-8eTmLt874UMoghBNALHitS">
            <seg xml:id="i-HnUD7a72NGDnMpMge3mBbJ">
              Jemte det jag till alla delar instämmer med de föregående talare,
              som yrkat afslag, ber jag få fästa uppmärksamheten på en annan
              sida af saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8eTmLt874UMoghBNALHitS" prev="i-K7BNVLa8kb2uJDwVihsYEz" who="Q6047275" next="i-4EYVYmdwYH4qobbM9N1pWo">
            <seg xml:id="i-Q1RUCwYAiJpb2aeyogVUeU">
              Jag betraktar det nu framstälda förslaget såsom föga annat än
              en öfvergång till att sönderbryta de af Kongl. Maj:t stadfästa
              löneregleringarna. Jag hemställer till herrarnes eget bepröfvande,
              hvilket
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-42BL1LajUH9FHxwimkQnSW">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-CKsNgxNAPMr8BozGjM4ra8">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
          </note>
          <note xml:id="i-EA73dPv9g3AMUgqshqpkvH">
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Yb8omZ5wv63R3L23mB8A4Q" type="date">
            N:o 19, 38 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-4EYVYmdwYH4qobbM9N1pWo" prev="i-8eTmLt874UMoghBNALHitS" who="Q6047275" next="i-SZo5NhEVsAENxY6XnHYHg7">
            <seg xml:id="i-4tDQ2Qm4pTpX57nnB2yUWU">
              Om främanseende Kongl. Maj:ts resolutioner skola få, om, oaktadt
              de enligt de Riksdagens eget beslut äro gifna för en tid af 50
              år, det blott behöfs, frik. "ande att en Hedin eller en Ekman
              väcka motioner om deras upphäfvande, från bidrag för att detta
              skall ske. Såsom man vet brukar det inträffa, att i till svenska
              aflägsnare landsorter man icke hinner följa med de nya idéer,
              som Co NN förekomma i de stora hufvudstäderna. Så t. ex. när i
              slutet af förra 'orts) seklet både tron och altare omstörtades
              i Paris, så förstod sig det landtliga Vendée icke på den nya friheten
              utan mottog dess välsignelser blott med våld. I det aflägsna Dalarne
              hafva många ej heller kunnat rigtigt begripa den nya religionsfrihetens
              stora välsignelser. Jag har till och med hört personer yttra,
              "skulle vi icke kunna blifva utaf med den der religionsfriheten?'"
              Jag vet ej, att dessa personer derför älskat något samvetstvång,
              men de hafva velat hafva vår kristliga tro och kyrka hållna i
              ära och vara förskonade för den nya religionsfriheten, som fordrar
              sådan frihet för sig, att andras religionsfrihet,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SZo5NhEVsAENxY6XnHYHg7" prev="i-4EYVYmdwYH4qobbM9N1pWo" who="Q6047275" next="i-NrepoGiWR5HojAVswHEWNd">
            <seg xml:id="i-Cv7m3s57KnUU7TruGqrndm">
              kyrkans, familjers och samhällets lugn deraf störes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NrepoGiWR5HojAVswHEWNd" prev="i-SZo5NhEVsAENxY6XnHYHg7" who="Q6047275" next="i-EbBRvjotcYgmNrPNr6W8zY">
            <seg xml:id="i-9VTUih3f6KnfyZLobtq27v">
              Vi veta, att det finnes ett samfund, som kallar sig "föreningen
              för religionsfriheten'', hvilket låter mycket tala om sig. Jag
              hade förut trott, att till detta samfunds åsigter bekände sig
              egentligen blott omogna personer och sådana, som mindre förmått
              sätta sig in i hvad samhället kräfver. Men när jag emellertid
              läser det vid Utskottets betänkande fogade öfverståthållare-embetets
              utlåtande, kan jag icke finna annat än att religionsfrihetsföreningen
              här haft ett ganska godt föredöme och försvar redan sedan 8 år.
              Der läses: "Att denna grundsats varit den bestämmande under en
              tid, då ingen religionsfrihet fans i Sverige, då alle, utan undantag,
              skulle bekänna sig till vår statskyrkas lära, är lika klart som
              naturligt, men öfverståthållare-embetet vågar hålla före, att,
              sedan religionsfribet här i landet medgifvits, sedan främmande
              trosbekännare erhållit tillstånd att här i landet uppföra egna
              kyrkor och fått den skyldigheten att, för att såsom egna trossamfund
              erkännas, hafva egna prester eller föreståndare, som de måste
              aflöna, den ofvannämnda grundsatsen icke erhållit något positivt
              uttryck i vår lagstiftning, utan tvärtom måst mer och mer gifva
              vika för det allmänna rättsmedvetandets fordran, att en främmande
              trosbekännare icke kan anses vara pligtig att till den svenska
              kyrkans och dess presterskaps underhåll bidraga." I ty fall får
              jag, utöfver hvad i Utskottets utlåtande sidan 6 säges, erinra
              om en vanlig åsigt, nemligen att man i afseende på hednamissionens
              nytta räknar icke allenast på dem, som ingå 1 den kristna kyrkan,
              utan ock på det inflytande, som kristendomens förkunnande har
              med sig 1 afseende på de öfriga. Sålunda tror jag ock, att statskyrkan
              har sitt helsosamma inflytande på samtlige medborgare i inom landet.
              Äfven dessa dissenters äro, tror jag, icke alldeles oberörda af
              att det finnes en statskyrka med fast ordning gent emot dem. Jag
              tror, att äfven judarne hafva anledning att glädja sig öfver statskyrkan,
              när de finna, att de, tack vare denna, icke här blifva utsatta
              för sådana våldsamma åtgärder, som de varit föremål för i åtskilliga
              andra länder. De borde verkligen äfven vara tacksamma för det
              hägn de här åtnjuta och såsom i jag tror är det väl äfven på svenska
              folkets bekostnad, som de hufvud- 333
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AnAtpMb2h5p8vpH4oh7M1K" type="date">
            Onsdagen den 17 Marg, 89
          </note>
          <u xml:id="i-EbBRvjotcYgmNrPNr6W8zY" prev="i-NrepoGiWR5HojAVswHEWNd" who="Q6047275" next="i-AZcD3UMria1bz8KaNCC9ZM">
            <seg xml:id="i-Tay1nCLmtS6Z4CVN1htarr">
              sakligen lefva genom sin handel. Således kan jag icke finna,
              att det är någon så synnerligt stor orättvisa, sam begås mot dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AZcD3UMria1bz8KaNCC9ZM" prev="i-EbBRvjotcYgmNrPNr6W8zY" who="Q6047275" next="i-Jn3n7HrYQyxtoZA1kPUsiK">
            <seg xml:id="i-N3aKV1yGkneHhwjHeCy67Y">
              Jag finner mig synnerligen tilltalad af Lag-Utskottets uttalande
              på sidan 6, om det blott slutat på sidan 7, t. ex. med följande
              ord: «Utskottet anser det sålunda vara uppenbart, att svenska
              staten icke kan medgifva några undantag från skyldigheten att
              bidraga till statskyrkans underhåll." Emellertid fortgår Utskottet
              i sin motivering så, att det kommer till ett annat resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jn3n7HrYQyxtoZA1kPUsiK" prev="i-AZcD3UMria1bz8KaNCC9ZM" who="Q6047275" next="i-2pfcFqeJVSv5c672YeV2Q3">
            <seg xml:id="i-B3VtLZmRyf5bNGG4c1sx3i">
              Jag vill äfven påpeka ett skäl, som Utskottet anför för att ej
              tillstyrka bifall till motionerna i deras helhet nemligen: "Slutligen
              vill Utskottet äfven erinra derom, att främmande trosbekännare
              kunna vara innehafvare af stora industriella inrättningar, i hvilka
              sysselsättes ett stort antal arbetare, som tillhöra statskyrkan,
              men endast i ringa mån äro i tillfälle att bidraga till hennes
              underhåll. Men är det så, att detta är skälet, hvarför en arbetsgifvare
              af främmande trosbekännelse skall bidraga till lutherska kyrkans
              underhåll, nemligen att han har arbetare af denna bekännelse;
              ligger det då icke nära till hands för honom att säga till sina
              arbetare: "I fån icke bekänna er till lutherska läran; jag tager
              inga sådana arbetare i min tjenst, emedan Jag vill komma ifrån
              dessa afgifter till presterskapet:'? Med afseende på hvad som
              står i dissenterslagen, vet jag icke, att man af dem nu fordrar
              några afgifter för särskilda förrättningar, så vida det icke skulle
              vara på något ställe, der lönereglering icke blifvit införd, men
              så snart den införts, upphöra dessa afgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2pfcFqeJVSv5c672YeV2Q3" prev="i-Jn3n7HrYQyxtoZA1kPUsiK" who="Q6047275" next="i-U9Db7GferNmBLXdY8e2TUZ">
            <seg xml:id="i-6JDp9JVjg8jEDC8yp7f5Fr">
              Utskottet har påstått, att dess förslag är utförbart. Deremot
              har redan Herr Erkebiskopen uppvisat att det är outförbart. Huru
              skulle det utföras, efter som det dock säges vara utförbart? Först
              skulle man räkna ut, huru mycket jura stole skulle gå till i det
              speciela fallet. Skall man göra detta enligt de gamla författningarna
              och lemna å sido de ändringar, som inträdt genom löneregleringen?
              Ja, då skulle man nog få ett belopp för jura stole! Tager man
              deremot hänsyn till löneregleringarnas ändringar och hvad som
              skulle komma på andra delar, så blir summan kanske rakt ingenting.
              Men vidare, om man verkligen får en samma, huru mycket skulle
              deraf komma på en eller annan särskild person? Ty man måste erinra
              sig, att jura stole erlades olika af olika personer. Huru skall
              man förfara, om presterna förut hade likstol? Skall sådan nu efter
              de gamla förordningarna utfordras af statskyrkans prester till
              dissenters? De nuvarande presterna skola, säges det, få ersättning.
              Huru skall den erhållas, för att ej tala derom, att ej ett ord
              säges, hvarifrån den skall erhållas? Hvarföre skola de då först
              mista en del i stället för att föreslå, att dissen ters må söka
              sig denna ersättning från det håll, hvarifrån den skulle utgå
              till presterna. Skall icke härur utveckla sig en agitation, för
              att sätta presterna i en synnerligt svår ställning? Öch de prester,
              som följa efter de nuvarande — skola de i sina aflöningar vara
              öfverlemnade åt godtycket? Jag tror, att vi redan hafva så många
              orosämnen inom land och kyrka, så att de icke böra ytterligare
              ökas med en utkastad brandfackla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U9Db7GferNmBLXdY8e2TUZ" prev="i-2pfcFqeJVSv5c672YeV2Q3" who="Q6047275" next="i-Asi8bksmWR8GCLF3hbPD6p">
            <seg xml:id="i-HygSef6Z8TRxDafnQDXnQz">
              Lyckas det nu framstälda förslaget gå igenom, kommer ett ytter-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLF8d3pMsBC5iKq7fgX356">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-24SfPYEBujQrJ5hBNLvBHH">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
          </note>
          <u xml:id="i-Asi8bksmWR8GCLF3hbPD6p" prev="i-U9Db7GferNmBLXdY8e2TUZ" who="Q6047275" next="i-87g8cdWCboVvyP9EJPsZyD">
            <seg xml:id="i-CbncjEb2Ay8XWn8B6pY452">
              kyrkan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2GngVAQFfxpCKdY5uTc85">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FVRVrC1QSFe5iQXmqsQW4H">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-2iftR5J88bPQFS4oTbCvFv">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
          </note>
          <u xml:id="i-87g8cdWCboVvyP9EJPsZyD" prev="i-Asi8bksmWR8GCLF3hbPD6p" who="Q6047275" next="i-2eGE7H9xp7Nq7KTAZQGMyJ">
            <seg xml:id="i-PVvAapw62DTGckpX1LhiMh">
              kyrkan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VQTW15sazbT9rFNWZqu5nJ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EU6S3SgmYxR2WzvCN4EGNY" type="date">
            40 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-2eGE7H9xp7Nq7KTAZQGMyJ" prev="i-87g8cdWCboVvyP9EJPsZyD" who="Q6047275">
            <seg xml:id="i-UhwkVfUH8JjcrzEmcat6Tn">
              ligare försök och så vidare. En episod från Lag-Utskottet vill
              jag erinra om. En reservant, Herr Folke Andersson, som ville gå
              ännu längre, förklarade sig beredd att frångå sin reservation,
              om vi ville återtaga vår. Jag tror, att han ansåg detta vara en
              principfråga, och att han trodde, att om man blott finge in ett
              finger, så kunde man snart få in hela handen. Jag instämmer således
              helt och hållet i Lag-Utskottets uttryck på sid. 7, der det heter:
              »Utskottet anser det sålunda vara uppenbart, att svenska staten,
              så länge den erkänner den evangeliskt-lutherska kyrkan såsom en
              institution, hvarom staten har att sig vårda, icke kan medgifva
              några undantag från skyldigheten att bidraga till samma institutions
              underhåll», På sådan grund yrkar jag afslag på Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UbGcfiHhRBdwHh3U8YEgmn" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-43TNgW3LRdMSP1k78JKMR6" next="i-JVeAbJmFowVMehaLuJr6xx">
            <seg xml:id="i-7tUAtLR4N9Cm2TKThpo5Fb">
              Den satsen är nog sann,” att en gammal institution, särskildt
              när den är omhägnad med så vördnadsvärda traditioner, som t. ex.
              en kyrka, kan länge bestå och fortlefva, äfven sedan hon icke
              längre uppbäres af det allmänna medvetandet, endast på sina traditioners
              grund, men dock — under två förutsättningar: att hon icke skadar,
              och att hon icke kostar för mycket. Denna erfarenhet är i viss
              mån tillämplig äfven på vår statskyrka, hvars sak, märk väl, må
              väl skiljas från religionens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JVeAbJmFowVMehaLuJr6xx" prev="i-43TNgW3LRdMSP1k78JKMR6" who="Q5796181" next="i-GNDLGhnamWyFnuJuQRHwYd">
            <seg xml:id="i-DBCryTmxpwVBspuENwijga">
              Det är fullt sant, hvad den siste talaren nämnde, att stor oro
              går genom tiden och till denna oro hör äfven, att man ifrågasätter
              sjelfva grunden för den statskyrkliga inrättningen. Det händer
              då i vårt land liksom i andra länder, den katolska kyrkans hufvudländer
              icke undantagna, att man går tillbaka till den kyrkans ursprung,
              till den apostoliska tiden, för att der söka urbilden för ett
              kyrkosamfunds väsen och för ett fromt församlingslif. Man kände
              då icke till något af hvad som nu menas med statskyrka, och likväl
              var det under denna tid, som kristendomen sköt sina kraftigaste
              skott, af hvilka utbildades det träd, som öfverskyggade verlden.
              Och nu föreställa sig många, att samma lifskraft skulle kunna
              återvinnas, derest de då befintliga religiösa förhållandena återinträdde.
              De, som något känna kyrkohistorien, och hvad hon lärer, veta väl,
              att Konstantin den Store — det var kristna kyrkans män, som kallade
              honom, den moraliskt dålige mannen, "den Store", derför att han
              gynnade dem med materiella fördelar — då han byggde den kristna
              kyrkan på hednisk grund och dermed uppförde den kristna statskyrkan,
              orsakade ett försämringstillstånd i samma kyrka. Det hör till
              de 'oroliga'' element, som uppfylla vår tid, att man går tillbaka
              och ser till, om icke den gamla statskyrkan med sina vördnadsvärda
              traditioner skulle kunna pånyttfödas på den ursprungliga grunden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GNDLGhnamWyFnuJuQRHwYd" prev="i-JVeAbJmFowVMehaLuJr6xx" who="Q5796181" next="i-PShXv6qgqwGMS1duGxediw">
            <seg xml:id="i-PiyREd6phAT7gkedLCbKAd">
              Men hvad en institution måste vara rädd för är att begå orättvisor.
              Man fördrager mycket af en gammal samfundsinrättning, så länge
              hon håller sig på rättvisans grund; i annat fall såras verkligen
              det allmänna rättsmedvetandet, om också icke denna känsla hunnit
              tränga upp — till Dalarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PShXv6qgqwGMS1duGxediw" prev="i-GNDLGhnamWyFnuJuQRHwYd" who="Q5796181" next="i-Vk6NRRhMn2bnZ32LzUyUun">
            <seg xml:id="i-EdSLWYbvCwgNnM8RZXWdLE">
              Det står qvar inför en enkel och sund uppfattning, att den kyrkliga
              förrättningen icke är någon kommunal angelägenhet, och att er-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TXbKsiDL6rDPr7Wuas4whd">
            å
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4AxuiknoiBSphahPyKkVkv" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars, 41
          </note>
          <u xml:id="i-Vk6NRRhMn2bnZ32LzUyUun" prev="i-PShXv6qgqwGMS1duGxediw" who="Q5796181" next="i-6tpJrExm8FBLHSMXbiTFCi">
            <seg xml:id="i-M4wzwq9SfJNbMe1qtJcSCr">
              sättningen för de rent kyrkliga förrättningarna således icke
              bör läggas på någon annan än den, som drager gagn af dem, samt
              att sålunda främmande trosbekännare, som icke använda den statskyrkliga
              presten till barndop, begrafning, skriftermål och dylikt, utan
              har för sådana ändamål sina egna förrättningsmän, sina egna prester,
              icke böra hafva skyldighet att bekosta dessa förrättningar, då
              statskyrkans bekännare icke bidraga till de främmande trossamfundens
              kyrkliga utgifter. Det var denna känsla af rättvisans kraft, som,
              bland annat, inom Göteborgs samhälle framkallat från judar och
              "katoliker en framställning — rörande hvilka också Göteborgs kyrkoförsamlings
              medlemmar voro temligen eniga med dem — att varda befriade från
              de särskilda pålagor, hvaribland de s. k. »jura stole», som numera
              blifvit lagda på den allmänna bevillningen, men hvilka förut icke
              drabba nämnda främmande trosbekännare. Det finnes kommunala institutioner,
              som nära sammanhänga med den kyrkliga. Dit hör +t. ex. folkskolan.
              Då de främmande trosbekännarne funno det vara obilligt, att de
              skulle bidraga till undervisning af statskyrkans barn, då de icke
              hade något bidrag till undervisning af sina egna barn, så kunde
              denna invändning med fog tillbakavisas dermed, att folkskolan
              är en kommunal inrättning, och att det icke vore för någon medborgare
              likgiltigt, om befolkningen uppväxte i okunnighet. Denna invändning
              har jag ock mer än gång gjort gällande mot dem, som klagat; men
              måste dock erkänna, att billigheten fordrade det kommunen äfven
              bidroge till de främmande trosbekännarnes skolor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6tpJrExm8FBLHSMXbiTFCi" prev="i-Vk6NRRhMn2bnZ32LzUyUun" who="Q5796181" next="i-RkVQag8iUQrw7DfML7BQb7">
            <seg xml:id="i-CTFxHDZ16xrPTs4xoYRfv5">
              När man deremot går in på det rent kyrkliga området, låter man
              sig icke öfvertygas "af något sådant skäl, som här är anfördt,
              såsom att de gamla jura stole rätteligen bort drabba äfven de
              främmande, ehuru de icke blifvit utkräfda. Man anser dessa afgifter
              vara djupt orättvisa, och det är detta, som föranledt framställning
              om deras afskaffande äfven från män, för hvilka afgifterna ur
              rent ekonomisk synpunkt äro likgiltiga. Jag är ganska viss på,
              att många af dessa personer skulle frivilligt gifva mångfaldigt
              mera, under det de nå klagat öfver en tvångsbeskattning, som de
              funnit vara orättvis. De representanter för statskyrkan, som wille
              söka vederlägga denna uppfattning, skulle näppeligen lyckas i
              denna sin bevisning, och då tror jag, för min del, att det för
              statskyrkan är en betänklig sak att understödja en sak, som är
              orättvis. Hvarje försvarare af statskyrkan borde fastmer vara
              angelägen om, att statskyrkan aflägsnade alla dessa ämnen till
              klagomål och missnöje.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RkVQag8iUQrw7DfML7BQb7" prev="i-6tpJrExm8FBLHSMXbiTFCi" who="Q5796181" next="i-RcCxzDvtfmobbXWqyqRCBE">
            <seg xml:id="i-3emFarQMgLWW1RvwjC4wiR">
              Den siste talaren anmärkte, att om man nu började gifva vika,
              skulle allt starkare anlopp göras till statskyrkans undergång.
              Först och främst har jag icke en så dålig tanke om den tro, som
              statskyrkan omfattar, att jag anser den vara så bunden af ekonomiska
              vilkor, att sjelfva trosbekännelsen och dess utöfvande skulle
              upphöra, derest dessa ekonomiska vilkor rycktes bort. Och vidare
              hyser jag ej samma föreställning som han om farorna af billiga
              eftergifter i rättan tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RcCxzDvtfmobbXWqyqRCBE" prev="i-RkVQag8iUQrw7DfML7BQb7" who="Q5796181" next="i-DTdyREJaY1QZVLFhRqyk26">
            <seg xml:id="i-K62VGj6MvP4n8oH3Qa3US3">
              Det är en ofta hörd sats, att man skall allt hålla igen, men
              icke göra eftergifter och derigenom öppna vägen för oupphörligt
              större anspråk. Historiens lärdomar och vår egen erfarenhet vittna
              i många
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3mhnKWUaG7XcpXHKbAaYRY">
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 19. 4
          </note>
          <note xml:id="i-XBc6ipHc6PzoqMBjBEaC4Q">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-VETCPgE5ZZ7bfsGd8gAzvY">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2CbcrQsayjxA4ktSwDRYVp">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-CCBvjgFXdLRsWYhYki3VVq">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Hgc3HxhGwdRUC4adLefLzx" type="date">
            42 Onsdagen den 17 Mars,
          </note>
          <u xml:id="i-DTdyREJaY1QZVLFhRqyk26" prev="i-RcCxzDvtfmobbXWqyqRCBE" who="Q5796181" next="i-QgS39hi5iw9mCsG7dzHnvm">
            <seg xml:id="i-Mm4EXPmh7964QKGoZ5rycf">
              stycken om motsatsen. Det är när man i tid öppnat en ventil,
              som gifvit utflöde för hvad som alstrat missnöje, som man räddat
              det hotade; har man låtit dammarne allt för länge vara qvar, hafva
              de antingen brutits eller öfversvämmats. Den stränga konservativa
              åsigten sammanfaller med det revolutionära i satsen: "inga eftergifter".
              Så uppstå omstörtningar. Det är de, som icke vilja vara med derom,
              som förorda alla de billiga eftergifter, som påkallas af tidsomständigheterna
              och det allmänna rättsmedvetandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QgS39hi5iw9mCsG7dzHnvm" prev="i-DTdyREJaY1QZVLFhRqyk26" who="Q5796181" next="i-9oURT15kqhMNMc4TqB4dwg">
            <seg xml:id="i-DhzqUgC33fc3UrnEdkqCP3">
              Den siste ärade talaren yttrade sin förmodan, att man icke skulle
              stanna vid hvad här nu är i fråga. Detta vill jag gifva honom
              rätt i. Jag är icke säker på, att denna lilla eftergift skall
              vara länge tillfredsställande, utan tror nog att man skall gå
              vidare. Man skulle dock helt visst gå med ganska långsamma steg.
              Jag skall för min del visserligen icke få upplefva förverkligandet
              af den tanke jag hyste redan 1867, då jag i en af mig väckt motion
              i Andra Kammaren begärde en utredning genom Statistiska centralbyrån
              rörande kyrkans egendom och inkomster. Mången förstod icke meningen
              med min motion, och jag var försigtig nog att icke uttala den
              då; här må det dock gerna ske. Min mening var, att sedan en uppskattning
              af svenska statskyrkans ekonomiska vilkor försiggått, skulle man
              se till, om icke de kyrkliga egendomarne skulle kunna göras till
              kommunala och således sekulariseras. Jag har gjort undersökningar
              i en och annan socken, och de hafva utfallit så, att kommunernas
              årliga utgifter till fattigvård och skolväsen skulle helt och
              hållet kunna gäldas med prestboställena och afgifterna enligt
              bevillningsförordningen. Befriades härmed kommunerna från de tunga
              utgifterna till fattigvården och skolan, finge deras medlemmar
              förmåga och fria händer att anställa sina prester på grund af
              fritt val och fria aftal. Då stode kyrkan på fri grund, eller
              på grunden af den fria församlingen, hvilken icke består af "hemmantal,
              glasbruk och stångjernshamrar", utan af lefvande, troende menniskor.
              Men nog inse vi alla, att det är mycket lång väg, innan vi komma
              dit. Man har dervid att öfvervinna många gamla traditioner, många
              fördomar, och det icke blott i Dalarne, utan äfven i många andra
              af delar vårt land — och framför allt motstånd hos de män, som
              i religionens eget intresse borde vilja återföra kyrkan till hennes
              ideala apostoliska ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9oURT15kqhMNMc4TqB4dwg" prev="i-QgS39hi5iw9mCsG7dzHnvm" who="Q5796181">
            <seg xml:id="i-Ta8se1Fb41oQEv4jeBXkwQ">
              Emellertid, som sagdt, det är mycket långt till den tiden, och
              icke lär den, som här talar, få upplefva den, men jag tror icke
              att det kan skada att hafva målet för ögonen, om man också rätt
              väl vet, att man går dit med långsamma steg. Visst är, att målet
              är inom flera land ganska starkt utpekadt, och lika visst är,
              att om man ställer kyrkan på brytningens grund och fiendtlighetens
              grund, så kommer man bastigare till målet än eljest. Brytningar
              och fiendtlighet födas af orättvisor, äfven om dessa orättvisor
              icke hafva någon större ekonomisk betydelse, och ur denna synpunkt
              och äfven med fullt erkännande af de svårigheter, som möta verkställigheten
              af Utskottets förslag, yrkar jag bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2xVgCSN5JQwoTv4FGSd7zc" type="date">
            Onsdagen den 17 Mars. 43
          </note>
          <note xml:id="i-NBBVDrA2DwrMnLK5zHjW7c" type="speaker">
            Herr Pettersson:
          </note>
          <u who="Q6047275" xml:id="i-Es7rcRY6Av8zGUa82ES58V">
            <seg xml:id="i-SqqyZDaEcKJRTakaM2twJV">
              Jag skall afstå från ordet, ehuru här kunde vara åtskilligt att
              upptaga till besvarande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PQyLyPbnCMYcqYKyLrq6iS" type="speaker">
            Grefve Strömfelt:
          </note>
          <u who="Q6193517" xml:id="i-S7g2hU6i1bpcizWuVJaPuf">
            <seg xml:id="i-3XxXd59o67fkWuy76k37Ee">
              En talare yttrade, att om man bifölle Lag- Utskottets förslag,
              vore det detsamma som att "skjuta ett grundskott i den svenska
              statskyrkan." Jag kände mig ganska uppskakad, då han yttrade detta.
              Mina känslor lade sig någorlunda, till dess jag hörde Herr Hedlund;
              då blef jag åter så uppskakad, att jag anser mig böra tillkännagifva,
              att jag icke deltagit i detta ärendes behandling inom Utskottet,
              men att jag till alla delar instämmer med reservanterna och finner
              mig manad att yrka afslag på Utskottets förslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HC7zxUhZyZ8LsWk53kYpwS" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-4jbFuZuAwTkqK3QPi4MLtP" next="i-PKxWVW42vhYZxHwSk53MmP">
            <seg xml:id="i-4YohKfiDRJ2779W8hCCvgN">
              Frågan har här under diskussionen blifvit gjord större, än den
              i sjelfva verket är. Det torde derför vara angeläget att återföra
              den till de proportioner, den egentligen har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PKxWVW42vhYZxHwSk53MmP" prev="i-4jbFuZuAwTkqK3QPi4MLtP" who="Q5792855" next="i-SFdFfoSwxiBaJrJHKGXwRh">
            <seg xml:id="i-Mr6MyyZLDbQCoNUFXeVPHm">
              Här är från Lag-Utskottets sida ej fråga om annat än att söka
              i praktiken förverkliga en redan gällande lagbestämmelse. Då det
              bland andra stora ord yttrats, att förslaget skulle vare ett grundskott,
              rigtadt mot statskyrkan, torde böra påpekas att, om så skulle
              vara, detta grundskott i sjelfva verket blifvit både rigtadt och
              afskjutet redan år 1873 eller kanske rättare år 1860, då den bestämmelse,
              på hvilken Utskottets förslag grundar sig, är utfärdad. Det heter
              nemligen i 1873 års Kongl. förordning, »att afgifter för kyrkliga
              förrättningar icke må påföras främmande trosförvandt i annat fall,
              än att slik förrättning blifvit på hans egen begäran verkstäld».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SFdFfoSwxiBaJrJHKGXwRh" prev="i-PKxWVW42vhYZxHwSk53MmP" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-8PKv64QX2eqV7a3XFvdgfh">
              Der hafva statsmakterna tydligt och klart uttalat den grundsats,
              som Lag-Utskottet här försökt genomföra. Att denna i lag stadgade
              förmån för främmande trosbekännare icke blifvit beaktad vid de
              löneregleringar, som egt rum efter Kongl. förordningarna af 1860
              och 1873, har föranledt en talare på dalabänken till det uttalande,
              att defrämmande trosbekännarne skulle hafva törlorat den rätt
              de i förevarande hänseende möjligen före regleripgarna kunde hafva
              egt. Jag tillåter mig i anledning deraf erinra, att dessa regleringar
              behandlats på kyrkostämmor, 1 hvilka främmande trosbekännare icke
              haft någon rätt att deltaga. Allt tal om preskription synes mig
              vid sådant förhållande sakna berättigande. Den grundsats Utskottet
              här velat genomföra är, såsom nämndt, redan i lag godkänd. Utskottet
              har med sitt förslag till skrifvelse endast velat bidraga till
              att rätt och billighet åter skulle göras gällande i denna fråga.
              Om svårigheterna äro stora — och detta är den vigtigaste invändning
              som blifvit gjord --— så äro de väl icke oöfvervinneliga, och
              med den erfarenhet, jag har från åtskilliga landsorter, tror jag
              mig med bestämdhet kunna påstå, att det på flera ställen icke
              möter svårighet att, på sätt Lag-Utskottet här föreslagit, utreda,
              hvad som motsvarar jura stole och andra dylika rättigheter. Af
              sådan anledning och på de grunder i öfrigt, som af Lag-Utskottets
              ärade ordförande blifvit anförda, yrkar jag bifall till Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R7kR7GgrrELx2XpfcHLD9K">
            Sedan öfverläggningen härmed slutats, gjorde Herr Grefven och
          </note>
          <note xml:id="i-FrXaM8kuM7WGcwUqLB8Ujr">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-QJVXi1YKp3kwKkxXGcMM9V">
            Om främmande trosbekännares frikallande från bidrag till svenska
            kyrkan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--19/prot_1886__fk__19-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9i3EBDuSrBW8kZGPegr8gq" type="date">
            N:o 19, 44 Onsdagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-DMiSJ2VX11Jth9YEbzDLjJ">
            Talmannen enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner,
            först på godkännande af hvad Utskottet i förevarande utlåtande
            hemstält och sedan på afslag derå, samt förklarade sig anse den
            senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-9HSYSj33BBuf4fNgj97uuf">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-M3JS5EawkQ14EF2kr7riUU">
            Den, som godkänner Lag-Utskottets utlåtande N:o 42, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-2gCE1TjkourZWirVCUaZb9">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-HW5MjkbSTRiV356XYMak5S">
            Vinner Nej, afslås utlåtandet.
          </note>
          <note xml:id="i-6uQCZFesatbmkz6nNFfXwp">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-UMEzTPNZn9esd7zndW2hH7">
            Ja—14; Nej—44,
          </note>
          <note xml:id="i-Jp3kkunp8FJbMyuzwn1Fbh">
            Justerades sex protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
            Kammaren åtskildes kl. 2,55 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Jvg3F9ZmNwpk8P5BpmedAL">
            In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-8j5srDWr49aJTaxb8DWQ5f">
            - Stockholm, Isaac Marcus” Boktryckeri-Aktiebolag, 1886. -
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
