<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1886--fk--6">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1886--fk--6</head>
          <docDate when="1886-02-09">1886-02-09</docDate>
          <docDate when="1886-02-10">1886-02-10</docDate>
          <docDate when="1886-02-19">1886-02-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RD6CtzcvgKa7yi5P8iKmU5">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1886. Första Kammaren. N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-SxjopjSPexxrTYz1ipuvut" type="date">
            Tisdagen den 9 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-WAXwKoyNfqNpY3RRnPAtyE">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-96xF8V31TAA6QDHvRtUX7o">
            Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att Herr Hasselrot låtit
            genom telegram anmäla, att ishinder i Kalmarsund hittills omöjliggjort
            hans återresa till Riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-31X5ChfzvwE3mEYUZUYJ6w">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr Asell under sexton
            dagar från denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-3sEH7vo6dnXtvpGP7m69Xz">
            Anmäldes och bordlades Lag-Utskottets nedannämnda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-C4GJY9Xt7yQBso6wszQqW">
            N:o 12, i anledning af väckt motion om rättighet för lekmän att
            deltaga i biskopsval;
          </note>
          <note xml:id="i-JdcMVgxQLrPigSKa3VwM45">
            N:o 13, i anledning af väckt motion angående ändring i bestämmelserna
            om kommuners rätt att förfoga öfver sina kyrkokassor:;
          </note>
          <note xml:id="i-17q5DvozbxD1W9hNRutaFc">
            N:o 14, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om framläggande af förslag till förändrad lydelse
            af 3 $ i förordningen den 31 Oktober 1873 om främmande trosbekännare
            ;
          </note>
          <note xml:id="i-McQjJyH5VLP3ckVC9S421r">
            N:o 15, i anledning af väckt motion om upphäfvande af Kongl.
            brefven den 7 Juni 1733 och den 24 Januari 1740 om skyldighet
            att låta döpa barnen; samt
          </note>
          <note xml:id="i-APwQzgCMo77UC9PSJSAezR">
            N:o 16, i anledning af väckta motioner om förändrad lydelse af
            48 i förordningen om nya vexellagens införande och hvad i afseende
            derå iakttagas skall den 7 Maj 1880.
          </note>
          <note xml:id="i-2Ykq89rAYAxqioBMdTWmRZ">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran,
            Lag-Utskottets den 6 i denna månad bordlagda utlåtanden N:is 4—11.
          </note>
          <note xml:id="i-Mfb6uCEFRexz8kgtHRV65T">
            Kammaren åtskildes kl. 2,35 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UJxgo7LMm6UJLKFcsSkUmW">
            In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-8HZGgVWowqpt53Bhc9kw12">
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 6. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-221xBB3qBNbUPHNd6fYGog">
            N:o &amp;.
          </note>
          <note xml:id="i-UDaVqpNszR4K9Xvps3w8DZ" type="date">
            2 Onsdagen den 10 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-4SF3muza1fv5EQZcw21wXm" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-5fENygMhQwbPkJxqR6rWvZ">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BeArm9YsQaAo5UNQ4curQF">
            Justerades protokollet för den 3 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-XWVai2BnsP9TH49ThBpJAW">
            Herr Statsrådet Frih. Tamm aflemnade Kongl. Maj:ts nedannämnda
            nådiga propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-WuT2RdjoqG2jQYPTs1S3zi">
            1:o angående fortsättande under år 1887 af arbetena på nya kasernetablissement
            för Svea lifgarde och Andra lifgardet m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-XvQJaT6mrQvtvFCPBxnoT3">
            2:o angående afsöndring af jord från militiebostället Refvinge
            i Malmöhus län till vapenöfningsplats för Södra skånska infanteriregementet
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-7MNfVXJry8Jr4f3bvZjZMH">
            3:o angående statsverkets öfvertagande af den rotehållare åliggande
            skyldighet att bygga och underhålla kompanitrossbodar samt fortskaffa
            trossen till och från mötesplatserna;
          </note>
          <note xml:id="i-QbdYUKSd5HGp2KLdjoU46f">
            4:o angående anslag till en stambana genom öfre Norrland;
          </note>
          <note xml:id="i-TQmMUGaCpp5sMMT459Qa8A">
            5:o angående låneunderstöd för anläggning af jernväg från Göteborg
            till Varberg;
          </note>
          <note xml:id="i-DMNoXkib7pJfTNPPi48HiU">
            6:o med förslag till ändringar i gällande tulltaxa rörande artiklarne
            pelsverk, hattar och metalltråd;
          </note>
          <note xml:id="i-AvkdFwLM2XyeKptb5Cfmx1">
            7:o med förslag till förändrad lydelse af $ 26 mom. 5 i nådiga
            förordningen angående vilkoren för försäljning af bränvin och
            andra brända eller distillerade spirituösa drycker den 29 Maj
            1885; samt
          </note>
          <note xml:id="i-2BqYofbZcRTHhWizhTp3oU">
            8:0 angående efterskänkande till förmån för ogifta Henriette
            Grandin af viss del af kronans rätt till danaarf efter aflidne
            förre tullvaktmästaren Henrik Holmberg.
          </note>
          <note xml:id="i-SNqKwvK4EQP1tgqya1FD9f">
            Herr Grefven och Talmannen mottog dessa propositioner med förklarande,
            att de skulle af Kammaren i grundlagsenlig ordning behandlas.
            - oo
          </note>
          <note xml:id="i-BebNqYwf1ki7CJLPqYecVY">
            Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets nedannämnda memorial
            och utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-XN8m4jf8NGsTtvzXuw4y9K">
            N:o 2, i anledning af Statskontorets underdåniga berättelse angående
            undsättningsfonden; och
          </note>
          <note xml:id="i-JDzieNKcrLw23RZeFRnbEG">
            N:o 3, I anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            beviljande af vissa förmåner för enskilda jernvägsanläggningar.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-StTw6zsrf9hyxQ24mtzdS5" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari. 3 N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-5iFPRazUQeQHyXMWs7qxF5">
            Föredrogos och bordlades de nyss aflemnade Kongl. propositionerna.
          </note>
          <note xml:id="i-BYQmtpM2CPpJroDsb7f2gU">
            Föredrogs å nyo Lag-Utskottets den 6 och 9 innevarande Fe- Lagförslag
          </note>
          <note xml:id="i-92DJGRpojxYbdZfyyM93BM">
            bruari bordlagda utlåtande N:o 4, 1 anledning af Kongl. Maj:ts
            "9. ansvarig- 3 3 - 5 7 o 3 NS - het för skada i
          </note>
          <note xml:id="i-YL3qXfFY2CNtSgffCVEx9a">
            proposition med förslag till lag angående ansvarighet för skada
            V följd af jernföljd af jernvägs drift. vägs drift.
          </note>
          <note xml:id="i-EX7t3nkPXAkfvDy8Yt2bJq">
            På framställning af Herr Grefven och Talmannen beslöts, att detta
            utlåtande skulle sålunda föredragas, att till afgörande skulle
            förekomma först lagtexten paragrafvis, med ingress och rubrik
            sist, samt slutligen Utskottets hemställan. |
          </note>
          <note xml:id="i-VJ9aww33FKwhPbxkmKzgTW">
            I följd häraf upplästes nu den föreslagna lagens
          </note>
          <u xml:id="i-DMNTRSg9Qh8epiveeTwxdY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UT6aBww6v5sL7Z7Mt7SKXk">
              1$.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NkSFKKHaKNc51oFDTKKA3q" type="speaker">
            Herr Ekenman, Victor:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-G2UL7tahT9uWN4nhqvev2B" next="i-5HH1jwbCYbTqYPcKdAfdX9">
            <seg xml:id="i-79JirTKtt7r6jebisghrR5">
              Jag har tillåtit mig att mot det föreliggande förslaget afgifva
              min reservation, men som jag icke, då betänkandet justerades,
              var i tillfälle närvara för att angifva de skäl, hvarpå min reservation
              stöder sig, skall jag anhålla att nu få muntligen angifva desamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5HH1jwbCYbTqYPcKdAfdX9" prev="i-G2UL7tahT9uWN4nhqvev2B" who="Q5629781" next="i-15KyJEtQHYy64TAwks26Pg">
            <seg xml:id="i-HAoewUt6S1VndsXW7oB7Cn">
              Jag får då först nämna, det mina betänkligheter och de anmärkningar,
              jag vågat göra mot förslaget, närmast syfta på de enskilda jernvägarnes
              förhållanden och icke på statsbanornas. Om staten med afseende
              å sina jernvägar och dem, som lyda under statens inseende, vill
              vidtaga några åtgärder, som afse ökad trygghet för allmänheten,
              vårdande om personalen och skydd mot den fara, hvilken härleder
              sig af eld från lokomotiven m. m., så anser jag för min del detta
              vara att betrakta snarare såsom en administrativ åtgärd och jag
              skulle icke framstält någon anmärkning mot ett förslag i det afseendet;
              men då förslaget nu omfattar äfven de enskilda jernvägarne, och
              deras intressen äro så väsentligt olika mot statens, vågar jag
              inlägga en gensaga mot förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15KyJEtQHYy64TAwks26Pg" prev="i-5HH1jwbCYbTqYPcKdAfdX9" who="Q5629781" next="i-Fxu81ZVgVemhENr4AUq1fM">
            <seg xml:id="i-GKBCXx9QiJcuzv6WhFFb9p">
              Såsom Kammaren känner, stödja sig våra enskilda jernvägar i väsentligaste
              mån på den koncession, som hvarje särskildt jernvägsbolag af Kongl.
              Maj:t erhåller. Bolagen hafva sålunda anledning att trygga sig
              vid de bestämmelser, som der finnas stadgade, och i händelse statsmakterna
              finna nödigt göra några föreskrifter i lag utöfver koncessionen,
              synes mig en sådan ingripande åtgärd endast böra ske, om den visar
              sig vara en trängande nödvändighet. Som jag nu icke kan finna
              att här föreligger en sådan trängande nödvändighet, motsätter
              jag mig det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QZ31VGgL3cmgMu4WB2HiPr">
            Såsom Kammaren finner vid genomläsandet af samma förslag, består
            det af tre hufvudmoment. Det första afser ersättning för den skada,
            som i följd af jernvägens drift kan drabba de personer, hvilka
            befordras å jernvägen; det andra har afseende &amp; den skada, som
            i följd af jernvägens drift kan tillfogas den i jernvägens tjenst
            an-
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Poq8adHqDiX7QGna6ARsH">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-QrNoVd5K32HyPwvWTuoZVZ">
            Lagförslag ang. ansvarig
          </note>
          <u xml:id="i-Fxu81ZVgVemhENr4AUq1fM" prev="i-15KyJEtQHYy64TAwks26Pg" who="Q5629781" next="i-6P7c9UGL3skUCtiJLwGPWr">
            <seg xml:id="i-rnBKq9FaTw4JmoGLsA77H">
              het för skada i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CoqnP7gDraKqMA9v3X51fH" type="date">
            4 Onsdagen den 10 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-6P7c9UGL3skUCtiJLwGPWr" prev="i-Fxu81ZVgVemhENr4AUq1fM" who="Q5629781" next="i-2NQmgoEAvoxVevZCcCSQjK">
            <seg xml:id="i-Cq4TFpo3riLMxw44YD2bWV">
              stälda personalen under förrättandet af samma tjenst, och det
              tredje "slutligen angår den skada, som kan uppkomma genom eld
              från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2s6mipdzcbRCNJ3CgCERqv">
            följd af jern- JXNVASEN:
          </note>
          <note xml:id="i-KaTgPALpM168dbqYFVmLum">
            vägs drift. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-2NQmgoEAvoxVevZCcCSQjK" prev="i-6P7c9UGL3skUCtiJLwGPWr" who="Q5629781" next="i-Ld6p9CDTA7tUaGXf9edaqs">
            <seg xml:id="i-BGhjLXqSqsMfm7YnbB9Vg9">
              Beträffande då det förstnämnda momentet, så anser jag väl att,
              om man, när jernvägar först anlades i Sverige, för detta nya och
              ovanliga fortskaffningsmedel funnit nödigt vidtaga stränga åtgärder
              till betryggande af personlig säkerhet, sådant icke skulle varit
              underligt, men nu, sedan man haft en trettioårig erfarenhet derom,
              att faran af att färdas på en jernväg är jemförelsevis ringa,
              och då dessutom hvar och en, som färdas på jernväg eller för öfrigt
              på hvilket sätt som helst, eger möjlighet att försäkra sig mot
              ekonomisk förlust i följd af den skada, som kan genom resan drabba
              honom, synes mig behofvet af dylika åtgärder vara högst väsentligt
              reduceradt. Betraktar man dessa förhållanden i ett land, der jernvägsväsendet
              är mycket mer utveckladt än hos oss och der trafiken är mycket
              större än i vårt land, nemligen i England, så finner man, att
              man der icke gått så långt i fråga om ersättning för skada genom
              jernvägs drift, som här är föreslaget. I ett arbete af Sir William
              Hodges angående denna sak uppgifves det, att de engelska jernvägsbolagen
              enligt engelsk lag endast äro ansvariga för de olycksfall, hvilka
              föranledts af vårdslöshet från jernvägens sida. I det svenska
              lagförslaget åter stadgas ansvar äfven för skada genom vållande.
              Vidare stadgar den engelska lagen, att om den resande icke vidtagit
              de åtgärder, som han kunnat vidtaga för att förebygga följderna
              af vårdslöshet, är bolaget utan ansvar. Förslaget går således
              längre än den engelska lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ld6p9CDTA7tUaGXf9edaqs" prev="i-2NQmgoEAvoxVevZCcCSQjK" who="Q5629781" next="i-JTYLXCpDDE9NJL6MhJCN4r">
            <seg xml:id="i-XtJ96Siog6fYqirvEWc58A">
              Öfvergår jag derefter till det andra hufvudmomentet i lagen,
              så anser jag sjelfva saken, att jernvägsbolagen skola ersätta
              skada, som drabbat personer i jernvägens tjenst, både rättvis
              och billig, och jag tror icke att något jernvägsbolag i det fall,
              som här åsyftas, skulle underlåta att tillgodose den skadades
              intressen, men derför anser jag, att här ej föreligger någon direkt
              anledning eller något behof att genom en lag trygga de skadades
              rätt. Dessutom måste jag göra den lilla anmärkning mot lagförslaget
              i denna del, att det berör den må hända allra största fråga, som
              står på dagordningen, nemligen arbetarefrågan eller förhållandet
              mellan arbetsgifvare och arbetstagare. Vill man ordna förhållandet
              så, som här föreslagits beträffande jernvägarne, så blir konseqvensen,
              att man fordrar införandet af samma förhållande inom industrien
              mellan arbetsgifvarne och deras arbetare. Arbetsgifvare i allmänhet,
              skall man säga, böra hafva samma skyldigheter mot sina arbetare.
              Jag skall icke för min del närmare inlåta mig på denna fråga,
              men tror att den lösningen vore bättre, att man ordnade dessa
              förhållanden i sammanhang med arbetarefrågan i dess helhet efter
              afslutande af nu pågående utredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JTYLXCpDDE9NJL6MhJCN4r" prev="i-Ld6p9CDTA7tUaGXf9edaqs" who="Q5629781" next="i-MAVxjCyheZEQVNe8ncY4NB">
            <seg xml:id="i-HxGnK22RFkX14ThbSbSHCf">
              Hvad slutligen angår ersättning för skada, som sker genom eld
              från lokomotiv eller från eldstad i annat jernvägsfordon, ber
              jag få
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JcmEJHCqtbTenJoEEbWMA9" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari. 5 N:o &amp;.
          </note>
          <u xml:id="i-MAVxjCyheZEQVNe8ncY4NB" prev="i-JTYLXCpDDE9NJL6MhJCN4r" who="Q5629781" next="i-GMXjNj1wTNTFG2TsFyKNMz">
            <seg xml:id="i-PmQXA66wu5LaMZ52LxTWfk">
              fästa uppmärksamheten derpå, att det nog är rigtigt att jernvägs
              Lagförslag innehafvare skall ersätta den skada, som kan uppkomma
              derigenom ng: ansvarig att betjeningen eller bolaget genom vårdslöshet
              vållat eldskada;'et för skada: &amp; "tje 3 HED Seno sg ”följd af
              jernmen jag förmenar, att när man fordrar att bolaget skall ansvara
              vägs drift. för den vådeld, som uppkommit genom jernvägen utan
              bolagets (F rts.) eller betjeningens förvållande, synes man gå
              alldeles för långt. Saken förhåller sig nemligen så, att det är
              alldeles omöjligt för ett jernvägsbolag, det må vidtaga hvilka
              åtgärder som helst, att förekomma, att icke, under vissa för elds
              spridande gynsamma förhållanden, en gnista flyger från skorstenen
              och tänder eld någonstädes. Annu är nemligen icke den gnistersläckare
              uppfunnen, som kan gifva fullkomlig trygghet i detta hänseende.
              Således om ett bolag vidtager alla möjliga försigtighetsmått,
              riskerar det ändock att få utgifva ett ersättningsbelopp för en
              skada, som det icke kan hjelpa. Anser man att man på detta sätt
              skall ansvara för vållande, kan man ju i konseqvens härmed äfven
              stadga, att egaren till ett hus, från hvars skorsten gnistor flyga
              ut och tända eld, skall ansvara för den skada, som derigenom uppkommer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GMXjNj1wTNTFG2TsFyKNMz" prev="i-MAVxjCyheZEQVNe8ncY4NB" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-KGi4taPALNUfkxVcrNT3cL">
              Jag ber till sist få säga, att de flesta af våra enskilda jernvägars
              ställning är så bekymmersam, att hvarje sak, som på något vis
              rubbar eller inverkar störande på deras ekonomiska förhållanden,
              blir för dem högst känbar; och som, enligt hvad jag sökt visa,
              någon trängande nödvändighet för förslaget ej förefinnes, ber
              jag att få mina betänkligheter mot lagförslaget hänskjutna till
              Första Kammarens bedömande, då jag nu yrkar afslag å samma förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MBjq7xcUFN5SzjbqZ61FWE" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Steyern:
          </note>
          <u who="Q6190185" xml:id="i-PaX2TcYo5idnnZrtrwatP1" next="i-3y2hLYUYyf2Qe2TczDJDdG">
            <seg xml:id="i-HAnKikqTPiE6MPS8R4HxLr">
              Anledningen hvarför man ålägger Jernvägs egare större ansvar
              än andra för den skada, som uppkommer vid bedrifvandet af hans
              rörelse, är den stora fara för menniskors lif, lemmar och egendom,
              som uppkommer genom användande af ångkraften såsom trafikmedel.
              Detta trafikmedels farlighet ålägger jernvägsegaren en särskild
              omsorg vid valet af driftpersonal, och det finnes icke något verksammare
              sätt att förmå honom dertill än att han får bära ansvaret för
              den skada, som uppkommer genom betjeningens fel eller försummelser
              i tjensten. Härtill kommer att, om någon skada sker, den är af
              så stor och omfattande beskaffenhet, att den icke annat än i undantagsfall
              kan ersättas af den, som närmast vållat skadan. Derföre vill man
              lemna den, hvilken lidit skadan, öppet att, om han det önskar,
              söka ersättning icke hos den, som närmast vållat skadan, utan
              hos jernvägens egare. Det är emellertid icke dermed sagdt, att
              denne skall stanna i slutlig ansvarighet för skadan. Han har tvärtom
              enligt författningens 11 $ rätt att söka sitt åter hos den vållande.
              Denna lags mening är icke att bestämma hvem som skall slutligen
              ansvara för skada, uppkommen till följd af jernvägs drift, utan
              endast att bestämma hvem som skall förskottsvis betala skadan,
              så att den, som lidit skadan, må hafva någon säkerhet att utfå
              skadeståndet. Det är i specielt fall en sådan lagstift-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TVopq5SDDxpkQMr9qYKP5M">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-2xxpP9Yoovo2LmpXQ73Tg7">
            Lagförslag ang. ansvarighet för skada i följd af jern-
          </note>
          <u xml:id="i-3y2hLYUYyf2Qe2TczDJDdG" prev="i-PaX2TcYo5idnnZrtrwatP1" who="Q6190185" next="i-SDSGqBLo6XAkKmp4Xkx4vg">
            <seg xml:id="i-WDb7iHAniwW2cHy5h2u9wU">
              vägs drift.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W2DwiChzHEBi6Kc1rTAa89">
            Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AFnLyLin2JhfAzBHUoeuyv" type="date">
            6 Onsdagen den 10 Februari,
          </note>
          <u xml:id="i-SDSGqBLo6XAkKmp4Xkx4vg" prev="i-3y2hLYUYyf2Qe2TczDJDdG" who="Q6190185" next="i-ArXvPXeSYr1nQKysBLccYY">
            <seg xml:id="i-SxoSPT1EgUHMYNH6HDfvi6">
              ning som Riksdagen begärt, då den ansett att staten skall ersätta
              den skada, som uppkommer genom dess förvaltningspersonals fel
              och i försummelser i tjensten. Men lagstiftningen är derjemte
              utsträckt till enskilde jernvägsegare, hvilka i detta hänseende
              intaga samma ställning som staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ArXvPXeSYr1nQKysBLccYY" prev="i-SDSGqBLo6XAkKmp4Xkx4vg" who="Q6190185" next="i-GGHSdjXKpsqUuu3264tbTE">
            <seg xml:id="i-2jSL1EUvwN2EbAs9JzHjp1">
              Den förste talaren anmärkte, att stadgandet i 2 $ om ersättning
              för den, som genom jernvägs "drift ljutit döden eller lidit kroppsskada,
              skulle vara öfverflödigt derföre gt sådana olyckor sällan inträffade.
              Det är emellertid ”upplyst. att sedan år 1856, då statsbanorna
              öppnades, tillsammans 275 personer ljutit döden till följd af
              olycksfall vid trafiken eller något öfver 9 personer hvarje år.
              Det är således ett icke ringa antal, för hvilka ersättning icke
              utgått, men för hvilka den bort utgå om en lag i ämnet varit antagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GGHSdjXKpsqUuu3264tbTE" prev="i-ArXvPXeSYr1nQKysBLccYY" who="Q6190185" next="i-SSpJun4zYFALB1uyKucDuZ">
            <seg xml:id="i-7H5kGQ7DMhmjuoZHjmQ87q">
              Samme talare anmärkte, att det vore för tidigt att nu antaga
              ett stadgande liknande det som förekom i 3 $ om skyldighet för
              jernvägens innehafvare att gälda skadestånd i händelse någon,
              som är i jernvägens tjenst eller arbete, under förrättandet deraf
              blifver dödad eller skadad i följd af jernvägens drift, ehuru
              han sjelf vållat skadan. Denna fråga utgjorde nemligen endast
              en del af den stora frågan om förhållandet mellan arbetsgifvare
              och arbetstagare, på hvars lösning en särskild komité arbetade.
              Då man gillar den grund, hvarpå det föreslagna stadgandet hvilar
              — och i detta hänseende har någon anmärkning ej försports — lärer
              emellertid dess sammanhang med en annan fråga ej böra leda till
              dess förkastande. Den som önskar framgång åt grundsatsen om arbetsgifvares
              skyldighet att bidraga till arbetarnes försäkring mot olycksfall,
              bör tvärtom anse det lända till sakens fromma att grundsatsen
              redan nu kommer att tillämpas i en rörelse, som kanske mer än
              någon annan hotar den deri sysselsatta personal med fara för lif
              och helsa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SSpJun4zYFALB1uyKucDuZ" prev="i-GGHSdjXKpsqUuu3264tbTE" who="Q6190185" next="i-VowpHxhp9vJxDbqagtJVzB">
            <seg xml:id="i-E1Nxv96dey9zpYQnm15CFH">
              Slutligen har talaren anmärkt såsom något synnerligen obilligt,
              att jernvägsegaren ålades ansvar till och med i ett fall, der
              driftpersonalen icke genom någon vårdslöshet varit vållande till
              skadan, nemligen då gnistor från ett lokomotiv orsakat skada å
              någons egendom. Visserligen förhåller det sig så som talaren uppgifvit.
              att det är omöjligt att äfven med iakttagande af den största försigtighet
              förekomma att eld sprides genom gnistor från lokomotiv. Men just
              denna omständighet, som talaren ansett böra fritaga Jerhvägssgaran
              från all ersättningsskyldighet, anser jag bättre än "något annat
              ådagalägga nödvändigheten af ett stadgande, som ålägger den, hvilken
              använder ett så "farligt trafikmedel och deraf drager inkomst,
              att ersätta all den skada, som kan uppkomma genom samma trafikmedel,
              och icke låta skadan drabba andra. Denna grundsats är för öfrigt
              icke strängare än den som i rättsskipningen redan gjort sig gällande.
              Det förekommer nästan aldrig något fall, då en jernvägsegare befrias
              från skyldigheten att ersätta den skada, som vållats at gnistor
              från lokomotiv. Snarare skulle förslaget komma att med-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VowpHxhp9vJxDbqagtJVzB" prev="i-SSpJun4zYFALB1uyKucDuZ" who="Q6190185" next="i-KdaJnEPxLBw3dAp78kuZ47">
            <seg xml:id="i-7veNbEtfPAAPubZAgE2GzU">
              föra en lindring i ersättningsskyldigheten genom det i 5 $ sista
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3yBP2G1MP8mg1tF7LZrjc4" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari. 7 N:o 6.
          </note>
          <u xml:id="i-KdaJnEPxLBw3dAp78kuZ47" prev="i-VowpHxhp9vJxDbqagtJVzB" who="Q6190185" next="i-DgSZ7fcbkPfJPGhNqhujZd">
            <seg xml:id="i-7zdVGKGZvyq11VqMJQXwXi">
              mom. upptagna stadgande, att då skadan, utan att hafva sin or-
              Logförslag sak i vårdslöshet, föranledts derigenom att annan än
              jernvägens inneeng. ansvarig hafvare, efter det jernvägens anläggning
              påbörjades, utanför jernVär fria ar jere gens område på kortare
              afstånd från närmaste jernvägsspår än 30 äg ft. meter upplagt
              bränbart löst gods utan säkert skydd, eller uppfört — (Forts.)
              byggnad af lätt antändligt ämne eller täckt förut uppförd byggnad
              med sådant ämne, eller vidtagit annan dylik åtgärd, som uppenbarligen
              i väsentlig mån ökat den från jernvägstrafiken hotande eldfara,
              Jernvägens innehafvare är från ersättningsskyldighet fri. I dylika
              fall hafva domstolarne under de sist förflutna åren, åtminstone
              i två fall som jag känner, ålagt jernvägens egare att betala skadestånd,
              i ena fallet när ett hus i jernvägens närhet blifvit täckt med
              halm och i det andra fallet då en skogsegare alldeles invid banan
              upplagt en samling affall efter skogshygge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DgSZ7fcbkPfJPGhNqhujZd" prev="i-KdaJnEPxLBw3dAp78kuZ47" who="Q6190185" next="i-5qRQkUHyqnsUAh3axPBgdS">
            <seg xml:id="i-PCjCKC4hUdnh55rQRQqdRG">
              Hvad till sist beträffar den anmärkningen att jernvägsbolagen
              skulle befinna sig i den tryckta ställning, att någon ökad ersättningsskyldighet
              äfven af denna grund icke borde åläggas dem, så kan dervid icke
              fästas något afseende, så vida man anser rätten fordra att den
              skada man genom sitt åtgörande tillskyndar annan, ock varder denne
              ersatt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A9m2HBnjNGw4ptV8z7HcsN">
            Herr Bergström. Herr Grefve och Talman! I olikhet med den förste
            talaren yrkar jag bifall till Lag-Utskottets betänkande.
          </note>
          <u xml:id="i-5qRQkUHyqnsUAh3axPBgdS" prev="i-DgSZ7fcbkPfJPGhNqhujZd" who="Q6190185" next="i-XA34nKop69ZYkso8TSndrQ">
            <seg xml:id="i-PMqHAPqUSMDKL1SKASkzrw">
              AT hela obligationsrätten är den del, som handlar om skadestånd,
              den hvilken hittills fått den minsta bearbetning och utveckling.
              Detta rättsinstitut är, så att säga, flytande och tränger i hög
              grad till en ordnad och ordnande lagstiftning; men just derför
              bör hvarje försök att regelbinda och lagfästa läran om skadestånd
              helsas med bifall. Jag kan icke finna annat än att man vid affattande
              af denna Kongl. proposition tillvägagått med stor varsamhet och,
              strängt taget, icke föreslagit aunat än hvad som redan ingått
              i vårt folks allmänna rättsmedvetande, och som jemväl öfverensstämmer
              med nutidens rättsmedvetande inom hela Europa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XA34nKop69ZYkso8TSndrQ" prev="i-5qRQkUHyqnsUAh3axPBgdS" who="Q6190185" next="i-24VwCCjFa4SMR3zTcDkCXD">
            <seg xml:id="i-SZoUhXJNSLPwMy6QSaSnvK">
              Det förefaller mig vara en ganska besynnerlig tankegång hos den
              förste talaren, då han anser, att det kunde vara lämpligt att
              de skyldigheter, hvilka den föreslagna lagen vill lägga å innehafvare
              af hvarje jernväg, som befares med användande af ångkraft, frivilligt
              åtoges af staten och ordnades genom administrativ författning,
              men att de enskilda jernvägarne härvid borde lemnas alldeles å
              sido, emedan deras koncessioner icke skulle billigtvis tillstädja
              en sådan lagstiftning, som här är i fråga. Jag kan icke föreställa
              mig att de koncessioner, som äro de enskilda jernvägarne meddelade,
              skulle innebära en fritagelse från de stadganden, som staten kan
              finna lämpligt att åstadkomma just i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-24VwCCjFa4SMR3zTcDkCXD" prev="i-XA34nKop69ZYkso8TSndrQ" who="Q6190185" next="i-5ixM4KuZ3cmCKBqHoKfchQ">
            <seg xml:id="i-QD3E21y6A2ma4vciH2hqaw">
              Här förekommer, såsom jag förut nämnde, icke så mycket nytt,
              som den förste talaren antydde. Om det t. ex. blir fråga om ersättning
              för skada å sådant gods, som varit anförtrodt åt en jernvägs
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WEUyjCxsbhEH9yqKsiRGof">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VbCL9FjDmFrqMsBkeSLmFJ">
            Lagförslag ang. ansvarig-
          </note>
          <u xml:id="i-5ixM4KuZ3cmCKBqHoKfchQ" prev="i-24VwCCjFa4SMR3zTcDkCXD" who="Q6190185" next="i-12o6WfsvnQDM8QNkzwPsEu">
            <seg xml:id="i-H5LFh975Lq4sYnK3czzxXf">
              het för skada i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V44LC388pZX7xYakwGoRB1">
            följd af jernvägsdrift. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YQzbh2e2kpQ43g57v6LCj4" type="date">
            8 Onsdagen den 10 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-12o6WfsvnQDM8QNkzwPsEu" prev="i-5ixM4KuZ3cmCKBqHoKfchQ" who="Q6190185" next="i-9J94xPLmKiYfPkBngomiJQ">
            <seg xml:id="i-ZiPvY63G2m49RuhJMQcHR">
              forsling, så lär väl icke afsändaren nöja sig dermed, att jernvägsinnehafvaren
              förklarar: »denna skada har vållats af min betjening, jag är icke
              skyldig att svara för min betjening, utan ni får hålla er till
              dem, som vållat skadan.» Den förste talaren skulle säkerligen
              icke vara belåten med ett sådant svar. Hvarföre skulle väl jernvägsinnehafvare
              vara gynsammare stäld, då fråga uppstår om ersättning för skada,
              som genom jernvägsförvaltningens eller betjeningens vållande tillskyndats
              person, som anförtrott sig åt jernvägen att befordras från ett
              ställe till ett annat? Bör icke lika väl i det senare fallet som
              1 det förra jernvägsinnehafvaren i första hand svara för skada,
              som vållats genom hans betjening eller förvaltning, det vill säga
              anses såsom om han sjelf vållat skadan? Dessutom är väl att märka,
              att man här icke i lagbestämmelsen inlagt någon för jernvägsinnehafvaren
              menlig aln, korea 0 såsom skett i många andra utländska lagar,
              der nästan hvarje skada, som timar å jernväg, betraktas vara af
              den art, att jernvägsförvaltningen skall svara derför, så vida
              det icke visas, att den har skett genom den skadelidandes eget
              förvällande. Någon sådan presumtion har icke inlagts i förevarande
              lag, utan der st står, att för skada, som vållats genom jernvägens
              förvaltning eller betjening, »skall jernvägens innehafvare utgifva
              skadestånd "enligt de i strafflagen stadgade grunder, såsom om
              han sjelf vållat skadan», och för min del tror jag, att detta
              är något som man med allt skäl kan acceptera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9J94xPLmKiYfPkBngomiJQ" prev="i-12o6WfsvnQDM8QNkzwPsEu" who="Q6190185" next="i-WGwp771wryXnk1P8wgcWQ9">
            <seg xml:id="i-PrN4WiHnLx87jWbQ8vQQFu">
              Herr Justitieministern har redan betonat, att den, som idkar
              en så farlig näring som jernvägsdrift, är skyldig att iakttaga
              den största varsamhet i valet af dem, hvilka å hans vägnar skola
              ombesörja driften, och att, om genom deras förvållande skada skett,
              man måste ega fog antaga, att han icke ådagalagt tillräcklig omtanke
              vid detta val. Redan den romerska rätten, som eljest är så bornerad
              i fråga om skadestånd, fastställer culpa in eligendo såsom en
              rättsgrund för kraf af skadestånd hos vederbörande principal,
              och anser, att en i analoga fall timad skada bör ersättas af den,
              som genom dåligt val af ställföreträdare vållat densamma. Denna
              grundsats är icke heller för vår rätt främmande. 1 49 $ Sjölagen
              heter det, bland annat: »För den skada, som genom befälhafvarens
              eller besättningens fel eller försummelse i tjensten annan tillskyndas
              kan, ansvare redarne med fartyg och frakt, och söke sitt åter
              af den, som skadan vållat.» Väl är denna ansvarighet begränsad,
              i det att redarne icke häfta personligen, utan endast med den
              så kallade fortune de mer, det vill säga med fartyg och frakt.
              Men de hafva dock en ansvarighet, enär den, som lider skada genom
              besättningens eller befälhafvarens fel, kan omedelbart vända sig
              till rederiet, som i första hand ståndar ansvar derför med fartyg
              och frakt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGwp771wryXnk1P8wgcWQ9" prev="i-9J94xPLmKiYfPkBngomiJQ" who="Q6190185" next="i-3RZSVQdvD5TZhZmVpYYvoQ">
            <seg xml:id="i-2M5pW5pjboUfaQjej6BcMc">
              Den förste talaren förmenade, att han hade ett vigtigt argument
              mot lagförslaget derutinnan, att detsamma skulle vara strängare
              än den engelska lagen, och han omtalade, att den engelska lagen
              endast ålade ansvarighet i händelse den lidna skadan uppkommit
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AF57bByBFSZgkckpCMdyKE" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari. 9
          </note>
          <u xml:id="i-3RZSVQdvD5TZhZmVpYYvoQ" prev="i-WGwp771wryXnk1P8wgcWQ9" who="Q6190185" next="i-4Z7WbJBkZ1mM5grLvRreRK">
            <seg xml:id="i-39c1XFZfbPvPvrvzh1vTeP">
              genom vårdslöshet. Svårligen kan han bygga något på detta argument.
              Ty ehuru visserligen »vållande» är ett mera omfattande genusbegrepp,
              så är det dock åtminstone för mig klart, att med »vållande» eller
              »vårdslöshet» här menas hvad juristerna kalla »culpa» i motsats
              mot »dolus». Får man dessutom tro berättelserna i pressen om de
              skadestånd, som engelska jernvägsinnehafvare förpligtats att utgifva,
              så måste bestämmelserna vara mycket strängare der än i detta lagförslag,
              åtminstone är tillämpningen deraf strängare än lagtillämpningen
              torde blifva i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Z7WbJBkZ1mM5grLvRreRK" prev="i-3RZSVQdvD5TZhZmVpYYvoQ" who="Q6190185" next="i-Kbixi9FLwCxSXbMenPZFMn">
            <seg xml:id="i-KHyNHKVGtnZTMvPkxGjq2X">
              Jag nämnde, att det nu mera är europeisk rätt att en arbhetsgifvare
              svarar för skada, som hans underlydande genom vållande tillskynda
              annan person. Det är sedan lång tid tillbaka skandinavisk rätt.
              Så gamla lagar som Christian den Femtes Danske Lov och Norske
              Lov af år 1683 stadga, att en husbonde är skyldig svara för den
              skada, som hans hjon förorsaka annan person under skötandet eller
              förrättandet af sin tjenst. Den franska Code civil uppställer
              i artikeln 1884 den allmänna regel, att man är skyldig ansvara
              icke blott för den skada, som man åstadkommer genom sina egna
              handlingar, utan äfven för den, som förorsakats genom handlingar
              af personer, för hvilka man står i ansvarighet eller genom saker,
              som man har i sin vård. Till följd deraf göres fader och, efter
              hans död, moder ansvarig för skada, som deras minderåriga, hos
              dem boende barn förorsaka; och jag tillåter mig att förbigående
              till Kammarens ledamöter hemställa, huruvida en sådan grundsats,
              fastän icke uttryckligen uttalad i vår lag, kan anses strida mot
              vårt folks rättsmedvetande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FMcXBgvz8JSHuQdtD1qMeQ">
            Vidare, med tillämpning af den uppstälda regeln, stadgar åberopade
            artikel i Code civil, att husfäder och de, som lemna något uppdrag
            (les maittres et les commettans), häfta för skada, som deras domestiker
            och de af dem befullmäktigade i de dem anförtrodda göromål förorsaka;
            samt att lärare och handtverkare likaledes svara för den skada,
            som deras elever och lärlingar förorsaka under den tid de äro
            under deras uppsigt.
          </note>
          <note xml:id="i-UnKtdEmQ5aGc1iRH8ezViQ">
            Den schweiziska lagen angående obligationsrätten af år 1881 en
            af de vackraste legislationer den nyaste tiden har att uppvisa,
            innehåller grundsatser och regler, liknande dem, hvilka jag anfört
            från Code civil. I Tyska riket äro beträffande skador till följd
            af jernvägs drift gällande dylika bestämmelser. Korteligen: hvart
            helst jag skådar omkring mig på lagstiftningens område, möta mig
            sådana bestämmelser. Svenska Riksdagen har ju ock skrifvit till
            Kongl. Maj:t med anhållan, att staten måtte göras ansvarig för
            den skada, som dess tjenare under tjensteutöfningen tillfoga andra.
            Detta är ett oförtydbart uttryck af den moderna rättsuppfattningen,
            att den, som genom en annan vållar tredje man skada, också skall
            vara skyldig att ansvara derför.
          </note>
          <u xml:id="i-Kbixi9FLwCxSXbMenPZFMn" prev="i-4Z7WbJBkZ1mM5grLvRreRK" who="Q6190185" next="i-TqKr1pYdFvuxXZY42tkYU2">
            <seg xml:id="i-DoF2YS6VQStpyrZeyVdmjK">
              Beträffande förhållandet mellan arbetsgifvare och arbetstagare,
              menade den förste talaren, att man nu icke borde ordnande ingripa
              deri, emedan det skulle draga med sig omfattande konseqvenser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-81cYEf4Zv8wmuEL81hy2EP">
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 6. 2
          </note>
          <note xml:id="i-SpF4tb489c5K643U7Q1me2">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-AyvURcPnQMbphsrWea7Faf">
            Lagförslag ang. ansvarighet för skada i
          </note>
          <note xml:id="i-5wpBs4VSZ6GzjTR2H8z4wZ">
            följd af jern-
          </note>
          <note xml:id="i-DEGcmdwodgfvPr2oAWsmn9">
            vägs drift. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3V4FQbQWrePLe2tuqDXnGG" type="date">
            N:o 6. 10 Onsdagen den 10 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-TqKr1pYdFvuxXZY42tkYU2" prev="i-Kbixi9FLwCxSXbMenPZFMn" who="Q6190185" next="i-LC9gXGCekdBH476Pg9gT3Y">
            <seg xml:id="i-WaF7HR3SDiSVrcmZPYwjoE">
              Lagförslag Men om det erkännes, att ingen jernvägsinnehafvare
              skulle tveka fet förr lada | att hålla den arbetare skadeslös,
              som lidit skada i följd af jernvägs följ 2 af jerndrift, så kan
              det väl icke vara någon fara att i lag fastläsa detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LC9gXGCekdBH476Pg9gT3Y" prev="i-TqKr1pYdFvuxXZY42tkYU2" who="Q6190185" next="i-3iadT2sipUjBVkwzzZnFFA">
            <seg xml:id="i-7L4gsAqCWRxUNRyDogrGvd">
              vägs drift. förhållande. Har icke svenska staten långt förut
              erkänt detta genom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M73UHTQHTNPBqk5TDSEuor">
            (Forts.) Kongl. kungörelsen den 25 Januari 1842, som ålade dem,
            hvilka för
          </note>
          <u xml:id="i-3iadT2sipUjBVkwzzZnFFA" prev="i-LC9gXGCekdBH476Pg9gT3Y" who="Q6190185" next="i-CLeHH75rtNdi3JCdLkQdWx">
            <seg xml:id="i-5G3jRkzxihtmWj1rJ6CGbY">
              arbete finge begagna indelt manskap, att pensionera dem, som
              lidit skada i tjensten? Det är mycket möjligt, att framtiden bär
              i sitt sköte en större utsträckning af denna rättsprincip, hvilken
              tyskarne henämna Haftpflicht, och att den så kallade arbetarekomitén
              kommer att föreslå, att arbetsgifvaren äfven i andra fall må ansvara
              för den skada, som hans arbetare lida. Men för min del kan jag
              icke finna annat än att lagstiftaren gör klokt uti att med varsamhet
              beträda denna väg, och icke kan det vara något argument emot lagen,
              att man nu icke gått längre än som skett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CLeHH75rtNdi3JCdLkQdWx" prev="i-3iadT2sipUjBVkwzzZnFFA" who="Q6190185">
            <seg xml:id="i-71N4C8czofs3fYYGAUQYpm">
              Hvad angår jernvägsinnehafvares skyldighet att ersätta den skada
              å fast eller lös egendom, som uppkommer genom eld från lokomotiv
              eller från eldstad i annat jernvägsfordon, så har Herr Justitieministern
              så fullständigt yttrat sig i denna fråga, att jag icke anser nödigt
              att derom något vidare tillägga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-467ukKYvnf1FgKgYeUyqST">
            Dessa mina allmänna anmärkningar torde kanske kunna afhålla Kammaren
            från att, på sätt den förste talaren yrkade, förkasta hela detta
            lagförslag. Möjligen kunna vid behandlingen af de särskilda paragraferna
            sådana anmärkningar förekomma, att Kammaren föranledes att för
            ett eller annat specielt ändamål återremittera betänkandet, men
            för min del yrkar jag i ärendets nu varande skede bifall till
            lagförslaget i dess helhet.
          </note>
          <note xml:id="i-MzU1AcfcWPZ3nk2f2HFrtc">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes, enligt de derunder
            framstälda yrkandena, propositioner först på godkännande af ifrågavarande
            paragraf och sedan på afslag derå, hvarefter propositionen på
            paragrafens godkännande upprepades och förklarades vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-M5TiHEAyvUA8gFRc6thigi">
            2 §.
          </note>
          <note xml:id="i-KmLzGic8yCM7QyqE5g5y75">
            Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-KbGnKxDU587Su2GsUx2ovC">
            3 §.
          </note>
          <note xml:id="i-JQS8NBTt1drNP3sPLyNz46" type="speaker">
            Herr Forssell, Otto:
          </note>
          <u who="Q5737702" xml:id="i-GaL9qoiLD4gUvPXteyscW3" next="i-XFEKMMcEoVV2fMq21t3Wa">
            <seg xml:id="i-Lgqk1KdtLUfYPYzwYnHZfZ">
              Med afseende på denna 3:e 8 har jag icke begärt ordet i syfte
              att göra någon anmärkning mot de grunder, hvarpå paragrafen hvilar,
              ty dem gillar jag till alla delar. Min erinran rör sig endast
              omkring senare momentet i paragrafen och de betänkligheter jag
              hyser mot de praktiska följderna af lagparagrafens kodifikation
              så som nu skett. Här står: »Har skadan skett i följd af annan
              jernvägs drift, och är icke denna jernvägs innehafvare på grund
              af 2 $ pligtig ersätta skadan» ete. Hvad blir följ-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HfzSHMgivDtJAJwFKfd5qh" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari. 11
          </note>
          <u xml:id="i-XFEKMMcEoVV2fMq21t3Wa" prev="i-GaL9qoiLD4gUvPXteyscW3" who="Q5737702" next="i-FV5qLMzqZ4p6fk4ARqXASq">
            <seg xml:id="i-SSabDLwNvFnpSGhKzFaQMo">
              den af en sådan paragraf? Om nu en person blifvit skadad eller
              dödad i följd af jernvägs drift, och behof af ersättning för skadan
              uppkommer, så måste, så vidt jag kan förstå, till följd af mellanmeningen:
              »och är icke denna jernvägs innehafvare på grund af 2 3 pligtig
              ersätta skadan» —, just denna fråga först vara utredd genom rättegång.
              Om man vänder sig till det jernvägsbolag, i hvars tjenst den skadade
              eller dödade varit, för att få ersättning, så svaras: »Ni skall
              först utreda, om icke den andra jernvägen, der olyckan skedde,
              är skyldig att betala skadan.» Man nödgas således stämma och måste
              underkasta sig allt det besvär och krångel, kostnader och utgifter,
              som en sådan rättegång skulle medföra. Man vet icke om man skall
              nöja sig med första eller andra instansens dom, och under allt
              detta kan det dröja flera år, innan frågan först blir afgjord
              till hvilken jernväg man får vända sig för utfående af skadeersättning.
              Denna rättegång skola i stället jernvägsstyrelserna sig emellan
              afgöra, och den, som lidit skada, bör vara derifrån befriad och
              ovilkorligen hafva rätt att få ersättning för skadan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FV5qLMzqZ4p6fk4ARqXASq" prev="i-XFEKMMcEoVV2fMq21t3Wa" who="Q5737702">
            <seg xml:id="i-2T83SgAXhBt4x9R1mHMquV">
              Meningen med denna min erinran är följaktligen att få denna paragraf
              så omredigerad, att kostnaderna och besväret med rättegång för
              att få denna fråga utredd kastas från den, som lidit skadan, på
              den ena jernvägsstyrelsen. Jag yrkar i följd häraf återremiss,
              på det att paragrafen må omredigeras i detta syfte. Det är möjligt
              att jag misstagit mig om redaktionen, men vore jag domare, skulle
              jag tillämpa lagen på sådant sätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X4UJknk2FDH6ArkSg2FKfx" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-RNk4aXP4MRG9oZgDTUHR6S" next="i-B7VyUVSXVBEByXjkJP94AC">
            <seg xml:id="i-NmXqZTUFVEovvpTVbeUtvN">
              Herr Grefve och Talman! Det förefaller mig, som om den förste
              talaren ansåge, att om hans anmärkningar mot 3 8 2 mom. vunne
              bifall, så skulle icke några processer uppkomma, och de, som lidit
              skada, vara alldeles fria från besväret oca tvånget att anhängiggöra
              sådana. Men det är ett stort misstag, emedan den, som kommer att
              i första hand bära ansvaret, ehvad det nu blifver den jernvägsinnehafvare,
              å hvilkens jernväg olyckan skett, eller den, i hvilkens tjenst
              den skadade är stadd, kan säga: »Jag erkänner mig icke vara skyldig
              att ersätta dig: du måste här skrida till process.» Följaktligen
              vinnes icke det åsyftade målet genom denna ändring. I öfrigt får
              jag fästa uppmärksamheten derpå, att, enligt 8 $, som uppenbarligen
              behandlar de allmännast förekommande fall och förhållanden, under
              hvilka en sådan skada, som i 3 $ 2 mom. afses, kan uppkomma, de
              särskilda jernvägsinnehafvarne äro solidariskt ansvarige för skada.
              Den skadade har rättighet att vända sig till hvem han vill utaf
              dem. Den solidariska ansvarigheten — det medgifver väl den förste
              talaren — består nemligen deruti, att den, som har ett anspråk,
              får vända sig till hvem han vill af de solidariskt förpligtade,
              och anser den skadelidande bäst att stämma dem allesamman, så
              står det honom fritt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B7VyUVSXVBEByXjkJP94AC" prev="i-RNk4aXP4MRG9oZgDTUHR6S" who="Q5573272" next="i-M1oiHo13j8aG2SyUPdnwV1">
            <seg xml:id="i-PZwbNy8k64zZHTcMYtfzFC">
              Icke heller kan jag finna, att i redaktionelt hänseende någon
              synnerlig fördel skulle vinnas genom bifall till det förslag till
              än-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A4XrDJNMU8gPj2iwdaCPSm">
            N:o 6.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9rXVSeXuR74BJAFaba7LYz" type="date">
            12 Onsdagen den 10 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-M1oiHo13j8aG2SyUPdnwV1" prev="i-B7VyUVSXVBEByXjkJP94AC" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-P9gbnG8C75jKxb7PftojFL">
              drad lydelse af 3 $ 2 mom. som talaren, för den händelse Kammaren
              beslöte återremiss, ansett böra komma under Utskottets pröfning
              och enskildt meddelat mig, men icke sjelf uppläst. Detta ändringsförslag
              lyder: »Har sådan skada skett i följd af annan jernvägs drift,
              vare innehafvaren af den jernväg, i hvars tjenst eller arbete
              den skadade eller dödade var stadd, ändock skyldig att i första
              hand ersätta skadan och söke, der han så gitter, sitt åter enligt
              2 8.» Jag tror, som sagdt, att ingenting vinnes derpå. Hvad särskildt
              redaktionen angår, så är det ju klart, att man kan redigera ett
              och samma stadgande på många olika sätt; och finner Kammaren redaktionen
              af denna paragrafs 2 mom. underhaltig, får Utskottet naturligtvis
              underkasta sig en återremiss, men jag tror icke, att man vinner
              något i sak genom att ändra momentet. Jag ser derföre helst, att
              Kammaren bifölle äfven detta andra moment i 3 8.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5TWFbQ5jYDNttW7kUXQgo9">
            Sedan öfverläggningen angående förevarande 8 ansetts härmed slutad,
            gjordes enligt de framstälda yrkandena propositioner först på
            paragrafens godkännande och sedermera på dess återförvisning till
            Utskottet, hvarefter propositionen på paragrafens godkännande
            förnyades och förklarades vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-8sWDJwMbjUPiueG8fC5UfG">
            4—39 $$. Godkändes. 10 $.
          </note>
          <note xml:id="i-U655cs2GZPghGmttS1Fn3J" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-39FYXeF1nwHjcNXiKQByq2" next="i-Ek9R9wVDUtmdB1wAM1ZjKN">
            <seg xml:id="i-Pcr8ka2HS64mi29G1Q9b6E">
              Då jag i afgifven reservation mot Lag-Utskottets betänkande hemstält,
              att den i denna paragraf bestämda preskriptionstid måtte förkortas
              från två till ett år, och en sådan reservation måhända synes mången
              omotiverad, kanske småaktig, ber jag att få förklara och försvara
              min mening. Onekligen är det ett vigtigt statens intresse att
              genom lagstiftningen sörja för att de, som lidit skada, få godtgörelse
              derför, der sådant rättvisligen kan ske; men en lång tids domareverksamhet
              har gifvit mig den sorgliga erfarenheten, att rätten till skadestånd
              ofta missbrukas till väckande af orättmätiga anspråk, alstrade
              af långt drifven egennytta, personligt hat eller andra oädla bevekelsegrunder
              men isynnerhet framkallade af personer, hvilka rent af hafva till
              yrke att åstadkomma tvetydiga eller otvetydigt dåliga rättegångar.
              Dylika tillställningar äro vidriga utväxter på rättvisans träd,
              hvilka böra om möjligt bortskäras, och enligt min mening är ett
              verksamt medel mot orättmätiga skadeståndsanspråk just att sätta
              preskriptionstiden mycket kort, ty ju längre tillbaka i tiden
              den förmenta skadan timat, och ju svårare det i följd deraf är
              för den anfallne att genast lägga sin oskuld i dagen, desto större
              är frestelsen att söka fiska i grumligt vatten. Om ock med våra
              bevisningsregler orättmätiga skadeståndsanspråk ej gerna kunna
              bifallas, medföra
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G3rsgTMmnk9KbPoJD1sP7Y" type="date">
            Onsdagen den 10 Februari. 13
          </note>
          <u xml:id="i-Ek9R9wVDUtmdB1wAM1ZjKN" who="Q5609105" prev="i-39FYXeF1nwHjcNXiKQByq2">
            <seg xml:id="i-XS51UmZoE35YhxNXETcjnw">
              de dock obehag och förargelse för dem, som råka ut derför. Är
              hvad jag nu sagdt rigtigt, återstår blott frågan, om ej ett års
              preskriptionstid verkligen kan vara för kort. Jag kan ej finna
              något rimligt skäl, hvarför en som lidit skada genom jernvägs
              drift skulle vilja dröja mer än ett år att anhängiggöra sin talan,
              eller att det för honom skulle vara en fördel att vänta ytterligare
              ett år, och således ej heller att det skulle innebära någon rättskränkning,
              om preskriptionstiden inskränktes till ett år. Att denna tid icke
              behöfver anses orimligt kort tilltagen, synes mig framgå äfven
              deraf, att i det förslag till lag om ersättning af allmänna medel
              åt oskyldigt häktade eller dömde, som äfven i dag skall af Kammaren
              behandlas, Kongl. Maj:t sjelf föreslagit en preskriptionstid af
              ett år. Man har visserligen sagt mig, att dessa båda förslag ej
              vore uti ifrågavarande hänseende fullt jemförliga, enär i förslagen
              den tidpunkt, från hvilken preskriptionstiden räknas, ej är densamma;
              men jag kan ej inse någon principiel skilnad, som gör en ettårig
              preskriptionstid mindre berättigad i nu förevarande förslag än
              i det andra. Tvärt om kan till de af mig anförda allmängiltiga
              skälen för en förkortad preskriptionstid här läggas ett nytt.
              Det har här i Kammaren framhållits, hvilken ökad risk de enskilda
              jernvägsbolagen genom lagen i fråga blifva underkastade och Trafikstyrelsen
              har i sitt utlåtande framhållit, att man förty borde tillse, det
              dessa bolag icke genom lagen tillskyndades större olägenheter
              än förhållandena kräfde. För bolagen, som årligen göra upp sina
              räkenskaper och besluta rörande årsvinsten, om sådan förefinnes,
              är det en olägenhet att kunna få tvååriga efterräkningar och således
              en verklig vinst, om preskriptionstiden förkortas, och jag tror
              icke att någon menniskas rätt derigenom trädes för nära. I Utskottet
              var jag icke så ensam om min mening som det här synes, utan den
              delades af ledamöter från båda Kamrarne, ehuru vi stannade i minoriteten.
              Då jag emellertid nu står ensam om min reservation och således
              torde hafva ringa utsigt till framgång för densamma, vill jag
              ej framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NbFY1We3Z86Xvp1THnAX7V">
            Efter härmed slutad öfverläggning godkändes den ifrågavarande
            paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-8ifJ77bGE5HTQ5X4yokBx1">
            11 och 12 $$, slutmeningen samt ingressen och rubriken. Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-26rL1KGSKLSYRTiDFTpHrc">
            Utskottets i utlåtandet gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-J5TS6hKfGM7VPPXriHfZJc">
            Förklarades besvarad genom Kammarens förut fattade beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-A9oYohsEhCnGiMf5tpGvn1">
            Föredrogos å nyo och godkändes Lag-Utskottets den 6 och 9 i denna
            månad bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-P6KefUjADA9zF2jmxLzadb">
            Första Kammarens Prot. 1886. N:o 6. 3
          </note>
          <note xml:id="i-GoXkwfdpttHEpfonsCiRVw">
            N:o 6.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--fk--6/prot_1886__fk__6-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5vHW6YuyKg8W599Gy9GFYv" type="date">
            N:o 6. 14 Onsdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-KmrnPYCvtnbE2pZ9unG19p">
            Lagförslag N:o 5, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med
            förslag her fon IT till lag angående ersättning af allmänna medel
            åt oskyldigt häktade ket för skada 3. 3 i följd af jerneller dömde;
            | | - | -
          </note>
          <note xml:id="i-Q3qtwDJ1UfuiaX6qtpfjmP">
            vägs drift. N:o 6, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med
            förslag
          </note>
          <note xml:id="i-5fgKZd3x2KhuzJsFcLE75d">
            (Forts.) — till lag om förändrad lydelse af 19, 43 och 61 $$
            1 förordningen an-
          </note>
          <note xml:id="i-NbWy1Gpubx2QQwpuExodgJ">
            gående inteckning i fast egendom den 16 Juni 1875; N:o 7, i anledning
            af väckt motion om meddelande af bestämmelse att inteckning i
            fastighet för fordran icke behöfver förnyas. N:o 8, i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående ersättning
            af allmänna medel till vittnen i brottmål; N:o 9I, i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående förändrad
            lydelse af 22 kap. 21 $ strafflagen; N:o 10, i anledning af väckt
            motion om meddelande af lagbestämmelser rörande samegendom i fastighet
            m. m.; och N:o 11, i anledning af väckt motion om ändring af 25
            8 i förordningen angående fattigvården den 9 Juni 1871.
          </note>
          <note xml:id="i-Rb28cQhBbFfAmn4ERgV1jM">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran Lag-Utskottets
            under gårdagen bordlagda utlåtanden N:is 12—16.
          </note>
          <note xml:id="i-9GJtGo8RfVWTXfW8j78QBR">
            Justerades ett protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
            Kammaren åtskildes kl. 12,18 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LeB6HJn2oS5EwBZDsin6Wc">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-PDZmw3wsnutGZHJbeqDEfk">
            Å. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-F4cuKU3uB9qZzzko4BWD3z">
            STOCKHOLM, TRYCKT I CENTRA LTRYCKERIET, 1886.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
