<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1886--ak--17">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1886--ak--17</head>
        <docDate when="1886-03-04">1886-03-04</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YTY7Gi3ykpXrS7yCmpn7Fb">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-DNyhxaSWh2EXe39ZirUCsJ">
          1886. Andra Kammaren. - N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-YJaos5NWf4UEtEUeCVxZVR" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-JuKQLcetRPERDYSHF2YcSk">
          Kl. 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6Uy5KiPSRmzcbs6xcq85yT">
          Lf
        </note>
        <note xml:id="i-Hxc3jPDP3xAsxZEYzyFHTq">
          1.
        </note>
        <note xml:id="i-WNN93wyDFC27qa5J5238hc">
          Fortsattes öfverläggningen rörande punkten 1 af Bevillnings-
          Angående Utskottets Betänkande N:o 1, angående vissa delar af
          tullbevillinförande af
        </note>
        <note xml:id="i-Nbx35yyyLhb7TqhVMRaHUy">
          ; spanmåälsningen. tullar.
        </note>
        <note xml:id="i-xS85x5h2iuEqXfFQstyGZ" type="speaker">
          Forts. Herr Cöster erhöll ordet och yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-BGfi6BvxxusKTmj3q8g2fs">
          Herr Talman! Mine (Forts)
        </note>
        <u xml:id="i-8FsgsRmzfq5Da1pSCoJdEo" next="i-Jf8BLJrLvvFhXBDgNxVT9G" who="Q5700991">
          <seg xml:id="i-PWDz5dvmi1H1ynujw7LQF2">
            herrar! Efter det sakrika och i alla afseenden uttömmande anförande,
            som vi i dag på förmiddagen hade nöjet höra från Hans Excellens
            Herr Statsministern, kunde det nästan synas öfverflödigt för en
            frihandlare att vidare uppträda, så mycket mer som efter allt
            hvad som nu blifvit yttradt mycket litet kan återstå att säga.
            Men då jag långt förut begärt ordet och min tur nu kommit, vill
            jag begagna mig af tillfället för att yttra några ord, som kanske
            kunna sprida litet ljus öfver den sak, som är under öfverläggning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jf8BLJrLvvFhXBDgNxVT9G" prev="i-8FsgsRmzfq5Da1pSCoJdEo" who="Q5700991" next="i-8n2itHCRrCCFkVyC7aVrVj">
          <seg xml:id="i-NfEyrKgt6DoEueFpa1fszM">
            Mine herrar! Det finnes vissa satser, som upprepas så länge,
            att de slutligen antaga form af en slags trosartikel. Sålunda
            hör man till exempel oupphörligen upprepas, att Sverige skulle
            vara ett frihandelsland. Detta är så långt ifrån att vara förhållandet,
            att det finnes få länder i Europa, som äro så protektionistiska
            som Sverige. Då man derföre tillskrifver frihandeln vissa näringars
            för närvarande betryckta ställning i Sverige, så är det alldeles
            origtigt, ty någon frihandel hafva vi visst icke. Jag medgifver
            att stora ändringar och förbättringar under de sista 30 åren blifvit
            gjorda inom vårt näringslif, men vi hafva dock långt ifrån antagit
            frihandeln i dess fulla utsträckning. Såsom bevis för detta mitt
            påstående skall jag tillåta mig påpeka, att vid jemförelse mellan
            tulltaxorna i Europa Sveriges tulltaxa i afseende på tullsatsernas
            höghet intager det tionde rummet. Alla de länder, till antalet
            nio, hvilka jag nu går att uppräkna i den ordning de komma, hafva
            en liberalare tullagstiftning än Sverige. Jag vill dervid icke
            nämna Storbritannien och Irland, som nästan icke hafva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9BG6HNxWJXTBj24PkD4etm">
          Andra Kammarens Prot. 1886. N:o 17. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6E7SSBACg5f6FAEGt4Pgir">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-BuxFzxVZkR798ZmwBx85QH">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-8dVXLXZhSPFrmsj2Q2a6fk" type="date">
          2 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8n2itHCRrCCFkVyC7aVrVj" prev="i-Jf8BLJrLvvFhXBDgNxVT9G" who="Q5700991" next="i-K5S3nXN3izkTNhn1Z1hqPJ">
          <seg xml:id="i-6DBdmuNsmoGWEjWpsSkQNc">
            några tullar å fabrikat alls. Men Schweiz, Holland, Belgien,
            Tyskland, Italien, Österrike, Norge, Danmark, Frankrike, hafva
            alla lägre tullsatser än vi. Ryssland och Spanien äro de enda
            länder i Europa, som hafva högre tullsatser än Sverige. Det är
            väl sant att på de sista åren Tyskland höjt sina tullsatser, men
            jag tror ändock att på det hela taget Tysklands tullsatser äro
            liberalare än våra. Jag tror också, att om vi granska tabellerna
            öfver införseln i Kommerskollegii berättelse öfver Sveriges handel
            och sjöfart, vi måste medgifva att våra tullar i allmänhet icke
            äro låga. Tallen tyckes utgöra ungefär tio procent af värdet af
            importen. Men då man besinnar, att alla råvaror och alla lifsmedel
            samt en stor del maskinerier och jernvaror få införas tullfritt,
            så uppgår importvärdet af de tullpligtiga varorna icke till stort
            mera än hälften af hela importen; och enligt ett öfverslag, som
            jag gjort, uppgår tullen å dessa varor till 223 procent af deras
            värde. Detta torde vara nog att visa att den omtalade frihandeln
            icke är något att skryta med. En annan sak, som man hör protektionisterna
            oupphörligt upprepa, är att vi öppna våra portar på vid gafvel
            och taga emot allt hvad utlandet vill sända, men att utlandet
            deremot stänger sina portar för våra effekter. Men huru förhåller
            det sig med detta påstående. Af Kommerskollegii berättelse för
            1883 synes, att värdet af vår export sagda år beräknades till
            256,000,000 kronor i runda tal. Se vi vidare på den tabell, som
            innehåller uppgift på fördelningen af denna export, så finna vi
            att hälften deraf eller varor till värde af 128,000,000 kronor
            utfördes till Storbritannien och Irland, och å dessa varor har
            icke betalats ett öre i tull. Vidare utfördes till Norge varor
            till värde af 9,000,000 kronor, för hvilka icke heller någon tull
            har blifvit erlagd. Till Danmark utfördes varor till värde af
            32,000,000 kronor, till Holland af 10,000,000 kronor och till
            Belgien af 8,000,000 kronor. Och i dessa tre sistnämnda länder
            äro våra varor såsom bekant synnerligen väl behandlade och tullsatserna
            å dem låga. Till Frankrike utfördes varor till värde af 31,000,000
            kronor och till Spanien af 4,500,000 kronor. Med dessa två länder
            ega vi handelstraktater, hvilka tillförsäkra våra varor en god
            behandling. Totalsumman af dessa siffror utgör nio tiondedelar
            af hela vår export. Således i stället för att utlandet stänger
            sina portar för oss, så går +", af vår export till länder, som
            antingen låta våra varor införas tullfritt eller der de samma
            åtnjuta en god behandling. Jag frågar då: skola vi derför att
            en tiondedel af våra kunder behandla oss illa, lägga tull på de
            nio tiondedelar som behandla oss väl? Man har äfven talat om reciprocitet.
            Men skulle denna princip tillämpas finge vi bestämdt nedsätta
            våra tullar, ej höja dem och jag undrar hvad herrar protektionister
            skulle säga om det. Det har klagats öfver att vi afslutat handelstraktater.
            Emellertid hafva dessa traktater visat ett sådant resultat att
            vi, som nyss nämndes, år 1883 kunde till Frankrike exportera varor
            till värde af 31,000,000 kronor, under det att vi från Frankrike
            samma år importerat varor endast till värde af 7,000,000 kronor.
            Till Spanien exporterades
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QRbGEYmjWopkL87dLdihTk" type="date">
          Torsdagen den 4 Nars, e. m. 3
        </note>
        <u xml:id="i-K5S3nXN3izkTNhn1Z1hqPJ" prev="i-8n2itHCRrCCFkVyC7aVrVj" who="Q5700991" next="i-DTtUakv7HGuezpeAMGE2Uc">
          <seg xml:id="i-XhKaSv99D9oyWV3Rqss65s">
            år 1883 varor till värde af 4,500,000 kronor, under det att importen
            derifrån uppgick till endast 1,500,000 kronors värde. Det är ju
            således Sverige, som haft fördel af dessa traktater. Här har också
            talats om England och dess frihandel samt om Sir Robert Peels
            motiv. Hvad derom blifvit yttradt har redan blifvit bemött så
            väl af en ärad talare på malmöbänken som af Hans Excellens Statsministern;
            och jag behöfver icke tillägga något dertill. Men, mine herrar!
            jag läste häromdagen i en engelsk tidskrift en kort biografi öfver
            den ädle statsmannen John Bright och jag fann uti densamma en
            skildring, som torde kunna kasta ljus öfver de förhållanden, hvarom
            här är tal. Bright var fabrikant i Rochester, qväkare och en mycket
            religiös man. Han gifte sig ung och efter kort tid förlorade han
            sin hustru, vid hvilken han var djupt fästad. I sin smärta erhöll
            han ett besök af Richard Cobden, som fann sin vän tröstlös öfver
            sin förlust. Han sade då till honom: "Du min vän sörjer öfver
            förlusten af din hustru; men tänk på de tusentals hem i England,
            der föräldrarne se sina barn dö af hunger. Stig upp såsom en man
            och egna ditt lif åt borttagandet af dessa förtryckande tullar,
            som ruinera arbetarne och göra den fattige ännu fattigare." Och
            Bright följde detta råd; och han kan nu med stolthet säga: genom
            min medverkan hafva dessa förhatliga tullar borttagits. Det var
            således icke Englands flotta och makt, utan det var armodet, nöden
            i arbetarnes hem, som bortsopade tullarne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DTtUakv7HGuezpeAMGE2Uc" prev="i-K5S3nXN3izkTNhn1Z1hqPJ" who="Q5700991" next="i-2KjMamqTGFzFuTepAUJsyr">
          <seg xml:id="i-WQRj5ywFcNMacU7jhFdQZ8">
            Man påstår att jordbruket är 1 betryckt ställning. Men de som
            hafva något att exporlera, skola kunna omtala, att det äfven i
            utlandet är tryckta tider. Söka vi efter orsakerna till de tryckta
            tiderna hos oss, skola vi finna en mäktigt bidragande orsak vara
            en rmrainskad afsättning af våra produkter i utlandet, i synnerhet
            1 England. Detta land tager såsom nämndt icke allenast ungefär
            hälften af våra exportartiklar, utan de pris, som betalas i England,
            bestämma i allmänhet värdet på våra effekter. England köper mindre
            än förr, derför att det nu icke kan sälja så mycket och skälet
            härtill är, att så många länder omgifvit sig med skyddstullar.
            Om vi gå till roten af saken, finna vi sålunda, att det egentligen
            är skyddstullarne, som äro orsaken till de dåliga tiderna hos
            oss. Om man ville fullt konseqvent genomföra protektionisternas
            åsigter, hvad blefve väl följden? Protektionisternas lära är,
            att vi skola införa endast råvaror, som vi sjelfva skola förädla.
            Detta är ju en vacker tanke; men utländingen kan ju tilllämpa
            densamma på oss. Följden häraf blifver, att alla sådana anläggningar,
            som hos oss finnas för förädling af egna produkter, skulle vi
            nödgas stänga. Vårt papper, tändstickor, jern och trävaror 1 förädlad
            form finge icke längre någon marknad. Så har verkligen förhållandet
            varit för 30 å&amp; 40 år sedan och jag undrar om det var så bra.
            Huru skulle vi då kunna behålla hela vår arbetarebefolkning? Det
            är verkligen ett egendomligt förhållande, att om jag t. ex. importerar
            ull från södra Afrika eller Syd- Amerika eller bomull från Amerika
            och förädlar det inom landet,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X5wMS4kc98JdtaJe4Z5fUA">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-LaAyMpJzmrW1dN6ABrHx6x">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CgA246EAyCTPZ2oZEq4ctH">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-3oWvEj6ExCAra7WgGyjdQ2">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-KqZ1kpBbasQmodkzajMBYY" type="date">
          4 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2KjMamqTGFzFuTepAUJsyr" prev="i-DTtUakv7HGuezpeAMGE2Uc" who="Q5700991" next="i-EfAcP5N63KLhMUn9DDa9Nd">
          <seg xml:id="i-WYz1wDsoJ3McJYNGHYuVVd">
            så anses detta vara ett mycket fosterländskt företag, som förtjenar
            att skyddas genom tull och uppmuntras på allt sätt. Men om jag
            deremot förädlar landets egna råmateriel, t. ex. trä och utför
            det såsom papper, tändstickor eller hyflade bräder, då är jag
            icke fosterländsk, då behöfver jag intet tullskydd. Detta är ju
            en dubbel orättvisa. Den ena fabrikanten får icke skydd under
            det den andra erhåller det, äfven om de bo i samma stad; den som
            förädlar den svenska råvaran får icke skydd, men får dock bidraga
            till de qvota, som lemnas den andra fabrikanten 1 form af tullskydd.
            Jag hemställer om detta är rättvist.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EfAcP5N63KLhMUn9DDa9Nd" prev="i-2KjMamqTGFzFuTepAUJsyr" who="Q5700991" next="i-THeWtMM1PRco3r8jRKgLiv">
          <seg xml:id="i-FL4jVDkbyV9yVkyN9Ca2C">
            Men den fråga, som egentligen nu föreligger, är den om spanmålstullen.
            Detta tyckes dock i sjelfva verket vara en bisak; det gäller ju
            nu att ändra signaler, att bryta med ett system. Mine herrar!
            Jag förstår mig icke alls på jordbruket och hvarken kan eller
            vill gifva något råd i afseende på dess skötsel. Jag måste tro
            att det står illa till med detsamma efter de uttalanden här gjorts.
            Ar så förhållandet, är jag för min ringa del villig att gifva
            min röst för hvarje förslag, som kan göra jordbruket gagn. Jag
            är verkligen af ren öfvertygelse jordbrukarevän. Men då det blir
            fråga om /wad som skall göras, då är jag af diametralt olika åsigt
            mot protektionisterna. Deras botemedel är att genom tull höja
            jordbruksalstrens pris, så att jordbrukaren skall få mera betaldt
            för sin vara. Jag deremot utgår från den åsigten, att man bör
            sänka jordbrukarens utgifter, så att han kan få mera för sina
            penningar. Det är ju gifvet att en varas värde icke är så och
            så många kronor, utan dess värde består i dess köpförmåga, eller
            i huru mycket varor jag kan få i utbyte för samma qvantitet. Om
            jag således kan nedsätta värdet på de förnödenheter en jordbrukare
            behöfver, så får han ju proportionsvis lika mycket t. ex. för
            sin råg, som han skulle få om priset vore högre men förnödenheterna
            i samma mån dyrare. Ty det är i alla fall ytterst ett byte, hvarom
            här är fråga. Jag säger då: i stället för att lägga på tull, låtom
            oss borttaga den eller nedsätta den, der den fins pålagd. Utan
            att här vilja vidröra skyddstullarne — ty jag skattar högt Herr
            Statsministerns uppfattning, att man i afseende å dem bör gå tillväga
            med varsamhet — vill jag dock påpeka, att all tull utgår i visst
            förhållande till varans värde. När nu varorna i allmänhet sjunkit
            i pris så betydligt som de gjort, då kan det icke vara mer än
            rätt och skäligt, att tullen nedsättes i samma förhållande. Detta
            är ju tydligt och klart. Låtom oss derföre nedsätta tullarne och
            derigenom göra varorna billigare för jordbrukaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-THeWtMM1PRco3r8jRKgLiv" prev="i-EfAcP5N63KLhMUn9DDa9Nd" who="Q5700991" next="i-EwxKa2KXDNTkT3P4Uoyi8q">
          <seg xml:id="i-F5xeCaFTkqRYrWp6u7epKp">
            Vidare säger jag — och i det syftet har regeringen redan vidtagit
            åtgärder — låtom oss nedsätta jernvägsfrakterna, och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EwxKa2KXDNTkT3P4Uoyi8q" prev="i-THeWtMM1PRco3r8jRKgLiv" who="Q5700991" next="i-NKVuJpbkGbQeo4Du7pEvU9">
          <seg xml:id="i-N9CbmsgtToNJnZs5atMU7A">
            detta högst betydligt. Detta är också rättvist, ty jernvägarne
            få sina materialier, sina stenkol, sina skenor och en hel mängd
            andra saker, som de behöfva, till mycket lägre pris nu än förr,
            så att en nedsättning 1 frakttaxorna blott skulle vara en motsvarighet.
            Om nu äfven regeringen från sin sida kunde vidtaga någon sådan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5cAb4bC25Lbv5c8sj6E3Nc" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 5 N:o 17.
        </note>
        <u xml:id="i-NKVuJpbkGbQeo4Du7pEvU9" prev="i-EwxKa2KXDNTkT3P4Uoyi8q" who="Q5700991" next="i-GKhYK5znzsNxSeGyzHcnKQ">
          <seg xml:id="i-9vBa9RPeoEicuL4WQ1u2gX">
            åtgärd, att hypoteksräntan kunde nedsättas, vore jag villig att
            Angående gifva min röst för ett sådant förslag, äfven om sådant
            skulle KJÖVanae ar medföra en utgift för staten. Jag går ännu
            längre. Jag säger ”MMNar att om kommunalutskylderna äro så öfverdrifvet
            tryckande för = (Forts.) jordbrukarne, som det uppgifves, hvarföre
            skulle icke staten kunna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E49DbdtDRRcKu1KJH4ipq7">
          lindra dessa utgifter genom att åtaga sig vissa af dem. Om staten
        </note>
        <u xml:id="i-GKhYK5znzsNxSeGyzHcnKQ" prev="i-NKVuJpbkGbQeo4Du7pEvU9" who="Q5700991" next="i-PMQxJwc3GKDxbmZU2WSWv7">
          <seg xml:id="i-LTzyxB73WRShija2kegrLd">
            icke sjelf kunde öfvertaga t. ex. vägunderhållet, så kunde ju
            staten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PMQxJwc3GKDxbmZU2WSWv7" prev="i-GKhYK5znzsNxSeGyzHcnKQ" who="Q5700991" next="i-LPAP6KPRdeHKHgYY4Ax7oE">
          <seg xml:id="i-5TkusdLXF9ckchXoj81kfW">
            lemna vederbörande ersättning derför. Jag vet, att så tillgår
            i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LPAP6KPRdeHKHgYY4Ax7oE" prev="i-PMQxJwc3GKDxbmZU2WSWv7" who="Q5700991" next="i-EgaLnXahTBqKXx9Bd9NShU">
          <seg xml:id="i-6VF6T9XjVLadRJ9XvGA2RG">
            Schweiz och äfven i andra länder. På sådan väg tror jag att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EgaLnXahTBqKXx9Bd9NShU" prev="i-LPAP6KPRdeHKHgYY4Ax7oE" who="Q5700991" next="i-LgSm7YGUimNP7mwNYMdBhX">
          <seg xml:id="i-VMr3rjuFtnhU8BJnKwbxFF">
            man skulle kunna bereda stor lindring för jordbrukarne utan att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LgSm7YGUimNP7mwNYMdBhX" prev="i-EgaLnXahTBqKXx9Bd9NShU" who="Q5700991" next="i-7S6ztbxBntxJChiRLasUzz">
          <seg xml:id="i-DaqZ6AwpCDXsrmHVUhKXbj">
            behöfva pålägga några tullar, hvilket är, såsom vi så många
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7S6ztbxBntxJChiRLasUzz" prev="i-LgSm7YGUimNP7mwNYMdBhX" who="Q5700991" next="i-QYxTm8gekqCsgyA2aiMLhZ">
          <seg xml:id="i-SvxJYj2nbSL1oSfNvSHeyF">
            gånger hört sägas, att taga penningar från den ena samhällsmed-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QYxTm8gekqCsgyA2aiMLhZ" prev="i-7S6ztbxBntxJChiRLasUzz" who="Q5700991" next="i-Rdq3uQitH7dThXUR371T9R">
          <seg xml:id="i-7NeHuTNoCNCVNBaw3mr7Nr">
            lemmen och gifva dem åt den andre. Det var också derföre som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rdq3uQitH7dThXUR371T9R" prev="i-QYxTm8gekqCsgyA2aiMLhZ" who="Q5700991" next="i-Lxu2oVJCiQvYU3SmY1JK2V">
          <seg xml:id="i-Jc8JRizvwzDi8cs671iQyW">
            jag tog fasta på Herr Danielsons yttrande. Han sade, och deri
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lxu2oVJCiQvYU3SmY1JK2V" prev="i-Rdq3uQitH7dThXUR371T9R" who="Q5700991" next="i-Vfyt7KvfE5K7BYcEW8N47W">
          <seg xml:id="i-2xXSkqgyeg3uSz9pKTA13c">
            hade han rätt, jag erkänner det ehuru frihandlare, då andra näringar
            hafva skydd, hvarföre skall då icke äfven jordbruket skyddas?
            Detta är verkligen teoretiskt rätt. Ty då jordbrukaren
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vfyt7KvfE5K7BYcEW8N47W" prev="i-Lxu2oVJCiQvYU3SmY1JK2V" who="Q5700991" next="i-CHZV5B2qwVcjoT8znoNRnx">
          <seg xml:id="i-WVMb2RmZyfjdTDEgaACCV7">
            till följd af skyddstullar måste betala högt för allting, som
            han
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CHZV5B2qwVcjoT8znoNRnx" prev="i-Vfyt7KvfE5K7BYcEW8N47W" who="Q5700991" next="i-JLtiHZ5LcppbewSMgyzbaa">
          <seg xml:id="i-8v46RcnJVP6irLnoBj8MUL">
            köper och förbrukar, då är det rättvist, att han äfven får del
            af
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JLtiHZ5LcppbewSMgyzbaa" prev="i-CHZV5B2qwVcjoT8znoNRnx" who="Q5700991" next="i-LVjhm6bksgh9EGw5X7FbKt">
          <seg xml:id="i-AKDZqQjwQrv7q8iinfnb3M">
            skyddet. Men, mine herrar, två orätt kan icke göra ett rätt,
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LVjhm6bksgh9EGw5X7FbKt" prev="i-JLtiHZ5LcppbewSMgyzbaa" who="Q5700991" next="i-74c9CFBE17vfAiPfZMeNKd">
          <seg xml:id="i-TpK3xjSW7fFoTwyxspaMYV">
            derföre säger jag ännu en gång: låtom oss taga bort tullarne
            eller
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-74c9CFBE17vfAiPfZMeNKd" prev="i-LVjhm6bksgh9EGw5X7FbKt" who="Q5700991" next="i-3hjUs7cGkEMfxmWb1onUmD">
          <seg xml:id="i-Jw1RFmvVqVCnS97TdvoFsr">
            nedsätta dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3hjUs7cGkEMfxmWb1onUmD" prev="i-74c9CFBE17vfAiPfZMeNKd" who="Q5700991" next="i-Xtfw8JP3YQfNFU9sBYNNBa">
          <seg xml:id="i-5miiddTijaY1hqmfHp9UYL">
            Här har mycket talats om det svåra ekonomiska tillstånd, som
            råder icke blott i vårt land utan i alla europeiska länder, =”
            och de stora ekonomiska svårigheter, man öfverallt har att strida
            emot. Men ingen har velat säga hvad roten är till detta och hvari
            botemedlet ligger. Jo, roten det är militarismen, militarismen,
            som utgör olyckan i Europa. Det är dessa ofantliga härar, dessa
            ofantliga summor, som läggas ned i improduktiva företag, det är
            de, som förlama handelsverlden och handelsförhållandena; och ingen
            bot lärer väl komma förr, än en ändring häruti kunnat vinnas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xtfw8JP3YQfNFU9sBYNNBa" prev="i-3hjUs7cGkEMfxmWb1onUmD" who="Q5700991" next="i-HLADoL65mnWY3TQDQy7o9q">
          <seg xml:id="i-5xcjNcES8DiRSMkM4RyJY9">
            Slutligen, mine herrar, ännu en sak, som jag ber få lägga Eder
            på hjertat, då det nu är tal om tullar. Hvad beträffar de i motionen
            föreslagna tullarne å jern och maskiner, så skulle dessa hufvudsakligen
            komma att drabba England, d. v. s. det land, som behandlar oss
            bäst, som släpper in alla våra varor tullfritt och som behandlar
            våra fartyg alldeles som inhemska. På det landets produkter vill
            man lägga tull. Ja, vi kunna gerna göra det och jag har varit
            så länge i England, att jag tror att engelsmännen icke skulle
            fästa så mycket afseende dervid. För dem är frihandelns fördelar
            så tydliga och klara, att de verkligen icke komma att gå ifrån
            dem för några åtgärder från vår sida. Men om vi fästa afseende
            på ställningen i Europa och betrakta de moln, som skocka sig i
            söder och öster, tro herrarne att det vore skäl för oss att genom
            handelspolitiska åtgärder af sådan beskaffenhet som här föreslagits,
            stöta ifrån oss våra bästa vänner; ty såsom en sådan betraktar
            jag ändock Storbritannien. En annan sak är vårt förhållande till
            våra grannländer.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DSYoT2JHVovpWknWqA8UuV">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-7og8rYfc2iAV94Lsniz5Qg">
          Angående införande af spanmålstullar. (Torts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7BCPE4TQ3kff6nDqNPgKjY" type="date">
          6 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-HLADoL65mnWY3TQDQy7o9q" prev="i-Xtfw8JP3YQfNFU9sBYNNBa" who="Q5700991" next="i-CZeRs8mjwFJYYZ3Y4Npjyf">
          <seg xml:id="i-PZQWpGnm1gYxVVL3wHTgky">
            Skola vi nu söka uppväcka svårigheter med dem? Vore det icke
            skäl, om vi se saken från en högre synpunkt, att först draga tillsammans
            de skandinaviska, folken och sedan sluta oss till de anglosachsiska,
            med hvilka vi hafva så många gemensamma band hellre än att förstöra
            dessa band genom tullagstiftningen? Vi stå nu framför ett så ödesdigert
            steg, att jag besvär herrarne att tänka sig väl före, innan de
            besluta sig för detsamma. Sjelf har jag ingen fördel af frihandeln,
            men jag har lefvat i ett frihandelns land i många år, så att jag
            haft tillfälle att se de många och stora välsignelser, som frihandeln
            medför. Med fäst afseende härpå, ber jag, herr Talman, att af
            innerligaste öfvertygelse få afstyrka Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CZeRs8mjwFJYYZ3Y4Npjyf" prev="i-HLADoL65mnWY3TQDQy7o9q" who="Q5700991">
          <seg xml:id="i-LT9qtb9NBqzdMdvPV1oM3m">
            Vidare anförde:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A154eU9wWgtsbTVfqH6njF" type="speaker">
          Herr Farup:
        </note>
        <u who="Q5725909" xml:id="i-SyzkZxDUBnKgNh8JmbMQJp" next="i-Uoe8NKbou9Fr3dQ2Gfeesw">
          <seg xml:id="i-KG9LtZG6WSKMuRqxEFqZ8B">
            Herr Talman, mine herrar! Åtskilliga gånger har jag redan haft
            äran och det stora ansvar att inom dessa väggar deltaga i strider,
            som inom landet väckt synnerlig oro. Vid dessa striders behandling
            har jag kunnat få någorlunda fast fotfäste derför, att de hafva
            afsett att afhjelpa århundradens orättvisor, som i första rummet
            och mest tryckt på jordbruket. Den strid, som nu utkämpas mom
            denna Kammare, 1 denna strid saknar jag detta fotfäste derför,
            att om de, som öppnat densamma, nu komme att segra, så kunna vi
            vara förvissade om, att det vore omöjligt förutse, hvarest den
            skulle komma att sluta. Ty de skola ovilkorligen komma att fortsätta
            striden, som då kommer att sträcka sig ingalunda till hvad som
            vore gagneligt men väl till det som är skadligt. Om, såsom en
            talare på venersborgsbänken yttrade, den skall föra till branten
            af undergång, vet jag icke, men att den medför olyckor, har jag
            fullt klart för mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uoe8NKbou9Fr3dQ2Gfeesw" prev="i-SyzkZxDUBnKgNh8JmbMQJp" who="Q5725909" next="i-28Bue4JJWtS4CYdrYLFYSo">
          <seg xml:id="i-LLvCa1VjZw8jodqNNAdgr7">
            Skilnaden mellan finanstullar och skyddstullar är stor. Skyddstullar
            tillkommo, då man märkte, att man på finanstullar kunde föra en
            spekulation, som var mycket osund och mången gång ganska vinstgifvande.
            Jag skulle gerna instämma med talaren på ölandsbänken, som nu
            tyckes hafva blifvit utpreglad frihandlare, emedan han icke insåg
            nödvändigheten af skyddstullar. Men jag vill dock för min del
            säga, att man bör lägga tull på allt, hvad vi kunna undvara men
            ingalunda på landets första och största behof. Lägg tull t. ex.
            på champagne och grannlåt, det gör ingen skada, och jag tror till
            och med att om man bibehåller den för kaffe och socker, så tager
            nationen ingen skada deraf; men att, såsom han ville, taga bort
            nästan alla tullar, kan jag icke vara med om, det skulle icke
            gå an, vår budget skulle derigenom komma i en allt för olycklig
            ställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-28Bue4JJWtS4CYdrYLFYSo" prev="i-Uoe8NKbou9Fr3dQ2Gfeesw" who="Q5725909" next="i-6hcsmEmpoxPDrfDKyht4rP">
          <seg xml:id="i-YAdLLHvrMPBZB5x9z1AG93">
            Han nämnde att mass-skrifter från hans ort inkommit till förmån
            för spanmålstullar. Jag kan nämna att samma förhållande egt rum
            hvad beträffar norrländska provinser mot skyddstullar. Om man
            bör gifva den ena skriften företräde framför den andra vet jag
            icke. Afven i våra trakter hafva starka agitationer gjort
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3TmaVjvr4bHBN4D7ubvwjD" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 7
        </note>
        <u xml:id="i-6hcsmEmpoxPDrfDKyht4rP" prev="i-28Bue4JJWtS4CYdrYLFYSo" who="Q5725909" next="i-LmjcoFHHYpeX7xwg81mfTZ">
          <seg xml:id="i-Nga8hzB35HFdBxuJrEkfU2">
            sig gällande, synnerligast från andans män, för skyddstullar,
            ehuru dessa säkerligen skulle blifva för Norrland i högsta grad
            olycksbringande. Att väga alla dylika protester mot hvarandra
            skulle emellertid blifva ett svårt arbete, hvadan jag tror det
            är bättre att helt och hållet lemna dem utom räkningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LmjcoFHHYpeX7xwg81mfTZ" prev="i-6hcsmEmpoxPDrfDKyht4rP" who="Q5725909" next="i-4krhnDfDpmxXkKoMREFYJF">
          <seg xml:id="i-WUZGXkiFsxLNtTGAESdsRg">
            Talaren på venersborgsbänken ville bryta med vårt nuvarande system.
            Ja, deri ligger sjelfva saken. Detta skulle blifva den första
            projektilen för det nya systemet. Få vi nu spanmålstullar, kunna
            vi vara säkra om att få tullar äfven i alla andra rigtningar.
            Då framträder spekulationen in extenso; alla, som icke hade skyddstullar
            för sina tillverkningar, skulle söka få det. Hvarthän bure väl
            detta? Jo, derhän att vi skola betala skatter till hvarandra undan
            för undan, hela statskroppen igenom. Nog skulle statskassan komma
            att stå sig derpå; men att det skulle verka till gagn för folket
            i allmänhet, tror jag icke. Specielt hvad spanmålstullarne angår
            ber jag få hemställa till Kammaren, huru vida den lilla spanmålsimport,
            som Sverige nu har, jemförd med det stora hela, skall kunna inverka
            i ringaste mån på priset t. ex. i Amerika, Ryssland, Preussen
            eller de trakter, hvarifrån denna spanmål kommer? Nej icke ett
            öre! Månne då de sex millioner, som nu äro i fråga, blifva betalda
            af de länder, hvarifrån spanmålen kommer? Ingalunda, utan vi sjelfva
            få betala dem. Men hvilka blifva då de bland oss, som skola betala
            dem? Jo konsumenterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4krhnDfDpmxXkKoMREFYJF" prev="i-LmjcoFHHYpeX7xwg81mfTZ" who="Q5725909" next="i-V3DQAu37gJ4m5LRgwZeyAS">
          <seg xml:id="i-Xg4tz7NW6YT4n93PZ8fufK">
            Den ärade talarens påstående i går att verkningarna af spanmålstullen
            här som i Preussen skulle blifva att prisen skulle falla så, att
            om rågen nu kostar 70 öre pr pund skulle den blifva ännu billigare,
            t. ex. 60 eller 50 öre per pund, det påståendet, säger jag, tror
            jag icke på; jag anser för min del att prisen skola stiga, " icke
            falla, och att konsumenterna få betala prisskilnaden. Man säger
            att detta skall komma jordbruket till godo i de trakter, der sådant
            drifves; men i de delar af landet, der jordbruk till en mindre
            del bedrifves, der skulle. nyttan blifva negativ liksom ock för
            dem, som icke alls drifva jordbruk. Dessa senare skulle således
            blifva tvungna att betala skatt till de förre. Statsministern
            framhöll detta så klart och tydligt på förmiddagen, att jag icke
            vidare behöfver beröra det. WSäkert är att en stor del af landets
            befolkning, åtminstone den, som icke idkar jordbruk, härigenom
            blifver skattelagd till förmån för jordbrukarne. Kan väl detta
            vara rättvist? Vi veta alla hvilket kompakt motstånd det mött
            att åstadkomma en reform i de orättvisa skattebördor, som hittills
            tryckt vissa delar af landets jordbruk, och vi veta äfven från
            hvilket håll detta motstånd i synnerhet visat sig; men märkvärdigt
            nog har från samma håll nu förmärkts en ganska stor ömhet om just
            detta jordbruket. En sådan ömhet har från det hållet förr icke
            visats jordbruket; men den hjelpen, som nu erbjudes, den undanbedes.
            Detta är ett förhållande, som jag tror vara förtjent af uppmärksamhet.
            Att tala om reciprocitet gent emot de stora spanmålsproducerande
            europeiska länderna och Amerika, anser jag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DKR1RA7jtsUyt4TQBWk5ck">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-DkGpuZUoZb7gkPQDAmr5F1">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ArFtaqkzy5QURXzFYDYYE1">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-M4MCxTuLiBhrmCQyJSp2jx">
          Angående införande af spanmålxtullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-WjArrYNnCLXuwAm45iVKhp" type="date">
          8 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-V3DQAu37gJ4m5LRgwZeyAS" prev="i-4krhnDfDpmxXkKoMREFYJF" who="Q5725909" next="i-6tdGfkeMxe1j8oEjqUFB9d">
          <seg xml:id="i-MG6SMKtUPmhGp9vjWXyHJ">
            icke heller vara på sin plats, ty då vi icke kunna inverka något
            på prisen der, så kan icke heller reciprociteten medföra åsyftad
            verkan. Jag har vidare hört talas om att påläggandet af spanmålsoch
            mjöltullar skulle hafva till ändamål att underlätta möjligheten
            att skaffa arbete. Jag vill då framhålla t. ex. qvarnegarne. Efter
            den nu föreslagna tullen skulle en qvarnegare, som på sin höjd
            sysselsätter 10 personer och förmaler omkring 100 säckar mjöl
            om dagen, få ett tullskydd af åtminstone 100 kronor dagligen,
            d. v. s. 10 kronor för hvarje arbetare, som han sysselsätter.
            Vinsten är icke liten och äfven jag skulle önska att kunna framkomma
            med en motion, på hvilken, om den ginge igenom, jag kunde förtjena
            10 kronor om dagen på hvarje arbetare jag sysselsätter. De siffror
            jag nu nämnt äro icke öfverdrifna, ty jag antager att en qvarn
            här 1 Sverige skall kunna byggas och drifvas under enahanda vilkor
            som i utlandet; hvadan tullen ensam skulle göra denna förtjenst
            af 100 kronor om dagen på en liten qvarn, och så säger man: vår
            qvarnindustri hotar att gå under, om man icke får detta tullskydd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6tdGfkeMxe1j8oEjqUFB9d" prev="i-V3DQAu37gJ4m5LRgwZeyAS" who="Q5725909" next="i-6D9ugtNHPWCVqjTJDSn7ja">
          <seg xml:id="i-ETKkTCvSejCHTQPydiLEZh">
            Afven jag tror att eländet — men detta ord är måhända för starkt
            — betrycket i landet är ganska stort, men deremot tror Jag icke
            att det är så svårt, som man gerna vill utmåla det, ty hvad tullintraderna
            beträffar, så hafva de icke minskats utan tvärtom ökats. Ett land,
            som icke kan konsumera något, måste befinna sig i betryck, men
            ett land, som importerar och konsumerar så mycket som Sverige
            gör, kan väl ingalunda vara nära sin undergång, så som man här
            velat påstå. Jag tror visserligen att detta tryck finnes och jag
            skulle vilja vara den första att athjelpa det, om man endast kunde
            anvisa lämpliga medel dertill. Hvad, som framkallat dessa klagomål
            för ögonblicket, det är den allt för nödvändiga reaktionen i affärsförhållandena
            efter år 1876. De olyckliga åren 1872—1876 hafva mycket mera än
            den nuvarande ställningen bragt vårt land till undergångens brant
            — som en talare uttryckt sig —, då ökade vi vår konsumtion och
            våra behof mera än produktionen var i stånd att ersätta och följden
            blef att tillgångarne icke kunde motsvara hvars och ens fordringar,
            och då skrika vi alla öfver de dåliga tiderna; men att hjelpa
            på det sätt som nu är föreslaget, det är i hög grad orättvist
            och skall aldrig föra till målet, utan endast komma åstad stridigheter,
            då alla naturligtvis vilja blifva hulpna på andras bekostnad,
            och att bereda dessa strider, derom vill Jag icke vara med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6D9ugtNHPWCVqjTJDSn7ja" prev="i-6tdGfkeMxe1j8oEjqUFB9d" who="Q5725909" next="i-BRwGGgcEMG2AuAFGTDEFaW">
          <seg xml:id="i-KyQXDbM5VBqkRVceE2GDiQ">
            Den sociala frågan, — som man äfven velat kalla arbetarefrågan
            — har vida större betydelse än de fleste föreställa Sig; Vi kunna
            icke undgå påtryckningar af denna rörelse, som allt mer och mer
            gör sig gällande öfver snart hela den civiliserade verlden. Klart
            är ock, att vilja vi lägga tullar på arbetarnes lifsförnödenheter
            för att se oss sjelfva till godo, då äro vi på orätt väg. — Låtom
            oss icke oförståndigt arbeta denna rörelse i händerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BRwGGgcEMG2AuAFGTDEFaW" prev="i-6D9ugtNHPWCVqjTJDSn7ja" who="Q5725909" next="i-MpYhUCCNj1VFdNf34eGh9d">
          <seg xml:id="i-A1L2ufy6BKapVJfSufmzaB">
            Det yttrades i går, jag tror af en talare från elfsborgsbänken,
            något om norrländingarnes tacksamhetsskuld. Jag för min del
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LJxcAW6SXK8uBFQCJhQVHR" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 9
        </note>
        <u xml:id="i-MpYhUCCNj1VFdNf34eGh9d" prev="i-BRwGGgcEMG2AuAFGTDEFaW" who="Q5725909" next="i-Nu8JmfDeZvnVbQQEdi5ENH">
          <seg xml:id="i-S8to696whMYv5hAMCf6Xvq">
            erkänner mycket gerna, att norrländingarna hafva från det öfriga
            Sverige åtnjutit mycket, gerna erkänner jag detta; men då man
            vill framhålla denna tacksamhetsskuld på ett sådant sätt att man
            säger: hädanefter skola I, norrländingar, i tull till det öfriga
            Sverige, såsom siffrorna vid en noggrann beräkning utvisa, erlägga
            cirka 1,740,000 kronor, då få anspråken på tacksamhet en ganska
            egen färg. Af de 6 millioner, som nu är fråga om att pålägga en
            del af Sveriges befolkning, komma 1,740,000 att drabba Norrland,
            derför att detta landskap har att införa jemförelsevis vida mera
            spanmål än det öfriga landet. Men Norrland har endast 14 ?/, af
            hela Sveriges befolkning. Dessa 14 9/, af befolkningen skulle
            således bära en ny börda af 1,740,009 kronor, som utgör 35 ?/,
            af hela den nya tullbördan. Men — jag upprepar — det kan aldrig
            vara rättvist att ålägga en del af befolkningen, en mindre del,
            en så ojemförligt större skatt till staten, och lär icke kunna
            mötas med någon synnerlig tacksamhet från norrländingarnas sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nu8JmfDeZvnVbQQEdi5ENH" prev="i-MpYhUCCNj1VFdNf34eGh9d" who="Q5725909" next="i-Fgufbq2aewa7ftZTwNocax">
          <seg xml:id="i-LnCQPVqaMpqUMuwrYT84Aq">
            Få af herrarne torde hafva ätit barkbröd. Ni tro icke att det
            fans en tid, då man spisade sådant, men jag har sett det och smakat
            det. Säkert är att arbetslösheten i Norrland är lika stor som
            i det öfriga Sverige och kunna vi vilja fördyra brödet för norrländingarna
            utan att på samma gång utfinna något sätt för dessa att befria
            sig från den brist, som på somliga trakter blir en följd deraf?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fgufbq2aewa7ftZTwNocax" prev="i-Nu8JmfDeZvnVbQQEdi5ENH" who="Q5725909">
          <seg xml:id="i-2UQ4pHT7xc3pKDohazopEd">
            En ärad talare från Stockholms län började sitt anförande med
            en syndabekännelse och slutade det med en bön om bifall till dessa
            tullar. Jag ber att i rättvisans och billighetens namn få till
            Kammaren framställa en varm bön om afslag på dessa spanmålstullar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6mwSWobVZuMH1kcvcN5Geu" type="speaker">
          Herr Hammarberg:
        </note>
        <u who="Q5786648" xml:id="i-DqMiDgTGhsFxtVDyQZtCrG" next="i-3g7oqj6cxZgDTvdpD8vcGS">
          <seg xml:id="i-XMMPwTWmcLnUXPP9EdFgKM">
            Herr Talman! Då jag vet att ännu 40 talare anmält sig, anser
            jag det som en skyldig uppmärksamhet mot Kammaren att vara så
            kort som möjligt. Jag skulle kunna inskränka mig till att blott
            angifva huru jag kommer att votera, men det skulle möjligen kunna
            tagas som likgiltighet för den stora fråga, som föreligger, och
            jag skall derför med några få ord nämna att frågans djupa betydelse
            af mig är välkänd och erkänd. De många uttalanden som kommit från
            åtskilliga håll af vårt land, hafva icke kunnat med likgiltighet
            mötas af någon. Afven jag har följt frågan med all möjlig uppmärksamhet;
            men jag har uppskjutit att uttala mig, för att få höra andras
            uttalanden, för den händelse jag deraf skulle kunnat röna någon
            förändring 1 min åsigt. Då detta emellertid icke varit fallet,
            vill jag icke ytterligare upprepa några af de mångfaldigt yttrade
            skäl, som här framförts, då jag kommer att yrka afslag på Utskottets
            betänkande. Jag vill endast nämna att det mest talande skälet
            för mig att i denna fråga motsätta mig Bevillnings- Utskottets
            förslag är det förhållande, att jag finner den föreslagna tullen
            komma att med synnerlig orättvisa drabba en stor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Atu3ApdJ8R9z8dtdTwQWe3">
          N:o iZ.
        </note>
        <note xml:id="i-BFfBTCbYbqyHWYYwni6WTj">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8EjX8JxtCQ59ZrE3RBdgFQ">
          N:o 17. Angående
        </note>
        <note xml:id="i-WHAQ7c9FbnpFbUPZyKLz5S" type="date">
          10 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Lijurh6qw1pHLiCJFNzi4f">
          del af vårt land, såsom till exempel Norrland och andra vigtiga
        </note>
        <u xml:id="i-3g7oqj6cxZgDTvdpD8vcGS" prev="i-DqMiDgTGhsFxtVDyQZtCrG" who="Q5786648">
          <seg xml:id="i-8wbj7EBns7Nqq7Z1NA5ZVC">
            införande af delar af riket. Jag kan icke förlika mig med denna
            orättvisa
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HECGjKQT4Komm8dfMUnqRd">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-TZbomu3YPiTNy5RckgFgBH">
          och yrkar på grund deraf afslag å Bevillnings-Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-W4pB3vQ4f7Z15ethJ6JMft" type="speaker">
          Herr Gunnar Eriksson:
        </note>
        <u who="Q5716432" xml:id="i-9PcfstQZtgus3ZJnkGsJX6" next="i-Vx3vtZA84MiJDP5nXzShmm">
          <seg xml:id="i-MwAWTT71HNRT91oKn3hyZ7">
            Jag har icke begärt ordet i den föreställning, att jag kunde
            med hvad jag hade att säga rubba någon öfvertygelse, men jag kunde
            ändock icke underlåta att begära ordet, då jag i gårdagens plenum
            hörde en af Bevillnings- Utskottets egna ärade ledamöter med mycken
            tvärsäkerhet yttra, att spanmålstullar skulle vara till nytta
            för alla så väl stora som små landtbrukare. För att bevisa detta
            talade han om en af sina grannar, som hade en stor barnskara,
            18 tunnland åker, en mager beteshage och ingen äng. Han sade,
            att denne man skulle blifva utfattig, om ej spanmålstullar infördes.
            På hvilket sätt tull på spanmål skulle hjelpa hans granne fick
            man icke närmare veta. Med samma rätt, som den ärade bevillningsutskottsledamoten
            talade om en sin granne, kan jag tala om mina grannar, men jag
            skall icke tala om endast en af mina grannar, utan om mina grannar
            länsvis. Men på det att jag icke må beskyllas för att framkomma
            med uppgifter, som jag icke kan stå för, så vill jag åberopa Konungens
            Befallningshafvandes årsväxtberättelser för år 1885. Konungens
            Befallningshafvande 1 de norrländska länen säga 1 nämnda berättelser:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vx3vtZA84MiJDP5nXzShmm" prev="i-9PcfstQZtgus3ZJnkGsJX6" who="Q5716432" next="i-8rDYQKkLE2CqNV5Lbyw9Gb">
          <seg xml:id="i-CbqvjV49UNpHC6FrDYeojT">
            För Gefleborgs län:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TS6TRznyPA2HerM4ugBPDd">
          att höstsäden i allmänhet lemnat medelmåttig afkastning, men
          ferstädes af mindre god beskaffenhet;
        </note>
        <u xml:id="i-8rDYQKkLE2CqNV5Lbyw9Gb" prev="i-Vx3vtZA84MiJDP5nXzShmm" who="Q5716432" next="i-QTL8WPJXMAUx5J8c9iQGGp">
          <seg xml:id="i-7EFEkYGcvqycimTJDxqaKt">
            att vårsäden, i de flesta orter skadad af frost eller nederbörd
            och, synnerligast hvad hafren beträffar, skördad till grönfoder
            eller ännu utestående å fältet, under ringa utsigt till mognad
            och fördelaktigt bergningsväder, synes gifva ovanligt klen skörd;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JGXkYXnb2jT2UrqYugbwcC">
          att potatisen i Here trakter ännu qvarstår omogen i åkern samt
          i de orter, der den upphemtats, befunnits inom åtskilliga socknar
          god, inom andra åter mer eller mindre tillfredsställande, allt
          efter den besådda jordens olika beskaffenhet af sandeller lermylla;
        </note>
        <note xml:id="i-CA9o7nsXAuZ8oV1UmvrJUo">
          och anser på grund häraf Kongl. Maj:ts Befallningshafvande det
          allmänna omdöme om årets gkörd i länet böra gifvas, att densamma
          utfallit under medelmåttan.
        </note>
        <u xml:id="i-QTL8WPJXMAUx5J8c9iQGGp" prev="i-8rDYQKkLE2CqNV5Lbyw9Gb" who="Q5716432" next="i-RnDdKyX9sA7ydcQRXXpjrg">
          <seg xml:id="i-M9WPuy7uZ7CVuwPfCbahA">
            För Vesternorrlands län:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RnDdKyX9sA7ydcQRXXpjrg" prev="i-QTL8WPJXMAUx5J8c9iQGGp" who="Q5716432" next="i-HJ1oiMzYjymZ4fc8q8G2hj">
          <seg xml:id="i-NGn4uq5377XhknvdrYpaCu">
            att, efter en långvarig kall vår, under sommaren rådt en för
            växtligheten och bergningsarbetet regnig och ogynsam väderlek,
            som, synnerligast inom Norra Angermanland, åtföljts af tidig höst
            med starka nattfroster;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5pRj1hjVqtuSWcsAhXgAGK">
          att höstsädet, som uteslutande utgöres af råg, kan antagas hafva
          lemnat en skörd under medelmåttan ;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MDewt5fSXjES4ST8Um54qX" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 11
        </note>
        <u xml:id="i-HJ1oiMzYjymZ4fc8q8G2hj" prev="i-RnDdKyX9sA7ydcQRXXpjrg" who="Q5716432" next="i-2mmvYbQ8A8TPfS7brMquA7">
          <seg xml:id="i-WxFdBWJpJ8inu3vSVFP9Yc">
            att korn, ortens hufvudsäde, hvarå missväxt på flera ställen
            i Norra Ångermanland inträffat och hvilket inom öfriga fögderier
            delvis blifvit frostskadadt, synes gifva en ovanligt klen skörd;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2mmvYbQ8A8TPfS7brMquA7" prev="i-HJ1oiMzYjymZ4fc8q8G2hj" who="Q5716432" next="i-Fd9tGMStB3rocUfbFsasA">
          <seg xml:id="i-BLpk486jeMQfqf7ugHgDNK">
            att hafre, som dock mindre allmänt odlas, ej hunnit mogna, utan
            bergats som grönfoder;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TnSPcbE17L8JrNBKu9h9q6">
          att såväl potatisskörden, som öfriga rotfrukter, af hvilka kålrötter
          egentligen utgöra föremål för odling, lemnat ringa afkastning
          af merendels dålig beskaffenhet;
        </note>
        <u xml:id="i-Fd9tGMStB3rocUfbFsasA" prev="i-2mmvYbQ8A8TPfS7brMquA7" who="Q5716432" next="i-4XvnDm1w2HnjC862kSsVqe">
          <seg xml:id="i-GqpSeLKmrJCuYyyp3sFVbh">
            och anser på grund häraf landshöfdingeembetet sig böra uttala
            det allmänna omdömet om årets skörd inom länet, att densamma utfallit
            betydligt under medelmåttan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4XvnDm1w2HnjC862kSsVqe" prev="i-Fd9tGMStB3rocUfbFsasA" who="Q5716432" next="i-3ixb6gCjUVXpHm3K7Rbro6">
          <seg xml:id="i-U7oncWc14gzF99XztZsPRJ">
            För Jemtlands län:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ixb6gCjUVXpHm3K7Rbro6" prev="i-4XvnDm1w2HnjC862kSsVqe" who="Q5716432" next="i-DDsVNLQxczNkQkM53ctFfK">
          <seg xml:id="i-C9EvFfk6Dkytp3E8K515KX">
            att rågskörden utfallit under medelmåttan och blifvit delvis
            skadad af frost eller väta under inbergningen;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DDsVNLQxczNkQkM53ctFfK" prev="i-3ixb6gCjUVXpHm3K7Rbro6" who="Q5716432" next="i-2QfsPBVoP12FdeMfyiEbb7">
          <seg xml:id="i-CPnrNJTTTnraishXPbBbve">
            att kornet, länets hufvudsäde, endast till en obetydlig del mognat
            och bergats väl, hvaremot största delen skurits omoget, på sina
            ställen skadats af frost samt genom den ovanligt regniga hösten
            delvis blifvit förstördt vid bergningen; och är en betydlig del
            ännu icke inbergadt. Skörden af detta säde kan betraktas som missväxt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QfsPBVoP12FdeMfyiEbb7" prev="i-DDsVNLQxczNkQkM53ctFfK" who="Q5716432" next="i-G7WNFNydCPAEzhS4zVWLC8">
          <seg xml:id="i-UpqJ2ZkyqBe6whPN7PwTf7">
            hafre, blandsäd och ärter hafva skurits gröna och bergats till
            foder;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G7WNFNydCPAEzhS4zVWLC8" prev="i-2QfsPBVoP12FdeMfyiEbb7" who="Q5716432" next="i-7pX5vF86qUeJCh67MK4DrW">
          <seg xml:id="i-ERnZYfFsx6j1VKY2DW953w">
            potatis har lidit af den regniga sommaren, så att qvaliteten
            är svampig och dålig, och skörden i sin helhet under medelmåttan
            ;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7pX5vF86qUeJCh67MK4DrW" prev="i-G7WNFNydCPAEzhS4zVWLC8" who="Q5716432" next="i-2A2XLPL5pLV8gSphfxaBxU">
          <seg xml:id="i-NxU8S5PzoyVKCX1MNwSCXq">
            att befolkningen icke af den har tillräckligt till föda.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Htku34bHEcrKdQdjr6g7n1">
          För Vesterbottens län:
        </note>
        <u xml:id="i-2A2XLPL5pLV8gSphfxaBxU" prev="i-7pX5vF86qUeJCh67MK4DrW" who="Q5716432" next="i-RKLqddJJE8Vif8ag3ecSEF">
          <seg xml:id="i-3C3RsAeixGTQHEMJKjJBg6">
            Till följd af sen vår och tidiga nattfroster har säden, då den
            afbergats, i allmänhet varit omogen och frostskadad samt lemnat
            en skörd betydligt under medelmåttan och närmande sig till missväxt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RKLqddJJE8Vif8ag3ecSEF" prev="i-2A2XLPL5pLV8gSphfxaBxU" who="Q5716432" next="i-XwPSY28YQb9WQRajZrsmFt">
          <seg xml:id="i-FB9vaUCqizFoeJatoxNNwg">
            För Norrbottens län:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XwPSY28YQb9WQRajZrsmFt" prev="i-RKLqddJJE8Vif8ag3ecSEF" who="Q5716432" next="i-QfX1aJcf9MPL5LNfo2unwd">
          <seg xml:id="i-4a6bzLYWQZK3vkDmiVv8i9">
            Kornet, ortens hufvudsäde, hvarå total missväxt i de nordligaste
            lappmarkssocknarne inträffat och hvilket i öfriga socknar delvis
            blifvit frostskadadt och omoget, synes gifva en ovanligt klen
            skörd, som torde böra betecknas såsom nära missväxt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QfX1aJcf9MPL5LNfo2unwd" prev="i-XwPSY28YQb9WQRajZrsmFt" who="Q5716432" next="i-AhMKK9usCnkvUDMcNgnoMu">
          <seg xml:id="i-WhnEGVGaHKB2hSijFaE7Ro">
            Rågen, som endast sparsamt odlas, hufvudsakligen i kustlandet,
            har lemnat en skörd under medelmåttan;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AhMKK9usCnkvUDMcNgnoMu" prev="i-QfX1aJcf9MPL5LNfo2unwd" who="Q5716432" next="i-Dofghwg5VcLxUy6PU4f2is">
          <seg xml:id="i-J6kf4BxkbrUj3JKGrpDwp5">
            Hafren, som likaledes ännu odlas obetydligt och hufvudsakligen
            såsom grönfoder, har knappast någonstädes hunnit mognad, men såsom
            foder lemnat medelmåttig skörd;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dofghwg5VcLxUy6PU4f2is" prev="i-AhMKK9usCnkvUDMcNgnoMu" who="Q5716432" next="i-75T6exm2B4KfRXsmhHWj9V">
          <seg xml:id="i-XtYg9vpYFoGb1gUdTNt6RF">
            Potatisen har lemnat en afkastning långt under medelmåttan af
            i allmänhet småväxt men någorlunda god beskaffenhet;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-75T6exm2B4KfRXsmhHWj9V" prev="i-Dofghwg5VcLxUy6PU4f2is" who="Q5716432" next="i-Ng2H45V34FQXAt1UkxgxFH">
          <seg xml:id="i-Qyzoq789FC4P1rgK9HhkS">
            Öfriga rotfrukter, som icke odlas i nämnvärd mängd, hafva gifvit
            en skörd nära missväxt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HBZ4Z9LCSb7UpWLGsDAaWN">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-BMbtjdAeN3hdMhtUJ5YwgU">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts )
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JNiRPsWjs4FXaCS1wKE8V1">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-UH9cqAYLF8grtWWJLdAcuS">
          Angående införande uf spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-C3sGF9Et8tm2DgucYojqmx" type="date">
          12 Torsdagen den 4 Mars, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-Ng2H45V34FQXAt1UkxgxFH" prev="i-75T6exm2B4KfRXsmhHWj9V" who="Q5716432" next="i-TJqSNNnXzupoi3EknDTZQB">
          <seg xml:id="i-DzRzq7LYjkW7KjeDyEJb1j">
            Konungens befallningshafvande anser på grund häraf det allmänna
            omdöme om årets skörd i länet böra gifvas, att densamma utfallit
            långt under medelmåttan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TJqSNNnXzupoi3EknDTZQB" prev="i-Ng2H45V34FQXAt1UkxgxFH" who="Q5716432">
          <seg xml:id="i-WTAuSb13HcmeUq4Pqqos6X">
            Under sådana förhållanden, då en stor del af landet lidit missväxt,
            kan väl ingen rimligtvis påstå, att spanmålstullar skulle vara
            till nytta för den del af vårt lands befolkning, hvarom åberopade
            Konungens Befallningshafvandes årsberättelser handla. Och huru
            den ärade talaren och de med honom liktänkande vilja förklara,
            att spanmålstullarne skulle vara af nytta för den arbetande befolkningen
            i allmänhet, som för sin utkomst behöfver påräkna en så billig
            utkomst som möjligt, det återstår ännu att visa. För min del kan
            jag icke i frågan om spanmålstullarne se annat än ett försök att
            förvärfva fördelar åt de större jordegarne, hvilka fördelar efter
            min uppfattning skulle komma att blifva sten på bördan för dem
            som lidit missväxt och den arbetande befolkningen, som måste köpa
            sina behof af spanmål. Jag kommer, Herr Talman, att rösta afslag
            på Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RSmq6YhFL5ducJX12dpUQ5" type="speaker">
          Herr Joh. Ohlsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-YSwPM7nKXwYNwx9PdmA6AA" next="i-SA5ojQkkNktWajr4PZuUag">
          <seg xml:id="i-VbrFcXmqshkcX2Qb4uM5xs">
            Hvad kan vara mer att säga i denna fråga — detta är troligtvis
            flertalets tankar inom sig — och särskildt hvad kan han hafva
            att säga, som ju redan gifvit sin mening i frågan till känna,
            samt då det från statsrådsbänken i dag så sakrikt och utförligt
            är anfördt hvad som kan anföras för bibehållande i hufvudsak af
            det system vi hittills under några årtionden fortgått på? Och
            dock torde det kunna vara ännu något att säga. Icke tror jag att
            det skall lyckas mig att öfvertyga någon, ty den som anser skydd
            af tull såsom en dogm, den låter lika litet som någon annan, hvilken
            fäst sitt åskådningssätt vid en dogm, öfvertyga sig, och lika
            litet den, som enfaldigt tror på en sådan dogm; hvarje tal mot
            dogmens ofelbarhet är för honom kätterskt, och en afhandling,
            Kvari han anar att något sådant kätterskt kan förekomma, vågar
            han icke läsa, emedan han fruktar att af bevisen deri blifva rubbad
            i sin tro. Icke heller kan man öfvertyga yrkesprotektionisterne,
            hvilka lyckligtvis mycket sparsamt torde hafva vunnit inträde
            här, men hvilka dock vilja göra. sina meningar gällande, icke
            derför att det är en öfvertygelse hos yrkesprotektionisten, utan
            derför att det är den mening han förfäktar, och minst mottaglig
            för skäl är han nu, då konjunkturerna befinnas vara goda för att
            vinna framgång åt en sådan mening. Som sagdt, att öfvertyga någon
            är icke min förhoppning, men jag anser det vara min pligt såsom
            representant — icke blott en skyldighet mot Stockholms valmän,
            som satt mig hit, utan en skyldighet såsom en af representanterne
            för svenska folket — att uttala min mening mera utförligt nu,
            än förlidet år, på det att mitt samvete må kunna säga mig, att
            jag icke underlåtit något och icke gjort mig saker till något,
            hvarigenom min ringa person i någon mån blefve medansvarig för
            ett beslut, som skulle leda till brytning med det nu bestående.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-88NycFSgmhwQ88TW5khkpi" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 13
        </note>
        <u xml:id="i-SA5ojQkkNktWajr4PZuUag" who="unknown" prev="i-YSwPM7nKXwYNwx9PdmA6AA" next="i-BYJxPjQjYwGKedvxUqVK4N">
          <seg xml:id="i-SewG4JpVfMa35grhxdgmBb">
            Det har från en kamrat på stockholmsbänken redan vid remissen
            af en tullmotion framstälts en uppmaning till tullvännerna att
            visa på det land, der skyddstullar hafva verkligt och varaktigt
            förbättrat närimgarnas ställning, men ännu har det icke lyckats
            någon att visa på det landet. Bevillnings-Utskottet likasom åtskilliga
            talare här hafva väl antydt, att ett sådant land skulle vara Tyskland,
            men beviset för den lyftning åt näringarna, som tullskyddet gifvit,
            inskränker sig till — en förmodan. Man åberopar åren 1880 och
            1881; då skulle arbetslönerna i Tyskland hafva stigit, emedan
            industrien haft behof af ökade arbetskrafter och sålunda kunnat
            lemna arbete åt ett större antal personer. Men hvarför går man
            icke längre fram i tiden? Hvarför icke tala om de sista åren?
            Tyskland ligger ju oss så nära, att vi hvarje dag hafva underrättelser
            derifrån, så att det icke är svårt att få veta, huru det nu står
            till der. Att det skulle blifva en skenbar lyftning strax efter
            den skyddande tullskattens införande, är klart, och det helt enkelt
            till följd af spekulationer. Ty hvarje förändring i ett ekonomiskt
            system medför spekulationer,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PxtQE9YArLjzCKnw53KYfp">
          grundande sig på denna förändring, och särskildt är införande
          af
        </note>
        <u xml:id="i-BYJxPjQjYwGKedvxUqVK4N" who="unknown" prev="i-SA5ojQkkNktWajr4PZuUag" next="i-PuNDtHwVXcm91Eo4MtdzPg">
          <seg xml:id="i-XS1yKB4ha9zs8Hq69ADTrw">
            ett tullskydssystem eller ökande af förutvarande skyddstullar
            egnadt att framkalla sådana spekulationer. Em allmän spekulationsanda
            gjorde sig således gällande de två första åren efter tullskyddets
            återinförande 1 Tyskland, men en reaktion har redan inträdt. Nu
            - äro de skyddade näringarna, fabriksoch jordbruksnäringarna,
            så att säga 1 lufven på hvarandra. Slutet på detta är icke svårt
            att uträkna; och uppenbart är, att icke komma näringarna att vinna
            något derpå. Man har förut pekat på Amerika, men man drager sig
            nu mera för att göra det, ty underrättelserna derifrån låta icke
            så gynsamma för skyddets vänner. Det borde också icke vara för
            dem, som stält sig 1 spetsen för en systemförändring här, obekant,
            hvad Förenta Staternas president yttrade i sitt budskap till kongressen,
            som samlades i slutet af förlidet år. Han erinrade nemligen då,
            hurusom det icke var tillbörligt att regeringen uppbure större
            statsinkomster än som motsvarade statens behof. Han erinrade äfven
            om orsaken, hvarför tullinkomsterna måst anlitas, såsom en mycket
            gifvande källa för fyllande af statens oundgängliga behof, och
            kom. derifrån till den slutsatsen, att, om man vid sådant behof
            nödgats höja tullarne, man äfven måste se till att de blifva sänkta
            i den mån behofven minskats, men att man, frånsedt olika meningar
            om fri handel, måste gå försigtigt och varsamt till väga gent
            emot det bestående, ty det går icke an att hastigt rubba stödet
            för stora näringar, som grundats på tilliten till tullsystemets
            skyddande verkningar. Men, som sagdt, han anser det alldeles nödvändigt
            att sänka denna skatt; och på fråga huru detta skall ske, svarar
            han: jo, naturligtvis först och främst genom att sänka tulien
            på lifsförnödenheter, hvarigenom hvarje medborgare, hvarje enkel
            familj sättes i tillfälle "att tillgodogöra sig ett större eller
            mindre mått af sparsamhetens kraf”; och han föreslår således nedsättning
            i införselstullen å lefnadsförnödenheter,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AinYqTR59bbvPuvHp9JkbM">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-8t5xYsKs1croqVXVWEdzcq">
          Angående införande af spanmälstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GFgHeG1rTdBoRjGXnQ12td">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-8pKffoT4f918s25yWkivua">
          Angående införande af spunmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UTaVYroNENWsvVDAwaC985" type="date">
          14 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-PuNDtHwVXcm91Eo4MtdzPg" who="unknown" prev="i-BYJxPjQjYwGKedvxUqVK4N" next="i-fgGHWaFdszAhARw9neKzP">
          <seg xml:id="i-FTizhommrpv6rctBefPybi">
            Så med Amerika såsom exempel. Då nu äfven vår statskassa är så
            fyld, att man icke behöfver belasta de skattdragande med så stora
            belopp som hittills, böra vi ju gå i motsatt rigtning mot hvad
            här föreslås och, i stället för att höja, sätta ned vår tullbevillning.
            Det vore rim och reson, och framför allt det vore grundlagsenligt.
            Man har klokt nog undvikit att peka på Ryssland, detta protektionismens
            hemland. Mine herrar, här talas om nöd! Men ville någon göra sig
            besvär och företaga en tur till Ryssland och der studera de förhållanden,
            hvari den ryska bonden och arbetaren lefva, skulle han helt visst
            få ett klarare begrepp om nöd och ett föga gynsamt begrepp om
            skyddssystemets verkan med hänsyn så väl till jordbruket som öfriga
            näringar. Mine herrar — i Ryssland har i åratal letats och letas
            ännu förgäfves efter chefen för den anarkistiska rörelse, som
            der pågår; och förgäfves lär man äfven fortfarande få leta, så
            länge man icke fattar hvem denne chef är. Det är ingen personlighet,
            det är nöden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fgGHWaFdszAhARw9neKzP" who="unknown" prev="i-PuNDtHwVXcm91Eo4MtdzPg" next="i-UqeW8j1neusk6S33ar9NtB">
          <seg xml:id="i-VenPvw9VzmNFcFjHfbcSfv">
            Om vi från Ryssland leda tanken — på sätt ämnet lätt föranleder
            — till ett annat mycket märkvärdigt land, jag menar Kina, så,
            hvad menen I, mine herrar, det är som gör att kineserne, hvilka
            icke tro sig blifva saliga, om de ej efter döden få hvila i sina
            fäders jord, likväl till så stor mängd öfvergifva sin sålunda
            mer än kära fosterjord för att strömma till Amerika samt föredraga
            att stanna och äfventyra att dö der, och detta i trots af det
            hån och det förakt, hvarför de äro utsatta, trots att man söker
            drifva dem derifrån som hundar? Jo, det är nöden, som drifver
            dem bort från deras hembygd och som väntar dem, om de vända åter.
            Och likväl kan ingen påstå, att Kina saknar yttre skydd för sina
            näringar!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UqeW8j1neusk6S33ar9NtB" who="unknown" prev="i-fgGHWaFdszAhARw9neKzP" next="i-PrjrxFd2QLF7mGXgWYCWcX">
          <seg xml:id="i-LrZ3PHjS3WoQMZwcKkTQFK">
            Men, säger man, i England — frihandelns land — råder äfven nöd.
            Om ock herrar protektionister anse för kätterska alla uttalanden
            och skrifter, der icke deras åsigter hyllas, och derför mer eller
            mindre ignorera dem, tycker jag de likväl borde göra sig förtrogna
            åtminstone med sina egna apostlars skrifter. Jag har i min hand
            en sådan skrift, som med rätta tillmätes mycken betydelse. Den
            heter: "Sveriges handelspolitik, vidräkning och reform" och har
            till författare signaturen "DIM. Deri beskrifves hvad orsaken
            är till nöden i England. Jag villiförbigående nämna, att han,
            hvad angår den brytning med protektionismen som på 1840-talet
            skedde i England, säger att det var nöden, som dref landet dertill.
            I sin redogörelse sedermera för orsaken till den fortfarande nöden
            säger han — herrarne kunna sjelfva öfvertyga sig om rigtigheten
            af mitt referat — att det är omöjligheten för arbetaren att få
            sin egen jordtorfva, som drifver honom till fabriksdistrikten
            och städerna och att der föredraga svält och elände framför att
            tyranniseras af hårda jorddrottar och af dem utsugne arrendatorer.
            Det är signaturen "DI som yttrar detta, på samma gång han tillskrifver
            uteslutande jordlagarne det usla tillstånd, hvari jordbruket i
            England för närvarande skall befinna sig. Samme författare, som
            bör anses såsom en auktoritet bland skydds-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JaZ5sMy8dzbcERN1RUkUTV" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m, 15
        </note>
        <u xml:id="i-PrjrxFd2QLF7mGXgWYCWcX" who="unknown" prev="i-UqeW8j1neusk6S33ar9NtB" next="i-TczyeGv8frWeiG7HUegd9x">
          <seg xml:id="i-9SC2VCrAsb2n8xajR2TTaG">
            vännerna, beskrifver äfven hvad nöd vill säga. Han omtalar bland
            annat huru tillståndet var efter Carl XI:s regemente, och han
            erinrar, att ett rusthåll då kunde köpas för en häst eller en
            tunna hvete. Kan man kanske säga, att jordvärdet sjunkit sedan
            den tiden? Men vi behöfva icke gå så långt tillbaka. Med anledning
            af ett yttrande från blekingebänken 1 går afton ber jag att få
            med några officiella rader erinra om tillståndet för några tiotal
            år sedan i Blekinge, icke blott i fråga om en bonde med många
            barn utan med hänsyn till befolkningen 1 allmänhet. Konungens
            Befallningshafvande i Blekinge län yttrar nemligen å sidan 4 i
            sin femårsberättelse, daterad den 30 December 1851, följande:
            CVälståndet hos allmogen och de egentligen arbetande klasserna
            befinnes ungefärligen på samma punkt, som vid förra berättelsens
            afgifvande, och har under den korta tidrymd af endast trenne år,
            som denna berättelse omfattar, icke kunnat undergå någon märkbar
            förändring, helst inga dertill särskildt bidragande orsaker inträffat.
            Flertalet bland allmogen är skuldsatt och saknar kraft likasom
            i många fall tillräcklig omtanke, att sköta landthushållningen
            så, att största möjliga afkastning deraf må erhållas. Dagspenningen
            för arbetarne är låg, vanligen 28 skilling för man och 18 skilling,
            allt riksgälds, för qvinna; och detta, 1 förening med bristen
            på omtanke samt ofta nog äfven på arbetshåg, gör arbetarens ställning
            i allmänhet fattig och betryckt.”" Vidare omtalas der lagsökningars
            oerhörda antal o. s. v. Med ett ord, det är målningen af en nöd,
            som var så stor, att det betryck, hvaröfver man nu ej utan skäl
            klagar, icke kan anses dermed jemförligt. Detta skrefs dock 1851,
            då det fans tullskydd äfven för spanmål. Gå vi till flera andra
            län, så låter det vid denna tidpunkt icke bättre. Men hvad som
            är synnerligen karakteristiskt, och som jag rekommenderar hos
            vännerna af skyddadt arbete att studera, det är, att från nästan
            hela landet framhålles år efter år, i berättelse efter berättelse,
            att folkökningen vore större än att den motsvarade respektive
            provinsers förmåga att producera lifsmedel, och deri såge vederbörande
            Konungens Befallningshafvande något högst bekymmersamt. De sökte
            äfven efter utvägar att förekomma folkökningen, hvarigenom dessa
            missförhållanden skulle kunna afhjelpas. Jag skall icke besvära
            Kammarens ledamöter med uppläsande af mera ur dessa officiella
            handlingar; herrarne kunna sjelfve läsa dem och finna, att så
            långt tillbaka som åren 1840 och 1841 omtalas samma förhållande.
            Man klagade redan då öfver att folkökningen var för stor i förhållande
            till jordens produktionsförmåga. Men, mine herrar, det finnes
            säkerligen många här, hvilka i likhet med mig varit med om, då
            en besuten och i allmänhet väl burgen bonde saknat bröd. Så var
            förhållandet i mitt hem. Der saknades under "Olsmesskroken" bröd
            i nära två månader på 1840-talet och det två år i rad. Man fick
            till ersättning nöja sig med halfväxt potatis, ty en tunna råg
            kostade 40 kronor, och penningar saknades. Köpte man en tunna
            på kredit, så fick man förbinda sig att återlemna 3 eller 4 tunnor
            af den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ASP5SqgUWkhdVWwftihBA3">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-C9QyyGH2PBKXFT4RJyMFxG">
          Angående införunde af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RP9Nqtd1rDq265fHMLnXHE">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-FazkEhrptvhccBcGoqYod5">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9Uqg9hgNPLFs2t3qTkvZoC" type="date">
          16 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-TczyeGv8frWeiG7HUegd9x" who="unknown" prev="i-PrjrxFd2QLF7mGXgWYCWcX" next="i-JocCPffaF7YYekqMQUBszj">
          <seg xml:id="i-H8mjAkdRHqUDRTTVoVXLMy">
            väntade knappa skörden. Då vi barn klagade öfver bristen på bröd,
            så omtalade far och mor, huru förhållandena varit än svårare i
            deras barndom, och farmor tillade, att det funnits en tid, då
            potatis ej fans och då man var glad, om man till följd af kunglig
            gunst och nåd kunde få köpa en liten påse "kronmjöl”. Jag förstod
            icke då hvad som menades med kronmjöl. Men jag har sedan tagit
            reda derpå. Det var sådant mjöl, som från kronans förråd "nådigt"
            utdelades till folket, för att det icke skulle svälta 1 hjel.
            När den besutne bonden var så nödstäld, så kan man förstå att
            hos dem, som ej hade någon teg att skörda af, rådde obeskrifligt
            elände. Derför, när man nu med öfverfylda förråd talar om nöd
            och säger att den aldrig varit större förut, så är detta icke
            sant. Och när man vidare säger, att det icke finnes någon förhoppning
            att komma ur det närvarande betrycket, tyckes man icke hafva lärt
            något af historien, icke ens den vi sjelfva upplefvat. Erfarenheten
            visar dock, att kriser och goda konjunkturer vexla alldeles som
            årstider, som dag och natt. Om herrarne studera dessa förhållanden
            närmare, skolen I finna, att tidrymden mellan de mer eller mindre
            känbara kriserna i regel är 11 eller 19 år, eller skilnaden deremellan,
            8 år. Om detta beror på jordens ställning i förhållande till solen
            och till drabanten månen, på det spörsmålet vill jag icke inlåta
            mig. Men det tyckes vara vissa naturlagar, som verka så att kriser
            återkomma. Att de nästan regelbundet lika naturligt hafva en öfvergång,
            det har ju erfarenheten visat; derför är det orätt att misströsta
            för mycket; och eftersom tullskydd ej kunnat hindra men väl befordra
            kriser och nöd, så är det orätt att deri söka hjelp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JocCPffaF7YYekqMQUBszj" who="unknown" prev="i-TczyeGv8frWeiG7HUegd9x" next="i-M9s2bzxc9GqtWVisueezHf">
          <seg xml:id="i-QBv2mvXazBLm4ZBhMXoYRS">
            Man säger att tullen icke skall fördyra spanmålen och brödet
            och således ej öka betrycket; det sade man 1 fjol och detsamma
            har man äfven sagt i år. Och hvarför? Jo, man håller ännu fast
            vid den orimliga satsen, att det är den utländske producenten,
            som får betala tullarne, men man tillägger i samma andedrag, att
            alla länder i Europa, med undantag af England, hafva tullar. Hvem
            blir det då som får betala? Jo, naturligtvis England, ty de andra
            länderna, som hafva tullar, draga deraf endast statsinkomster.
            Men om nu Englands statsmän skulle komma under fund med, att deras
            land så blifvit satt i sticket, kunde ju hända, att äfven de mest
            inbitne frihandlare vid styret och i parlamentet funne sig nödsakade
            att åsätta tullar. År satsen rigtig, skulle den ju hafva sin giltighet
            under alla förhållanden, men hvem skulle väl i sistnämnda fall
            betala den i alla statskassor ingående tullen, om icke möjligen
            vår omnämde drabant? Af den handelsbalans, som nu så lång tid
            uppstått på hela jorden, bör han hafva samlat så stora kapital,
            att det icke är för mycket begärdt, att han lemnar något tillbaka;
            men frågans allvar medgifver intet skämt. Man ser i alla fall
            häraf, till hvilka orimligheter de grundsatser leda, som man hör
            uttalas från skyddsvännernas sida till försvar för protektionismen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M9s2bzxc9GqtWVisueezHf" who="unknown" prev="i-JocCPffaF7YYekqMQUBszj" next="i-LSauXES2bSiEE8i7KS1eVJ">
          <seg xml:id="i-UwPpzhXV4PZ3tYa5JrTgdo">
            Nu skall jag öfvergå till att se saken från rent praktisk syn-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GWZifaVUZ6SM2WXPBeEuxd" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 17
        </note>
        <u xml:id="i-LSauXES2bSiEE8i7KS1eVJ" who="unknown" prev="i-M9s2bzxc9GqtWVisueezHf" next="i-79aLZ2ABVinBifYea43qtC">
          <seg xml:id="i-B2oz4wqRPqsnu5AEvQBy2C">
            punkt och med hänsyn till några påtagliga följder af ett bifall
            till Bevillnings-Utskottets förslag. Man vill lägga tull på råvaran
            spanmål och på haljfabrikatet mjöl, men man vill icke fördyra
            brödet, säger man, och derför skall man icke lägga tull på detsamma,
            på helfabrikatet. Det var tvenne talare här i fjol, Herr Johan
            Johansson från Stockholm och Herr Thorburn, hvilken senare icke
            numera tillhör Kammaren, som båda gjorde Kammaren uppmärksam derpå,
            att ett sådant tullsystem kunde leda derhän, att våra grannländer
            Norge och framför allt det företagsamma Danmark kunde baka torrt
            bröd och skicka det öfver hit. Vi få för öfrigt ej glömma, det
            vi hafva att räkna med nutidens uppfinningsförmåga, företagsamhet
            och kommunikationer. Det Iåter derför ganska väl tänka sig, att,
            om man i den amerikanska vestern funne sig lida minskning i sin
            spanmålsafsättning, man der kunde räkna ut, att det vore fördelaktigt
            att med tidsenliga maskiner tillverka bröd för export och skicka
            sådant öfver till Sverige och andra länder, som icke hade tull
            på bröd. Visserligen skulle man härigenom slagta alla våra bagare,
            som baka spisbröd — de som baka finare brödsorter eller så kallade
            lyxbröd hålla sig nog uppe ändå — men icke nog härmed, det svenska
            arbetets vänner skulle på detta sätt lyckas döda den enda hemslöjd,
            som ännu är allmän i landet, nemligen bakning i hemmet. Det kunde
            sålunda inträffa, att den nu brukliga klikakan af tjockskalig
            svensk säd förvandlades till den mest finsigtade hvetebrödskaka
            från Amerika, och — märken det — prisbilligare än det vanliga
            rågbrödet. Jag undrar just, huru våra spanmålsproducenter skulle
            finna sig i en sådan förändring. Vidare vill man nu lägga tull
            på fläsk. Detta hör väl egentligen icke hit, men jag ber att få
            säga några ord derom för sammanhangets skull. Fläsktullen kunde
            föranleda dertill, att i den amerikanska hvetekakan äfven inbakades
            läsk, och då kunde väl arbetarne och andra, som måste lefva billigt,
            ej annat än blifva våra protektionister mycket tacksamme, ty en
            hvar, något kunnig i köksbestyr, vet ju huru lätt det är att värma
            och mjuka upp en dylik kaka till den mest delikata anrättning,
            som tillika är mycket närande. Men när sådant inträffar, så lägger
            man väl helt enkelt införselstull på bröd och fläskkakor. Maånne
            äfven detta kan ske utan att fördyra dessa lifsmedel och utan
            invändning från dem, som fått smak för finare bröd? Det går dock
            för sig att beskatta brödet, men Danmark gör det icke, och vi
            kunna icke hindra jorden att bära säd eller odlaren att bereda
            användning derför. Vi hafva nu en industri, som håller på att
            blomstra upp, det är smörberedningen och i sammanhang dermed svinafvel
            eller fläskberedning. Det låter ju mycket väl tänka sig, att Danmarks
            folk eller andra grannar, om vi lägga tull på spanmål, begagna
            sig af fördelarne att tullfritt införa billig spanmål från Ryssland,
            Amerika och andra länder och sålunda ytterligare uppdrifva sin
            kreatursstock, sin smörberedning och svmafvel, så att de fylla
            vår marknad i utlandet, der vi, som genom tullar fördyrat foderämnen
            och öfriga produktionskostnader, ej kunna Andra Kammarens Prot.
            1886. N:o 17. 2
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6cQk8pJP1FdV3zWzbrxA3s">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-49JHETKQ9YobUFekQqYEWF">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RVCW8MgfeTeGS4JRZvJCYr">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-JLMuNnvAtGPDfC7chH1nEg">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-Jj15JU1zXykY8aa4aBdcVk">
          införande af
        </note>
        <note xml:id="i-JE1sizheKfK6hEZk1uUr1H">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YTSgmXLDoQGto6NkUbCzmo" type="date">
          18 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-79aLZ2ABVinBifYea43qtC" who="unknown" prev="i-LSauXES2bSiEE8i7KS1eVJ" next="i-9oZtUx3oc5E8NW28GYwnFW">
          <seg xml:id="i-F4Ndrh2WdzNjmL4528AbJy">
            konkurrera. Vi få då sitta och se på huru dessa grannar på vår
            bekostnad begagna sig af de fördelar, nutidens billiga spanmålspris
            och lättade samfärdsmedel m. m. bereda dem, under det vi genom
            vårt tullskydd qväft våra förnämsta och naturligaste binäringar
            till jordbruket. Jag tror derför, mine herrar, att vi böra noga
            tänka oss för, innan vi vidtaga en sådan åtgärd, som nu är ifrågasatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9oZtUx3oc5E8NW28GYwnFW" who="unknown" prev="i-79aLZ2ABVinBifYea43qtC" next="i-DXsYa1BGy2PBp3XmJdzK6D">
          <seg xml:id="i-uYTamDTG8Bo4B1kCsgLu2">
            Innan jag slutar, kan jag icke annat än uttala min förvåning
            deröfver, att då man hör talas om svenskt jordbruk, synes man
            i stället mena den svenska jordens nuvarande innehafvare, och
            då man talar om spanmålsodling, menar man endast råg och hvete
            samt något korn, men deremot alldeles icke hafre, som skall vara.
            ett mindre ädelt sädesslag, påstår man. Jag har dock af erfarne
            jordbrukare hört försäkras, att en tunna hafre kan här produceras:
            för 6 å 7 kronor, under det att produktionskostnaden för en tunna
            råg går till 12—14 kronor. Den tid synes allt mer och mer närma
            sig, då man emot den svenska hafretunnan för 6 kronor kan jemnt
            om jemnt byta till sig en tunna bästa råg, värd minst 12 kronor.
            Detta skulle vara en nationalförlust, säger skyddsvännen, emedan
            penningarne för rågen gå ur landet. Det påståendet är dock icke
            heller rigtigt; det är ju icke penningar, utan "oädel" hafre,
            som går ut ur landet och gör guldets tjenst. Genom ett sådant
            byte vinna vi för hvarje tunna minst 6 kronor till landets förmån;
            men ändå kommer, i förbigående sagdt, vår handelsstatistik att
            visa en balans på 4 kronor, ty den exporterade hafren, som kostar
            oss 6 kronor, tages väl upp till högst 8, men den importerade
            rågen deremot tages upp till sin produktionskostnad här, eller
            minst 12 kronor, och dock bytte vi jemnt om jemnt. Det är på.
            detta sätt den orimligheten uppkommer, att hela jorden sammanlagdt
            får en stor handelsbalans; och det är i denna orimlighet, tillämpad
            på eget lands varubyte med andra, protektionismen söker sitt bästa
            bevis för bytets skadlighet och tullarnes nödvändighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DXsYa1BGy2PBp3XmJdzK6D" who="unknown" prev="i-9oZtUx3oc5E8NW28GYwnFW" next="i-WEMzJULDrm63VvzSuHkjiJ">
          <seg xml:id="i-XQaVtPwGkeEWjn3GzASzhe">
            ? Jag skall nu tillåta mig yttra några ord om den här ifrågasatta
            systemförändringens politiska betydelse. Jag har en särskild anledning
            dertill, emedan, då jag vid remissen af den stora tullmotionen
            tog mig friheten yttra, att man för 30 år sedan hissade frihetens
            fana högt, detta mitt yttrande förhånades af en representant,
            af hvilken man borde hafva rätt att vänta bättre. Jag förstår
            icke hvilket sjelfmedvetande inom honom gör, att för hvarje gång
            ordet frihet nämnes här i Kammaren, tyckes han känna ett styng
            i hjertat. Hade jag talat om handelsfrihet, skulle det kanske
            ansetts lika naturligt som tal om frälsefrihet och dylikt. Men
            jag menade något mera; och jag vill visa att uttrycket var fullt
            berättigadt, att det är från tidpunkten 1856—1857, som tillämpningen
            af frihetens grundsatser blef mera allmän i Sverige. Det var då
            som protektionismens udd bröts, det var början; derpå följde konventikelplakatets
            upphäfvande 1858; från 1862 daterar sig kommunernas sjelfstyrelse,
            från 1864 den fria näringsförfattningen;
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2E7YJxBaCaZf5A47wpbQgP" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 19
        </note>
        <u xml:id="i-WEMzJULDrm63VvzSuHkjiJ" who="unknown" prev="i-DXsYa1BGy2PBp3XmJdzK6D" next="i-X2MiAGrkBBhBXrRT6EEzvp">
          <seg xml:id="i-TcCHs7vceS598pQSzrSDxs">
            och I, mine herrar, som sitten här, bören väl icke hafva glömt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VLfGuJYq3oJtzGouZe7CsL">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-RABNBpmVYL1ht44u6axJEq">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-39fs8DbSMBWTTWTn5BuYcW">
          1866 års riksdagsordning, o. s. v.; allt under ledning af männen
          för införande af
        </note>
        <u xml:id="i-X2MiAGrkBBhBXrRT6EEzvp" who="unknown" prev="i-WEMzJULDrm63VvzSuHkjiJ" next="i-Tz2pDKDLMFNoqh9nteuvfN">
          <seg xml:id="i-RQ9L44qnfo4nkdPK3fxcXo">
            det system, som man nu vill bryta. Jag tror således att man har
            rätt att säga, att för 30 år sedan frihetens fana hissades högt
            eller nära toppen, på samma gång antydande, att en återgång i
            det ena kan åsyfta samma rörelserigtning i det andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tz2pDKDLMFNoqh9nteuvfN" who="unknown" prev="i-X2MiAGrkBBhBXrRT6EEzvp" next="i-HXGvXhpMrMwiHhKL8AJhGh">
          <seg xml:id="i-7AZjmVSVZSTkFajWDy5LzE">
            Till sist vill jag säga några ord om betydelsen af den folkopinion,
            som på senaste tiden låtit höra sig. Man har satt mycket stort
            värde på den protektionistiska opinion, som, tack vare det planmessiga
            uppolfrande och löftesgifvande sätt, hvarpå den satts i scen,
            åberopats såsom allas; men man ondgöres öfver den opinion, som
            alldeles af sig sjelf nu träder fram och vill göra sig gällande
            i motsatt rigtning. För att kunna uppfatta betydelsen af en fri
            folkopinion i en praktisk fråga, behöfves att hafva lefvat bland
            de lager, som kallas lägre, att hafva grad för grad genomlefvat
            det ena sociala lagret efter det andra på land och i stad och
            att slutligen hafva kommit hit, men att ändå icke någon gång hafva
            lemnat vare sig det förtroliga kamratskapet eller minnena derifrån
            man kommit och af hvad man erfarit under vägen. Det är på grund
            af sådana minnen och erfarenheter, jag tilltror mig att i någon
            mån kunna bedöma en folkopinions betydelse i en så allvarlig fråga
            som denna, och mången här är helt visst på samma grund i tillfälle
            att vitsorda min mening, då jag säger att denna opinion har en
            större betydelse än mången annan tror, ty den grundar sig lika
            väl på naturliga iakttagelser som på allvarlig öfvertygelse. Det
            är nemligen ett märkvärdigt förhållande, att de, som stå utanför,
            i allmänhet hysa ett större intresse och ega en mera vaken blick
            för de angelägenheter vi afgöra, än de flesta här tyckas tro,
            just derför att fertalet ännu strider för ett högt mål, som vi
            redan nått, nemligen den medborgerliga likställighetens, och derför
            se dei hvarje framåtskridande ett närmande till detta deras mål,
            men i hvarje återgång till något öfvervunnet, ett aflägsnande.
            Derför just gifva de så noggrant akt på hvad vi här förehafva,
            ty det rör dem så nära, och just den sak, som nu är före, frågan
            om dagligt bröd, rör dem närmast; deraf kommer sig ock, att när
            man resonnerar med exempelvis en arbetare, hör man ofta att han
            har bättre reda på dagens frågor och deras innebörd än en man
            af medelklassen; af dessa orsaker har den fria folkopinionen stor
            betydelse, en betydelse så mycket större, i afseende på uu föreliggande
            fråga, som den visar att de planer, som här smidas, icke hafva
            något allmänt och fast underlag i folkmedvetandet; och när protektionismen
            dessutom saknar sidostöd från landets regering, såsom vi hafva
            hört i dag, då kan man ej undgå att med beklämdt sinne motse äfventyret
            att lottsedeln må hända skall afgöra hvem som närmast skall komma
            till makten, helst då de, som på så vacklande grunder vilja tränga
            dertill, icke disponera den nödiga kraften för en systemförändrings
            genomförande, än mindre vilkoren för det ändrade systemets bestånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HXGvXhpMrMwiHhKL8AJhGh" who="unknown" prev="i-Tz2pDKDLMFNoqh9nteuvfN" next="i-Up8WjsrWeFsBYZXchV1hM">
          <seg xml:id="i-Bf5seZ48ftV2rysxNmUhKo">
            Mine herrar, det kan synas att detta är att se något för djupt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JskrucRCGxQaaDE2CyF8pD">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3kLoax5qZji6xcGEiTizmc">
          N:o 17,
        </note>
        <note xml:id="i-UpapFFMEz5UrA27azAzLrw" type="date">
          20 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Up8WjsrWeFsBYZXchV1hM" who="unknown" prev="i-HXGvXhpMrMwiHhKL8AJhGh" next="i-Ndw7U6Kn6rQvme9f8AD6L1">
          <seg xml:id="i-VDqgPL2B9iEnohHyb83PjL">
            Angående i saken; men jag tror att det behöfves och jag är alldeles
            viss
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Bp99YgRHJJPkveUoKrtoy">
          införande af
        </note>
        <note xml:id="i-68UChQ6QcpkL257QMBXpPH">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Ndw7U6Kn6rQvme9f8AD6L1" who="unknown" prev="i-Up8WjsrWeFsBYZXchV1hM" next="i-5uSYGpVbvgrD9huiq41PGA">
          <seg xml:id="i-DqDhdQ375sS393A5G6Fvi8">
            derpå, att många skyddsvänner, som nu så troget följa sina nya
            ledare, när de med dem väl kommit inom tullportens tröskel och
            finna att de få "vackert stanna" der nere för att åse hvad ledarne
            vidare ämna företaga sig 1 syfte att vidare kunna bana öppen väg
            för en allmän återgång till öfvervunna ståndpunkter, då skulle
            vilja söka en återförening med dem, som ej velat gå öfver denna
            tröskel. Men detta torde då icke blifva så lätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5uSYGpVbvgrD9huiq41PGA" who="unknown" prev="i-Ndw7U6Kn6rQvme9f8AD6L1" next="i-Dw9kDS3FdT6q4MPa2yK4Jn">
          <seg xml:id="i-8GF1XF93fB7CY8AL9CbVkj">
            Jag ber derför särskildt dem bland herrarne, som så i god tro
            följa med, väl besinna, att den nu planlagda gemensamma vägen
            icke går längre än öfver skyddstullsbommen, som var edert mål,
            men att ledarnes ovissa mål är i deras mening högre. — —
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dw9kDS3FdT6q4MPa2yK4Jn" who="unknown" prev="i-5uSYGpVbvgrD9huiq41PGA">
          <seg xml:id="i-8S5wBcVyN1gKzAQAqujWk6">
            Herr Talman, jag får fortfarande instämma med dem som yrkat afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4t254oQmjDeeQSeFGa1Wok" type="speaker">
          Herr Östberg:
        </note>
        <u who="Q6257544" xml:id="i-55muH9oc4WPg9nHJHeXnG5" next="i-DPqoT9yfAn5rrdpBzAwRBc">
          <seg xml:id="i-RgmJ9TjwxBcWjp1gKDpcMq">
            Efter det långa anförande, som vi nyss åhört, anser jag det vara
            min pligt att inskränka mig till några få ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DPqoT9yfAn5rrdpBzAwRBc" prev="i-55muH9oc4WPg9nHJHeXnG5" who="Q6257544" next="i-6cWuRKVAt9o6vRDoC73ewA">
          <seg xml:id="i-MrHzcwVsXULigm4GrtoiSb">
            Det argument, som först och sist användts från den frihandelsvänliga
            sidan, är att tull på spanmål skulle fördyra brödet. Jag skall
            i den mån jag kan söka lugna den uppjagade fantasien och till
            rimliga dimensioner återföra dessa farhågor. Jag har tagit reda
            på medelmarkegångspriset i Stockholms län å spanmål för åren 1876—85
            och funnit, att det för råg belöper sig till kronor 14: 62. Vill
            jag dermed jemföra hvad priset i värsta fall skulle blifva efter
            införande af tull, så skulle, om jag tager den högsta noteringen,
            som nu gäller på Stockholms börs, eller 84 öre, priset för en
            tunna råg af 14 punds vigt blifva 11 kronor 76 öre, och om jag
            dertill lägger hela den föreslagna tullsatsen, 2 kronor 38 öre
            — ehuru det är erkändt från alla håll att den icke skulle komma
            att verka till sitt hela belopp — så kommer jag till ett pris
            af 14 kronor 14 öre. Det visar sig sålunda, att priset i alla
            händelser skulle komma att ställa sig 48 öre per tunna billigare
            än medelpriset under de sista 10 åren. Jag kan icke finna att
            detta är ett så högt pris; det förefaller mig snarare som vore
            det skäligen billigt. Vilkoren för så väl löntagare som arbetare
            äro icke sämre nu än de varit under den förflutna tiden, och jag
            tror derför att vi kunna bifalla detta förslag utan att hafva
            på vårt samvete, att vi dermed försvåra möjligheten för dem att
            draga sig fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6cWuRKVAt9o6vRDoC73ewA" prev="i-DPqoT9yfAn5rrdpBzAwRBc" who="Q6257544" next="i-DAeuop8PqgzQjXUbthhbhm">
          <seg xml:id="i-BZZ6XPWsA93bACmL1AULhp">
            Den talare som i afton först hade ordet nämnde, att i England,
            vid tiden för spanmålstullarnes borttagande, nöden var så stor,
            att barnen bokstafligen dogo af svält. Vi hafva i afton också
            hört omtalas, att det i Sverige för en längre tid sedan var så
            stor brist på spanmål, att man icke på 2 månader fick se en bit
            bröd. Jag förmodar dock, att herrarne icke inbilla sig att, om
            den nu föreslagna tullen infördes, en sådan nöd skulle uppkomma
            inom vårt land, och jag är å min sida fullt öfvertygad, att ingen
            menniska i Sveriges rike skulle i följd af den föreslagna tullsatsens
            antagande behöfva lida brist på näringsmedel. Detta tal om svält-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2jav5HzPju8RfTjQi8eLQK" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 21
        </note>
        <u xml:id="i-DAeuop8PqgzQjXUbthhbhm" prev="i-6cWuRKVAt9o6vRDoC73ewA" who="Q6257544" next="i-KAsz3C6ET2wAvWek4as4Ty">
          <seg xml:id="i-SNcAo19fuZdzoPWpk6yHBg">
            tullar och andra dylika uttryck äro ord, som visserligen äro
            lämpliga att användas af personer, som vilja upphetsa sinnena
            eller förskaffa sig popularitet, men hafva det gemensamt med andra
            produkter på frasmakeriets område, att de låta bra, men icke innehålla
            sanning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KAsz3C6ET2wAvWek4as4Ty" prev="i-DAeuop8PqgzQjXUbthhbhm" who="Q6257544" next="i-XfGrKvvzgjoMobVbkhKJ7n">
          <seg xml:id="i-2LDnsmfXFSGE3ztnDw9DYZ">
            Man har framkastat den misstänkan, att landtmannaprotektionisterna
            skulle, om de vunne sitt önskningsmål, öfvergifva protektionismens
            sak, då det blefve fråga om att lägga tull på en del industrialster.
            En sådan misstanke lär väl icke vara mot mig framkastad, men det
            är min "fullkomliga öfvertygelse, att alla mina meningsfränder
            inom Kammaren äro villiga att understödja det svenska arbetet
            på alla områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XfGrKvvzgjoMobVbkhKJ7n" prev="i-KAsz3C6ET2wAvWek4as4Ty" who="Q6257544" next="i-BHry2ZhvmeWQtnC5qzT9kP">
          <seg xml:id="i-6LEqq9i2pRDeDEYJSbWZkw">
            Jag ber nu att få yttra några ord med anledning af det anförande,
            som under gårdagens plenum hölls af Herr Herslow. Jag vill icke
            tala något om hvad han anförde, utan om hvad jag icke fann i hans
            anförande, men dock hade väntat finna der. Herrarne torde påminna
            sig, att förlidet år ett af hans hufvudsakligaste argument emot
            införande af tull på råg var, att Sverige jemte Spanien intog
            en särdeles fördelaktig ställning i förhållande till Tysklands
            tullagstiftning, 1 det att införseln till detta land af svensk
            råg var belagd med en tull af blott 1 mark per 100 kilo, under
            det att andra länder fingo erlägga en tull af 3 mark. Till följd
            häraf ansåg han, att vi skulle komma att exportera vår råg till
            Tyskland till högt pris och i stället importera rysk råg till
            billigt pris, och han beräknade, att vårt land derpå skulle göra
            stor vinst. Tillika uttalade han den bestämda åsigten, att i följd
            deraf börspriset på den svenska rågen skulle komma att stå några
            öre högre än priset på den ryska rågen. Jag hade väntat att i
            hans anförande nu få en redogörelse för huru dessa rågförsäljningar
            i allmänhet hade slagit ut i praktiken och äfven en förklaring
            huru det kan komma sig, att för närvarande priset på rysk råg
            är några öre högre än priset på svensk råg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BHry2ZhvmeWQtnC5qzT9kP" prev="i-XfGrKvvzgjoMobVbkhKJ7n" who="Q6257544" next="i-BYiPurhjqhKBMP6GXUZitY">
          <seg xml:id="i-RPbYbt17buznrjnPKzmUeL">
            Jag ber också att få yttra ett par ord med anledning af anförandet
            från statsrådsbänken. Hans Excellens Herr Statsministern nämnde,
            att regeringen skall vid behandlingen af det beslut Riksdagen
            kan komma att fatta i anledning af det nu föreliggande betänkandet
            pröfva detta beslut icke blott ur ekonomisk synpunkt, utan äfven
            med hänsyn till andra omständigheter. Jag har hört att olika tolkning
            och gissningar med afseende å hans mening gjort sig gällande.
            För min del vill jag icke inlåta mig på några gissningar 1 detta
            hänseende, men uttala den förhoppning, att Herr Statsministern
            behagade låta Kammaren få kännedom om hvad han med detta yttrande
            åsyftade. Han nämnde vidare att tullen icke hjelper att afiyfta
            det betryck, hvilket han erkände vara rådande med afseende å jordbruket.
            Emellertid har Herr Statsministern icke sagt på hvilken väg han
            anser detta skulle kunna vinnas. Han lofvade att regeringen skall
            med välvilja upptaga och behandla hvarje förslag, som inom Riksdagen
            väckes för att afhjelpa detta jordbrukets betryck, och förklarade
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BcSfTeasSFsQ9MmxTUBoJA">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-FT8ypTAQZdiTmpyknnD8Uu">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3p4PW9toPcABbhM2hdkcBb">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-TvynTSVm9dKAAQQGMgWcqj" type="date">
          22 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-BYiPurhjqhKBMP6GXUZitY" prev="i-BHry2ZhvmeWQtnC5qzT9kP" who="Q6257544" next="i-Fs5y2BGw76BtqayLXTK29x">
          <seg xml:id="i-LJPYjPJEhAeHT6tVsuHnRe">
            . Angående sig äfven vilja taga frågan om införande af differentialtullar
            uninförande ef der öfvervägande. Jag betviflar dock för min del,
            att de farhågor
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fs5y2BGw76BtqayLXTK29x" prev="i-BYiPurhjqhKBMP6GXUZitY" who="Q6257544" next="i-Mv5X33QShktC4GZzBmgrog">
          <seg xml:id="i-ACmA1jXwZZ17MFAsbXF6De">
            spanmåls-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KHNrjGuycT1jv2uwmHbz73">
          tullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Mv5X33QShktC4GZzBmgrog" prev="i-Fs5y2BGw76BtqayLXTK29x" who="Q6257544" next="i-VB6FnTR2o6z9AM97YhxxEQ">
          <seg xml:id="i-VgkwJvkTJwZbh4k4rHSzoL">
            för jordbrukets framtid, som man öfver allt i landet hyser, skola
            i någon mån undanrödjas genom ett löfte om utredning af saken
            i en må hända aflägsen framtid. Då Herr Statsministern slutligen
            sammanband arbetarefrågan med tullfrågan, så har jag deruti sett
            en antydan om att ett bifall till Utskottets förslag möjligen
            skulle kunna framkalla oro bland arbetarbefolkningen, kanske särskildt
            här i Stockholm, och att Riksdagen borde af farhåga derför låta
            bestämma sig med afseende å sitt votum i frågan. För min del beklagar
            jag att en sådan antydan blifvit gjord, och jag vet att Jag icke
            är alldeles ensam här i Kammaren om denna uppfattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VB6FnTR2o6z9AM97YhxxEQ" prev="i-Mv5X33QShktC4GZzBmgrog" who="Q6257544">
          <seg xml:id="i-UvUzythvvVFmLUttZuGZkr">
            Jag skall icke längre upptaga Kammarens tid och ber att få yrka
            bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LJ3t7HjABE7M9HtYV1xn9r" type="speaker">
          Herr Waldenström:
        </note>
        <u who="Q6229600" xml:id="i-YUGGrcV9XDsjck6usNNiQg" next="i-4pT4oRuY6wfdvfEaWZAzpp">
          <seg xml:id="i-EiNNm1APuN65Kmi3B3By2o">
            Ehuru så mycket redan talats i denna fråga, skall jag dock bedja
            att för en stund få taga Kammarens uppmärksamhet i anspråk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4pT4oRuY6wfdvfEaWZAzpp" prev="i-YUGGrcV9XDsjck6usNNiQg" who="Q6229600" next="i-MqC2UXjw2eawsSoRsXN2jr">
          <seg xml:id="i-WLZ9vN56DSvqQNwwLGXv6R">
            Att ett stort betryck är rådande för våra näringar, derom äro
            alla ense, och det erkänna alla. Och när detta betryck synes bero
            derpå, att det svenska jordbruket och den svenska industrien har
            att täfla med en öfverväldigande konkurrens från utlandet, så
            har denna omständighet naturligtvis varit orsaken till, att man
            kommit på den tanken, att botemedlet för det onda skulle bestå
            deri, att man genom tullar skyddade de inhemska näringarne. Detta
            har ock enligt min åsigt varit enda skälet till protektionisternes
            åtgärd att framlägga sin tullmotion. Jag anser det derför vara
            orätt att, såsom några talare gjort, betrakta motionen såsom inledningen
            till ett anlopp från reaktionens sida mot våra fria institutioner
            i allmänhet, eller att säga, att det är blott egennytta, som dikterar
            beslutet om motionens framläggande. Protektionisterne kunna enligt
            min tro vara lika goda fosterlandsvänner och vänner till förnuftigt
            framåtskridande, som någonsin frihandlarne. Man har äfven påstått,
            att svenska presterskapet af omsorg om sina löners ökande stält
            sig i spetsen för den protektionistiska rörelsen. Att komma med
            sådant tal i denna Kammare anser jag vara ovärdigt. Ehuru sjelf
            icke väl sedd af svenska presterskapet, tror jag dock, att detta
            presterskap, såsom klass betraktadt, uthärdar jemförelse med hvilken
            annan samhällsklass som helst i vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MqC2UXjw2eawsSoRsXN2jr" prev="i-4pT4oRuY6wfdvfEaWZAzpp" who="Q6229600" next="i-SzaNMbTVYYTJPZ1A6qFXt">
          <seg xml:id="i-KBmmPAYkrye8zSNot5WXyC">
            Man har under öfverläggningen om denna fråga serverat så mycket
            statistiska siffror, att den, som hört derpå från så väl den ena
            som den andra sidan, kunnat blifva yr i hufvudet, och man vet
            just icke hvad tillit man kan sätta till dem. Framlidne biskop
            Heurlin i Vexiö omtalade i lifstiden, hurusom han en gång i presteståndet
            råkat i strid med biskop Agardh. Biskop Agardh öfvervann Heurlin
            med statistiska siffror i ett plenum. Frågan afgjordes dock icke
            då. I följande plenum slog Heurlin
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-288kFFtsphM3CtRDbQaFnK" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e, m. 23
        </note>
        <u xml:id="i-SzaNMbTVYYTJPZ1A6qFXt" prev="i-MqC2UXjw2eawsSoRsXN2jr" who="Q6229600" next="i-TUfBdqAF4fxZPxAAq8f8oo">
          <seg xml:id="i-MWZYEzJcqq7uoMDtxw8kFs">
            alldeles omkull Agardh med nya statistiska siffror. Dagen derpå
            frågade Agardh honom: "Hvar fick du de der siffrorna ifrån?" —
            «Jo, svarade Heurlin, från samma källa, som du fick dina. Du skarfvade
            och jag skarfvade, och jag skarfvade bättre än du, och derför
            vann jag.” Vare det långt ifrån mig, att jag skulle anklaga de
            herrar, som uppträdt med statistiska siffror, för att hafva farit
            med osanning. Men tveksam kan man blifva, då man t. ex. hör Grefve
            Sparre säga, att ingen enda ton kol för svenska statens räkning
            under förra året införts med svenska fartyg, men sedan får upplysning
            om verkliga förhållandet; likaså då man den ena dagen hör honom
            påstå, att svenska spanmålsproducenter nu icke kunna sälja en
            enda kappe råg — "icke en enda kappe" upprepade han för bättre
            eftertrycks skull — men dagen derpå finner af tullstyrelsens berättelse
            för år 1885 om Sveriges inoch utförsel, att utförseln utgjort
            af hvete 1,728,000 kilogram, af råg 1,058,000 kilogram, af hvetemjöl
            6,850,000 kilogram och af rågmjöl 4,073,000 kilogram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TUfBdqAF4fxZPxAAq8f8oo" prev="i-SzaNMbTVYYTJPZ1A6qFXt" who="Q6229600" next="i-CYLg9LoAY7TRPLd4f8gAwm">
          <seg xml:id="i-WoGAkWpyJCeHzqgXgrC37S">
            Mycket har i Kammaren talats om teori och praktik. Man har menat,
            att under det frihandeln stödjer sig blott på teorier, stödjer
            sig deremot protektionismen på praktiken. Jag tror, att teorien
            måste vara bestämmande för praktiken. Uti sjuttonde århundradet
            lefde en filosof, som höll på att grubbla sig till döds öfver
            den frågan om 2 + 3 vore lika med 5. I teorien var det 5, det
            såg han, men om det också alltid var så i verkligheten, derpå
            var han icke viss. Mine herrar, kan man visa, att en teori är
            rigtig, så måste den äfven i praktiken slå sig väl ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CYLg9LoAY7TRPLd4f8gAwm" prev="i-TUfBdqAF4fxZPxAAq8f8oo" who="Q6229600" next="i-LTVSNZQV8J3wmDkyuMpiW3">
          <seg xml:id="i-QDHcXESXUu1Y6R34kSaNR">
            Att emellertid stort betryck råder, det är jag med om att erkänna;
            och om jag förstode, att det kunde afhjelpas genom tullar, skulle
            jag icke tveka att rösta med protektionisterne. Jag tror dock,
            att de mörka skildringar, vi här hört, varit mycket öfverdrifna.
            Man har målat med svart på svart, och då har det naturligtvis
            blifvit mycket svart. Men jag tror icke, att det är så förtvifladt.
            Under förra årets riksdag talade jag med en ledamot af denna Kammare,
            på hvilken jag sätter mycket stort värde. Han klagade öfver jordbrukets
            betryck och yttrade dervid: "Jag har nedlagt 10,000 kronor, min
            och min hustrus förmögenhet, på mitt hemman, men huru mycket bättre
            vore det icke, om jag nu hade dessa penningar i en sparbank och
            hade 450 kronors ränta derå samt för öfrigt finge gå såsom dagakarl
            och hafva min dagspenning." Jag frågade honom då, om han icke
            ändå hade så mycket som 450 kronors inkomst af hemmanet. — "Jag
            har rakt ingenting", svarade han. — "Låtom oss dock räkna efter",
            sade jag. "Om du vore dagakarl, skulle du med din familj nödgas
            bo i ett rum, ja kanske till och med dela rum med en annan familj.
            Nu deremot har du må hända 4 å 5 rum med kök att bo
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LTVSNZQV8J3wmDkyuMpiW3" prev="i-CYLg9LoAY7TRPLd4f8gAwm" who="Q6229600" next="i-ST8CKX42ZXZPzYqTeW2cMG">
          <seg xml:id="i-3mvqWzyiHV1x4EAVJkMU7W">
            uti.” — «Det förstås", sade han. — "Vore du dagakarl, tillade
            jag, måste du köpa hvarje vedpinne, som du behöfde; nu tager du
            ur din egen skog så mycket ved du behöfver." — "Det förstås",
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ST8CKX42ZXZPzYqTeW2cMG" prev="i-LTVSNZQV8J3wmDkyuMpiW3" who="Q6229600" next="i-TvDPC8bFpz8cGRxhqtdKqy">
          <seg xml:id="i-LBvvgE4DGmP1EUFq5AKcyY">
            sade han. — "Vore du dagakarl, tillade jag åter, skulle du nödgas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4yzYZe74M6vZbaCcT2z7YV">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-Y9aGhYPj42jPe48GWjLq6A">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BhgcoWmRMnNpwFknFw4xg6">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-7at6haQYrspmsEgofniShB" type="date">
          24 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Mrocvg7DeZHj3mGkjR9MmU">
          Angående inskränka dig till att köpa fyra å fem kannor skummjölk
          i vec-
        </note>
        <note xml:id="i-SFkQwL26K49kFwgTRKUaUW">
          införande af
        </note>
        <note xml:id="i-7ZiqmrMGqC4mDJbiQ9xFHS">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-TvDPC8bFpz8cGRxhqtdKqy" prev="i-ST8CKX42ZXZPzYqTeW2cMG" who="Q6229600" next="i-BDCiM6mMPcwTwkAefZYw4G">
          <seg xml:id="i-8d6BEPWnDsNTiXoARSKLbv">
            kan; nu bär du kanske dagligen in fyra å fem kannor söt mjölk
            ur din ladugård.” — Det förstås", sade han. — Vore du dagakarl,
            upprepade jag åter, skulle du hafva arbete, när sådant funnes
            att tillgå; dessemellan finge du gå och fira. Nu deremot har du
            arbete hvar enda dag året om". — Ja det förstås", svarade han.
            — "Nå men", sade jag, "om du räknar i hop värdet af allt detta,
            månne det inte blir 450 kronor mera, än hvad dagakarlen har i
            inkomst?" — &lt;Jo", svarade han, "om man skall räkna på det der
            sättet.” — Jo, så måste man räkna. Men det är just det Jag tror
            är felet i de förtviflade skildringarne, att man i allmänbet icke
            räknar med allt, som bör medräknas. Man räknar alla utgifter,
            som man har för hemmanet, men man räknar icke alla inkomster och
            fördelar man njuter deraf. Det är egentligen endast de kontanta
            penningar, man får för de produkter, man säljer, som man stirrar
            på såsom egentlig inkomst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BDCiM6mMPcwTwkAefZYw4G" prev="i-TvDPC8bFpz8cGRxhqtdKqy" who="Q6229600" next="i-R56121HrAUnSB6NHuv7vrh">
          <seg xml:id="i-Y9ZH3xrgcdRNHuYpL31ote">
            Jag talade äfven under förra riksdagen med en annan hemmansegare,
            en medlem af denna Kammare och en bland dem, som skrifvit under
            den föreliggande massmotionen. Äfven han klagade öfver Jordbrukets
            förtviflade ställning. Jag sade till honom: &lt;J a, det beror väl
            till stor del derpå, att I hafven köpt edra egendomar för dyrt.”
            — "Ingen, svarade han, kan väl säga, att jag köpt min egendom
            för dyrt, då den lemnar mig 10 procent på köpeskillingen." — «Ja",
            sade jag, "hvad klagar du då öfver?" För några veckor sedan anförde
            jag detta såsom exempel för en annan af denna Kammares medlemmar,
            hvilken också beklagade jordbrukets ställning såsom förtviflad.
            Han svarade: "Det var alltför öfverdrifvet taladt; om jag skulle
            skänka dig mitt hemman, skulle du blifva utfattig derpå, ty du
            skulle i skörden icke få igen ens brukningskostnaden.” — "Skänk
            du mig ditt hemman”, svarade jag honom, "så skall jag sälja det
            på auktion, och se om icke du kommer och ropar på det sjelf.”
            Jag har anfört detta för att visa, att om det ock är bekymmersamt,
            så torde det dock icke vara skäl att måla allting så becksvart,
            som här skett. När det är goda tider, målas allting i rosenrödt,
            och den ene skojar, så att säga, upp den andre. När det är dåliga
            tider, är förhållandet motsatt, och den ene målar det onda för
            den andre så, att äfven denne slutligen ser allt i svart. Men
            dervid gör man mycket illa. På det sättet blir nemligen sinnet
            nedtryckt, och folket förlorar det lefnadsmod och den kraft, som
            det så väl behöfver för att möta och genomkämpa de svårigheter,
            hvari det för tillfället befinner sig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ddp5A4HPDGTxPVSjUgDWcw">
          Till hvad jag nu anfört skall jag be att få lägga den tabell,
          som förekommer i Bevillnings-Utskottets betänkande under litt.
          P- "Ofversigt af värdet af Sveriges införsel och utförsel af landtmannaprodukter
          under de sista sex åren, efter Kommerskollegii berättelser." Enligt
          denna tabell har Sverige under nämnda period haft ett öfverskott
          på landtmannaprodukter af omkring 15,000,000 kronor. Under år
          1884 har det visserligen förekommit ett minus, men det belöper
          sig icke till mer än 480,239 kronor, och jag vill
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DfUhwxi1RttqsdUGSyuYoo" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 25 N:o 17.
        </note>
        <u xml:id="i-R56121HrAUnSB6NHuv7vrh" prev="i-BDCiM6mMPcwTwkAefZYw4G" who="Q6229600" next="i-6NWMRvVF1NAi2B4sHWUuKv">
          <seg xml:id="i-GmkePmXpSB2cCZFEoYFiff">
            då hemställa , huruvida i ett land, som under sex år haft 15,000,000
            Angående kronor plus, ställningen är att anse alldeles förtviflad
            för det, att nyord af man ett år fått en half million minus. PORR
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6NWMRvVF1NAi2B4sHWUuKv" prev="i-R56121HrAUnSB6NHuv7vrh" who="Q6229600" next="i-HRG1apqKtwsS8JLpLwK5jH">
          <seg xml:id="i-DXLhevjdoLeCBC6grjyMeJ">
            Man säger, att frihandeln har framkallat en konkurrens, som =
            (Forts.) till den grad nedtryckt priset på landtmannaprodukter,
            att landet derigenom blifvit bragt till branten af undergång.
            Bland de skrifter, som blifvit utdelade bland riksdagsmän — jag
            vet dock icke om herrarne alla fått den — har jag mottagit en
            med titeln: "Spanmålstullar eller frihandel af d:r Kuno Stommel,
            öfversatt af R. R." Denna bok afser att visa nödvändigheten af
            skyddstullar. I ett företal till densamma säger öfversättaren:
            "Frihandelssystemet har åtminstone ej medfört billigare mjöleller
            brödpriser", och sedan visar han, huru från år 1847 ända tills
            nu mjöloch brödpriset i medeltal för hvarje decennium har stigit,
            så att när åren 1847—1856 ett pund rågmjöl kostade i medeltal
            pr år 1 krona 28 öre, så kostade det åren 1867—1885 1 krona 50
            öre, och när ett pund rågbröd kostade i medeltal pr år under åren
            1847—1856 1 krona 98 öre, så kostade det 1877—1885 2 kronor 47
            öre, d. v.s. rågmjölet har sedan frihandelns införande stigit
            11 procent och rågbrödet 30 procent. Huru skall man nu förstå
            detta?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HRG1apqKtwsS8JLpLwK5jH" prev="i-6NWMRvVF1NAi2B4sHWUuKv" who="Q6229600" next="i-FSseBe1LFznodnS8QgrjqF">
          <seg xml:id="i-SYBLN9GeYCxjMeaYkd687U">
            Men ej nog dermed. Å andra sidan hör man sägas, att de skyddstullar,
            som enligt Utskottets hemställan böra åsättas, icke skulle öka
            sädoch brödpriset. När jag hör sådant, förstår jag icke, hvad
            man egentligen menar med sina tullförslag. Ty om så är, att frihandeln
            icke sänkt priset, och att tullskyddet icke ökar det, huru kan
            man då tänka sig, att jordbrukaren skulle få någon hjelp, derigenom
            att skyddstullar infördes? "Men, säger man, de tillförsäkra jordbrukaren
            den egna marknaden. Men om nu priset icke kommer att höjas, så
            att det motsvarar produktionskostnaden — icke är landtbrukaren
            hjelpt med det, att han bara får sälja. Icke kan han stå sig i
            längden på att sälja med förlust, äfven om han får sälja aldrig
            så mycket. "Det är mängden, som gör det," sa han som förlorade
            25 öre på kannan, men så får man väl icke räkna här. Alltså: kan
            man icke få priset upp så, att det motsvarar och till och med
            öfverstiger produktionskostnaden, så har man icke något skydd
            och icke någon hjel af tullarne. En landtbrukare sade ock en gång
            till mig: "Jag ser nog, att dessa tullar icke blifva till någon
            stor ekonomisk vinst för landtbrukaren, men deras införande vore
            en moralisk hjelp. Det skulle gifva vår befolkning mod att taga
            i med nya tag.” För min del tror jag icke, att det vore rätt att
            införa en ny beskattning för att bereda jordbrukaren en sådan
            moralisk hjelp; och jag tror icke heller, att den skulle blifva
            någon sådan bjelp för honom. us
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9xaS1JxJb886zYJiZJn85">
          Men icke nog härmed. År det ens så säkert, att tullen skulle
          tillförsäkra jordbrukaren den egna marknaden? År 1879 infördes
          i Tyskland en tull af en mark per 100 kilo, och den verkade endast
          såsom en finanstull. År 1885 infördes der en förhöjd tull af tre
          mark per 100 kilo, och den skulle väl blifva en skyddstull.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JZ2bBVrThV5RVsnvtoK9Vb">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-AykDoWmLcuSqPewcSezTqb" type="date">
          26 Torsdagen den 4 Mars, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-FSseBe1LFznodnS8QgrjqF" prev="i-HRG1apqKtwsS8JLpLwK5jH" who="Q6229600" next="i-A1pZq5cgh537dbFFaxo22v">
          <seg xml:id="i-Vy7ZcT1inXGqioNsAwjTsw">
            Angående "Men den nyss nämnda boken omtalar, att de tyske jordbrukarne
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Yb5Vf7n7aMBFzut7XP9DWY">
          införande af
        </note>
        <note xml:id="i-8dhNNxBUtEX531VX4xa9Wr">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-A1pZq5cgh537dbFFaxo22v" prev="i-FSseBe1LFznodnS8QgrjqF" who="Q6229600" next="i-S99WidfTBY6qic6eDurgvF">
          <seg xml:id="i-9PakHepkB8Bp64mnFbYxCD">
            sjelfve uti en petition till riksdagen framhållit, att blott
            en tull af fyra mark pr 100 kilo skulle medföra något skydd, och
            författaren sjelf anser, att icke ens fem mark skulle hjelpa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4EuJ7VWNfaPx1iUZeHhqob">
          «Då kostnaderna för det amerikanska hvetet, inclusive tull, af
          ända till 5 mark pr 100 kgm”, säger han, "uppgå i Nordsjöhamnarne
          till blott 15 mark 24 pfen. (13 kronor 57 öre), så blifver det
          amerikanska ändock 5 mark 76 pfen. (5 kronor 12 öre) billigare
          per 100 kgm än det tyska hvetet". Han kommer derför till det resultat,
          att skall man åsätta en tull, som skall verka effektivt, så måste
          man införa en tull af minst 10 mark pr 100 kgm, och få se, om
          icke den dag kommer, då sådant förslag väckes. "Verkliga skyddstullar
          på spanmål”, säger han, "måste till följd af sakens natur höja
          prisen och dermed äfven medföra en småningom skeende stegring
          af prisen på alla öfriga lifsförnödenheter."
        </note>
        <u xml:id="i-S99WidfTBY6qic6eDurgvF" prev="i-A1pZq5cgh537dbFFaxo22v" who="Q6229600" next="i-Q6i6jQqhwVjmri7HHkXrTZ">
          <seg xml:id="i-QLNCyRXZSgau57N97PVryp">
            För att få något omdöme om förhållandena i Tyskland, skref jag
            för ett par veckor sedan till en stor godsegare i närheten af
            Magdeburg, med hvilken jag är personligen bekant. Han svarade
            också strax. I sitt bref beder han först, att jag skall betrakta
            hans omdöme såsom "högst ensidigt". Sedan säger han: &lt;Från min
            ståndpunkt kan jag ej annat än anse en skyddstull på landtmannaprodukter
            nyttig för ett land. "Men", tillägger han, "om Ni frågar mig,
            huruvida spanmålstullen hos oss sedan sin tillkomst visat sig
            nyttig eller icke, så är det en fråga som är mycket svår att besvara,
            emedan vi icke veta, huru förhållandena skulle hafva varit, om
            vi saknat tull. Jag för min person säger mig, att de tre sista
            årens alldeles ovanligt gynsamma skördar omöjliggöra etträtt bedömande
            af skyddstullarnes verkan."
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q6i6jQqhwVjmri7HHkXrTZ" prev="i-S99WidfTBY6qic6eDurgvF" who="Q6229600" next="i-BCtmdY8nbnJgK7skm7Cp4G">
          <seg xml:id="i-922Q26crgNN4RBVQmRgENR">
            Det är således i Tyskland andra förhållanden än tullarne, som
            man måst taga i betraktande vid bedömandet af den närvarande ställningen,
            och det öfverraskade mig mycket att en person, som sjelf är protektionist,
            uttalade ett så ärligt och redbart ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BCtmdY8nbnJgK7skm7Cp4G" prev="i-Q6i6jQqhwVjmri7HHkXrTZ" who="Q6229600" next="i-McW5iGd24rXK9fqR5HMmeK">
          <seg xml:id="i-Eyeefnyfa6FoegRtpzS4o2">
            Man säger vidare: "När alla industrier skyddas med tullar, hvarför
            icke då skydda jordbruket på samma sätt?" Derpå svaras: Det är
            en väsentlig skilnad mellan jordbruksindustrien och de andra industrierna.
            Om t. ex. tull sättes på väfnader, så komma alla våra tillverkare
            af sådan vara att åtnjuta hjelp af denna tull. Om deremot tull
            sättes å landtmannaprodukter, så kommer blott en del af våra jordbrukare
            att åtnjuta någon fördel deraf, medan en annan del lider skada.
            Jag hemställer till herrarne, huruvida I tron att, om det i Sverige
            funnes en annan industri af den beskaffenhet, att en tull på dess
            varor skulle medföra fördel för somliga af dess idkare men deremot
            skada för de andra, det vore möjligt att åstadkomma skyddstull
            för denna industri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-McW5iGd24rXK9fqR5HMmeK" prev="i-BCtmdY8nbnJgK7skm7Cp4G" who="Q6229600" next="i-2R8xesZDLg5pFXURLnbash">
          <seg xml:id="i-5SGJHKpAbrSm63yhV1wKmn">
            Huru det eländiga tillstånd, hvari vårt jordbruk för närvarande
            befinner sig, skall kunna hjelpas, det är en fråga som jag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LdMAkgLPKNx1uTxqbksgvL" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 27
        </note>
        <u xml:id="i-2R8xesZDLg5pFXURLnbash" prev="i-McW5iGd24rXK9fqR5HMmeK" who="Q6229600" next="i-UStCUrFqVAPJLFSC3UGnRZ">
          <seg xml:id="i-NANE8TMnBzim7S25ouFVJD">
            icke vill inlåta mig på. Jag ber blott att få tillägga en sak,
            som icke blifvit nämnd bland allt det myckna, som derom at andra
            blifvit sagdt. Svenska folket har nemligen åtskilliga obegagnade
            tillgångar, "slumrande millioner”, som det kan tillgripa 1 nödens
            stund. Dermed menar jag nu icke hvad jorden gömmer i sitt sköte
            och som det är arbetsamt att taga fram, utan jag menar millioner,
            som äro mycket lättare att komma åt. Svenska folket har i tobakspungen
            12 millioner kronor och i bränvinsflaskan ännu mycket mer att
            tillgripa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UStCUrFqVAPJLFSC3UGnRZ" prev="i-2R8xesZDLg5pFXURLnbash" who="Q6229600">
          <seg xml:id="i-62f5Ufq3KrSBHVWXeTuYzJ">
            Man talar om arbetarne och deras sorgliga ställning. Ja, det
            är visserligen sant, att den är sorglig, men det finnes jordbrukare,
            hvilka också genom tullen skulle råka i mycket stora svårigheter.
            Kort innan jag reste till Riksdagen i år, hade jag besök utaf
            en arrendator af en mindre jordlott. Han ville låna pengar för
            att dermed betala sitt arrende. Jag frågade honom: "Hur fick ni
            det i höstas?" — "Ja", svarade han, "det vardt ingenting, hvarken
            af rågen eller af kornet. Jag måste slå det grönt för att användas
            till kreaturen". "Nå än hafren då?" frågade jag vidare. — "Ja,
            det blef litet, det blef en 6 kubikfot", svarade han. — "Huru
            mycket hade ni räknat på att få?" frågade jag. — "jag hade räknat
            på 20 tunnor", sade han. — "Nå, än fodret då”, fortsatte jag.
            "Ja, det blef ganska mycket", svarade han, «men det är ingen kraft
            deri. Kreaturen tyckas aldrig bli mätta”. Jag tyckte, att detta
            var en mycket sorglig skildring, och jag tänkte inom mig, att
            icke skall jag låna min röst till att för dessa små jordbrukare
            fördyra den spanmål, som de måste köpa under vintern för att äta
            och på våren för att så i den förhoppning att möjligen få något
            igen till hösten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PWMGoDqeUK37yM6pwjPX5V">
          Herr Talman! Jag yrkar afslag på Utskottets betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-R8eZYRnDBkoc4NNFegZQLo" type="speaker">
          Herr J. Rundbäck:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-HVbGJfc95T48jsDfiw2uWN" next="i-ANwMVH7WYbDu61ECsrCd53">
          <seg xml:id="i-UWPz9rmqAtDA689KVoy5nh">
            Då jag förlidet år, när denna fråga var före, hade tillfälle
            att utförligt uttala min åsigt rörande densamma, hade jag nu kunnat
            iakttaga vältalighetens tystnad, derest icke motståndarne, visserligen
            med mindre skryt än då, men 1 alla fall med oro och ängslan och
            under uppbjudande af alla till buds stående krafter sökt uppehålla
            denna byggnad, som de byggt på lösa sanden och hvilken nu synes
            fallfärdig. Jag skall emellertid icke ingå i några vidlyftigheter,
            utan ber endast att få beröra en enda sak, som jag tänkt på allt
            sedan en ärad talare på malmöbänken hade ordet i går. Det är en
            sak, som förut föga blifvit berörd, men som torde förtjena framhållas
            just med anledning af det myckna talet om roten och upphofvet
            tili den betryckta ställning, som för närvarande råder 1 vårt
            land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ANwMVH7WYbDu61ECsrCd53" prev="i-HVbGJfc95T48jsDfiw2uWN" who="unknown" next="i-Pnd44Moif6znySaUZPrTXG">
          <seg xml:id="i-NHDrGWciUe1iTYiqfmuuTG">
            Den omnämnde ärade talaren yttrade bland annat, att till honom
            nyligen kommit en gråhårsman, en redlig arbetare, och yttrat:
            Jag beder och är lofvad att blifva bönhörd, "vårt dagliga bröd
            gif oss i dag" och jag tror icke att hvarken Kungen eller Riksdagen
            kan eller bör göra denna bön om intet. — Ja väl, detta är vackert
            sagdt, och vi på landet bedja ofta och med allvar denna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-No3GkzFNyYNjEPykS59bvh">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-2rgLbE2hcyEFUYGAeC36YS">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PXgA6AteHNwXRmMo5HZWBa">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-L8CgUTH85G4xwdz1WZM2TD" type="date">
          28 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Pnd44Moif6znySaUZPrTXG" prev="i-ANwMVH7WYbDu61ECsrCd53" who="unknown" next="i-QnT9VxP43nL2pYz4DhPMpy">
          <seg xml:id="i-P7UKfj5UWvpvFWCLxR3oDT">
            Angående bön, ty vi veta att väl bedt är hälften arbetadt, likasom
            vi er-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6CtwND2nimsVEejemj97zY">
          införande af
        </note>
        <note xml:id="i-7gp6ooghSs4EwHH84VjYQm">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-QnT9VxP43nL2pYz4DhPMpy" prev="i-Pnd44Moif6znySaUZPrTXG" who="unknown" next="i-GPWRkbMuLKY1aarYCCtG69">
          <seg xml:id="i-RPQMvgHmby6k7YvpPa2Uvt">
            känna, att intet är den som planterar, intet den som vattnar,
            utan endast Den som växten gifver; men den som låter milda skurar
            uppfriska jorden och som skänker fruktbarhet, Han har ock bestämt
            att menniskan skall föda sig i sitt anletes svett, d. v. s. af
            arbete och omtänksamhet, och utan detta bär jorden inga skördar.
            — Om menniskan emellertid gör hvad hon kan och skall, så är af
            en god försyn så anordnadt, det veta vi alla, att nog få vi vår
            nödtorft, och det är förunderligt enkla, få medel, naturen behöfver
            för tillfredsställandet af våra behof och till eggelse af vår
            utveckling. Till bevis härför ber jag få andraga några små nationalekonomiska
            betraktelser, hvilka jag för korthetens och enkelhetens skull
            vill inskränka till vårt land och vår materiella, ja, äfven andliga
            tillvaro härstädes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GPWRkbMuLKY1aarYCCtG69" prev="i-QnT9VxP43nL2pYz4DhPMpy" who="unknown" next="i-69hW96CTnwhAZp2gShJGFb">
          <seg xml:id="i-A9oSo1HtduyVC6XQVVwqhk">
            De få medel, naturen för antydda ändamålet begagnar sig af, äro
            den så kallade natureller urproduktionen, bestående af Jordbruket,
            skogshushållningen och bergsbruket, ty ursprungligen härleder
            sig all annan mångfald af produktionen från dessa källor och är
            endast en utveckling deraf. I värde har man beräknat denna urproduktion
            inom vårt land till kronor 670 millioner, deraf på jordbrukets
            alster komma 450, på skogshushållningen 150, på bergshandteringen
            70 millioner kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-69hW96CTnwhAZp2gShJGFb" prev="i-GPWRkbMuLKY1aarYCCtG69" who="unknown" next="i-A4pdJD4DVo6Ythw5EAAj5k">
          <seg xml:id="i-47cSR1tdu9U71LW7v7SHJg">
            Lemnande de tvenne sista näringarne för tillfället å sido, vill
            jag nu endast hålla mig till produktionen af jordbrukets alster
            och af dem till endast den del, som angår spanmålsproduktionen,
            emedan egentligen endast den direkt berör den fråga, som här afhandlas,
            och hvad spanmålsproduktionen beträffar, så är årliga medelvärdet
            deraf beräknadt till 230 millioner kronor. Om nu, som jemväl blifvit
            beräknadt, 4 eller hvart 5:te korn åtgår till utsäde, så återstår,
            efter ett afdrag af denna 4 eller 50 millioner, ett skördadt spanmålsvärde
            af 200 millioner, hvilken skörd kan användas till underhåll af
            menniskorna och djuren. Detta kapital, som icke får sammanblandas
            med annat kapital, emedan det årligen måste, likasom det förbrukas,
            förnyas, är således alldeles nödvändigt för vår existens. Ja,
            det är så att säga den lifsluft, hvaraf vi lefva. Men om nu detta
            kapital sjunker i värde. t. ex. med 25 ?/,, som bevisligen har
            skett under de senare åren, har derigenom någon ändring till det
            bättre eller sämre för oss inträffat? Ånej, lärer väl mången säga,
            så länge vi producera samma, qvantum säd till vårt behof, så har
            ingenting annat inträffat än att vi få den för billigare pris,
            och detta är ju en glädjande företeelse. Ja, så kan det synas,
            men det har dock inträffat något derjemte, som är af högsta vigt
            att observera. 25 /, prisfall på vår spanmålsskörd inbringar naturligtvis
            25 9/, mindre åt producenter af denna vara, och derigenom måste
            deras produktionsoch skatteförmåga samt deras konsumtionsbehof
            af andra varor minskas, och var redan det pris för spanmålen,
            som gälde för 5 år sedan, så att säga det normala och det för
            produktionens bestånd nödiga, så är gifvet, att anmärkta prisfall
            skall vålla stort
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6wBfvGJiAJGQJCS7gHVN8n" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 29
        </note>
        <u xml:id="i-A4pdJD4DVo6Ythw5EAAj5k" prev="i-69hW96CTnwhAZp2gShJGFb" who="unknown" next="i-GWe9crpegbXB8rJgMqhTge">
          <seg xml:id="i-QBjBfRHWDneJwsH6yYZx5h">
            bryderi, svåra rubbningar och tvinga till nedsättning 1 arbetsprisen
            och mycket annat, och hvad uppstår deraf: Jo, produktionen sjunker
            icke blott i värde, utan 1 omfattning, hvarigenom brist uppstår.
            Arbetare vid jordbruket lemna det lönlösa jordbruksarbetet, de
            antingen resa sin väg eller begifva sig till fabrikerna och städerna,
            der de komma att trängas med andra arbetare om förtjensten. Följden
            häraf blir sjunkande arbetspris öfver allt, och då bekräftas den
            sanningen, att arbetslönerna rätta sig efter spanmålsprisen, och
            hvarje försök att ändra denna lag kan aldrig lyckas. Af detta
            sluter jag, att allt för låga spanmålspris äro särskildt för arbetarne
            till och med menligare än allt för höga. Men icke endast hvad
            här blifvit antydt har skett genom spanmålsprisens fall, utan
            jordens kapitalvärde har sjunkit i samma skala. Så t.ex. om prisfallet,
            som sagdt, varit 25 ?/, eller 50 millioner af de förut beräknade
            200, så har jordvärdet eller landets grundkapital sjunkit, icke
            med 50 millioner kronor utan med en milliard, ty de 50 millionerna
            utgöra endast räntan eller den årliga afkastningen på sagda kapital.
            Detta ger mig anledning att vördsammast hemställa till statsministern,
            att han i sin ordning måtte anmoda finansministern, att denne
            nu måtte utfärda ett cirkulär derom, att alla landtbruksfastigheters
            taxeringsvärde måtte nedsättas med minst 25 ?/,. En dylik befogad
            nedsättning kan visserligen föga hjelpa, ty flera tryckande skatter,
            namneligen våra kommunalskatter, minskas icke för det att taxeringsvärdet
            nedsättes, men tidsomständigheterna kräfva dock antydda cirkulär
            och rättelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GWe9crpegbXB8rJgMqhTge" prev="i-A4pdJD4DVo6Ythw5EAAj5k" who="unknown" next="i-FYRrq9oPxhfQYaQVdUs5j9">
          <seg xml:id="i-XvrPwkfZ6qLvgsuzHqjKUJ">
            terkommande till den tidpunkt, och den är nu inne, då värdet
            af jorden och dess produkter sjunka, och som medför, som visadt
            är, nedsatta arbetslöner, ja arbetslöshet och minskad produktion,
            under det konsumtionen, åtminstone hvad brödbehofvet beträffar,
            måste blifva sig lik, hur skall då detta lefvebröd anskaffas?
            Jo, derför veta frihandlarne råd. Man införskrifver detta från
            utlandet. Man skaffar god vara, riklig tillgång och billigt pris,
            och dermed är ju allt väl arrangeradt, men, mine herrar — här
            kommer ett men — denna spanmål skall betalas och huru få penningar
            dertill? Åh, det går också lätt. Man lånar penningar äfven utifrån
            — köper och lånar — lånar och köper — och så är systemet färdigt.
            Hvilket system? Frihandelssystemet, ja så älskar man kalla det,
            men dess rätta namn är utsugningssystemet; ty bäst man lånar kommer
            man att få se det en stor del af jorden eller landets grundkapital
            är intecknadt för skuld, icke minst till utländingen, och nu komma
            oerhörda räntor till oerhörda skatter och oerhörd import, och
            så står man der. Man gör upp sitt saldo, och det visar på bankrutt!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FYRrq9oPxhfQYaQVdUs5j9" prev="i-GWe9crpegbXB8rJgMqhTge" who="unknown" next="i-Dm1DVUQeA5kAjduaUF38Ya">
          <seg xml:id="i-UiMXfpA5239maNXNrAHe4N">
            Att det bär deråt, det bestyrker flera här af åtskilliga talare
            andragna fakta, och huru kan det gå annorlunda? Ett enda skäl
            härför beder jag få upprepa, och det är, att innan eller då frihandelssystemet
            infördes, var Sverige ett spanmålsexporterande land i så måtto,
            att vi exporterade mera deraf än vi importerade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EHkYwMsLJdL2hV1AdQ4qup">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-J3bVtryNnCjRLk31Yi9Ats">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QehuYGjPcC41ykuRH2A7nX">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-HEGgbtsx6EhYKFV3cJqPFB">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-VSdVMEN5FpXcgA1UYGxQ6s" type="date">
          30 Torsdagen den 4 Mars, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-Dm1DVUQeA5kAjduaUF38Ya" prev="i-FYRrq9oPxhfQYaQVdUs5j9" who="unknown" next="i-SCta7w7LbFgE9iFGbHMDTF">
          <seg xml:id="i-Pdiae2JVZa26YGTSR5r8Dh">
            Huru omvändt det nu är visa Bevillnings-Utskottets vid detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KK4PHA588zqgzpavQvnDir">
          införande af betänkande fogade tabeller, och detta är dock icke
          den enda af
        </note>
        <note xml:id="i-8PDwFQU8YxRk8CLhT7KoBj">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-SCta7w7LbFgE9iFGbHMDTF" prev="i-Dm1DVUQeA5kAjduaUF38Ya" who="unknown" next="i-XhRZj6yWtjyofdKy8E6zTL">
          <seg xml:id="i-Qt1n67X9Lsu3JxiHAUarxP">
            likartade utvecklingar, som frihandelssystemets anhängare berömma
            sig utaf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XhRZj6yWtjyofdKy8E6zTL" prev="i-SCta7w7LbFgE9iFGbHMDTF" who="unknown" next="i-M9RubyM1xHB4MuagyHesxq">
          <seg xml:id="i-JvpLsDnewYThP2fNr18dXb">
            Den statsekonomiska lära, hvari frihandlarne undervisa oss, är
            dock i flera fall fast obegriplig, och jag vågar tillägga illasinnad.
            Huru kunna nemligen herrar frihandlare så ifrigt, så envist förorda
            tulleller skattefri införsel af utländska varor, företrädesvis
            spanmål, under det staten ålägger svenska medborgare dryga skatter
            för allt hvad de producera, jordbruket icke minst. Hvarför skall
            icke den ryska rågtunnan, det amerikanska hvetet lika. väl beskattas
            som den svenska. Ja hvarför, derpå ären I skyldiga gifva ett tillfredsställande
            svar, men detta viljen, detta kunnen I icke,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M9RubyM1xHB4MuagyHesxq" prev="i-XhRZj6yWtjyofdKy8E6zTL" who="unknown" next="i-6jJ7MiVwDxg19qEKMrYrSb">
          <seg xml:id="i-G7Q76GcRdyqwNoi8EVHHHx">
            Vidare hemställes till Eder, att Ni oförbehållsamt och öppet
            visa oss och landet, då genom Edert system landets välstånd äfventyras,
            hvilka medel, hvilken verkande medicin I viljen komma. med för
            att rädda våra näringar. Detta recept, att bära de sig icke, så
            böra de öfvergifvas, duger icke, utan I bören fastmera. säga,
            hvilka näringar som bära sig och sjelfva gå i spetsen för deras
            tillkomst, ty det är Eder pligt att säga oss, hvarifrån penningarne
            skola tagas för att betala allt det krams och gods som. I inleden
            i landet — kunnen I icke detta, så ären I arme hugsvalare och
            bören aldrig mer upphöja edert systems förträfflighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6jJ7MiVwDxg19qEKMrYrSb" prev="i-M9RubyM1xHB4MuagyHesxq" who="unknown" next="i-HXf1U3AtJF8xan5mYYRzaJ">
          <seg xml:id="i-3SjyMmSHD25RSERBiNUxYc">
            Här har en talare, Herr Fredholm, beräknat, att om man på brödet
            skulle lägga den tullbeskattning, som föreslagits, denna skatt
            skulle komma att uppgå till 600,000 kronor endast för Stockholms
            stad. Jag vill icke nu göra någon vidräkning med talaren i det
            afseendet, men jag ber Herr Fredholm eller någon annan stockholmare,
            om de icke vilja vara så goda och väcka motion — och jag väntar
            att de skola göra det — att taga bort den tull Stockholms stad
            uppbär under namn af tolag af svenska staten. Den har varit föremål
            för Riksdagens uppmärksamhet förut, och jag hoppas att den skall
            blifva det ännu en gång. Vi behöfva icke lindra städernas skatter
            med så onödiga och skadliga tullintrader. Och huru skola väl de
            städer bära sig åt, som icke hafva någon tolag? Men det har gått
            bra och de få lefva ändå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HXf1U3AtJF8xan5mYYRzaJ" prev="i-6jJ7MiVwDxg19qEKMrYrSb" who="unknown" next="i-L7GCftwiAKtAVzNnnvaPYJ">
          <seg xml:id="i-SVycfScJfPrQGxQH3D7uio">
            Vidare vill jag be att få säga några ord med anledning af Herr
            Herslows yttrande, hvarpå Herr Statsministern gifvit ytterligare
            bekräftelse, nemligen att det i England skulle hafva varit en
            allmän folkrusning mot spanmålstullarne för att få dem afskaffade,
            samt med anledning af talarens från Uddevalla framställning om
            det stora elände, som på den tiden skulle hafva varit rådande
            i England. ZLåtom oss då höra hvad en auktoritet, som lefde på
            samma tid som spanmålstullarne i England funnos, säger i detta
            afseende. Jordbrukslärans fader, Albert Thaer, säger nemligen
            om de engelska sädestullarne, att de rigtade nationens spekulation,
            kraft och förmögenhet på det inhemska jordbruket, så att detta
            icke allenast fylde rikets belHof af säd och lemnade öfver-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8wiR62CuEKTUe9z34SAbzh" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m,. 31
        </note>
        <u xml:id="i-L7GCftwiAKtAVzNnnvaPYJ" prev="i-HXf1U3AtJF8xan5mYYRzaJ" who="unknown" next="i-AuuyZHRMRJ71LWpBuotPKz">
          <seg xml:id="i-6DHKgDWQFcF2ByRyjihByE">
            löd af landtmannaprodukter, hvarigenom handel och sjöfart höjdes,
            utan äfven lemnade ett betydligt årligt öfverskott till export.
            Thaer anför vidare, att det var åkerbrukets höjande, som gjorde,
            att England kunde föra sina krig med så stora krigshärar samt
            bedrifva sin skeppsfart och sina manufakturer. Sådant sade denne
            man, och ingen lärer kunna jäfva den mannens vittnesbörd. Huru
            det gick till i England vid tiden för spanmålstullarnes afskaffande,
            derom vill jag ock i min ordning yttra några ord, helst man sagt
            att reformen genomdrefs af en allmän folkopinion. Huru denna tillskapades
            ber jag få visa med följande: I Oktober 1831 bildades af fabrikanter
            i Manchester en liga under namn af Anti- Corn-Loaw-League, hvars
            ledare och främste ledamot var fabrikanten af färgade tyg, Richard
            Cobden. Ligans uppgift var att med alla tillåtna medel drifva
            agitation för spanmålstullarnes afskaffande, emedan den utvecklade
            industrien icke kunde bestå tillsammans med de höga tullarne på
            säd, hvilka fördyrade arbetarnes lifsmedel och sålunda höjde arbetslönerna.
            'Tullarne höjde således arbetslönerna, och det har här af många
            blifvit visadt, att tullar äfven nu hos oss skulle komma att göra
            det. Säkert är ock enligt min åsigt att högt — icke skyhögt, men
            normalt — pris på lefvebrödet skall åstadkomma normala arbetslöner.
            Men för att nu återgå till manchesterligan, så bestod hon ursprungligen
            af 6 personer under Cobdens ledning, men hon växte inom några
            år till en förening med millioner medlemmar. Den rönte stor framgång
            och bedref en storartad agitation samt fick slutligen stort inflytande
            äfven i parlamentet. Och, säger man nu, allt detta gjorde man
            till följd af den nöd som rådde i landet. Nej, mine herrar, orsaken
            var icke den. Låtom oss höra hvad den store statsmannen Robert
            Peel yttrade i detta afseende. Han bevisade år 1844 i sitt minnesvärda
            tal inför parlamentet, att Englands öfvergång till frihandeln
            var nödvändig och ouppskjutbar. «eTy”, sade han bland annat, "hvad
            hafva vi att frukta af frihandeln? Vi bo på en ö, som har de bästa
            hamnar 1 verlden. Vi hafva en flotta, som kan bjuda hvar och en
            af de europeiska staternas flottor spetsen. Jern och kol, industriens
            nerver, gifva oss i konkurrensen med andra länder fördelar öfver
            hvarje motståndare. Våra kapital öfvergå hvarje annat lands. I
            uppfinningsrikhet, duglighet och energi äro vi icke underlägsne
            någon nation. Vi hafva oöfverträffliga maskiner. Vår nations karakter,
            våra institutioner, friheten att tänka och handla, en obunden
            press, som sprider nya uppfinningar och ljus åt alla sidor, allt
            förenar sig med våra naturliga och fysiska fördelar till att sätta
            oss i spetsen för de nationer, som draga nytta af den fria omsättningen."
            Utaf detta finna väl herrarne att tillståndet i England var allt
            annat än dåligt, såsom det här uppgifvits. Men hur är det nu.
            Ar det nu lika lysande. Dagens underrättelser säga annat, och
            en nutida statistiker, Kolb, uppgifver, att Englands jordbrukande
            befolkning uppgick 1851 till 2,084,153 personer, men nu — d. v.
            s. 1884 — till 1,383,184, hvadan icke mindre än 700,000 personer
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AHEUJQQQCaJ22bC1Ms5qfY">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-XoStuc8smbLpB5TnMSxUUq">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DCRGoK2NBgfxmbk4in3cj2">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-5yXd8ehLvo8C7uDdvUPJRG">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-6hSNuZLaZeZBVAeiuE9kTm">
          införande af
        </note>
        <note xml:id="i-N1dr4UX1jimEGLbzms4Xm7">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4Q8anCWFWZYUUXeUMx7AVU" type="date">
          32 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-AuuyZHRMRJ71LWpBuotPKz" prev="i-L7GCftwiAKtAVzNnnvaPYJ" who="unknown" next="i-7BYRsjastBMJZDC8JgjSF6">
          <seg xml:id="i-28sPMArK5Hp7ht1hoxc4Hn">
            under denna tid lemnat jordbruket. Dessutom hafva framstående
            fackmän beräknat de engelska jordbrukarnes förlust för tiden 1875
            —L1880 till ej mindre än 53,000,000 £ sterling, eller 954,000,000
            kronor; och att år 1877 funnos i England 11,103,196 acres odlade
            med säd, men 1882 hade denna areal nedgått till 10,620,196. Till
            följd af dessa förhållanden har man derför i England redan varit
            betänkt på att göra något till jordbrukets förmån, och detta bör
            jag icke underlåta att meddela herrarne, för så vidt det icke
            redan är bekant. Jag ber, Herr Talman, få uppläsa följande telegram:
            "London den 3 mars. De förenade britiska jordbrukskamrarne (Associated
            british Chambers of Agriculture) hade i går ett möte i London,
            hvarvid efter en grundlig diskussion en resolution till fördel
            för importtullar på utländsk spanmål antogs med stor majoritet,
            eller 28 röster mot 12." Detta vari England 1 dessa dagar, i går.
            Detta bevisar att äfven der vaknat samma tanke, som här. Då I
            prisen detta England, bören I derför äfven se till, huru länge
            det kan dröja, innan just detta land kommer före oss i detta hänseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7BYRsjastBMJZDC8JgjSF6" prev="i-AuuyZHRMRJ71LWpBuotPKz" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5UFZgbVWXgNFdtreNm13B7">
            Herr Talman, jag har antecknat diverse annat, men då jag anser
            mig icke böra upptaga tiden längre, så måste jag låta detta vara
            och inskränka mig till att, under tillkännagifvande att, likasom
            jag wunderskrifvit motionen, jag äfven kommer att rösta för Utskottets
            förslag, förklara att den insinuation, som här blifvit gjord,
            att de som röstat för spanmålstullar icke också skulle komma att
            rösta för industritullar, är fullkomligt obefogad. Jag anhåller
            således att få yrka bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LxLcYxMFZ1R4V8Z3aj3zfK" type="speaker">
          Herr J. G. Siljeström:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-TqjzKx8dFxnLTEKJm4fmFt" next="i-QAzvpEuUhwCbL8sSD8Akwp">
          <seg xml:id="i-LT3zAsNXoCKeYfE2jn4L9w">
            Då jag icke har något nytt af värde att anföra efter de många
            och sakrika anförandena å den sida jag tillhör, så vill jag inskränka
            mig till att förklara, att jag kommer att rösta mot Utskottets
            förslag, emedan jag är af den öfvertygelse, att spanmålstull,
            om den blir införd, icke skall kunna befria svenske jordbrukaren
            från hans nuvarande betryck, ej heller lindra detta betryck i
            någon nämnvärd grad, på samma gång jag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QAzvpEuUhwCbL8sSD8Akwp" who="unknown" prev="i-TqjzKx8dFxnLTEKJm4fmFt">
          <seg xml:id="i-7VaheNWAWAUacr4G5Wpeig">
            anser tull på de förnämsta lifsmedel vara den olämpligaste skattetitel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7VWnZ2XPvDJWFCzb2yonqv" type="speaker">
          Herr Nils Petersson:
        </note>
        <u who="Q6045499" xml:id="i-2mMqVvLpMDa6fLuaXqrzaM" next="i-PnEFGsRhYwcZQ22Hubabpt">
          <seg xml:id="i-Gyw1Ujk2paY1gbssTTykny">
            Man har talat om och det har äfven blifvit af de fleste erkändt,
            att jordbruksnäringen lider betryck och att man bör göra något
            för dess undanrödjande; men man har sagt, att hvad som nu för
            det ändamålet föreslås icke är det rätta. Jag har dock icke hört
            talas om, hvad som i detta fall är det rätta, eller om man hellre
            vill att jordbruksnäringen skall få gå under. Månne jordbruket
            utgör en sådan del af våra näringar, att vi kunna umbära detsamma?
            Må hända kan man påstå något sådant, medan vi ännu äro i farten
            med att låna penningar, men på längden låter det sig dock icke
            göra att undvara det; jordbruket, såsom varande landets modernäring,
            komma vi nog att ännu en gång behöfva, om icke förr då obligationerna
            börja tryta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7axKH4Nq9LTrC1wG1vREwd" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 33
        </note>
        <u xml:id="i-PnEFGsRhYwcZQ22Hubabpt" prev="i-2mMqVvLpMDa6fLuaXqrzaM" who="Q6045499" next="i-KymUL2DXt8zWGCU4jSjBUR">
          <seg xml:id="i-LDYj5CPiEnvYNEy2imEMMX">
            Här har nu diskuterats under tvenne dagar om frihandel och protektionism.
            Jag har funderat hvad detta ord frihandel egentligen kan betyda.
            Efter ordalydelsen borde det betyda, att man icke skulle behöfva
            någon tull. Att protektionism betyder tull, det hafva vi alla
            redan fått veta. Under sådana förhållanden skulle det ligga nära
            till hands, att vi vore frihandlare allesamman, emedan tull är
            en skatt och dermed äfven ett onus. Men, säger man, frihandeln
            har en annan uppgift: tullar skola finnas, men blott finanstullar.
            Men den som är frihandlare på det sättet, att han vill hafva endast
            finanstullar, frågar jag: huru långt vill man då komma? Våra nuvarande
            tullar äro ganska höga. Men de inbringa staten 29 millioner kronor;
            och dessa penningar kan staten icke umbära. Faktiskt hafva vi
            redan nu skyddstullar. Låtom oss då, när vi icke kunna undvara
            denna statsinkomst, komma öfverens om att skaffa oss skyddstullar
            äfven för de nu icke skyddade näringarna. Hvarför kan icke under
            sådana förhållanden skyddet räcka till för den ena näringen så
            väl som för den andra? Är icke jordbrukaren en lika god svensk
            undersåte som någon annan? Ar det då så orättvist begärdt att
            jordbruksnäringen, som ingen kan neka till är en vigtig näring,
            äfven får åtnjuta ett sådant skydd. Hvarför skall här föras ett
            sådant hiskligt väsen för att man begär en enkel rättvisa. Om
            vi kunna undvara några skatter, så låt oss då sätta ned dem; men
            låt oss då öfva reciprocitet. Vi hafva aldrig fordrat någonting
            annat än rättvisa, och då skall man icke beskylla oss för obillighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KymUL2DXt8zWGCU4jSjBUR" prev="i-PnEFGsRhYwcZQ22Hubabpt" who="Q6045499" next="i-XZeaDgCsG7Z4LfwDJcXhWV">
          <seg xml:id="i-3E2JgKHddeuutASH3JZQbE">
            Jag kan väl förstå att vissa personer, sådana som t. ex. Herr
            Hedlund från Göteborg, äro frihandlare, ty med frihandeln förhåller
            det sig enligt min åsigt på samma sätt som med den eviga freden,
            jag tror att frihandeln blir berättigad, när den eviga freden
            kommer till stånd, den utgör modren och skall föda frihandeln,
            men icke förr. När vi icke längre behöfva kosta på vår armé 30
            millioner kronor om året, då kunna vi blifva frihandlare. Det
            är inteb nöje att betala skatter; men det är en nödvändighet att
            så sker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XZeaDgCsG7Z4LfwDJcXhWV" prev="i-KymUL2DXt8zWGCU4jSjBUR" who="Q6045499" next="i-CdZ7nVvn41sy8T6FhcQnE5">
          <seg xml:id="i-PgkNAoYMTM8FCHiRokaj8Q">
            Hvad är vårt dagliga bröd? Hafva herrarne glömt det? Jo allt
            det som lifvets uppehälle och nödtorft tillhörer etc. Dagligt
            bröd har blifvit i vår tid penningar. För penningar får man hvad
            som till lifvets uppehälle hör, men huru skall jordbrukaren få
            penningar, om han icke har något att sälja? För hvar och en, som
            vill begripa, är det klart, att så länge andra näringar behöfva
            skyddas, så behöfver jordbruket också skyddas. Låtom oss då alla
            få skydd till en viss procent, och när något skydd eller någon
            inkomst kan nedsättas eller icke mer behöfves, låtom oss då nedsätta
            eller taga bort det för alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CdZ7nVvn41sy8T6FhcQnE5" prev="i-XZeaDgCsG7Z4LfwDJcXhWV" who="Q6045499" next="i-Mq2K9PWVpb2pv2UM2b9kcd">
          <seg xml:id="i-WLbtwZe1LCCbXjNGD2TZJR">
            Jordbruksnäringen är lika väl som jernhandteringen en naturlig
            näring i Sverige, och båda näringarna behöfva nu hjelp. Man kan
            alltid försöka att på detta sätt hjelpa dem. Om tullen icke skulle
            hjelpa, så är väl saken icke faststäld för all evighet utan går
            väl an att ändra, men jag för min del tror att den hjelper.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HmfFVswQDM6bx9apDcpCBY">
          Andra Kammarens Prot. 1886. N:o 17. 3
        </note>
        <note xml:id="i-DaRgSicfDJxQKPLzeXAs7h">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-JJtQf3mu9LJJzpBRX8JLSP">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7vbyehnsNGXsGt3tuQtxFe">
          N:o 17. Angående
        </note>
        <note xml:id="i-HyBeRRaVttK4arAf9wrA3k" type="date">
          34 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Mq2K9PWVpb2pv2UM2b9kcd" prev="i-CdZ7nVvn41sy8T6FhcQnE5" who="Q6045499" next="i-TPBfiGcg5iF4TZbFp2ntBH">
          <seg xml:id="i-2auVTqmpTtJNjz6TXrmfdp">
            Nu framhåller man, att jordbruket har kunnat bära denna fri-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPBfiGcg5iF4TZbFp2ntBH" prev="i-Mq2K9PWVpb2pv2UM2b9kcd" who="Q6045499" next="i-2w16p3qtgkrKBywPcygpKX">
          <seg xml:id="i-PMRfqTHMb9TkRPXbMiJzvA">
            införande af handel i snart 30 år. Ja, det är en sanning, att
            så är förhållan-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LcEyuUyVMtyUKJahsAXPjt">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-2w16p3qtgkrKBywPcygpKX" prev="i-TPBfiGcg5iF4TZbFp2ntBH" who="Q6045499" next="i-HRgzrnULuMJVgpW8Wnuf7M">
          <seg xml:id="i-7zWkW6AN6gLjL5nMadDfgz">
            det. Men hvad är då orsaken, att nöden icke förr än nu blifvit
            så stor? Jo, det beror på att från år 1856, då engelska flottan
            låg i Östersjön, hvilket jag betraktat som en af de största olyckor,
            som drabbat den svenska nationen, uppdrefvos prisen så, att de
            icke voro naturliga, och hafva ständigt genom utländska lån underhållits.
            Så länge som detta förhållande eger bestånd, går det; men nu icke
            längre ostraffadt. Om det nu varande betrycket hade sin grund
            blott i ett nödår eller ett annat öfvergående trångmål, vore det
            väl icke så mycket att säga derom, men när det nu är klart, att
            nöden kommer att hålla i sig, så finnes ingen annan råd än att
            göra något för att söka afhjelpa den och söka ställa till så,
            att jordbrukaren får någon inkomst, så att han kan begagna de
            arbetskrafter, som finnas. Då tror jag, att saken skall reglera
            sig sjelf. Nu kan icke jordbrukaren göra detta, ty icke allenast
            spanmål utan allt annat, som jordbruket frambringar, står i så
            lågt pris, att jordbrukaren icke kan reda sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HRgzrnULuMJVgpW8Wnuf7M" prev="i-2w16p3qtgkrKBywPcygpKX" who="Q6045499" next="i-2AZEVhBzDQQZT3ZCn3VGQJ">
          <seg xml:id="i-9yxkAArK9ZnBukP7oojC8s">
            Det har blifvit framhållet från statsrådsbänken, att det mesta
            utaf hvad som hade lånats hade användts till byggande af jernvägar,
            och det har frågats, hvad tullen hade dermed att skaffa. Men under
            de 30 år, som förflutit från 1856, hafva arbetsprisen blifvit
            så uppdrifna, att man nu får betala tre gånger så mycket som för
            30 år sedan, och när man dertill lägger, att obetydligt betalas
            för hvad vi hafva att sälja, så hjelper det icke att jordvärdet
            stiger. Man har påstått, att spanmålstullar skulle vara svälttullar,
            och att om man kunde frånse denna sida af saken, så kunde det
            väl gå an, men nu är förhållandet, att odling af råg är det naturligaste
            för största delen af Sveriges jord, ty en stor del deraf utgöres
            af sandjord, som med god gödsling är väl egnad att frambringa
            råg. Den satsen eger sålunda ingen tillämpning, att man kan upphöra
            att odla råg men i stället odla hafre. Det är lika nödvändigt
            att odla råg som potates omskiftande i ett väl ordnadt jordbruk.
            Förr i tiden, sedan bränvinsbränningen tagits ifrån jordbruket,
            kunde landtbrukaren få sälja sin potates till bränneriegarne,
            men numera hafva dessa kommit under fund med att de med större
            fördel kunde använda mais. Man har sagt att man icke bör lägga
            tull på spanmål, såsom varande en råvara; jag hemställer om detta
            kan vara rigtigt; i min tanke är den det ingalunda, emedan derå
            är nedlagdt icke obetydligt både kapital och arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2AZEVhBzDQQZT3ZCn3VGQJ" prev="i-HRgzrnULuMJVgpW8Wnuf7M" who="Q6045499" next="i-9aw16VuffLhKqo62rK9Kr9">
          <seg xml:id="i-NR1ATGwmMc5skPBPRR2YN7">
            Så många gånger jag än hört upprepas uttrycket frihandel, så
            har jag ändock icke kommit under fund med hvad som dermed förstås.
            Eller är det frihandel, att man tager en 10—20,000 kronor, från
            den svenska nationen till skydd för vissa näringar, men lemnar
            vår modernäring utan skydd, ehuru denna bör hafva samma rätt som
            alla andra näringar? Det sadesi går, att man icke borde söka afhjelpa
            en orättvisa med en större, men kan det väl vara orätt att begära
            likställighet för jordbruket med andra näringar?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KWPUvtxWmfYa63cSNGzXcY" type="date">
          Torsdagen den 4 Marg, e. m, 35
        </note>
        <u xml:id="i-9aw16VuffLhKqo62rK9Kr9" prev="i-2AZEVhBzDQQZT3ZCn3VGQJ" who="Q6045499" next="i-ByqcxTyLq64nUQmiZcW7p5">
          <seg xml:id="i-GTbBjuuiytKRJ3DUpwBCQ5">
            Herr Sjöcrona sade, att tullen väl kan hjelpa den nuvarande egaren
            af jorden, men icke en kommande. Men hvarför vill man ”? icke
            hjelpa den nuvarande egaren utaf jorden? Önskar man måhända ruinera
            det förhatliga landtmannapartiet? Herr Waldenström sade, att han
            kände en bonde, som hade 10 procent vinst på sitt hemman. Ja,
            det är möjligt i fall han köpt sin gård på en konkursauktion i
            dessa tider, då så godt som intet betalas för jordbruksegendomar,
            men eljest tror jag icke det vara möjligt. Hans Excellens Herr
            Statsministern talade om, att han icke blott ville se på den ekonomiska
            delen af frågan. Men sannerligen, den ekonomiska delen af lagstiftningen
            är icke den minst vigtiga.; den, som icke vill se på sin ekonomi,
            den reder sig icke i längden! Han sade vidare, att tullarne höjde
            prisen till brödmarknadens nivå. Ja, det är just meningen. Om
            rågen gäller 10 kronor och priset höjes med två kronor till 12
            kronor, så kan man väl icke säga, att detta är någon svälttull,
            och arbetarne hafva intet att klaga öfver om de få nedsättning
            i sockeroch kaffetullen, ty nu skatta de mera genom en obetydlig
            konsumering af dessa artiklar, än som blefve följden af den föreslagna
            tullen å spannmål. Hufyudsaken för arbetaren är att hafva arbete,
            och har han det, så reder han sig. Det ligger för öfrigt i sakens
            natur, att det är arbetaren temligen likgiltigt, om han betalar
            några öre af sin inkomst till staten 1 spanmålstull eller i tull
            på andra artiklar, och det är ju tydligt uttaladt, att meningen
            är att nedsätta tullen på kaffe och socker. Hans Excellens Herr
            Statsministern sade väl, att vi byggt jernvägar för allt hvad
            staten lånat, och att hypotekslånen höjt jordegendomarnes värde.
            Men Hans Excellens erkände tillika hvad sanningen är, eller att
            hypotekslånen ingalunda blifvit så väl använda som vederbort.
            Hypotekslånen härleda sig från olycksåret 1856 och hafva sedermera
            upptagits det ena efter andra. Och så långt ett hemman kunnat
            upptaxeras, så har man lånat derpå. Hans Excellens talade vidare
            om, att denna tull vore origtig, på den grund att den icke vore
            för staten erforderlig. Genom läsning af utskottsbetänkandet borde
            han dock hafva kunnat inhemta, att meningen med tullen icke heller
            är att öka statsinkomsterna. Slutligen yttrade Hans Excellens,
            att det icke kan bestridas, att landet under de sista 30 åren
            gått betydligt framåt i ekonomiskt hänseende. Det är emellertid
            hvad jag bestrider.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ByqcxTyLq64nUQmiZcW7p5" prev="i-9aw16VuffLhKqo62rK9Kr9" who="Q6045499">
          <seg xml:id="i-QQX6LZwfic1EYdVNffCtU2">
            Till sist ber jag endast att få anmärka, att jag hade trott att
            Riksdagen borde fortfarande ega sin beskattningsrätt oförkränkt
            och ega rätt att ensam yttra sig i en sådan fråga som denna utan
            att underkastas ett sådant tryck från statsrådsbänken, som här
            egt rum. Jag har velat till den kraft och verkan det kan hafva
            uttala detta, och yrkar bifall till Bevillnings-Utskottets utslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-54Lcmqd5UTovqVtWe5TwRa" type="speaker">
          Herr A. Huss:
        </note>
        <note xml:id="i-WH6kafRWTWXkqraWceKYj5">
          Då vid denna frågas behandling inom Kammaren vid sistlidne riksdag
          jag tillhörde det ringa fåtal ledamöter, hvilka icke besvärade
          Kammaren med något yttrande, må det
        </note>
        <note xml:id="i-UmHeeD8WBDpGoxu4vGjiks">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-JXGcQW6ZpEqKkdVCG8NKQx">
          Angående nförande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3o7GXotAGrzkw9XigCFW78">
          N:o 17. Angående
        </note>
        <note xml:id="i-5VNvPSGppJd34217RqsqoX" type="date">
          36 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-89EtcxPkeHrSbKbRtDS99e" who="unknown" next="i-SWXGS9ABU2qWxaNABAQhwJ">
          <seg xml:id="i-SKgSyR1zmZFdThpUWCGxwt">
            vara mig tillåtet att vid denna öppna omröstning, då de olika
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SWXGS9ABU2qWxaNABAQhwJ" who="unknown" prev="i-89EtcxPkeHrSbKbRtDS99e" next="i-7ab8mfoYym6yjdz2wZf5pa">
          <seg xml:id="i-DPtrzeB8XBb477Qgsc2Bgj">
            införande af meningarnas kämpar träda hvarandra något litet Lärar?
            in på
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q8eAhZgetUqMDPJaXg8Jas">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-7ab8mfoYym6yjdz2wZf5pa" who="unknown" prev="i-SWXGS9ABU2qWxaNABAQhwJ">
          <seg xml:id="i-PnQe3BwJHdwMiHthpG8ELz">
            lifvet, angifva min plats i ledet, dervid jag i största körthet
            vill framlägga några få af de många skäl, som bestämt min ställning.
            Då det skydd, som, genom antagande af de utaf Bevillnings- Utskottet
            föreslagna spanmålstullarne, är beräknadt att komma jordbrukarne
            i en del provinser i landet till godo, icke kan vinnas annorledes
            än på bekostnad af eller genom uppoffringar från befolkningen,
            äfven den jordbrukande, inom andra provinser af samma land, hvadan
            spanmålstullarnes införande ovilkorligen måste föra med sig en
            obillighet, en orättvisa mot denna senare befolkning; då vidare
            det nu genom spanmålstullarnes införande förväntade skyddet för
            jordbruket icke är mäktigt att lyfta jordbruket ur det tillstånd
            af betryck, hvari det samma för närvarande befinner sig, icke
            förmår aflägsna det från eller på fjermare afstånd bortflytta
            den der ofta omtalade branten af undergång, en sanning, som blifvit
            af protektionisternes förnämsta och ifrigaste kämpe icke allenast
            erkänd utan äfven uttalad; då ytterligare, och detta med anledning
            af en föregående talares till norrländingarne rigtade erinran,
            jag bestämdt försäkrar, att, om förhållandet hade varit omvändt,
            om norrländingarne haft spanmål att afyttra och östgötar, småländingar
            m. fl behöft köpa, min ställning i denna fråga skulle varit densamma
            som den för närvarande är; och då slutligen, för så vidt man vill
            bedöma denna fråga med hänsyn till densammas verkningar, den genom
            spanmålstullarnes antagande oundvikliga följden af en prisförhöjning
            å de nödvändigaste af alla nödvändiga lifsförnödenheter hårdast
            berör just den ofantligt stora del af vårt lands befolkning, som
            är för en sådan förhöjning mest känslig, och hvars existens är
            af lifsförnödenheternas billiga pris så väsentligt beroende, så
            nödgas jag, utan att vidare befatta mig hvarken med ett tröttsamt
            upprepande af förut framlagda skäl, ej heller med en skäligen
            ändamålslös vederläggning af motsidans argumentation, yrka afslag
            å Utskottets betänkande, uti hvilket yrkande är uttalad åsigten
            i denna fråga icke allenast hos mig utan äfven hos tusenden af
            dem, hvilkas önskningar och behof, senast uppenbarade i anteckningslistor
            och telegram, det är min pligt att till Riksdagen frambära.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VsnmfYu2LZuQSt72jEdXGy">
          Häruti instämde Herr Jonsson i Myre.
        </note>
        <note xml:id="i-2aUAnFSkbJCwEhA2tgfgfj" type="speaker">
          Herr Näsman yttrade:
        </note>
        <u who="Q6021033" xml:id="i-FggWzsNwqvuEQCZ9xYuMHc" next="i-LvaFgBq8bnYCdt4HJpM89n">
          <seg xml:id="i-X4YSsgyuNcCVLdhyYxtWtR">
            Sedan så många talare yttrat sig i denna fråga, så skulle jag
            kunna inskränka mig till att instämma med dem, som yrkat afslag
            å Utskottets förslag, men vill dock i diskussionen inlägga några
            ord för min åsigt i denna vigtiga sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LvaFgBq8bnYCdt4HJpM89n" prev="i-FggWzsNwqvuEQCZ9xYuMHc" who="Q6021033" next="i-Jc15obzvdZh25mPvEPwwCW">
          <seg xml:id="i-PAHy7n4dCVpqqsMem63UoE">
            Jag behöfver icke ingå på en närmare bevisning för den mening
            jag omfattar. Reservanterne hafva i sina reservationer, särskildt
            de af Herrar Wern och Johansson afgifna, gjort det så fullständigt
            och tillfredsställande, att något tillägg dertill icke från min
            sida kan komma 1 fråga.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E9Kbv6W5g3eRQqjCJCdYRv" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 37
        </note>
        <u xml:id="i-Jc15obzvdZh25mPvEPwwCW" prev="i-LvaFgBq8bnYCdt4HJpM89n" who="Q6021033">
          <seg xml:id="i-3gsvTaiAkGDkE7LL6pGHVy">
            Då jordbruket i Norrland på många ställen ännu icke nått den
            omfattning, att det ens under gynsamma år kan producera så mycket
            spanmål och andra jordbruksalster, som för ortens befolkning i
            allmänhet erfordras — och detta kan så mycket mindre ega rum,
            då man tager hänsyn till den betydande trävarurörelse, som derstädes
            bedrifves och som har till följd, att skaror af arbetare inflytta
            från nästan alla delar af landet — om nu Norrland icke kan producera
            tillräckligt med spanmål och sådana lifsmedel i öfrigt, som erfordras
            för den mera bofasta befolkning, som der finnes, så blifver naturligtvis
            bristen så mycket större, då man tager i betraktande den talrika
            arbetarebefolkningen inom dessa orter, hvilken är hänvisad till
            att köpa alla sina lifsmedel. Följden häraf är den, att spanmål,
            mjöl och andra lifsförnödenheter måste i större mängd införas
            från andra orter. Huru skall då den tull, som af Utskottet blifvit
            föreslagen, kännas inom en stor del af Norrland? Jo, såsom en
            tung och orättvis beskattning på fertalet af befolkningen derstädes
            och framför allt den mindre bemedlade delen deraf. Det är äfven
            derför, som jag fått mig tillsända adresser från möten, hållna
            i hemorten, och genom hvilka adresser man uttryckt såsom sin förväntan,
            att jag med min röst måtte motverka den af Utskottet föreslagna
            tullen å lifsförnödenheter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ac9GN6sDoF2zeJ8ttHDpPq">
          På dessa skäl, Herr Talman, anhåller jag om afslag å Bevillnings-
          Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-A7F6FqBiyX6jQEqTWyMg26" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="Q5768483" xml:id="i-VYceHMmdxW7W2xGoo8FShS" next="i-VuYDkaA66f5kc92nHn7eUX">
          <seg xml:id="i-TeNM82ULUizrNo7GxwtNjF">
            Då jag för min del kommer att rösta bifall till Utskottets föreliggande
            betänkande, nödgas jag, ehuru jag vet att Kammaren börjar med
            otålighet upptaga de många talen i detta ämne, ändock söka klargöra
            min ståndpunkt till frågan. Vore det nu så, att frihandelssystemet
            vore rådande i vårt land, så vore icke heller i min tanke jordbrukarnes
            begäran om tullskydd berättigad. Men vi industriidkare ega ju
            åtminstone i vissa näringar något skydd för vårt arbete emot utländingen,
            och jag frågar, om icke äfven jordbruket är ett svenskt arbete
            och derjemte ett af de mödosammaste samt i sådan egenskap berättigadt
            till skydd. Ligger det väl någon orättvisa 1 denna begäran? Meningen
            är endast den att bereda likställighet mellan jordbruket och andra
            näringar, och erkännas måste, att Jordbrukets idkare äro nu betryckte
            — ty deras arbetsprodukt, låg i värde, kan icke ens säljas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VuYDkaA66f5kc92nHn7eUX" prev="i-VYceHMmdxW7W2xGoo8FShS" who="Q5768483" next="i-RVc77kciwamocxesrk1dJQ">
          <seg xml:id="i-XjAtTXj6r8sZQ9kUtBoogS">
            Man har balanserat sig fram på skuldsättning, ända tills vi kommit
            derhän att, enligt statistiska uppgifter, de svenska jordegendomarne
            äro intecknade till 40 procent af deras taxeringsvärden, och tidningarna
            hafva äfven förkunnat, att på en del orter, der den ena exekutiva
            auktionen följer efter den andra, säljas egendomar till och med
            under 40 procent af det åsatta värdet. Hvarthän skall väl detta
            bära, om det får fortsätta? Jo, det leder derhän, att jordbrukaren,
            som förr ansågs välbergad på sin torfva, icke längre förmår behålla
            den, och icke längre kan anses ens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KU7oZoC94esL9K1xrsEEM9">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-9qDeSm6K5NrX7jTYL1iT3H">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts).
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4JTq6zEWybLtWSzcogaXVN">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-RJRW4Ka22DMZadrQekxJs8" type="date">
          38 Torsdagen den 4 Mars, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-RVc77kciwamocxesrk1dJQ" prev="i-VuYDkaA66f5kc92nHn7eUX" who="Q5768483" next="i-PADqXPThW4TCwZKGu59b16">
          <seg xml:id="i-2gnug9HjdEjpXx4zNW6kb8">
            Angående ega den, ty om han än eger ett hemman, som varit värdt
            50,000 införande af kronor och hvarför betalts ändå lägre, så
            kan detta hemman än-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PADqXPThW4TCwZKGu59b16" prev="i-RVc77kciwamocxesrk1dJQ" who="Q5768483" next="i-GgWuGRdBdicFACk3eArcxx">
          <seg xml:id="i-3hi8STEPPH6qSBjLByTMyr">
            spanmåls-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F9U9pN9MNVQQwtKHCu2Jpj">
          tullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GgWuGRdBdicFACk3eArcxx" prev="i-PADqXPThW4TCwZKGu59b16" who="Q5768483" next="i-L4v48w68unRMq2iWRuB5iq">
          <seg xml:id="i-8CgSPFAftBZqDDTu4yVBMF">
            dock icke under nu varande förhållanden anses representera ett
            värde öfver 30,000 kronor. En talare på geflebänken har omtalat,
            huru som han hört en landtbrukare uppgifva, att han droge 10 procent
            vinst af sin egendom. Det påminner mig om ett samtal, som jag
            härom dagen hade med en egendomsegare från mellersta Sverige,
            och hvilken jag frågade, huru han redde sig under dessa svåra
            tider. Han svarade: jo, jag står mig temligen bra. Jag invände
            då: huru sköter då du ditt jordbruk? Åh, svarade han, jordbruket
            har jag icke så mycket egnat mig åt. Jag har
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4v48w68unRMq2iWRuB5iq" prev="i-GgWuGRdBdicFACk3eArcxx" who="Q5768483" next="i-EjJCFSKimzee5do6KrtoP9">
          <seg xml:id="i-Vfhf4ZtotJQxWFSXQrdJWU">
            å min egendom tillgång på ganska mycken skog och jag har afverkat
            och försålt deraf med mycket god behållning. På det sättet kan
            det nog gå för sig att vinna inkomster, men huru går det i längden,
            när skogen afverkats? Betrakta vi Sveriges export och import och
            efterse hvad som härifrån hufvudsakligen exporteras, så finna
            vi att det är till största delen trävaror, men högst obetydligt
            industrialster. Den förra exporten, nemligen trävaror, som man
            nu har att lita på för att något uppehålla handelsbalansen — den
            lönar sig nog bra — men med den rastlösa, om icke hejdlösa skogsafverkning,
            som nu pågår, torde den i brist af skogar, förr än man beräknar,
            upphöra eller åtminstone måste mycket inskränkas. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EjJCFSKimzee5do6KrtoP9" prev="i-L4v48w68unRMq2iWRuB5iq" who="Q5768483" next="i-bE6dVyFUFhNEBY3bXKSoL">
          <seg xml:id="i-gtx5SWXE2D1hAbcJMbqYq">
            Hvad industrialster beträffar, så har man öfver allt utom hos
            oss vidtagit åtgärder för att stänga portarne för utländsk import,
            ty tullarne i andra länder göra det omöjligt för oss att dit exportera
            våra alster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-bE6dVyFUFhNEBY3bXKSoL" prev="i-EjJCFSKimzee5do6KrtoP9" who="Q5768483" next="i-PgYmmpGib6DA2pL47s7VVA">
          <seg xml:id="i-4Lu6iMUtNMV9Z6nzkuMaSu">
            Jag har under mer än trettiofem år varit industriidkare och vet,
            hurudan industriens ställning varit och i närvarande stund är.
            En talare har sagt, att en viss trötthet synes gjort sig gällande
            och att kapitalet hvilar — ja, icke kan man undra på denna trötthet,
            om oaktadt alla ansträngningar jordbruk och industri gå med förlust
            — men kapitalet det hvilar icke. Till underpris kan detta nu förvärfva
            sig de fasta egendomarne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PgYmmpGib6DA2pL47s7VVA" prev="i-bE6dVyFUFhNEBY3bXKSoL" who="Q5768483" next="i-3VF6VQdAqAJXXK19TDo41y">
          <seg xml:id="i-8XajTqWvBrnMmsSrRFFGh9">
            Vi mindre industriidkare, som arbeta för afsättning af våra fabrikat
            inom landet, hafva en verklig öfverproduktion; vi få sätta i hög,
            som det heter, våra afnämare, hvaribland de fleste äro jordbrukare,
            de hafva icke köpförmåga — och ansträngande sig till det yttersta
            för att gifva arbete åt våra aktade arbetare — blifva dock de
            fleste arbetsgifvare tvungne att, om än med vemod, afskeda en
            större del af sina arbetare — sådant är förhållandet så väl inom
            den mindre som större industrien, och visserligen köpa vi brödet
            af jordbrukaren billigt, men han kan inte lemna förtjenst till
            oss, nej icke ens till sina egna arbetare, ty hans produkter betala
            ej arbetet, särdeles spanmålen — som ej ens kan säljas -— och
            han måste inskränka sig till det yttersta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3VF6VQdAqAJXXK19TDo41y" prev="i-PgYmmpGib6DA2pL47s7VVA" who="Q5768483" next="i-KaGE2n7aqnXXFncvqWnn8v">
          <seg xml:id="i-9SnzQ4iDfet7EZUKHBs51y">
            Man säger, att arbetaren skulle komma att lida af att man gör
            brödet dyrare för honom. Ja, det är väl möjligt att brödet blefve
            något dyrare för arbetaren, men ändå dyrare är det för honom,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hhb27EXGAUES3UbFkggag1" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 39
        </note>
        <u xml:id="i-KaGE2n7aqnXXFncvqWnn8v" prev="i-3VF6VQdAqAJXXK19TDo41y" who="Q5768483" next="i-XpCqLbSrafKGPzzUtEAXYo">
          <seg xml:id="i-FusDqktib2kd1FNkCMm4nv">
            då han saknar arbete och sålunda icke kan förtjena något att
            köpa bröd för. Ty hvad betyda 8 å 10 kronor per år i en arbetares
            lefnadskostnader, som väl spanmålstullen skulle göra, mot det
            att han lider brist på arbetsförtjenst? Låt honom en enda vecka,
            en enda dag i veckan sakna arbete, hvartill tron I, mine herrar,
            att det billigare brödpriset då gagnar honom? Förlusten på det
            ena hållet uppväges på långt när icke af vinsten på det andra.
            Och att äfven jordbrukets arbetare nu lida, då jordegaren icke
            kan äfven till lågt pris afyttra sin säd, är påtagligt; på dessa
            jordbruksarbetares förhållande skulle icke heller ett något högre
            brödpris inverka menligt, allra helst då man vet hurusom, enligt
            en gammal god sed bland vår svenska allmoge, drängen och dagakarlen
            äta vid husbondens bord samt statkarlen åtnjuter sin aflöning
            hufvudsakligen in natura i spanmål, men vanligtvis får så mycket
            mera deraf än han konsumerar, att han är i tillfälle att afyttra
            en del deraf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XpCqLbSrafKGPzzUtEAXYo" prev="i-KaGE2n7aqnXXFncvqWnn8v" who="Q5768483" next="i-FEiF48D16dvLnFTDkjo57F">
          <seg xml:id="i-UbJC2iUCjXJjgvsotRWLFB">
            Man har äfven velat påstå, att de smärre jordegarne icke hafva
            att vänta någon mnybta af spanmålstullar. Af egen erfarenhet är
            jag emellertid öfvertygad om motsatsen. Jag känner nemligen flera,
            ja många mindre hemmansegare, hvilka alltid sjelfva bruka och
            arbeta på sin jord, och detta i allmänhet på ett sätt, att de
            erhålla relativt bättre afkastning deraf än den större jordbrukaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FEiF48D16dvLnFTDkjo57F" prev="i-XpCqLbSrafKGPzzUtEAXYo" who="Q5768483" next="i-EHEb9Z2rtMsb3TKnQeuRHM">
          <seg xml:id="i-267CMoeHVbeDqWJSoWgC4N">
            Men blir då den utländska konkurrensen dem för öfvermäktig och
            dåliga tider såsom nu inträffa, se de sin möda och sitt arbete
            vara förgäfves, se de, att det är dem omöjligt att afyttra sina
            produkter, att de icke hafva någon ersättning för sitt arbete,
            att de icke kunna sälja sin med svett och möda förvärfvade arbetsprodukt,
            ja ej ens till de nödvändigaste behofven — är det då underligt,
            att de förlora modet och blifva mer eller mindre håglösa eller
            att de lemna sin jordtorfva för att i städerna söka det uppehälle,
            som jordens brukande icke kan lemna dem! Men äfven i städerna
            skola de mötas af många offer för arbetslöshet och nöd i följd
            af det bedröfliga tillstånd, hvarpå industrien för närvarande
            befinner sig och som helt säkert till våren skall gifva oss den
            sorgliga anblicken af kringvandrande skaror af arbetare från industrien,
            som, bedjande om arbete till det lägsta pris, icke kunna få det,
            och blifva för lifvets uppehållande bringade att med blygsel tigga
            det billiga brödet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EHEb9Z2rtMsb3TKnQeuRHM" prev="i-FEiF48D16dvLnFTDkjo57F" who="Q5768483" next="i-Gtay2jikfJYswucHuz3sBu">
          <seg xml:id="i-HCnSubN8UP8y4QYqNLdPdT">
            Hade jag den aflägsnaste tanke att genom spanmålstullars införande
            brödet skulle fördyras för arbetaren utan motsvarande större fördelar,
            skulle jag icke med min röst bidraga till ett beslut i sådan rigtning.
            Min tro är emellertid att vi, på samma gång vi hjelpa jordbruket,
            äfven hjelpa öfriga näringar samt att, i så nära förhållande som
            jordbruket och näringarne stå till hvarandra, de äfven i förevarande
            afseende böra räcka hvarandra handen för att söka frigöra sig
            från denna skatt till den lyckligare utländingen — ty till honom
            är det nu vi betala brödskatt, till honom, som genom en mildare
            natur och bättre jord förmår frambringa billigare spanmål. — Det
            är derför i den fulla öfvertygelsen, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CZsc2f6YTg5ZV8pfLALtNG">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-E8n9p3opHjrTnEPpoxb2TJ">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WQdcUGK3mVHfMEdFXWGRbp">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-MyW4o9fr6X7PNranPFn1a7">
          Angående införande af spanmåls-
        </note>
        <note xml:id="i-WKRMcHM7BLRNN5qjtFcVXX">
          tullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CTUJs7RrkMKiFDKMoAUR1S" type="date">
          40 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Gtay2jikfJYswucHuz3sBu" prev="i-EHEb9Z2rtMsb3TKnQeuRHM" who="Q5768483">
          <seg xml:id="i-AGaYEEZr6YiCfizDcAQ8wC">
            jag förfäktar den redbare svenske arbetarens intresse, som Jag
            nu anhåller att få yrka bifall till Bevillnings-Utskottets föreliggande
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3SbcYhgqZb9bTnEoF7GJuU" type="speaker">
          Herr Fredholm i Stockholm:
        </note>
        <u who="Q5741552" xml:id="i-BShqm1vJdc7ERPEJhcj5Tu">
          <seg xml:id="i-Xy2q9eGr3injm9Aq1DRKH9">
            Då här under diskussionen arbetsgifvarne å ömse sidor låtit sig
            angeläget vara att framhålla hvad som för arbetaren vore bäst,
            ber jag att med anledning deraf få gifva ett uttryck åt hvad arbetarne
            sjelfva tänka om saken. Jag anhåller då att få meddela, att fackföreningarnes
            centralkomité, bestående af femtio ombud för 24 i Stockholm befintliga
            fackföreningar, som tillsammans räkna omkring 4,000: medlemmar,
            ombedt mig inför Kammaren frambära en bestämd protest mot införandet
            af hvarje tull å lifsförnödenheter, såsom enligt deras mening
            varande af natur att medföra en alldeles bestämd och mycket stor
            skada för dem.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YVEdmXpAscw1rTLhpcM8S7" type="speaker">
          Herr Näslund:
        </note>
        <u who="Q6020993" xml:id="i-5G7LXo81fyBmtc6pqN1B2g" next="i-3yoE1rPN2S7NEvfGXJmd9D">
          <seg xml:id="i-8zH73fa7Zd8RQtGv7R2dBn">
            Redan i fjor uttalade jag min åsigt om spanmålstullar och det
            kan måhända derför anses öfverflödigt att jag äfven nu begärt
            ordet. Men det är särskilda omständigheter, som föranledt mig
            dertill. Jag har nemligen från min hemtrakt, eller rättare från
            det kommittentskap jag representerar, fått mottaga en mängd petitioner
            från folkmöten samt skrifvelser från fattigvårdsstyrelser, samtlige
            uppmanande mig att med alla till buds stående medel och för så
            vidt fosterlandets väl deraf icke beröres verka för att spanmålstullar
            icke måtte blifva införda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3yoE1rPN2S7NEvfGXJmd9D" prev="i-5G7LXo81fyBmtc6pqN1B2g" who="Q6020993" next="i-JSBSYLxjA1yuzoKhpxtRkx">
          <seg xml:id="i-7NioiMSDE5xwSHpqGgEKpV">
            Ifrån en kommunalnämnd har jag fått mig tillsänd en uppgift,
            som nämnden vid för ändamålet hållna sammanträden uppgjort angående
            församlingens behof af spanmål för året till följd af den inträffade
            missväxten, och framgår af denna uppgift, att den församlingen,
            som är en bland de folkrikare inom orten, har behof af att från
            annat håll anskaffa icke mindre än cirka 5,000 säckar mjöl. Skulle
            nu artikeln mjöl åsättas den af Bevillnings- Utskottet föreslagna
            tull, 3 kronor 50 öre pr 100 kilogram, så komme denna enda kommun
            att få utgöra en ny skatt af mellan 15 å 20,000 kronor, och detta
            under en tid, då en hvar endast med de största ansträngningar
            och otroligaste försakelser är i stånd att fullgöra sina utskylder
            till stat och kommun. Huru detta skall komma att kännas för denna
            ort, torde herrarne nog kunna göra sig en föreställning om, och
            herrarne torde icke heller förvånas öfver att jag, såsom ortens
            representant, icke kan rösta för ett dylikt förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JSBSYLxjA1yuzoKhpxtRkx" prev="i-3yoE1rPN2S7NEvfGXJmd9D" who="Q6020993" next="i-Q5cxRwAPvGc3QYnfWhnD7K">
          <seg xml:id="i-MrEgjV5nhLGctHC6AGZDsZ">
            Jag skall icke besvära med några vidare sifferuppgifter, men
            jag kan icke underlåta att upplysa derom att, enligt anstälda.
            beräkningar, ej öfver 5 procent af samtlige jordbrukare inom mitt
            kommittentskap kunna under goda år afyttra 15 å 20 tunnor spanmål.
            Kan man vid sådant förhållande påstå, att tull å span-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5cxRwAPvGc3QYnfWhnD7K" prev="i-JSBSYLxjA1yuzoKhpxtRkx" who="Q6020993" next="i-G2fQgYoFj1cB4qpnjazXeW">
          <seg xml:id="i-cbqjEAYpPBDbzjP5DczCx">
            mål skall komma att verka till de mindre jordegarnes fördel och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G2fQgYoFj1cB4qpnjazXeW" prev="i-Q5cxRwAPvGc3QYnfWhnD7K" who="Q6020993" next="i-NttTNxV4kxbHfMedWqxXvQ">
          <seg xml:id="i-S1eSidg1vSFuhZXQzXUhP4">
            föranleda jordbrukets höjande? Nej, tvärt om. Skulle tull nu
            åsättas spanmål och vi få ett sådant missväxtår som det nu senaste,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7me36SCdFeXpQvxFYYs1UF" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 41
        </note>
        <u xml:id="i-NttTNxV4kxbHfMedWqxXvQ" prev="i-G2fQgYoFj1cB4qpnjazXeW" who="Q6020993" next="i-5pKkqXinW81mydom9Dawcw">
          <seg xml:id="i-JFu78Y28oj56tFNFcvQsXo">
            så är det att befara, att nöd, sjukdomar och emigration till
            Amerika skola blifva den slutliga följden af denna åtgärd. Under
            så-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5pKkqXinW81mydom9Dawcw" prev="i-NttTNxV4kxbHfMedWqxXvQ" who="Q6020993">
          <seg xml:id="i-SdNMU5dwTJ2grztTnwuP1D">
            dana förhållanden ber jag att få yrka afslag &amp; Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4CwUoobWnP2zfu3WgRpkfk" type="speaker">
          Herr Heggström:
        </note>
        <u who="Q5781683" xml:id="i-DgrZVV9UAZJryUozLmTsSw" next="i-33QVAhnsicNBFBtmMYYZ4H">
          <seg xml:id="i-9zjkXhRppQ1xJCgojM1v9">
            Då jag är den 64:de”talaren i ordningen, "så är det naturligtvis
            icke att vänta, att jag skall hafva något nytt att anföra i denna
            vigtiga fråga. Men just derför att frågan är så vigtig, anser
            jag mig böra till protokollet tillkännagifva min ståndpunkt i
            frågan, på det att de af mina kommittenter, som icke veta mina
            åsigter, må kunna få kännedom derom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-33QVAhnsicNBFBtmMYYZ4H" who="Q5781683" prev="i-DgrZVV9UAZJryUozLmTsSw" next="i-J8Qtg9wiCyKYduWGXYafP">
          <seg xml:id="i-kgaLvR5uBXkjEUa1QMwJa">
            Allt ifrån frihandelssystemets införande här har jag varitprotektionist.
            Men detta skulle icke hindra mig att, om nu fråga allenast vore
            om tull å spanmål, derå rösta afslag. Här gäller frågan emellertid
            att bryta med ett 30-årigt system, och det är derför jag yrkar
            bifall till Utskottets förslag. I hela riket och inom Kamrarne
            råda olika meningar i denna sak, likaså i min hemort, hvarom jag
            fått bekräftelse genom till mig ingångna telegram så väl från
            motståndare till som anhängare af skyddstullsystemet. Somliga
            bäfva för spanmålstullen, ty de tro, att det . blott är fråga
            om införande af en sådan. Andra äro icke rädda för en dylik tull,
            emedan de inse, att under de förhållanden, som nu förefinnas,
            man icke kan hålla ut i längden, utan att någon förändring måste
            ske. Då jag röstar för Utskottets förslag, gör jag det ock under
            den förutsättning, att ett genomfördt skyddssystem införes och
            att skydd lemnas åt alla näringar, som deraf äro i behof, icke
            allenast åt jordbruksnäringen. Jag gör det vidare under den förutsättning,
            att, såsom Bevillnings-Utskottet i betänkandet antyder sin åsigt
            vara, tullen nedsättes å vissa mera betydande konsumtionsartiklar,
            såsom kaffe, socker och lysolja. Vore det icke fråga härom, så
            skulle jag, ehuru protektionist, rösta mot Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J8Qtg9wiCyKYduWGXYafP" who="Q5781683" prev="i-33QVAhnsicNBFBtmMYYZ4H" next="i-9DrEV4AH7cdBcm2WcxYQUn">
          <seg xml:id="i-KKBPA81Kt57RXx1V9WRwvm">
            När frihandeln för 30 år tillbaka efter stor kamp fick öfvertaget,
            åberopade man, att man skulle följa de stora staternas exempel
            och blifva frihandlare. Nu hafva många af dem vändt sig från frihandeln
            och blifvit skyddsvänner, såsom Ryssland, Tyskland och Frankrike,
            hvilka dock äro långt rikare och mäktigare än Sverige. Då vi hafva
            sådana exempel för ögonen, kan det icke vara skäl, att ett så
            litet land som Sverige skall fortfarande hafva sina portar öppna
            för allt utländskt kram och icke åtnjuta något skydd för sina
            näringar. Det kan icke bära sig i längden. Ehuru icke några missväxtår
            inträffat, ehuru vi varit förskonade från krig, andra olyckor
            och nöd, så är tillståndet i landet likväl sådant, att det icke
            gerna kan blifva sämre. Kan det då vara sundt att fortsätta på
            den bana, som vi beträdt för 30 år sedan? Under den tid, då skyddssystemet
            var rådande, voro förhållandena bättre än nu, och då vi en gång
            pröfvat detta system och funnit oss väl deri, så böra vi nu återgå
            till detsamma. Jag upprepar det, andra stater, mäktigare och större
            än vi, hafva åter infört detta system,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LseSZEPu9GLew5PNjzfbPD">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-Ja7PE1SW8VbnxsGET63dyr">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-17jWNTvQTEnom8AGQ99ExY">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-YDbccgfj9S9xPv6nCbpz9K" type="date">
          42 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-9DrEV4AH7cdBcm2WcxYQUn" who="Q5781683" prev="i-J8Qtg9wiCyKYduWGXYafP" next="i-VTHziD97Gs37xzqybDhfoH">
          <seg xml:id="i-UmrdWYDwwGBHES3bB99fno">
            Angående och vi böra derför följa deras exempel för att vinna
            reciprocitet. införande af Taga de åter bort skyddssystemet, å
            la bonne heure, låtom oss
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VTHziD97Gs37xzqybDhfoH" who="Q5781683" prev="i-9DrEV4AH7cdBcm2WcxYQUn" next="i-TANfXhz5ccwNU4PPeWGPqk">
          <seg xml:id="i-PcDRrefEardAprXMNuYrBr">
            spanmåls-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8HpQFxrwcRQ36bqQPEUHEj">
          tullar. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-TANfXhz5ccwNU4PPeWGPqk" who="Q5781683" prev="i-VTHziD97Gs37xzqybDhfoH" next="i-58DGNd7J86t7rP5S1JhE8K">
          <seg xml:id="i-QvVqoUEht4JxUu8JFocrmo">
            då följa efter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-58DGNd7J86t7rP5S1JhE8K" who="Q5781683" prev="i-TANfXhz5ccwNU4PPeWGPqk" next="i-TSPZ8bqt3fw4ZL6nbLQT51">
          <seg xml:id="i-3kG4MFzQ7ae179zSio2dvR">
            Om vi taga hänsyn till den mängd protesterade vexlar, som ligga
            i bankerna, de stora hypotekslån, hvaruti så väl större som mindre
            hemmansegare häfta, och industriidkarnes upplåningar i bankerna,
            så tror jag, att vi skola mer än en gång betänka oss, innan vi
            fortsätta på den frihandelsväg, hvarå vi inslagit. Om nu dessa
            1 mängd förfallna skulder på en gång indrifvas, huru kommer det
            då att gå? Sannolikt så att inom de mera skuldsatta delarne af
            landet hvar 4:de eller 5:te hemmansegares fastighet säljes på
            utmätningsauktion. Till hvilket pris under. denna tid af allmän
            förlägenhet och misstro dessa egendomar skola realiseras är ej
            svårt att gissa, och hvilken, tron I, mine herrar, blifver i regeln
            köparen? Jo, icke blir det några mindre jordbrukare, utan fordringsegaren,
            den store kapitalisten eller pantinnehafvaren, och månne det blir
            någon lycka för landet? Denne kommer icke att bruka sin jord sjelf,
            utan öfverlemnar den till arrendatorer, som få betala ett drygt
            arrende och ej kunna underhålla samma antal arbetare, som den
            förre egaren. Man har här talat om stadsarbetaren och att det
            skulle blifva så dyrt för honom. Ja, jag . tror att brödet å vissa
            orter kommer att i någon mån fördyras, men jag tror att det betyder
            mindre, än att en mängd arbetare icke kan hålla sig på landet,
            utan måste söka sig till städerna. Redan länge har ju klagats
            öfver, att arbetare ifrån landet strömma in till städerna och
            konkurrera med de arbetare, som der äro bosatte. Huru skall det
            blifva då, om en massa hemman måste säljas på landsbygden, och
            icke allenast deras förre egare, utan ock större delen af deras
            arbetare icke vidare få arbete på. landet? Då de hvarken vilja
            svälta i hjel och ej heller vilja stjäla, månne de ej, för att
            få nödigt arbete, skola söka sig in till städerna för att der
            arbeta för lägsta möjliga dagspenning? Skall det blifva någon
            fördel för 1 städerna redan befintlige arbetare? Icke kan jag
            räkna ut det. Jag kan icke se någon fördel för dem deri. Deremot,
            få dessa arbetare sysselsättning på landet, så blifva icke stadsarbetarne
            trängda af dem, som komma in från landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TSPZ8bqt3fw4ZL6nbLQT51" who="Q5781683" prev="i-58DGNd7J86t7rP5S1JhE8K" next="i-FnFz4UtjjiTA2Foxt8itZB">
          <seg xml:id="i-FnfeWESgW5LTaqGEXbbqZa">
            Jag har från frihandlarnes sida hört och antecknat en mängd argument,
            som det visserligen vore frestande att upptaga till besvarande,
            men det kan icke efter två dagars öfverläggning och vid denna
            sena timme falla mig in att dermed nu ytterligare upptaga herrarnes
            tid och tålamod. Det är dock ett par yttranden, som jag med några
            få ord måste beröra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FnFz4UtjjiTA2Foxt8itZB" who="Q5781683" prev="i-TSPZ8bqt3fw4ZL6nbLQT51" next="i-Y6SrVWhLrM6NyVLEcjA6t">
          <seg xml:id="i-FENsjVfQ9iGnqSK8s9tWRr">
            Herr Carl Ifvarsson sade, att vi borde skicka någon till regeringen
            för utredning. Jag vet icke om det var allvar eller skämt. Det
            lär väl icke tjena något till att skicka frågan för utredning
            till en så utpregladt frihandelsvänlig regering som den närvarande.
            Det vore att sätta bocken till trädgårdsmästare. Att förslaget
            sålunda kan vara allvarsamt menadt, det har jag svårt för att
            tro, när det kommer från en så djupt tänkande och klok man som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GnVVxoCEbGeeCS4c5asq54" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 43 N:o 17.
        </note>
        <u xml:id="i-Y6SrVWhLrM6NyVLEcjA6t" who="Q5781683" prev="i-FnFz4UtjjiTA2Foxt8itZB" next="i-GJkdSG54EyH79FtD2R1LxP">
          <seg xml:id="i-CoSD3RwXbwJb29NMLV9iCr">
            Herr Carl Ifvarsson. För öfrigt har denna regering försökt sig
            Angående med en mängd komitéer. Hvad hafva dessa komitéer uträttat?
            förenade af Hafva vi af deras arbeten fått några positiva resultat?
            Nej, icke Po Nar &gt; hvad jag vet. Således tror jag, att det icke
            är värdt att försöka = (Forts.) ytterligare dermed.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GJkdSG54EyH79FtD2R1LxP" who="Q5781683" prev="i-Y6SrVWhLrM6NyVLEcjA6t" next="i-EBj8Gyd19FUfuQa59XzevB">
          <seg xml:id="i-4FK2zcXDXBbSkwyDkxT51R">
            Hans Excellens Herr Statsministern sade bland annat, att spanmålstullen
            vore olämplig, derför att den vore en kapitationsafgift, och att
            deruti låge en orättvisa. Ja, ställ beskattningen huru man vill,
            så kommer alltid att deruti ligga mer eller mindre orättvisa.
            Hvad äro finanstullar för öfrigt annat än en kapitationsafgift?
            Kaffe och socker äro icke nödvändiga för arbetaren. Man säger
            visserligen, att hvilken som vill kan undgå beskattningen å de
            så kallade kassa-artiklarne genom att afhålla sig från att förbruka
            dem. Ja, det kan i viss grad vara sant hvad tobak och bränvin
            beträffar, men icke med kaffe och socker, hvilka sistnämnda numera
            blifvit nödvändighetsvaror, och således blifver tullen å dessa
            lika väl en kapitationsafgift.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EBj8Gyd19FUfuQa59XzevB" who="Q5781683" prev="i-GJkdSG54EyH79FtD2R1LxP" next="i-Ko9WozWt4jnKM1uQKREJfo">
          <seg xml:id="i-VE1sFRWpagTYd6bnsRJmfh">
            Herr Statsministern talade vidare om arbetarnes betryckta ställning,
            och att dem derför icke borde påläggas ökade skatter. Ja, det
            förvånar mig då, att han icke föreslagit en nedsättning i - afgifterna
            på kaffe och socker, efter som statskassans ställning företer
            stora öfverskott från föregående år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ko9WozWt4jnKM1uQKREJfo" who="Q5781683" prev="i-EBj8Gyd19FUfuQa59XzevB" next="i-RhVveaZCzZVWrwW4RW6FMg">
          <seg xml:id="i-WFdLQdG8hrp39jyWYVzs86">
            Man har här till och med låtit framskymta hot om upplopp, ifall
            de föreslagna tullarne skulle blifva af Riksdagen beslutade. Jag
            vet icke hvilken styrka regeringen har, men jag har så mycken
            tilltro till lag och rätt här i landet, att jag tror att folkets
            representanter kunna vara skyddade, hvilken åsigt de än må hafva,
            så att det hotet skrämmer icke mig, lika litet som någon annan
            i denna Kammare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RhVveaZCzZVWrwW4RW6FMg" who="Q5781683" prev="i-Ko9WozWt4jnKM1uQKREJfo">
          <seg xml:id="i-GzUUDv1NwxC5VdQHb4k64W">
            Vid denna sena timme vill jag icke längre upptaga Kammarens tid.
            Af hvad jag sagt framgår, att jag yrkar bifall till Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T6zRVjoYHeDjHxV5xzPxut" type="speaker">
          Herr Sandwall:
        </note>
        <u who="Q6167502" xml:id="i-Tq6SRGmoDhS3xTJA8ZgC9z" next="i-F5hNZ5fJd54SQQrR6eYvts">
          <seg xml:id="i-Qg3Qk7hnWneproYjYM2tGk">
            Om jag vore jordbrukare eller jordegare, skulle jag nöja mig
            med att helt enkelt instämma med dem, som yrkat bifall till Utskottets
            hemställan, och det värsta som då kunde hända mig vore, att frihandlarne
            skulle beskylla mig för egennyttiga beräkningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5hNZ5fJd54SQQrR6eYvts" prev="i-Tq6SRGmoDhS3xTJA8ZgC9z" who="Q6167502" next="i-M6f279CsJWAdJsuV3yqcF2">
          <seg xml:id="i-K3bSQ1t2oKWrJZzGPkPVeY">
            Nu är jag emellertid hvarken jordegare eller jordbrukare, men
            då jag detta oaktadt kommer att tillstyrka Bevillnings- Utskottets
            förslag om skydd för landets modernäring, jordbruket, så sker
            det derför, att jag anser denna näring utöfva ett sådant inflytande
            på alla andra näringar, så väl på landet som i städerna, att alla
            samhällsklasser måste sträfva till samma mål, nemligen förbättring
            i landets bekymmersamma ekonomiska ställning, och att vi i detta
            fall alla böra vara solidariska med hvarandra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M6f279CsJWAdJsuV3yqcF2" prev="i-F5hNZ5fJd54SQQrR6eYvts" who="Q6167502" next="i-A7r5jEagNM7cG1VxjJeo6A">
          <seg xml:id="i-NyjrMwws46D75nJVpJ6V8G">
            Alla, som inom denna Kammare yttrat sig i den föreliggande frågan,
            så väl frihandlare som skyddsvänner, hafva varit ense om, att
            vårt jordbruk och alla andra näringar inom landet arbeta
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3Lt2FFAQrgGMC9yzDpckGo">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-eyGpyeok73tr7cBZj8h6Z">
          Angående införande af spanmåls-
        </note>
        <note xml:id="i-Q496L2VunnUBQUpLR8QTYj">
          tullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-6Pv1UbJk7TwWXzxU28tkL2" type="date">
          44 Torsdagen den 4 Mars, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-A7r5jEagNM7cG1VxjJeo6A" prev="i-M6f279CsJWAdJsuV3yqcF2" who="Q6167502" next="i-M9JpiNZpAUjGBDNT7YGGbN">
          <seg xml:id="i-3AHkbZLqP4coHwhfxtKFQn">
            under tryckta och bekymmersamma förhållanden, och det är således
            endast om sättet att afhjelpa dessa missförhållanden, som striden
            nu föres.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M9JpiNZpAUjGBDNT7YGGbN" prev="i-A7r5jEagNM7cG1VxjJeo6A" who="Q6167502" next="i-4u8WYt1KKj6rCL3BDAesfq">
          <seg xml:id="i-8XkqQDCLHMNnXDkQ5JkDft">
            Skyddsvännerna förmena, att väl afpassade tullsatser, så väl
            för jordbruksprodukter som industrialster, skulle verka välgörande,
            dels derför att derigenom skulle beredas en jemnare och säkrare
            afsättning för hvad som inom landet produceras, dels och hufvudsakligast
            derför att derigenom skulle beredas sysselsättning åt landets
            egna arbetare, hvilka nu i följd af en hejdlös import gå sysslolösa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4u8WYt1KKj6rCL3BDAesfq" prev="i-M9JpiNZpAUjGBDNT7YGGbN" who="Q6167502" next="i-MtHKksYjCk6B7FQE2wNyKL">
          <seg xml:id="i-QV5A47toMevzqK9VuT9Wzk">
            Frihandlarne deremot hålla hårdnackadt på det ruinerande frihandelssystem,
            som nu är rådande, under förevändning, att man icke bör fördyra
            brödet för arbetaren, att man icke bör skapa svälttullar m. m.,
            ja, en talare har i sin frihandelsifver gått så långt, att han
            yrkat på borttagandet af alla nu befintliga tullsatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MtHKksYjCk6B7FQE2wNyKL" prev="i-4u8WYt1KKj6rCL3BDAesfq" who="Q6167502" next="i-RMPMiKDJWWkhLRedgsGdXu">
          <seg xml:id="i-8EkoAGqgPfeaUDsxY9Hzuy">
            Från frihandlarnes sida har framstälts ett förslag, för afhjelpande
            af det betryck, hvari landtbrukarne befinna sig, hvilket förslag
            nog är mycket radikalt, men hvilket skulle medföra de mest ödesdigra
            följder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMPMiKDJWWkhLRedgsGdXu" prev="i-MtHKksYjCk6B7FQE2wNyKL" who="Q6167502" next="i-3k7WevhxyTh1ZMJYLK9EaS">
          <seg xml:id="i-HkokoVoa18Vq39kLieH1Hi">
            Man har nemligen ansett enda sättet för förbättring af jordbrukarnes
            framtida ställning vara, att reducera jordvärdena till ungefär
            hälften af hvad de nu gälla, men man glömmer, att jordegendomarne
            öfver hufvud taget äro skuldsatta till nära nog sitt halfva nu
            varande värde, och att följden af en sådan reduktion skulle blifva,
            att nästan alla nu varande egare af jord blefve ruinerade och
            bokstafligen bortsopade från jorden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3k7WevhxyTh1ZMJYLK9EaS" prev="i-RMPMiKDJWWkhLRedgsGdXu" who="Q6167502" next="i-NCBriWpafRAgTumC2s815T">
          <seg xml:id="i-NpKJLcQy67wbDk65VPRK7d">
            De, som framställa äylika förslag, glömma alldeles att yttra
            ett ord om hvem som vid en sådan omstörtning skulle taga Jordbruket
            om händer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NCBriWpafRAgTumC2s815T" prev="i-3k7WevhxyTh1ZMJYLK9EaS" who="Q6167502" next="i-98mfSHoSh9SRWkvmvZEcgq">
          <seg xml:id="i-QfviKWjc91A9iMvWtuEPwM">
            Man glömmer äfven, atti samma stund jordbruksvärdena nedsättas
            till hälften, så minskas i samma proportion jordegendomarnes skatteförmåga
            till stat och kommuner, och hvarmed skall denna stora brist fyllas?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-98mfSHoSh9SRWkvmvZEcgq" prev="i-NCBriWpafRAgTumC2s815T" who="Q6167502" next="i-RD8eYFh9CxnE3FNTaeWpEn">
          <seg xml:id="i-DPNSEFtVgeNSRjkdeKt86y">
            Redan nu ser man landtbefolkningen i oroväckande grad strömma
            till städerna i hopp att der finna sin bergning, men huru mycket
            mera skulle icke detta blifva fallet, om en allmän jordbrukskris
            skulle inträffa? :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RD8eYFh9CxnE3FNTaeWpEn" prev="i-98mfSHoSh9SRWkvmvZEcgq" who="Q6167502" next="i-HaP5e4jEThAEKh9QWixFn2">
          <seg xml:id="i-Ws11L3VWnJGVkDLR3Z6fYW">
            Ja, mine herrar, ni som så vackert tala om, att man icke bör
            genom att gynna landtbrukarne fördyra brödet för befolkningen
            i städerna, ni glömma att i samma mån som den utarmade landtbefolkningen
            strömmar in till städerna och öfverbefolkar dem, komma de inflyttade
            att till underpris utbjuda sitt arbete och dymedeist taga brödet
            från de förut hårdt pröfvade arbetare, som redan finnas i städerna,
            och således bringa äfven dessa i armod och elände.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HaP5e4jEThAEKh9QWixFn2" prev="i-RD8eYFh9CxnE3FNTaeWpEn" who="Q6167502" next="i-T8X6ktWvsWjbUMmyyTfQA1">
          <seg xml:id="i-ExCXmk8ggtnGZrJp81Pkyr">
            Då jag har närmare 300 personer, inberäknadt män, qvinnor och
            barn, som genom mitt eget arbete och deras arbete i min tjenst
            hafva sin utkomst, och då jag är minst lika mycket be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SQptWmNHR57HSWtUp3ewg6" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 45 N:o 17.
        </note>
        <u xml:id="i-T8X6ktWvsWjbUMmyyTfQA1" prev="i-HaP5e4jEThAEKh9QWixFn2" who="Q6167502" next="i-4UxqDg1WVsMUWQE7grm4BR">
          <seg xml:id="i-LuP9JKcVV8mKFB3R91yyH7">
            roende af mina arbetare som de af mig, så må väl ingen kunna
            Angående föreställa sig, att jag skulle vilja arbeta i en rigtning,
            som vore PR Orrar 20 egnad att bereda min och mina arbetares undergång.
            Polar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4UxqDg1WVsMUWQE7grm4BR" prev="i-T8X6ktWvsWjbUMmyyTfQA1" who="Q6167502" next="i-3VAiCKXiqVgLLRByJHpfQ8">
          <seg xml:id="i-JXgcWVQVQmN9czmeGyNB7d">
            Nej, mine herrar, då jag yrkar skydd för jordbruket likasom =
            (Forts.) för andra näringar, så sker det icke minst i arbetarnes
            sanna intresse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3VAiCKXiqVgLLRByJHpfQ8" prev="i-4UxqDg1WVsMUWQE7grm4BR" who="Q6167502" next="i-XaVBzcNyJ7fqtn39c7RUNC">
          <seg xml:id="i-RJPpQpAcHefEErKnDheTkV">
            Man frågar hvad fördel kan städernas befolkning hafva af tull
            på landtbruksprodukter, och jag svarar, att det lärer välicke
            kunna bestridas, att jordbruket är landets hufvudnäring, från
            hvilken vi strängt taget alla hemta vår utkomst, hvaraf följer,
            att när jordbrukaren får skydd för sin näring, så får han större
            köpförmåga, hvarigenom industriidkare, handtverkare och köpmän,
            så väl i stad som på landet, få en lifligare afsättning och följaktligen
            kunna bättre aflöna sina arbetare. På detta sätt skall välmågan
            1 allmänhet blifva större, och då betyder det föga, om brödet
            kostar några öre mera per dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XaVBzcNyJ7fqtn39c7RUNC" prev="i-3VAiCKXiqVgLLRByJHpfQ8" who="Q6167502" next="i-SNnERGJS4nSB5Pr8TGuEZk">
          <seg xml:id="i-V8xHNCpgRW5FaizvXyNV7w">
            Man har inom denna Kammare från åtskilliga håll, till och med
            från sådana, derifrån man minst bort vänta det, hört varningar,
            ja till och med hotelser, att på samma gång skyddstullar gå igenom,
            skulle fara vara å färde, och en talare från skånebänken har till
            och med för herrar skyddsvänner upprullat den röda fanan, det
            vill säga, hotat med att arbetarne skola göra uppror. Nej, mine
            herrar, de redbare, verklige arbetarne, som nog rätt förstå saken,
            göra icke uppror derför att brödet blir något dyrare, så länge
            de hafva fullt upp att göra och god inkomst, som gör att de med
            lätthet kunna förskaffa sig sitt bröd; men om de genom en oklok
            tullpolitik ställas utan arbete, och derigenom blifva i saknad
            af medel att förskaffa sig sitt bröd, huru billigt det än vore,
            då först kunde man med skäl befara uppror och öfverträdelser af
            lagen, ty nöden har ingen lag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SNnERGJS4nSB5Pr8TGuEZk" prev="i-XaVBzcNyJ7fqtn39c7RUNC" who="Q6167502" next="i-5B1bhEkbkq7srkdRNHYXoM">
          <seg xml:id="i-E2LTAjZXQe1czKwCPpgyk8">
            När jag således i hela landets och icke minst i arbetarnes intresse
            yrkar skydd för det svenska arbetet, så skulle jag icke frukta
            att inför tusen sinom tusen arbetare uttala denna min åsigt, viss
            att icke löpa den ringaste fara att af dem blifva missförstådd
            eller ansedd för att hafva arbetat emot deras eget och hela landets
            väl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5B1bhEkbkq7srkdRNHYXoM" prev="i-SNnERGJS4nSB5Pr8TGuEZk" who="Q6167502" next="i-KWTaw2NjYw8CR3sVoMWH5p">
          <seg xml:id="i-8ftETkSEq4WHug3zQcH9c6">
            Man har inom denna Kammare hört klander uttalas öfver Jordbrukarnes
            sätt att sköta sin jord och man har i denna omständighet velat
            finna orsaken till jordbrukarnes betryckta ställning, och man
            har äfven sökt att inom Kammaren gifva undervisning 1 sättet att
            rationelt sköta jordbruket. Då emellertid dessa rådgifvare samtlige
            äro tjenstemän från städerna och sannolikt icke hafva ringaste
            begrepp om jordbruk, så torde landthushållningen ej vinna mycket
            på dylika anföranden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KWTaw2NjYw8CR3sVoMWH5p" prev="i-5B1bhEkbkq7srkdRNHYXoM" who="Q6167502" next="i-UcKy5hLDmhZALDi4ATsWkF">
          <seg xml:id="i-9GFjceZ5w4oS8chZ5rXkUd">
            Jag har visserligen 1 minst 50 år egnat mina krafter åt jordbruk
            och industri, men icke skall jag tillåta mig att uppträda som
            läromästare i sättet att sköta jordbruk och allra minst för dem,
            som egnat hela sitt lif åt denna näringsgren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UcKy5hLDmhZALDi4ATsWkF" prev="i-KWTaw2NjYw8CR3sVoMWH5p" who="Q6167502" next="i-3GcBMhiiisfbzs76eWVKH1">
          <seg xml:id="i-6ZmHZYvRaHXV66oMN9pVNQ">
            Vill man rätt lära känna arbetarne och deras behof, så sker
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UHsVStLDhPBPm4g8f43rBt">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-UQtyBA5JVNMVKSiJkDh2Qg">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-WXCNkgN3KY3UDMqgLEZD5a" type="date">
          46 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3GcBMhiiisfbzs76eWVKH1" prev="i-UcKy5hLDmhZALDi4ATsWkF" who="Q6167502" next="i-BKxmhqhpNJWTLtL9doJmpu">
          <seg xml:id="i-YCJhzfE7ChoghpfEgFuDNe">
            detta säkrast genom att dagligen hafva beröring med dem, ja,
            att lefva midt ibland dem, så som jag och många andra arbetsgifvare
            varit i tillfälle att göra, men icke sker det hvarken i studerkammaren,
            vid universitetet eller i embetslokalerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BKxmhqhpNJWTLtL9doJmpu" prev="i-3GcBMhiiisfbzs76eWVKH1" who="Q6167502" next="i-WU1axHGdcfBGWq1qnjsZTt">
          <seg xml:id="i-MK1pF2xPixVxA584kMrTCY">
            Om de frihandelsvänliga tjenstemän, som nu så ifrigt tala emot
            skydd för våra näringar och våra arbetare, under förevändning
            att allt sker för att icke fördyra brödet, ville genom handling
            visa sitt medlidande, så frågas hvarför dessa tjenstemän, i synnerhet
            de högst aflönade, hvilka då lifsförnödenheterna äro dyra aldrig
            försumma att begära dyrtidstillägg, icke nu sätta i fråga att
            under namn af billighetsafdrag afstå en del åt arbetare, som,
            genom frihandelns välsignelser gå sysslolösa. Jag vill icke påstå,
            att tjenstemännen i allmänhet hafva för stora löner, men Jag tycker
            att de, hvilka åtminstone hafva sin säkra inkomst, borde tänka
            på att tiderna kunna blifva sådana, som de äfven äro på god väg
            att blifva, att våra jordbrukare och industriidkare icke längre
            kunna underhålla dem, åtminstone icke med så höga löner, som under
            lyckligare statsekonomiska förhållanden åt dem beviljats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WU1axHGdcfBGWq1qnjsZTt" prev="i-BKxmhqhpNJWTLtL9doJmpu" who="Q6167502" next="i-TwZxjgkXUbCytUafAPYNPu">
          <seg xml:id="i-D4YDgvGs7CKMjmiTWx4cy">
            För att väcka oro och misstroende i skyddsvännernas läger och
            i synnerhet bland industriidkarne, insinuera frihandlarne, att
            om landtmännen få skydd för jordbruksprodukter, så skola de svika
            industriens män, när fråga blir att sätta tull på industrialster.
            Jag tror icke derpå, utan är fullt öfvertygad, att hvarje rättänkande
            landtman skall understödja industrien, hvilken likaväl som jordbruket
            är i största behof af skydd mot den införsel från utlandet, hvilken
            hotar att ruinera vårt land och tvinga vår kraftigaste befolkning
            att lemna detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TwZxjgkXUbCytUafAPYNPu" prev="i-WU1axHGdcfBGWq1qnjsZTt" who="Q6167502" next="i-FNgSkJ14u5aegdYvTVjVPb">
          <seg xml:id="i-E1QEGBLiRrYzeEyCibtPRz">
            En talare har yttrat, att vårt land importerar för mycket lyxartiklar,
            och ingen kan vara villigare än jag att instämma häruti; ty detta
            är en länge känd sak, men hvem är skulden härtill, om icke just
            frihandlarne?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FNgSkJ14u5aegdYvTVjVPb" prev="i-TwZxjgkXUbCytUafAPYNPu" who="Q6167502" next="i-EM52GoLFJ5vPJL1tUuRLG5">
          <seg xml:id="i-D6hEA6YTumjbMhQ4j1RPSj">
            När frihandlarne 1882 lyckades genomdrifva franska handelstraktatens
            förnyande, utgjorde tullen på blommor och annat bjefs fyra gånger
            så mycket som den nu gör, för att icke tala om champagne, för
            hvilken nu betalas i tull endast 15 öre pr liter med ett varuvärde
            af omkring 6 kronor. Då hette från frihandlarnes sida, att en
            förnyelse af traktaten var nödvändig för att skydda vår afsättning
            af jern och trä, och detta oaktadt allt förädladt trä och jern
            från Sverige belades med så höga tullar i Frankrike, att vår export
            hufvudsakligast måste inskränkas till råvaran, det vill säga smältstycken
            och plank.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EM52GoLFJ5vPJL1tUuRLG5" prev="i-FNgSkJ14u5aegdYvTVjVPb" who="Q6167502" next="i-Gy3jSy2BmEqMiN2FJeM31G">
          <seg xml:id="i-GHzJRdc1zWWH88ywCVJevd">
            På detta sätt förbehöll sig Frankrike att låta genom sina arbetare
            förädla våra exportartiklar, medan vi få allt hvad vi från utlandet
            importera i det mest fulländade och komplett förädlade skick,
            hvilket gör att utländske arbetare taga arbetsförtjensten på så
            väl det vi importera som det vi exportera. Medan vi sålunda gynna
            de utländske arbetarne, taga vi brödet från våra egna ge-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7EM5mm4JSHEAdohjMxeobL" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 47
        </note>
        <u xml:id="i-Gy3jSy2BmEqMiN2FJeM31G" prev="i-EM52GoLFJ5vPJL1tUuRLG5" who="Q6167502" next="i-2cf1Bdmi9GZVpm2i5d3ea1">
          <seg xml:id="i-K7pF6QL6Wa3D5fXsjadBxU">
            nom en oklokt uppgjord handelstraktat, emot hvilken så väl jag
            som andra skyddsvänner röstade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2cf1Bdmi9GZVpm2i5d3ea1" prev="i-Gy3jSy2BmEqMiN2FJeM31G" who="Q6167502" next="i-Q93whB9r7NXJgbQ3Ecuv3U">
          <seg xml:id="i-4AgyVedW2d4dpjWFW4DdpJ">
            Detta kan man kalla att sätta svälttullar för den svenske arbetaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q93whB9r7NXJgbQ3Ecuv3U" prev="i-2cf1Bdmi9GZVpm2i5d3ea1" who="Q6167502" next="i-MGV4gbP9SYL3NDCic41rXH">
          <seg xml:id="i-CyHpd2BA9Epm4KmDGjGF3L">
            Hvarje arbetsgifvare, som ömmar för sina arbetare, i synnerhet
            när man som jag har dugliga, nyktra och bepröfvade sådana, vill
            gerna i det längsta bereda dem arbete, men man kan ej göra det
            omöjliga, ty när landtbrukaren knappast till något pris kan afyttra
            sina produkter och således ingenting förmår att köpa afindustridkaren,
            så blir följden, att den senare med de resurser, han möjligen
            under lyckligare tider förskaffat sig, får försöka atti det längsta
            underhålla sin arbetsstyrka. Men ett sådant förhållande kan icke
            räcka länge: det står nemligen icke i mensklig förmåga att oupphörligt
            gifva ut penningar, då sådana icke flyta in, och hvad blir då
            följden? Jo, man måste i lyckligaste fall låta arbetarne arbeta
            halfva dagen, men slutligen måste man afskeda dem. Jag hemställer
            till arbetarne sjelfva, om de icke skulle vilja hellre betala
            brödet något dyrare, under förutsättning att ostörda få arbeta
            mot en tillräcklig aflöning, framför att köpa brödet något billigare
            men få arbetstiden förkortad och aflöningen följaktligen minskad
            samt i värsta fall blifva afskedade? Arbetarnes svar härpå kan
            ej vara i ringaste mån tvifvelaktigt. Hans Excellens Herr Statsministern
            yttrade i dag, att det var orätt, att den ene samhällsmedlemmen
            skulle beskatta den andre. Det kan så tyckas, men är det bättre,
            att alla samhällsmedlemmar skatta till utlandet? Om jag betalar
            en jordbrukare för jordbrukets produkter, som han lemnar mig,
            eller jag betalar en handtverkare för något arbete, som han åt
            mig utfört, och jordbrukaren eller handtverkaren betalar mig för
            hvad jag levererat till dem, så hafva vi, efter mitt sätt att
            se saken, ömsesidigt gjort hvarandra en tjenst och deraf haft
            fördel å båda sidor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MGV4gbP9SYL3NDCic41rXH" prev="i-Q93whB9r7NXJgbQ3Ecuv3U" who="Q6167502" next="i-Kse8vsCGMyWThpxE2QBQmE">
          <seg xml:id="i-AHUzSLfhoiZHXKqYBNX9Ub">
            Men af allt vi skicka till utlandet för importerade varor få
            vi icke något igen, annorledes än i form af lån, som vi nästan
            hvarje år måste upptaga till betydliga belopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kse8vsCGMyWThpxE2QBQmE" prev="i-MGV4gbP9SYL3NDCic41rXH" who="Q6167502" next="i-R3VssVU1oxLFi2JH5W5T1N">
          <seg xml:id="i-76pv7C9bdRd6zQ2M2MrWKZ">
            Så länge ännu vår kredit räcker och vi kunna erhålla lån, går
            det nog, men den tid kan komma, då Sverige kommer i samma belägenhet
            som Egypten, och då torde våra fordringsegare ej visa sig mindre
            pockande eller mot oss ådagalägga någon större långmodighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R3VssVU1oxLFi2JH5W5T1N" prev="i-Kse8vsCGMyWThpxE2QBQmE" who="Q6167502" next="i-QWaBPcQ4A9JSgkSqfthPew">
          <seg xml:id="i-R41ZMetJUj4M6nrhhB1Gfk">
            Hans Excellens nämnde äfven, att stora summor af de lånta penningarna
            ligga i våra jernvägar, och detta eger ju sin rigtighet. Dessa
            penningar äro ju heller icke illa använda, men de hade kunnat
            vara ännu bättre använda, om man i tid tänkt på att taga jernvägsmaterielen
            från svenska verkstäder och sålunda i någon mån sökt att hålla
            jernindustrien i vårt eget land uppe.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QWaBPcQ4A9JSgkSqfthPew" prev="i-R3VssVU1oxLFi2JH5W5T1N" who="Q6167502" next="i-6N2YKY6Y67x7qyurHBf71w">
          <seg xml:id="i-NsGUzzf1hYqfD8BSk3We5Y">
            Det hade varit att gifva ett reelt handtag åt vår andra hufvudnäring,
            jernhandteringen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S6XGQxk1AoRE5m4VwnPD2P">
          Vidare har Hans Excellens yttrat, att orsaken, hvarför upplopp
          egde rum i England under skyddsystemets senaste tid, va-
        </note>
        <note xml:id="i-3iRyUEMZYwzwKPsyf2oo9X">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-NENzVoHU7YRBBppFrtwx9j">
          Angående införande af spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XbPc23irnhdwQmsUyCMRqQ">
          N:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-VMeHCTdVvmKJQWPcwyzVRJ">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-5VPPBh88qrJXV5j6xcdXTf">
          mförande af
        </note>
        <note xml:id="i-V1vVbBdeGk2BpxfCHT2gsP">
          spanmålstullar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-FbiYBtu9etf2eZb2vXRh1g" type="date">
          48 Torsdagen den 4 Mars, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6N2YKY6Y67x7qyurHBf71w" prev="i-QWaBPcQ4A9JSgkSqfthPew" who="Q6167502" next="i-XKA88jzRz8oPHKPXRW63ch">
          <seg xml:id="i-88GdVkVxzWHX4T6hX4WxWz">
            rit, att arbetarne ville skudda af sig de förhatliga skyddstullarre
            å spanmål, men det var icke arbetarne utan de rika fabrikanterne,
            som satte rörelsen i gång, enär de trodde sig derpå förtjena genom
            att få billigare föda för sina arbetare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XKA88jzRz8oPHKPXRW63ch" prev="i-6N2YKY6Y67x7qyurHBf71w" who="Q6167502" next="i-VvvcpoHLC5XEaAr8P84NL1">
          <seg xml:id="i-N3RnkiMbzyJmrUxEGT9AUe">
            Men jag frågar Herr Statsministern, hvad det är, som nu der drifver
            massorna genom gatorna, då de tvingas af svält att storma butikerna
            och våldföra sig på annans egendom? Icke måtte dei vara tullarne,
            efter som England är frihandelns förlofvade land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VvvcpoHLC5XEaAr8P84NL1" prev="i-XKA88jzRz8oPHKPXRW63ch" who="Q6167502" next="i-CwKAjbrofbuXuubqEyzZUL">
          <seg xml:id="i-S4vHBqeNhyW7dLATJA6Vcu">
            Herr Statsministern påpekade, huru mycket vårt jordbruk gått
            framåt på senare tiden, och detta lär ingen bestrida, men det
            är också ett faktum, att folkmängden icke har ökats i större proportion
            än den, i hvilken jordbruket utvecklat sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CwKAjbrofbuXuubqEyzZUL" prev="i-VvvcpoHLC5XEaAr8P84NL1" who="Q6167502" next="i-ScQM6vsZMbTBhsrT1uo2bv">
          <seg xml:id="i-BBbYihiYMw7ZLKdfAigAjS">
            Hvad är det då, som gör att jordbruket icke kan förse Sverges
            befolkning med spanmål nu likaväl som när det var i outveckladt
            och sämre skick?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ScQM6vsZMbTBhsrT1uo2bv" prev="i-CwKAjbrofbuXuubqEyzZUL" who="Q6167502" next="i-2RAt13icAn6V386BUtAicK">
          <seg xml:id="i-JVweW3yrqKMWi9UowQdW6L">
            Hvarför nödgas vi nu taga in alla ädlare sädesslag från utlandet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2RAt13icAn6V386BUtAicK" prev="i-ScQM6vsZMbTBhsrT1uo2bv" who="Q6167502" next="i-9yzxK2Aey8gnfnFzw3AbGK">
          <seg xml:id="i-A9JK5crQZhhdSHRYtP2azR">
            Ar väl svenska folket numera så förslappadt, eller hvad är orsaken?
            Icke kan det vara vår landtbruksakademi och dess åtgöranden, som
            verkat derhän?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9yzxK2Aey8gnfnFzw3AbGK" prev="i-2RAt13icAn6V386BUtAicK" who="Q6167502" next="i-AhfyaFupFNKHr2gPXaTbAh">
          <seg xml:id="i-EmJQeGHDyH3PKmYVJ5jAr">
            Landets totalområde är ju detsamma som före frihandelns införande,
            och den öppna jordens areal har, som alla känna, betydligt ökats,
            eftersom jordbruket gjort så storartade framsteg. Har då vår jord
            blifvit så utmagrad? Ja, då måtte detta vara en följd af den öfverdrifna
            hafreproduktionen, som man inom frihandelslägret så ifrigt framhållit
            och så mycket beprisat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AhfyaFupFNKHr2gPXaTbAh" prev="i-9yzxK2Aey8gnfnFzw3AbGK" who="Q6167502" next="i-5Q2Fy6mfx78mC4ZxBxNkum">
          <seg xml:id="i-Mu5iU7sRj8wBm4mjKv5LJL">
            h Man har sagt, att tullen å spanmål verkar direkt till sitt
            hela elopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Q2Fy6mfx78mC4ZxBxNkum" prev="i-AhfyaFupFNKHr2gPXaTbAh" who="Q6167502" next="i-CnFcWKvmvBkaTKNx1cN672">
          <seg xml:id="i-AiZEjJpeeewsErgQD8hjMh">
            Nej, mine herrar, den verkar alldeles på samma sätt som utlandets
            tull verkar med afseende å våra exportartiklar, jern och trävaror,
            när vi skicka dem till utlandet. Det är nemligen exportören, som
            i hufvudsaklig grad får vidkännas en prisnedsättning, som motsvarar,
            om icke hela, åtminstone en stor del af tullsatsen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3V4CqzpXW8a32LwXK4ckR1">
          Då frågar man: Om tullen icke verkar till förhöjning af priset,
          hvad har då jordbrukaren för nytta af tull på spanmål?
        </note>
        <u xml:id="i-CnFcWKvmvBkaTKNx1cN672" prev="i-5Q2Fy6mfx78mC4ZxBxNkum" who="Q6167502" next="i-W6gMYUbJH3ZnGLYkdGZjGw">
          <seg xml:id="i-Fi9nnqrhhLx1DfsKVR7Lvg">
            Jo, den nyttan, att han får en jemnare och säkrare afsättning
            och att han behåller sin egen marknad inom landet, och att hans
            skatter minskas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W6gMYUbJH3ZnGLYkdGZjGw" prev="i-CnFcWKvmvBkaTKNx1cN672" who="Q6167502" next="i-3NYSbjyHGU2e9kx5TwVxTJ">
          <seg xml:id="i-3N9QXF2QdaGCiVKteHnZAL">
            Det kan väl icke bestridas att, om de 77 millioner kronor, som
            utgjorde handelsbalansen år 1883, hade stannat på våra egna åkerfält,
            i våra egna verkstäder, hade det känts behagligare än att först
            gå miste om denna summa och sedan låna upp penningar från utlandet
            för att betäcka balansen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3NYSbjyHGU2e9kx5TwVxTJ" prev="i-W6gMYUbJH3ZnGLYkdGZjGw" who="Q6167502" next="i-6vvnum6P9ZBYzy8xfxrVFB">
          <seg xml:id="i-UUbLFC9sJ23y4npmmeGvWQ">
            Det kunde vara mycket att tillägga, men jag vill icke längre
            upptaga Kammarens tid. Jag vill blott till de arbetare, som möjligtvis
            låtit vilseleda sig om hvilka som äro deras verkliga vänner, de
            som tala granna fraser eller de som med handling visa sin välvilja,
            framställa en varning emot falska vänner.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1886--ak--17/prot_1886__ak__17-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8VjKsonkAz3AWomgUsXSic" type="date">
          Torsdagen den 4 Mars, e. m. 49 N:o 17.
        </note>
        <u xml:id="i-6vvnum6P9ZBYzy8xfxrVFB" prev="i-3NYSbjyHGU2e9kx5TwVxTJ" who="Q6167502" next="i-FDQpesYnnjP5KiKhWe7jME">
          <seg xml:id="i-B7GGKXuRNv1rHYkJzzqLKp">
            Då jag nu uttalat min mening i frågan, har jag gjort det Angående
            med det lugna och glada medvetande, att jag endast haft för förande
            val. ögonen fosterlandets sanna bästa och särskildt arbetarnes.
            SPAN
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FDQpesYnnjP5KiKhWe7jME" prev="i-6vvnum6P9ZBYzy8xfxrVFB" who="Q6167502" next="i-76cff1VYTg1YWyNxzG8dXU">
          <seg xml:id="i-3jYZ86wHHT2ZXdzKzMUmKe">
            Om frågan faller, drabbar ansvaret icke mig och de med mig (Forts.)
            liktänkande, utan dem, som hylla frihandelns grundsatser, och
            job i samma mån högre, ju högre deras ställning är inom sam-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-76cff1VYTg1YWyNxzG8dXU" prev="i-FDQpesYnnjP5KiKhWe7jME" who="Q6167502" next="i-N3SwTwGVWwjNUrq5SDdHwu">
          <seg xml:id="i-DzzpB1YmcsPdtVsVtkTL6M">
            ället.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-26oULQYp4VBX5JjG8zxEpN">
          Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <u xml:id="i-N3SwTwGVWwjNUrq5SDdHwu" prev="i-76cff1VYTg1YWyNxzG8dXU" who="Q6167502">
          <seg xml:id="i-XpFCuUnmQ42wMieR31MorR">
            Då tiden nu var lång framskriden, afbröts här öfverläggningen
            för att återupptagas 1 morgondagens sammanträde.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-XUMk2bvUR3BR3YDrT71tA3">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-JwBQQ5oMfA6asK6h7BtgBq">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr P. Nilsson i
          Råby under nio dagar från och med den 3 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-Qmxr7icgqdcA4zv8gzsv1H">
          Härefter åtskildes Kammarens ledamöter klockan 11 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-GYdNXX3zM5M6272LT7Dd4G">
          In fidem | A. BE. J. Johansson.
        </note>
        <note xml:id="i-DG9rBpNNrHfh2pdRtXaN3P">
          Andra Kammarens Prot. 1S86. N:o 17. 4
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
