<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1909--fk--28</head>
        <docDate when="1909-04-17">1909-04-17</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D41bpo1TtetDgGqMZqBMv3">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-KezCRszgfrbk2m1Sptkwa2">
          1909. Första Kammaren. N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-jGECTPV2rW96syLrak5o8" type="date">
          Lördagen den 17 april.
        </note>
        <note xml:id="i-S5C15fL5WknGkN3T3NGFE1">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-SF7KV9UJeMvquFrQrKWF9z">
          Herr statsrådet grefve Ehrensvärd aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-NMoiBLA1pWyp7a5FyMKwj3">
          1:0) angående försäljning till Landskrona stad af två kronan
          tillhöriga områden; och
        </note>
        <note xml:id="i-MBVe5wj7dP8fjx2Y6LJSpb">
          2:0) angående upplåtande till vetenskapsakademien af ett till
          lägenheten Lilla Freskati å Kungl. Djurgården hörande område.
        </note>
        <note xml:id="i-Y1uQi1EqtWFbyktQGgxnEF">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran bevillningsutskottets
          den 15 i denna månad bordlagda betänkande n:o 17 äfvensom Första
          Kammarens tillfälliga utskotts samma dag bordlagda utlåtande n:o
          8.
        </note>
        <note xml:id="i-DRtrCDyMFhT85i8HjnbNsm">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
          den 2 och 8 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 6, angående
          regleringen af utgifterna under riksstatens femte hufvudtitel,
          omfattande anslagen till sjöförsvarsdepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-WaZUxE71Nj2hM28BMxa5L3">
          Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-HLQSEuP5zbFPnLFJWWFXe9">
          Mom. a)—f).
        </note>
        <note xml:id="i-PRva7FduWVLP2E8Jto97WV">
          Hvad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-VrserPwXRqeY9deSbKsz5N">
          Mom. 9).
        </note>
        <note xml:id="i-CRDgiYDMBJoEm4gqYpuhbp">
          Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-QzjidtnSoj9TmRF6t3PfG">
          Punkterna 2—4.
        </note>
        <note xml:id="i-8XDeALbjaGC5vqjVpTTWoG">
          Hvad utskottet hemställt bifölls. Första Kammarens Prot. 1909.
          N:o 28. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RwujkH1GKoiNBPzam1C4CL" type="date">
          N:o 28. 2 Lördagen den 17 April. Punkten 5.
        </note>
        <note xml:id="i-B7uFLhgr57tbvf87j9uzbU">
          Anslag till Mom. a)—e).
        </note>
        <note xml:id="i-FCNzcb8uK5GVnBUsMdsKGK">
          undervisnings-
        </note>
        <note xml:id="i-VkJ9yamQ1HEiogLQstvrLC">
          verk för sjö- 1. o o - sve Orc 3 försvaret. Under åberopande
          af statsrådsprotokollet öfver sjöförsvarsären—
        </note>
        <note xml:id="i-X9gQw662UBhF9gVCpZ4q6Y">
          den den 14 januari 1909 hade Kungl. Maj:t uti statsverkspropositionen
          under femte hufvudtiteln, punkten 4, föreslagit Riksdagen, bland
          annat,
        </note>
        <note xml:id="i-UeEztonMQXZQjjBhSWa8jR">
          dels att i riksstaten för år 1910 höja reservationsanslaget till
          sjökrigshögskolan från 22,350 kronor med 4,875 kronor till 27,225
          kronor,
        </note>
        <note xml:id="i-9tHFVXhtEBUNdbxMBNSymm">
          dels att, med godkännande af föreslagen omorganisation af sjökrigsskolan,
          i riksstaten för år 1910 såsom reservationsanslag till sjökrigsskolan,
          i enlighet med en vid åberopade statsrådsprotokollet såsom bilaga
          n:o 7 fogad stat, anvisa ett belopp af 46,617 kronor, hvilket
          öfverstege det i riksstaten för år 1909 uppförda anslaget till
          sjökrigsskolan med 352 kronor,
        </note>
        <note xml:id="i-WgadiC9aqXSKGyQVceSvdA">
          dels ock att, med godkännande af stat för skeppsgosseskolan af
          den lydelse, bilagan n:o 8 vid nämnda protokoll utvisade, i riksstaten
          för år 1910 höja anslaget till skeppsgosseskolan från 22,970 kronor
          med 3,200 kronor till 26,170 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-KeJKh2VwGYtru5mezvRaCe">
          Utskottet hade i de föredragna momenten på anförda grunder hemställt,
          att Riksdagen måtte
        </note>
        <note xml:id="i-U4ugYdBaxJrPwjLR4YfBHp">
          a) i riksstaten för år 1910 höja reservationsanslaget till sjökrigshögskolan
          från 22,350 kronor till 27,225 kronor eller med 4,875 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-WGeoZeYRXsb3NTdxWMftXS">
          b) med godkännande af den föreslagna omorganisationen af sjökrigsskolan,
          i riksstaten för år 1910 såsom reservationsanslag till sjökrigsskolan,
          i enlighet med en vid utskottets utlåtande såsom bil. c fogad
          stat, anvisa ett belopp af 45,617 kronor, hvilket med 648 kronor
          understege det i riksstaten för år 1909 uppförda anslaget till
          sjökrigsskolan samt
        </note>
        <note xml:id="i-9P7aFR8i25n7DMnkiVvNz6">
          c) med godkännande af stat för skeppsgosseskolan af den lydelse,
          bilagan n:o 8 vid nämnda protokoll utvisade, i riksstaten för
          år 1910 höja anslaget till skeppsgosseskolan från 22,970 kronor
          till 26,170 kronor eller med 3,200 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-LqyE4Z99F9VK9pX3kEdbna" type="speaker">
          Herr Ericsson:
        </note>
        <u who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" xml:id="i-X7hGGVEajvSXdPUNELGxZo" next="i-8P9F3KrFvPiD3ya4XKRWxe">
          <seg xml:id="i-Lv2N53UCxBNeNRkC2zxGiZ">
            De sakkunniga, som haft denna fråga om hand, hafva tillstyrkt,
            att sjökrigsskolans elever skulle i likhet med hvad fallet är
            i afseende å officersaspiranter inom armén blifva inkasernerade.
            Kungl. Maj:t har af lätt insedda skäl, ekonomiska hänsyn, icke
            upptagit denna fråga, och utskottet har om densamma yttrat, att
            »ehuru en dylik inkasernering såväl ur disciplinär som andra synpunkter
            torde hafva sin gifna betydelse, har utskottet» etc. Jag ber endast
            att med några ord få understryka den enligt min mening stora betydelse,
            som denna kaserneringsfråga har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8P9F3KrFvPiD3ya4XKRWxe" prev="i-X7hGGVEajvSXdPUNELGxZo" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-DkYpMPErfQ1rNgyWFwThPk">
          <seg xml:id="i-BRmXtgAhEuCymmQxqWwJv9">
            Man har med eller utan skäl inom pressen klagat öfver, att disciplinen
            inom flottan understundom skulle lämna något öfrigt att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H8uGTCEjta6NTa5qbd1Ksa" type="date">
          Lördagen den 17 April. 3
        </note>
        <u xml:id="i-DkYpMPErfQ1rNgyWFwThPk" prev="i-8P9F3KrFvPiD3ya4XKRWxe" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-55ztFLNkGqARY7XvgK53vm">
          <seg xml:id="i-HdxBbckj6fHkcfsbBvctWu">
            önska. Men skall man kunna vinna en god disciplin inom ett vapen,
            tror jag, att första villkoret är, att de unga officersämnenas
            uppfostran sker under sträng disciplin, och skall en sådan uppfostran
            kunna äga rum, måste den enligt min och mångas erfarenhet ske
            under kasernering. Detta har erkänts inom vår armé och inom alla
            andra arméer och torde nog äfven gälla i lika hög grad i fråga
            om flottan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-55ztFLNkGqARY7XvgK53vm" prev="i-DkYpMPErfQ1rNgyWFwThPk" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-9YX646FHgww6TkuU117RP">
          <seg xml:id="i-PHJKDhD2bf6y86UNMqtnc4">
            Men frågan har äfven en annan betydelse, ty om dessa ynglingar,
            som skola utbildas till officerare inom flottan, skola, när de
            komma upp till Stockholm för att afsluta sista delen af sin kurs,
            inackorderas här och endast under sina öfningar och lektioner
            vistas inom sjökrigsskolan, medför en dylik inackordering tvenne
            olägenheter: den ena, att det för föräldrar och målsmän ställer
            sig betydligt dyrare att hålla dessa unga uppe vid sjökrigsskolan,
            och den andra, att för dessa ungdomar, hvilka efter undergången
            studentexamen och andra öfningar komma upp till hufvudstaden,
            erbjuda sig åtskilliga frestelser att icke så uteslutande ägna
            sig åt studierna, som önskligt vore. Då jag har fullkomligt klart
            för mig, att denna inkaserneringsfråga för flottan har den allra
            största betydelse, har jag önskat framhålla detta. Jag ber att
            i sammanhang härmed äfven få uttala ett annat önskemål, hvilket,
            då denna fråga framdeles kommer under behandling, bör tagas i
            öfvervägande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9YX646FHgww6TkuU117RP" prev="i-55ztFLNkGqARY7XvgK53vm" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-N2gHQ1WwV8wZiDv92vWfnY">
          <seg xml:id="i-3TbALBFuT2Tasx3sXWrubS">
            Herrarna veta allesammans, att för 50 år sedan uppfostrades både
            landtoch sjöofficersämnena tillsammans å Karlberg och utgingo
            efter afslutade kurser åt de skilda vapenslagen. Så har emellertid
            icke varit förhållandet under de senare årtiondena, och jag vågar
            påstå, att därigenom åstadkommits icke nytta utan snarare skada.
            De båda vapnen hafva i afseende å officerskårernas kännedom om
            hvarandra stått jämförelsevis främmande till hvarandra, och jag
            tror, att, när nu frågan om krigsskolans förläggning och omorganisation
            inom kort torde kunna beräknas komma under behandling, i samband
            därmed också frågan om sjökrigsskolans förläggning borde tagas
            i öfvervägande, så att de båda skolorna kunde sammanföras inom
            ett och samma förläggningsområde, ty det saknar förvisso icke
            sin stora betydelse, att dessa ynglingar under den tid, då fasta
            vänskapsband ofta knytas, få fostras tillsammans, jag tror, att
            det för båda vapnen, för såväl armén som flottan, skulle hafva
            en stor betydelse och vara till stor fördel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N2gHQ1WwV8wZiDv92vWfnY" prev="i-9YX646FHgww6TkuU117RP" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-5irc7JGVR1UfCxaFtLpr86">
          <seg xml:id="i-FrQXus3VL1mYh9pyusuNB2">
            Jag har intet yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AnnCJ4WmJs1pdFgeRyiREh">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          i de föreliggande momenten hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-QTfahjtUG5PjTHLqhxKmNX">
          Mom. d).
        </note>
        <note xml:id="i-6DfBtZgXoszb9tN3bVoo3d">
          Lades till handlingarna. Punkterna 6—210.
        </note>
        <note xml:id="i-PnUwr8GnqNT3Z5LqmnFDBv">
          Hvad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-RvsTqNhsGaUXsNqhrR7N3b">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-JcdYJSw9SV5Ry8Moo7U9Ky">
          Anslag till undervisningsverk för sjö-
        </note>
        <u xml:id="i-5irc7JGVR1UfCxaFtLpr86" prev="i-N2gHQ1WwV8wZiDv92vWfnY" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr" next="i-DPsD8UR6DUpzVA5d97HsWm">
          <seg xml:id="i-LiosKkWrWqTSWSwH14bWUw">
            försvaret.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UNDArH9DsjxEFNsWJkM1CY">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J7vn1jqEYzJuYWDyvJNHXT">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-2hECUq7yfmPKADEewxPQaN">
          Anslag till nyanskaffning af krigsfartygs-
        </note>
        <u xml:id="i-DPsD8UR6DUpzVA5d97HsWm" prev="i-5irc7JGVR1UfCxaFtLpr86" who="i-KzhJSRaBr9JNVkiCURFzgr">
          <seg xml:id="i-W99RTZ3K2Loy6CMuKPPu2H">
            materiel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PHERhCkwX58ErrdqEgSLDa" type="date">
          4 Lördagen den 17 April. Punkten 11.
        </note>
        <note xml:id="i-Chnx5z12iKoRtW7DZ5w2bn">
          Under punkten 9 af förevarande hufvudtitel i statsverkspropositionen
          hade Kungl. Maj:t föreslagit Riksdagen att till nyanskaffning
          af krigsfartygsmateriel bevilja på extra stat för år 1910 ett
          anslag af 4,456,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-Nit96z41FvwBd8BN3orWnm">
          Utskottet hade på angifna skäl hemställt, -att Riksdagen måtte
          till nyanskaffning af krigsfartygsmateriel bevilja på extra stat
          för år 1910 ett anslag af 3,656,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-5eYWUFhTjSB3awJqjusroQ">
          Reservation hade afgifvits af herrar ÅA. G. L. Billing och T.
          Odelberg; grefve P. O. L. Klingspor, friherrarne H. C. Falkenberg
          och J. T. Gripenstedt, herrar P. Paulson, I. Wijk och P. Sörensson,
          grefve OC. O. Tuube, friherre J. G. Beck-Friis och herr H. G.
          W. Wrangel, hvilka ansett, att utskottet bort hemställa, att Riksdagen
          måtte till nyanskaffning af krigsfartygsmateriel bevilja på extra
          stat för år 1910 ett anslag af 4,456,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-MDsDyhJogtpMgnqrPgfBog" type="speaker">
          Herr Wrangel:
        </note>
        <u who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" xml:id="i-FoLLwk7F8rNcU7vr6y4Kzw" next="i-FUcaVBCMqb7wakYpvMp6Uy">
          <seg xml:id="i-KxNT9vtMKzaqywSPNqWxgM">
            Herr talman, mina herrar! Det är dess bättre icke behöfligt att
            inför denna kammare framlägga några bevis på sjövapnets utomordentliga
            betydelse. Ingen af Riksdagens Första Kammares herrar ledamöter
            torde hysa någon tvekan om att vår neutralitet, för att begagna
            1882 års parlamentariska försvarskommittés ord, »icke skulle kunna
            upprätthållas ens till skenet», ifall vi icke ägde en duglig flotta.
            Och det torde desslikes stå klart för oss alla, att försvaret
            af vårt land gentemot en stat, som förfogar öfver en öfvermäktig
            armé, skulle vara hopplöst, därest fienden också fullkomligt och
            oinskränkt behärskade det haf, som omgifver vårt land, med alla
            dess tallösa anfallsoch förbindelsevägar, och detta icke minst
            därför, att om fienden ägde ett sådant herravälde och vi icke
            kunde uppträda störande mot hans operationer till sjös, ägde han
            ju full frihet att utan risk samt för huru lång tid som helst
            afskära alla våra sjöförbindelser med utlandet, hvilket för vårt
            land vore liktydigt med ekonomisk ruin. Att uppfattningen i dessa
            stycken här är fullkomligt bestämd och orygglig, därom synes mig
            särskildt 1899 års riksdagsbeslut beträffande femte hufvudtiteln
            bära ett ojäfaktigt vittnesbörd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUcaVBCMqb7wakYpvMp6Uy" prev="i-FoLLwk7F8rNcU7vr6y4Kzw" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-QoUZm6vnZn93NDGepxPG3d">
          <seg xml:id="i-DauTWBrVPh51WYXjK7oSD7">
            Men om det sålunda är öfverflödigt att här vidare orda om sjövapnets
            betydelse, kan jag dock icke undgå att finna, att det är på tiden,
            att särskild uppmärksamhet ånyo ägnas åt frågan om vårt sjöförsvars
            förmåga att fylla de stora fordringar, som landet måste ställa
            på detsamma, och detta äfven utanför det område, till hvilket
            denna fråga har blifvit hänvisad, det vill säga för att begagna
            ett uttryck af en ärad ledamot på Bohuslänsbänken, till de mångåriga
            kommittéarbetenas oöfverskådliga fält. Jag anser nämligen, såsom
            jag vid remissdebatten tog mig friheten uttala, att detta hänskjutande
            redan vållat ett afbrott i vår flottas utveckling, hvilket i viss
            mån måste ingifva farhågor beträffande vårt lands framtida säkerhet,
            och jag hyser den bestämda uppfattningen, att det är nöd-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Dyt3wLoHrQA4R7dKFcVRSP">
          Lördagen den 17 April. 5 vändigt, såvida denna säkerhet ej skall
          äfventyras, att snarast möjligt vidtaga åtgärder för att icke
          utvecklingen ännu mera måtte fördröjas.
        </note>
        <u xml:id="i-QoUZm6vnZn93NDGepxPG3d" prev="i-FUcaVBCMqb7wakYpvMp6Uy" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-29ZfSPMJHtZozxma6ub1tS">
          <seg xml:id="i-7bMZVpmTDpERNRp5GjyLRW">
            Det är allmänt kändt, att efter det senaste kriget i fjärran
            östern, kriget mellan Ryssland och Japan, nästan alla mariner
            af någon betydenhet undergätt en storartad utveckling. Man skulle
            nu kunna säga, att detta icke gäller vår östra granne, och till
            en viss grad är det ju så; men jag vill dock fästa uppmärksamheten
            på det förhållandet, att sedan 1905 ryska östersjöflottan ökats
            med ej mindre än 84 jagare, andra fartyg oräknade. Och då härtill
            kommer, att förhållandena på den skandinaviska halfön efter nämnda
            år äro helt annorlunda och sådana, att vi vid försvaret af rikets
            västra kust icke längre ha att räkna på något understöd, såsom
            vi förut hade, torde man nödgas medgifva, att vår flottas behof
            af förstärkning är större efter 1905, än hvad det varit under
            åren närmast förut. Nu vill jag villigt erkänna, att äfven under
            de senaste 4 ären vårt sjöförsvar i många afseenden gått framåt;
            officerskåren och de civilmilitära kårerna, underofficerskåren
            såväl som sjömanskåren hafva betydligt ökats och jämväl fått sina
            lönevillkor väsentligen förbättrade. De värnpliktigas öfningar
            hafva blifvit ofantligt utsträckta och flottans öfningar öfver
            hufvud taget i ganska hög grad förbättrade, hvarigenom också,
            kan man säga, vårt krigsberedskap blifvit höjdt. Men det är icke
            lika väl beställdt i fråga om materielen. Byggandet af pansarfartyg
            har ju alldeles upphört och anslagen till fartygsmateriel öfver
            hufvud taget så småningom sjunkit. I år äskar Kungl. Maj:t för
            nyanskaffning af fartyg en summa af 4,456,000 kronor. Statsutskottet
            vill nedsätta denna summa med ej mindre än 800,000 kronor eller
            således till 3,656,000 kronor. Häremot ha dock icke färre än 11
            af utskottets ledamöter reserverat sig, och jag vågar hysa den
            förhoppningen, att reservationen skall afgå med seger.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BtezizRTj3BFPcfLrAknvp">
          Då den fartygsbyggnad, som enligt utskottets åsikt bör tills
          vidare uppskjutas, på det att nämnda 800,000 kronor måtte kunna
          inbesparas på 1910 års stat, rör sig om en typ, hvilken Kungl.
          Maj:t ansett böra behandlas såsom hemlig, kan jag här icke framlägga
          några speciella skäl för beviljande af detta anslag, änskönt jag
          hyser den bestämda meningen, att denna fartygstyp är för oss högst
          angelägen. Men det synes mig, att tillräckligt kraftiga skäl af
          allmängiltig natur här föreligga för beviljande af medel till
          det af Kungl. Maj:t äskade anslag, skäl så kraftiga till och med,
          att en minskning af den af Kungl. Maj:t begärda summan för nyanskaffning
          af fartygsmateriel skulle vara liktydig med en försämring af vår
          stridsfartygsmateriel.
        </note>
        <u xml:id="i-29ZfSPMJHtZozxma6ub1tS" prev="i-QoUZm6vnZn93NDGepxPG3d" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-VuVjgALgQ7N4gCNgx7wwg8">
          <seg xml:id="i-8gDfaz1YvD496a5UJ7MXZY">
            För att få en klar uppfattning af denna sak torde det vara tillräckligt
            att taga i betraktande dels kostnaden af hela flottans fartygsmateriel,
            dels också den tid, under hvilken stridsfartygen kunde anses vara
            tjänstdugliga, eller med andra ord deras lifslängd. Hvad kostnaden
            för flottans fartygsmateriel beträffar, kan denna uppskattas till
            omkring 120 miljoner kronor. Om fartygens lifslängd
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JcyJresP8pHDk1gswzzrRy">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-QzPDvoGJeoVi2gG5sFfvNM">
          Anslag till, nyanskaffning afkrigstartygs-
        </note>
        <u xml:id="i-VuVjgALgQ7N4gCNgx7wwg8" prev="i-29ZfSPMJHtZozxma6ub1tS" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-UnBJ3zkw37biBTCzGQ9asS">
          <seg xml:id="i-7SizZ5nN5XSBf7peXKmrKe">
            materiel,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SuucqEZk8qvHZ8rnVyEbdj">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AFdQmreDyvqqKRUhRQN9Ae">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-3oKmzukB1e4eGM39xR8AJP">
          Anslag till nyanskaffning af krigsfartygsmateriel.
        </note>
        <note xml:id="i-HkPYpG6TSfzQibH1Hq92ZQ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-S5zgqtjs9DbCyJ7QbxM6Xm" type="date">
          6 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-UnBJ3zkw37biBTCzGQ9asS" prev="i-VuVjgALgQ7N4gCNgx7wwg8" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-Fn1rNeNx7U2yxVKcPuRgzL">
          <seg xml:id="i-7NMBBX2h8BHMNSGh3kCfmv">
            hyser man ju på olika håll olika meningar. I Tyskland har man
            genom den senaste fottlagen bestämdt fastställt, att slagskeppen
            och kryssarna skola ersättas efter en tid af 20 år och att torpedfartygen,
            motsvarande våra jagare och torpedbåtar samt undervattensbåtar,
            skola ersättas efter 12 års tid. I England har man visserligen
            icke någon motsvarande lag, men i praktiken följer man där Tysklands
            exempel eller kanske rent af föregår Tyskland, på sätt bland annat
            framgår däraf, att utaf engelska flottans 58 slagskepp förekommer
            ej mera än ett enda, som är äldre än 16 år. Chefen för marinstaben
            har här uttalat såsom sin åsikt, att en tid af 20 år är den längsta,
            under hvilken våra pansarbåtar skulle kunna anses tillhöra första
            linjen; de skulle sedermera under påföljande 10 år tjänstgöra
            i andra linjen, d. v. s. för lokalförsvaret. Hvad torpedbätarna
            vidkommer, få vi räkna allra högt 20 år, om de skola med någon
            fördel kunna uppträda. Om man således skulle kunna såsom ett medeltal
            hos oss antaga fartygens lifslängd till 25 år eller den tid, under
            hvilken de utan alltför stor olägenhet skulle kunna tjänstgöra,
            är det ju klart, att för att flottans fartygsmateriel icke skall
            försämras, måste den årligen ersättas med minst 1/5. eller, om
            denna materiel nu anses värd 120 miljoner, med 4,800,000 kronor
            årligen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fn1rNeNx7U2yxVKcPuRgzL" prev="i-UnBJ3zkw37biBTCzGQ9asS" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-U8YXr1ANhrA975rgz4fGn8">
          <seg xml:id="i-6a3vG4kaCEF9XA5mPS2Zre">
            Nu har marinförvaltningen hos Kungl. Maj:t gjort hemställan om
            äskande af en summa af 4,831,000 kronor för nyanskaffning af fartygsmateriel,
            men Kungl. Maj:t har i betraktande af den ansträngda budgeten
            sänkt denna summa, så att af Riksdagen äskats icke fullt 4 !/,
            miljoner kronor. Denna summa är ju, redan den, något lägre än
            hvad som oundgängligen erfordras för att materielens krigsvärde
            skall kunna vidmakthållas; men om nu ytterligare 800,000 kronor
            skola afprutas, inträder ju uppenbarligen här en försämring. Att
            Riksdagen skulle vilja påtaga sig ansvaret för en dylik åtgärd
            har jag svårt att fatta, änskönt jag nogsamt inser, att alla besparingar,
            som äro möjliga att utan allför stora olägenheter göra i 1910
            års stat, också måste göras. Man får väl därför antaga, att statsutskottet
            haft andra skäl för sin afprutning. För så vidt jag kunnat finna,
            har man dock icke kunnat frambära mera än ett enda dylikt skäl
            af någon reellare innebörd, och detta skulle vara, att personaltillgången
            icke medgåfve användande af flera fartyg. Enligt de upplysningar
            jag inhämtat beräknar man emellertid, att hela underofficerskåren,
            de nya 60 lönerna inberäknade, skall vara fulltalig nästa år,
            att samtliga underofficerskorporalsplatserna, hvilka också komma
            att ökas genom denna Riksdags beslut, skola kunna besättas under
            loppet af nästa år, men att möjligen någon brist då ännu skall
            förefinnas inom de öfriga lönestaterna. Jag vill emellertid här
            särskildt framhålla, att vakansantalet inom sjömanskåren under
            de sista åren i ofantligt hög grad minskats. Den 31 mars 1908
            var vakansernas antal där 1,188, under det att den 31 mars i år
            antalet vakanser endast utgjorde 558. Sålunda har vakansantalet
            under loppet af ett år minskats med icke färre än 630 nummer.
            Då nu de kontingenter, som årligen utkomma eller karlskrifvas,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HsGenHeYqRXMu9RMcsFNh2">
          Lördagen den 17 April. 7 som det heter, från skeppsgossekåren,
          äro större, än hvad de voro förr, och då vidare anställningstidens
          längd är större, än hvad den var förr, samt sålunda afgången och
          rekryteringsbehofvet äro mindre, synes det mig, att all sanolikhet
          talar för, att äfven dessa nu vakanta 558 nummer skola kunna fyllas
          nästa år eller åtmintone år 1911; och de fartyg, för hvilka innevarande
          års Riksdag beviljar medel, kunna ej blifva färdiga förrän år
          1911 eller måhända år 1912.
        </note>
        <u xml:id="i-U8YXr1ANhrA975rgz4fGn8" prev="i-Fn1rNeNx7U2yxVKcPuRgzL" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-NLowZeq1RzHMWBPfL9Bf1q">
          <seg xml:id="i-LpzANzGXH6zQ8tQxAhCG4X">
            Hvad som emellertid kanske skulle ingifva de största betänkligheterna
            härvidlag är, att personalbristen inom officerskåren är så stor.
            Den uppgår för närvarande till något mer än 24 procent af mobiliseringsbehofvet,
            och det fastän detta behof i jämförelse med beräkningarna inom
            andra mariner är lågt tilltaget. Härvid är emellertid att märka,
            att åtgärder äro sedan flera år vidtagna, för att dessa vakanser
            snarast möjligt skola kunna fyllas, i det att klasserna inom sjökrigsskolan
            äro betydligt större, än hvad de voro förr. Och vidare har tillkommit
            det förhållandet, att afgången från flottans officerskår under
            de närmaste åren är högst ovanligt liten. Den beräknade afgången
            är i år tror jag lika med noll. Ja, det kan ju hända, att någon
            dör eller tager afsked. Nästa år är det fyra eller fem, som afgå,
            år 1911 två eller något sådant och år 1912 likaledes ett fåtal.
            Under sådana omständigheter kan man hysa berättigad förhoppning,
            att vakanserna inom officerskåren skola komma att fyllas under
            loppet af ganska få år; och när sedermera den nya organisationen
            för sjökrigsskolan kommer att verka, blifva förhållandena där
            så elastiska, att säkerligen antalet officerare i verkligheten
            skall kunna, åtminstone vida lättare än förr, afpassas efter förhållandenas
            kraf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NLowZeq1RzHMWBPfL9Bf1q" prev="i-U8YXr1ANhrA975rgz4fGn8" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-2bDXjsAeFVaXsWJkWpkciq">
          <seg xml:id="i-2gurmyoP3uBnH15xUsvcW1">
            Jag kan därför för min del icke inse, att personalbristen, som
            är mindre nu, än hvad den har varit kanske på tjugu år, skall
            kunna utgöra något skäl för afprutning å det af Kungl. Maj:t äskade
            anslag till fartygsmateriel. Under nuvarande förhållanden, då
            man så mycket talar om den inom landet rådande arbetslösheten
            och om statens skyldighet att träda hjälpande emellan, synas väl
            tvärtom föreligga särskilda skäl för att arbetet på våra skeppsvarf
            och i våra kanonverkstäder ej alltför mycket inskränkes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2bDXjsAeFVaXsWJkWpkciq" prev="i-NLowZeq1RzHMWBPfL9Bf1q" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-LQL8vvTnHcmudpz6GKgpL7">
          <seg xml:id="i-86tyfghYnovcs56j2CjAoh">
            Jag har som sagdt redan tidigare dristat uttala ett djupt beklagande
            öfver att byggandet af pansarfartyg inom vårt land helt och hållet
            afstannat; jag har sökt klargöra, hvilka svåra olägenheter och
            vådor häraf kunna uppstå, och jag kan därför icke vid detta tillfälle
            underlåta att gifva uttryck åt en liflig förhoppning, att försvarskommittén
            på grund af sakens ofantliga betydelse för hela vårt land måtte
            snarast möjligt gifva regeringen besked om sin ställning till
            frågan om vår pansarfartygstyp, helst denna fråga, under förutsättning
            att vår flottas stridsvärde skall kunna vidmakthållas, bör få
            afgöras alldeles fristående från den stora försvarsplanen. .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V8R8Y1q5zNwbf5c6ZNZGgY">
          Då regeringen till följd af frågans hänskjutning till försvarskommittén
          icke ansett sig under de senaste åren kunna äska medel
        </note>
        <note xml:id="i-9oxLj3iLwhTADJprg5XeUt">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-UYRAWGxeb76S1SxG2XDtJS">
          Anslag till nyanskaffning af krigsfartygsmateriel.
        </note>
        <note xml:id="i-82at6ayCnRDxmNL6fgUJ9k">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-79mnCevNr7wKKKtXHwpxr7">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-GyJuC8ZRCgZFi5egSUTNz9">
          Anslag till nyanskaffning af krigsfartygs-
        </note>
        <note xml:id="i-PeCHmLT4rmXf5FWJgFX7Tm">
          materiel. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RrHgKVzp5NzqnaDJQPn2TX" type="date">
          8 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-LQL8vvTnHcmudpz6GKgpL7" prev="i-2bDXjsAeFVaXsWJkWpkciq" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv" next="i-SExSvrhz8am2FupoNuRrMG">
          <seg xml:id="i-AitzVWESsa15imMNBfRZBX">
            till nybyggnad af pansarfartyg, har den emellertid upprepade
            gånger betonat, att nybyggnad af öfriga för vår flotta behöfliga
            fartyg bör å mycket mer påskyndas. Men om nu också denna nybyggnad
            skall inskränkas, då är förvisso fara å färde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SExSvrhz8am2FupoNuRrMG" prev="i-LQL8vvTnHcmudpz6GKgpL7" who="i-AsgGVUhtw8VqZgcDkdv4Xv">
          <seg xml:id="i-GkzygymHdmbGMrhR2znzUq">
            Herr talman, jag yrkar bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NhZzRQaNcRGUV9Rt23dwx5" type="speaker">
          Herr Fränckel:
        </note>
        <u who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" xml:id="i-PqVadsP4uAg2sT13JEcfu7" next="i-RJeP9kiKPYPNpH2ATUjAip">
          <seg xml:id="i-L3HJsHoer2uyXs5Sv4X3Wd">
            Då jag i denna fråga tillhört utskottets majoritet, skall jag
            taga mig friheten att anföra de skäl, på hvilka jag stödt min
            uppfattning. Men innan jag gör det, kan jag icke underlåta att
            något besvara den siste högt ärade talarens yttrande, med kännedom
            om det varma intresse han måste hysa för flottan och dess utveckling.
            Jag kan icke förklara första afdelningen i hans yttrande, där
            han liksom ville fästa Första Kammarens uppmärksamhet på, huru
            viktigt sjöförsvaret är för hela landet och icke minst för denna
            kammare — jag kan icke förklara den af annat skäl, än att han
            ännu är tämligen nykommen i kammaren. Men jag tror ändå, att det
            vore orättvist, om man på något sätt skulle däraf vilja draga
            den slutsats, att icke denna kammare liksom vi alla under många
            år just hyst det största intresse för flottans utveckling, då
            vi alla liksom han veta, hvad den betyder för hela vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RJeP9kiKPYPNpH2ATUjAip" prev="i-PqVadsP4uAg2sT13JEcfu7" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-8oapQskoHFvpxtCxk6yuuU">
          <seg xml:id="i-9WJKtkgwrXDcZaCxoVRxuS">
            Den förre talaren sade, att det var nödvändigt för landets försvar,
            att man i denna fråga icke underläte att se till flottans behof,
            men han tillade icke: att se till flottans behof, så långt detta
            är möjligt. Han klagade öfver, att vissa frågor här blifvit uppskjutna
            på grund af kommittéer. Men, mina herrar, Riksdagen hyste redan
            då den uppfattningen, att med det intresse, som förefanns för
            att utveckla vårt försvar och därmed häfda vår själfständighet,
            det vore viktigt, att vi lämpade anslagen till vårt försvar efter
            landets ekonomiska bärkraft. Det var på den grund, som den sista
            kommittén tillsattes, och däri hafva insatts personer, som böra
            kunna bedöma äfven denna senare del, som jag nu berörde. Jag tror
            således, att den förre talaren liksom vi alla bör afvakta resultatet
            af hvad denna kommitté kommer till, och Jag är öfvertygad om,
            att, när denna kommitté lägger fram sitt förslag och visar, i
            hvad mån behofven kunna tillgodoses, denna kammare likaväl som
            medkammaren skall vara beredd att taga konsekvenserna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8oapQskoHFvpxtCxk6yuuU" prev="i-RJeP9kiKPYPNpH2ATUjAip" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-2HF5ugMwcCRCjok6kBcyx3">
          <seg xml:id="i-SkhEMBaUpWAYsEvuG1gaZ">
            Den förre talaren sade vidare i den exposé, som han gjorde rörande
            flottans värde och fartygens kassation, att det behof, som förefanns
            och som måste fyllas, för att flottan skulle kunna få det underhåll,
            som kräfdes, för att den icke skulle försvagas, var åtminstone
            4,800,000 kronor per år. Jag ber att få fästa uppmärksamheten
            på, att den grafiska tabell, som förelåg för oss i utskottet,
            visade, att medeltalet af hvad vi beviljat från år 1904 tills
            nu väl fyller den summa, som den förre talaren sålunda framhöll.
            Jag ber blott att få erinra, att det år, när vi af många skäl
            och lyckligtvis beslöto oss för att utöfver hvad Kungl. Maj:t
            föreslagit öka pansarbåtarnas antal från två till tre, vi kommo
            upp till en siffra på något öfver 13,000,000 kronor, och denna
            siffra bör få räknas med, när
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AD59cfhy867hWV8xrQxDhk" type="date">
          Lördagen den 17 April. 9
        </note>
        <u xml:id="i-2HF5ugMwcCRCjok6kBcyx3" prev="i-8oapQskoHFvpxtCxk6yuuU" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-3NJZoE2aDUQmoLpKeHAVbB">
          <seg xml:id="i-DHvyKyb9ujVw2pTMpAxL5e">
            man börjar tala om årliga medeltalet af anslagen till flottans
            förstärkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3NJZoE2aDUQmoLpKeHAVbB" prev="i-2HF5ugMwcCRCjok6kBcyx3" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-McdDcGL9SBaga1UcHjMJgF">
          <seg xml:id="i-97dqTKXBQta7y8mvHC12s">
            När vi behandlade detta ärende i utskottet, måste jag såsom icke
            sakkunnig naturligtvis bedöma de skäl och motskäl, som där framlades
            för ett så häftigt ökande af flottans materiel. Det fram-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7mYyUcFidF8k78EZWf2TDx">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-73WLhRqJ2mKyXrYwoGpeso">
          Anslag till nyanskaffning af krigsfartygsmateriel.
        </note>
        <note xml:id="i-SFbgmLSGMWtKJxU7nsX9Kd">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-McdDcGL9SBaga1UcHjMJgF" prev="i-3NJZoE2aDUQmoLpKeHAVbB" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-Jbtuc26CYCwQSTNxL2enJA">
          <seg xml:id="i-JRYJ7KUvvhzaiDgxYg7gF1">
            hölls — och det kunde vederbörande icke bestrida —, att det ännu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jbtuc26CYCwQSTNxL2enJA" prev="i-McdDcGL9SBaga1UcHjMJgF" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-zdegqzW2aeEHSkEFMcRzJ">
          <seg xml:id="i-9ZHaA2qrLX4GUhhtzFMajp">
            förelåge svårigheter att skaffa manskap och befäl till den stora
            materiel, som numera redan förefinnes och kommer att förefinnas.
            Man framhöll den mängd af vakanser, som ännu förefinnes, och man
            sade, att det finnes förhoppning om, att dessa vakanser snart
            skulle kunna delvis fyllas, och att således den olägenheten snart
            skulle vara öfvervunnen. Men ännu äro vakanserna icke fyllda.
            Den siste ärade talaren har i detta fall ordat om sannolikheten
            för fyllandet af vakanserna, han har vidare talat om, att officerskåren
            snarast möjligt torde kunna blifva fulltalig, men några fakta
            föreligga icke. Således manar äfven detta till försiktighet, så
            att vi icke öka vår materiel därhän, att vi hafva materiel liggande,
            men utan fullt befäl och manskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-zdegqzW2aeEHSkEFMcRzJ" prev="i-Jbtuc26CYCwQSTNxL2enJA" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-NTZmLrMtpBWyMdn18Z45Hu">
          <seg xml:id="i-3nr58x2umtzWmjEU2AC4vB">
            Men hvad har statsutskottet gjort i själfva hufvudfrågan? Statsutskottet
            har icke gjort annat, än hvad Riksdagen enhälligt i bägge kamrarna
            beslöt år 1908. Då hade chefen för sjöförsvarsdepartementet i
            sitt yttrande till statsrådsprotokollet framhållit, att på skäl,
            som meddelats i en hemlig skrifvelse till Kungl. Maj:t, marinförvaltningen
            hemställt om äskande till nyanskaffning af fartygsmateriel i öfrigt
            af icke mindre än 2,300,000 kronor, men att Kungl. Maj:t på grund
            af förhandenvarande ekonomiska förhållanden ansåge sig kunna tillstyrka
            nedsättande af detta belopp med en half miljon kronor, och Kungl.
            Maj:t begärde af Riksdagen för nämnda ändamål endast 1,800,000
            kronor. Hvad gjorde då statsutskottet, som sedan enhälligt godkändes
            af Riksdagen? Jo, statsutskottet behöll siffran 1,800,000 kronor,
            men strök i stället på annat håll 870,000 kronor, emedan man då
            ansåg, att man försiktigtvis icke borde börja med mer än en jagare
            år 1909, medan Kungl. Maj:t hade äskat, att man skulle börja med
            två. Summan sattes då till 4,826,000 kronor. Såvidt jag kan påminna
            mig, fattades detta beslut så godt som enhälligt i bägge kamrarne.
            Och man ansåg, att man gått klokt till väga: man hade enats, först
            båda kamrarnes halfvor i utskottet och sedan Riksdagen, om att
            man i nybyggnadshänseende icke borde gå längre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NTZmLrMtpBWyMdn18Z45Hu" prev="i-zdegqzW2aeEHSkEFMcRzJ" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-37oqMG81Quhmq4hZHTZpCm">
          <seg xml:id="i-YZcWGweepB7PTTZq8kdFo1">
            Hvad har inträffat i år? Jo, oaktadt en betydligt svagare budget
            har Kungl. Maj:t funnit för godt att godkänna den summa, som af
            marinförvaltningen föreslogs, beloppet 2,300,000 kronor, och har
            icke som i fjor satt ned denna summa, utan lagt fram den i sin
            helhet. Jag måste på samma sätt som den siste ärade talaren, på
            grund af att de uppgifter, som stått till buds i detta fall, äro
            af hemlig natur, inskränka mig till ett allmänt förklarande, att
            utskottet naturligtvis vid beviljandet af så stora och viktiga
            anslag som detta, då papperen äro hemliga, måste hafva skyldighet
            att noga tillse, om verkligen alla dessa behof nödvändigt måste
            vid innevarande års riksdag fyllas,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NBvcGyPBuwvXSjeAv2oPjx">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-7xMuUB2DDSe21Syhs7a8xA">
          Anslag till nyanskaffning af krigsfartygsmateriel.
        </note>
        <note xml:id="i-BN3vSJGVveQUzvyYTi2rVy">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Ltnp8Ke6qUrs8DH78hYwQM" type="date">
          10 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-37oqMG81Quhmq4hZHTZpCm" prev="i-NTZmLrMtpBWyMdn18Z45Hu" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG" next="i-UWJjQcbhuUtpk4mDsvbyGJ">
          <seg xml:id="i-2xdKZDYYoMbA6MHqrZ1qUg">
            och utskottets majoritet kom då till den uppfattningen, att man
            ville gifva hvad Kungl. Maj:t föreslagit i öfrigt, men att man
            i afseende på den här siffran, 2,300,000 kronor, borde gå till
            väga ungefär på samma sätt, som Kungl. Maj:t själf gjort i fjor.
            Man ansåg därför, att denna siffra kunde utan olägenhet nedsättas
            med 800,000 kronor, och att således den fartygscert, som i detta
            fall var ifrågasatt att anskaffas för detta belopp, tills vidare
            under år 1910 icke borde påbörjas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UWJjQcbhuUtpk4mDsvbyGJ" prev="i-37oqMG81Quhmq4hZHTZpCm" who="i-T5TQTo1x9KZiCNRXHysUZG">
          <seg xml:id="i-9gnz8pCyxU6rVBxHbb7ztU">
            Häraf torde kammaren finna, att utskottet icke utan mogen öfverläggning
            har ansett sig böra göra den nedsättning, som här blifvit gjord.
            Att den är af behofvet påkallad, med nuvarande svaga budget, därom
            hafva vi ju fått så många påminnelser under denna riksdag, att
            jag tror, att ingen kan tvifla därpå. Jag måste således på grund
            af den uppfattning jag fått i utskottet och på grund af de goda
            skäl, som där anförts för nedsättning i Kungl. Maj:ts äskande
            med 800,000 kronor, yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JBTdYHiiNL4vbJhdTb37UG" type="speaker">
          Herr statsrådet grefve Ehrensvärd:
        </note>
        <u who="i-WgeuZqD3cfBZGqyxn6ZWnC" xml:id="i-SaVsp5r9ELVqwZZTwQkAsW">
          <seg xml:id="i-KNrGT35NBrnXigPiMsvbqX">
            Statsutskottet har såsom skäl för sitt afstyrkande af de 800,000
            kronorna anfört, att arbetet, som var afsedt att utföras med detta
            anslag, kunde tills vidare uppskjutas. Jag vill betona, att enligt
            min åsikt det ligger en fara i, att det uppskjutes år från år
            med färdigställande af den försvarsmateriel, torpedbåtar m. m.,
            som vi på det sättet blifva nödgade att anskaffa på samma gång,
            som pansarbåtar framdeles komma att byggas. Jag vill vidare betona,
            att vi icke kunna bygga vårt sjöförsvar uteslutande på mindre
            obepansrade fartyg, utan att vi äfven måste hafva pansarbåtar
            af en eller annan typ. Då vi inom kort måste återupptaga byggandet
            af pansarbåtar, ligger det därför vikt på, att annan materiel
            såvidt möjligt till den tiden är i ordningställd, så att några
            afsevärda anslag icke samtidigt behöfva äskas för denna öfriga
            materiel, utan pansarbåtarne då kunna byggas med all den fart,
            som våra verkstäder kunna prestera. Långsamt blir det i alla händelser,
            jämfördt med hvad som göres utomlands. Jag vill äfven instämma
            i hvad den förste talaren yttrat här angående vikten af, att anslag
            blifva beviljade, så att därigenom arbete kan erhållas till våra
            verkstäder och bruk, som kanske i annat fall se sig nödsakade
            att inskränka sin verksamhet och afskeda personal.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H4jjLCqesMhsCvZwzoYXpU">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
          i enlighet med förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
          till utskottets hemställan samt vidare därpå att kammaren skulle
          antaga det förslag, som innefattades i den af herr Billing m.
          £. vid föreliggande punkt afgifna reservation; och förklarade
          herr talmannen sig anse den senare propositionen vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-7PLoEyoaPcy9xongEr3tks">
          Herr Fränckel begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D6SFtdXs6V6dui4NXoFv6e" type="date">
          Lördagen den 17 April. 1
        </note>
        <note xml:id="i-XG9pW8H24MzQmxT9VyAghh">
          Den, som vill, att kammaren skall antaga det förslag, som innefattas
          i den af herr Billing m. £. vid punkten 11 af statsutskottets
          utlåtande n:o 6 afgifna reservation, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-KeGsJgXkEFFWefYPAWa4tY">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifalles utskottets
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-9CB2pGy78smru96vZL7nLo">
          Vid slutet af den häröfver anställda omröstningen befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-HMerHrTYidiY9mDCjvmfXQ">
          Ja—86; Nej—40.
        </note>
        <note xml:id="i-8Qs2XJnkPinMWphgVJRxmW">
          Herr statsrådet grefve Ehrensvärd aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-RNwz3GC5s2wEn7441mNG53">
          1:0) med förslag till lag om ändrad lydelse af 77 8 i strafflagen
          för krigsmakten den 7 oktober 1881; samt
        </note>
        <note xml:id="i-Jbr3CzxtiKe95Sd3an9oFu">
          2:0) med förslag till lag om ändrad lydelse af 25 8 i förordningen
          angående patent den 16 maj 1884.
        </note>
        <note xml:id="i-ATKMkfcRqifZV6GpGpcJRp">
          Fortsattes föredragningen af statsutskottets utlåtande n:o 6,
          angående regleringen af utgifterna under riksstatens femte hufvudtitel,
          omfattande anslagen till sjöförsvarsdepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-owEhmK6wPhS4FETpG94D3">
          Punkterna 12—32. Hvad utskottet hemställt bifölls. Punkten 33.
        </note>
        <note xml:id="i-UT4dsirPGMkdkkqUg4jbXH">
          Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-TFN5vR3SD9hAPXkVC7gQhp">
          Vid ånyo skedd föredragning af statsutskottets den 2 och 8 innevarande
          april bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-FRF3fHLEfsGTrZ6wQBY77u">
          n:o 87, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående ytterligare bidrag till bestridande af kostnaderna för
          den elfte internationella geologiska kongressens hållande i Stockholm
          år 1910,
        </note>
        <note xml:id="i-Bzgv2sMnKoxeLgCThxR3kb">
          N:o 28:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8GCERfmMuCXs1qQcmJYnDP">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-ThVMLpNtpPWvfSULyMfnrq">
          Om undersökning ang. mäktigheten af malmfältet vid Tarrekaise
          m. Mm.
        </note>
        <note xml:id="i-JFwCCmKJ6pDETWVtNxMHVS" type="date">
          12 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-9Bsif3ET26xuL4T8Ed2pZk">
          n:o 88, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående anvisande af särskildt rekryteringsbidrag för fyllande
          af 1910 års stater,
        </note>
        <note xml:id="i-FHdJHdbrtvwNqEyNZ2WCnN">
          n:o 89, i anledning af Knngl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående anläggande af en elektrisk kraftstation i Oscar-Fredriksborgs
          fort, och
        </note>
        <note xml:id="i-RAqJF2aLJNxoMDkZr2drKb">
          n:o 90, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående inköp för statsverkets räkning af en officerskåren vid
          Smålands artilleriregemente tillhörig marketenteribyggnad vid
          regementets etablissemang i Jönköping,
        </note>
        <note xml:id="i-Pg7BjmKEhh5WtL2Ns7hMik">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-DSHbvcYYGLm1EXYgWxUcP2">
          Föredrogs ånyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 2 och
          8 i denna månad bordlagda utlåtande, n:o 7, i anledning af väckt
          motion angående skrifvelse till Konungen i fråga om förvärfvande
          åt staten af magnesitfältet vid Tarrekaise.
        </note>
        <note xml:id="i-2wCDFdes3esKpAgB3wn28D">
          Till utskottet hade hänvisats en af herr Hägglund väckt motion,
          n:o 56, hvaruti motionären hemställt, »att Riksdagen aflåter en
          skrifvelse till Kungl. Maj:t med framställning om, att Kungl.
          Maj:t benäget ville verkställa undersökning och utredning angående
          malmfältets mäktighet vid Tarrekaise, samt underhandla om detsammas
          förvärf för statens räkning och till Riksdagen inkomma med det
          förslag i frågan, hvartill denna utredning och underhandling kunna
          föranleda».
        </note>
        <note xml:id="i-3KhV3CiskXEQEjmxc8sgZY">
          Utskottet hade på andragna skäl hemställt, att herr Hägglunds
          motion icke måtte till någon Första Kammarens åtgärd föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-3sz4bC7ydm26i9aesnhccz" type="speaker">
          Herr Hägglund:
        </note>
        <u who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" xml:id="i-4G2gBx9CyxRqe2Ynx3HXoN" next="i-Tr1X6EK1KVY7DoRKBLQn7S">
          <seg xml:id="i-CSFsFrrrwWinGU9SME8pcM">
            Försiktighet är en dygd — som jag visserligen högt uppskattar
            — i all synnerhet då det gäller statens medel — men det gifves
            tillfällen, då försiktigheten kan gå alltför långt, och detta
            inträffar, då man af sparsamhetsintresse går så långt, att man
            underlåter att verkställa undersökningar och utredningar i frågor,
            som äro för det allmänna af särdeles stor betydelse. Denna sparsamhetssynpunkt
            förefaller mig i alltför hög grad hafva föresväfvat tillfälliga
            utskottet n:o 1, då detta formulerade sitt föreliggande betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wmc8GPfLVL9NkqncKFvGjt">
          Utskottet synes icke hafva velat bestrida, att fyndigheterna
          vid Tarrekaise äro värderika för järnindustrien, men utskottet
          anser, att man bör öfverlämna undersökningen och exploateringen
          af samma fyndigheter åt industriens män. Dessa böra taga hand
          om fyndigheter af ifrågavarande slag och af dem åstadkomma hvad
          de kunna anse nyttigt för utvecklingen af sin egen industri.
        </note>
        <u xml:id="i-Tr1X6EK1KVY7DoRKBLQn7S" prev="i-4G2gBx9CyxRqe2Ynx3HXoN" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-5Jin7UER8knqpAKTFYfVod">
          <seg xml:id="i-WrQ1euB5MtM56Nj8iMnGaG">
            Ja, detta har man jämväl förut gjort gällande, då det varit fråga
            om långt större intressen, än den föreliggande frågan innebär.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NVYAEKNh7QCqRrwuT2YmUM" type="date">
          Lördagen den 17 April. 13
        </note>
        <u xml:id="i-5Jin7UER8knqpAKTFYfVod" prev="i-Tr1X6EK1KVY7DoRKBLQn7S" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-FXDVpQG965Ed9zNMRhcF5s">
          <seg xml:id="i-XuQsGbMdf7jjN3pLPHghPb">
            Jag tillåter mig erinra om Riksdagens handlingssätt vid flera
            föregående tillfällen, då det gällt att ordna förhållandena och
            att se till statens bästa i fråga om gruffyndigheter i Norrbotten
            af vida större betydelse än de vid 'Tarrekaise.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FXDVpQG965Ed9zNMRhcF5s" prev="i-5Jin7UER8knqpAKTFYfVod" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-3bWsmpa6sMpUktXWY5dDWc">
          <seg xml:id="i-Vbv84wUdD4AezmfUzSr9yw">
            Man har mången gång för ett afslag å praktiska och för staten
            gagneliga, ja högst värdefulla förslag lagt till grund misstanken
            för att den enskilde kunde genom statens ingripande tillgodogöra
            sig större vinst än hvad ansetts skäligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3bWsmpa6sMpUktXWY5dDWc" prev="i-FXDVpQG965Ed9zNMRhcF5s" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-Bga1bJpC4SCdiFyMFfSxrH">
          <seg xml:id="i-EVBPZCS9ADyqmEv8sxGRy6">
            Af denna anledning har Riksdagen som bekant tillbakavisat månget
            erbjudande om reglering af malmfyndigheterna vid Gellivare och
            Kiruna. Man har afslagit dessa förmånliga erbjudanden och man
            har haft svårt att hitta på något annat såsom motiv än en öfverdrifven
            fruktan, att den enskilde affärsmannen skulle däraf måhända komma
            att inhösta en profit, som ansetts vara för stor. Och därför har
            man som sagdt blindt afslagit för staten mycket
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bga1bJpC4SCdiFyMFfSxrH" prev="i-3bWsmpa6sMpUktXWY5dDWc" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-9FM67F6V2Pvb4voCNiFzvD">
          <seg xml:id="i-ARQHBmQmpfQ3jBbTzHfk8y">
            fördelaktiga erbjudanden — allt intill dess man så småningom
            nödgats öppna ögonen — och då har man måst acceptera förslag,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9FM67F6V2Pvb4voCNiFzvD" prev="i-Bga1bJpC4SCdiFyMFfSxrH" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-6k2dMqZ72FKL8SFn1bSHrK">
          <seg xml:id="i-MSctMQkbZWRoEFtqXV1Pni">
            hvilka varit för staten långt mindre fördelaktiga än de först
            framlagda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6k2dMqZ72FKL8SFn1bSHrK" prev="i-9FM67F6V2Pvb4voCNiFzvD" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-Jdao6VukphDu1BVNnA89ws">
          <seg xml:id="i-8CWq3GtVwaR7cyqeDmAkik">
            Jag ber att få erinra kammaren om, att då staten först erbjöds
            att förvärfva Gellivare och Kiirunavaara gruffält, begärdes allenast
            5 miljoner kronor. Men man sade nej, ty man fruktade, att måhända
            enskilda skulle få en för stor profit. Därefter framlades för
            Riksdagen ett förslag att låna ett solvent bolag 20 miljoner kronor,
            hvilka penningar man skulle få igen med ränta, hvarjämte bolaget
            förband sig att framdeles — om 30 år — lämna grufvorna tillbaka
            för ingenting, och under tiden skulle bolaget från grufvorna afverka
            knappt hälften af den myckenhet malm, som där nu brytes. Grufvorna
            skulle återlämnas till staten, utan att de i värde nämnvärdt förminskats.
            Men Riksdagen sade nej, ty det var möjligt, att ett enskildt bolag
            skulle komma att förtjäna något på denna affär. Och jag är öfvertygad
            om, att hade vi icke i spetsen för regeringen haft en så driftig,
            praktisk och energisk man som nu, hade staten icke haft något
            att säga beträffande ifrågavarande malmfyndigheter i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jdao6VukphDu1BVNnA89ws" prev="i-6k2dMqZ72FKL8SFn1bSHrK" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-UvqNz5THZSP3ywRq3A3zbm">
          <seg xml:id="i-D6rjwMwgM2C9EHWQSj3Hf5">
            Jag har den förnimmelsen, att jämväl i den föreliggande frågan
            utskottet haft tendenser att följa de gamla traditionerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UvqNz5THZSP3ywRq3A3zbm" prev="i-Jdao6VukphDu1BVNnA89ws" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-WPqFzQZ2xEK9nFiuhv62CY">
          <seg xml:id="i-UHrBiF9Zkj6dCNEDdi1kem">
            Man afstyrker och yrkar afslag under förebärande, att en undersökning
            kan för staten bli alltför dyr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WPqFzQZ2xEK9nFiuhv62CY" prev="i-UvqNz5THZSP3ywRq3A3zbm" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-DPqdhNrpcMm97UzLz1KD1y">
          <seg xml:id="i-LpkCgWUe8ykrqvg49A9aGZ">
            Utskottet synes icke vilja förneka, att malmfyndigheterna vid
            Tarrekaise äro sällsynta och värderika, men utskottet söker påvisa,
            att fyndigheter af enahanda slag och beskaffenhet förefinnas på
            flera andra ställen än de af mig uppgifna — och därför bör man
            lugna sig beträffande undersökningen af våra egna. Detta skäl
            förefaller mig dock mycket svagt, i all synnerhet som utskottet
            i allt fall icke kunnat påvisa, att i vårt land hittats fyndigheter
            af den art och myckenhet som de vid Tarrekaise. För öfrigt stöder
            sig utskottet på det yttrande, som i frågan afgifvits af geologiska
            byrån. Byrån har, såsom synes af motiveringen till utskottets
            be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CmLRAdzbPc5qrcrkyBBTGo">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Af2gXJE9EuWmTAsEnUnCSy">
          Om undersökning ang. mäktigheten af malmfältet vid Tarrekaise
        </note>
        <note xml:id="i-EbCoCx7Y3icERK33hzuR9C">
          nm. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HnQNHj9QJRrP6qdDQhbKYT">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-QisbVS2Q4vcUwr3GazVbhJ">
          Om undersökning ang. mäktigheten af malmfältet vid Tarrekaise
        </note>
        <note xml:id="i-Fuqdtquiq1Q5dUsGvLFK6B">
          nm. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-17PF2foBgofvVF7TLkxyuX" type="date">
          14 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Lt8r9zisKnHR1Zn9qXiyd4">
          tänkande, i sin ordning åberopat det utlåtande beträffande malmfyndigheterna
          i fråga, som afgifvits af geologen Tegengren.
        </note>
        <u xml:id="i-DPqdhNrpcMm97UzLz1KD1y" prev="i-WPqFzQZ2xEK9nFiuhv62CY" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-7xxt1zWFeaX7MNng8PCyix">
          <seg xml:id="i-RArin7taSLhp1ppBfuPPuJ">
            Denne tjänsteman grundar emellertid, såvidt jag kan se, icke
            sitt yttrande på å stället företagna undersökningar. Hans beräkningar
            synes vara af honom gjorda på »kammaren» här i Stockholm utan
            några undersökningar på stället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7xxt1zWFeaX7MNng8PCyix" prev="i-DPqdhNrpcMm97UzLz1KD1y" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-HtzAVzPxW6sEfueYWSwctv">
          <seg xml:id="i-Q5L1PvWkwBbu3T3WeUHaRZ">
            Att döma af de rapporter, som statsgeologen Svenonius däremot
            afgifvit, förefaller det mig uppenbart, att denne sakkunnige tjänsteman
            haft en helt annan uppfattning angående myckenheten och beskaffenheten
            af fyndigheterna vid ofta omnämnda gruffält.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7aAeV1PsWiPbWD35R4FKEs">
          Herr Svenonius säger i ett af honom afgifvet utlåtande beträffande
          Tarrekaise följande:
        </note>
        <u xml:id="i-HtzAVzPxW6sEfueYWSwctv" prev="i-7xxt1zWFeaX7MNng8PCyix" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-HJBLQbQMLVD1iF38H7JkaC">
          <seg xml:id="i-8CdEdzogRbyWMw8DcZMoGB">
            »Hela det magnesitförande områdets utsträckning i bredd är emellertid,
            enligt hvad förut antydts, sådan att man kan vänta, att den totala
            magnesitkvantiteten i verkligheten är åtskilliga gånger större
            än nu beräknadt belopp af cirka en miljon ton. Under alla förhållanden
            bör den inom samtliga Tarrafälten befintliga magnesiten vara tillräcklig
            för en ganska långvarig brytning enligt en efter världsmarknadens
            behof rättad måttstock.»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FW5PWCjYkxZtZS7SkNAYBf">
          Och grufförvaltaren A. Andersson, som under 12 år verkställt
          undersökningsarbete på magnesit inom Tarrekaise-fältet, har därom
          intygat följande:
        </note>
        <note xml:id="i-NmmDRrDg1ucSftRA6UeVxV">
          »Undertecknad, som mer än 25 år varit ledare vid diverse grufbrytning,
          därvid äfven omfattande undersökningsarbeten förekommit, och sålunda
          vunnit god erfarenhet i bedömandet af såväl tillgång på malmer
          som ock dessas brytvärdhet i olika fall, intygar härmed på grund
          af mina fleråriga undersökningar utaf magnesitens förhållanden
          inom Tarrekaise samt med anledning af den magnesit, som där redan
          är lagd i dagen, att tillgången där fullkomligt medgifver en brytning
          under 10 års tid af 150—200,000 ton per år. Tillfälle gifves att
          fördela denna brytning på 10 särskilda arbetsplatser med en årsbrytning
          i hvarje arbetsfält af 14—22,000 ton.
        </note>
        <note xml:id="i-WV63rfbwqsKBNNaj6XfZW9">
          Tillsammans med af de nya från kronan till Magnesitbolaget upplåtna
          fyndigheterna förekomma inom två nivåer magnesitlager af omkring
          3 kilometers längd från Hildo i sydost genom Antiluopta (= Tarrekaise)
          till Patukorso i nordväst.»
        </note>
        <u xml:id="i-HJBLQbQMLVD1iF38H7JkaC" prev="i-HtzAVzPxW6sEfueYWSwctv" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-F5218wojTc57y3NosX2pfq">
          <seg xml:id="i-NDmwkhwPodtwEHUYMBFesS">
            Dessa yttranden synas mig vara värda beaktande, då man nu går
            att fatta beslut i en, som mig tyckes, för vår järnoch koppartillverkning
            så viktig fråga som den här föreliggande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5218wojTc57y3NosX2pfq" prev="i-HJBLQbQMLVD1iF38H7JkaC" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-XfVorFWEJ4AyUWzEY5CKTN">
          <seg xml:id="i-YYZAfN9RVV19AvsnXw3xnt">
            I min motion har jag i första rummet allenast hemställt om undersökning
            och utredning och att Kungl. Maj:t — endast under förutsättning
            att gruffältet anses äga den betydelse för landet och dess järntillverkning,
            som uppgifves — inkommer med det förslag, hvartill undersökningen
            kan föranleda. Att förfara på sådant sätt borde icke anses förkastligt,
            utan riktigt och klokt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XfVorFWEJ4AyUWzEY5CKTN" prev="i-F5218wojTc57y3NosX2pfq" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-GifKgAJunwLg8UGuA9TgXQ">
          <seg xml:id="i-RaXgp2DAxfoqhRcakGZzTL">
            Man kan icke nog — detta är min uppfattning — beakta och tillvarataga
            det allmännas, statens intressen. Utskottet synes mig icke kunna
            göra en approximativ beräkning öfver storleken af de kostnader,
            som frågans utredning kan komma att kräfva. Jag skall
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2KqhokBv1eVWoS9yQQCLJB" type="date">
          Lördagen den 17 April. 15 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-GifKgAJunwLg8UGuA9TgXQ" prev="i-XfVorFWEJ4AyUWzEY5CKTN" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-6DaD3rqbRj1X5RNxkMd5o4">
          <seg xml:id="i-UgbFRQq1A7AMh3QFHBepS5">
            icke söka utreda detta i utskottets ställe, men jag kan icke
            under- Om wundersöklåta att betona, att huru man än räknar i detta
            hänseende, kunna "9 ang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6DaD3rqbRj1X5RNxkMd5o4" prev="i-GifKgAJunwLg8UGuA9TgXQ" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-58gBLShdFFg5qmz9yZUuVu">
          <seg xml:id="i-VzmKgbEqCmrmoSgwcErdMA">
            - : så : . + mäktigheten kostnaderna för en grundlig undersökning
            icke springa upp till af malmfältet sådan höjd, att man — med
            hänsyn till frågans stora betydelse för vid Tarrekaise vårt land
            — skäligen kan anse sig böra yrka rent afslag å mitt — mm. blygsamma
            förslag. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-58gBLShdFFg5qmz9yZUuVu" prev="i-6DaD3rqbRj1X5RNxkMd5o4" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-BDwthEfdA6psjdsRiFMUBW">
          <seg xml:id="i-4hE5v5582F9A21gJhxfbVA">
            Jag vågar därför vädja till denna kammare att taga i noggrant
            öfvervägande, huruvida icke de eventuella kostnaderna äro af en
            så underordnad betydelse, att kammaren icke ett ögonblick skall
            draga i betänkande att lämna sitt bifall till min framställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BDwthEfdA6psjdsRiFMUBW" prev="i-58gBLShdFFg5qmz9yZUuVu" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-KNZcBWL3wzjBmQWhHa3Usa">
          <seg xml:id="i-PLKHGmDPJAKR9oSVbKXAM5">
            Äro uppgifterna oriktiga i fråga om gruffyndigheternas vid Tarrekaise
            mäktighet, eller är det i annat hänseende icke fördelaktigt för
            staten att återförvärfva grufvorna därstädes, får Riksdagen låta
            det bero såsom frågan därstädes nu är ordnad. Statens enda förlust
            inskränker sig i så fall till de, såsom jag tror, relativt obetydliga
            kostnaderna för undersökningen på platsen, och dessa kunna icke,
            såsom jag förut betonat, springa upp till någon afskräckande summa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KNZcBWL3wzjBmQWhHa3Usa" prev="i-BDwthEfdA6psjdsRiFMUBW" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-RTEYCc2sZqnzRr55h7he21">
          <seg xml:id="i-Qp8WZHtdvZkQUrZPzsJb5V">
            Utskottet säger å ena sidan, att det kan icke vara med om att
            verkställa en undersökning, men tillägger, att undersökning skall
            äga rum redan nästa sommar, och att statsmedel finnas för ändamålet.
            Hvad är meningen? Aro grufvorna icke värda något, skola de väl
            icke undersökas? Det förefaller mig egendomligt, att man säger
            å ena sidan, att det är för dyrt att göra en undersökning, och
            å den andra: lugna er bara, nästa sommar skall undersökningen
            verkställas. Men hvilken skall göra undersökningen? Månne geologiska
            byrån skall göra den utan att lämna besked därom till regering
            eller Riksdag? Mig synes, att regering och Riksdag böra få kännedom
            om hvad som finnes vid gruffältet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RTEYCc2sZqnzRr55h7he21" prev="i-KNZcBWL3wzjBmQWhHa3Usa" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-C635tgUVVQVnukceFNGWis">
          <seg xml:id="i-CZP6cf334F7i8znb7MU7m7">
            Från flera sakkunniga har jag erhållit uppgifter, hvilka stärkt
            mig i den uppfattningen, att det är för staten i hög grad nödvändigt,
            att denna undersökning verkställes. Bland andra har en person,
            som på stället tagit närmare kännedom om förhållandena och är
            en praktiskt duglig man, uti ett bref till mig, efter att hafva
            omnämnt, att han vidtagit undersökningar på platsen, skrifvit
            följande: »Det är konstateradt, att Tarrekaise-magnesiten är en
            af de bästa, som nu äro kända, och hvad tillgången beträffar,
            är den antagligen långt större, än de undersökningar, som nu föreligga,
            utvisa. Hvad magnesiten för öfrigt har för ett värde vid ståltillverkningen,
            det har som man vet amerikanska ståltrustens öfveringenjör herr
            Berg lämnat goda upplysningar om. Efter allt att döma, bör staten
            under alla förhållanden ingripa och företaga undersökningar för
            att sedermera möjligen förvärfva dessa skatter. I händelse Riksdagen
            afslår denna värda motion, är det ganska sannolikt, att det hela
            öfvergår i utländska händer, och då är också antagligt, att transporten
            går öfver Norge och tillverkningen förlägges vid Norges kust ty
            som vi veta, äro norska hamnar särskildt lämpliga för en större
            export året om.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C635tgUVVQVnukceFNGWis" prev="i-RTEYCc2sZqnzRr55h7he21" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-7UbuerHcVR7mqu2nKYhwmk">
          <seg xml:id="i-4krxRZyEU6teh49H5B5U4F">
            Frågan här gäller allenast: skall Riksdagen vara med om att för
            en relativt obetydlig kostnad få till stånd en noggrann under-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VJsZH9ibQbCtZwWvcZJZmh">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-58um2Y8owCgaDoA4aGxdqk">
          Om undersökning ang. mäktigheten af malmfältet vid Tarrelkaise
        </note>
        <note xml:id="i-UdwMxyYuH4VrSTdSek75ez">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Wtmd89qobYpTvg3vEmdj75" type="date">
          16 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-7UbuerHcVR7mqu2nKYhwmk" prev="i-C635tgUVVQVnukceFNGWis" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-P7KcDsFD5pnc33PT9t9ibd">
          <seg xml:id="i-4n2qFkbEHEFNhRZJQLP8cG">
            sökning och utredning af denna rätt betydelsefulla fråga för
            att få tillfälle att göra sig fullt förvissad om myckenheten och
            behofyet af fyndigheterna vid ”Tarrekaise, eller skall man tåligt
            vänta på, att det nog går bra utan Riksdagens medverkan?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P7KcDsFD5pnc33PT9t9ibd" prev="i-7UbuerHcVR7mqu2nKYhwmk" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-HF38jkovHbDVW6XBodEhDD">
          <seg xml:id="i-FGQXosWh9YpzRnnMGtZWuh">
            Visserligen är jag fullt öfvertygad om, att regeringen jämväl
            i denna fråga icke skall komma att besvika utskottets förhoppning
            om regeringens verksamhet och förmåga att bevaka det allmännas
            rätt och bästa, men det oaktadt borde det icke lända till skada,
            om Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t påpekar behofvet och
            önskvärdheten af en utredning och undersökning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HF38jkovHbDVW6XBodEhDD" prev="i-P7KcDsFD5pnc33PT9t9ibd" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" next="i-XhENerEHo5jytkjyGsGioG">
          <seg xml:id="i-CCgJLEiHe31hy2zMJT6aTA">
            Utskottet synes hafva nedlagt väl mycket arbete på att själft
            göra undersökningar om mäktigheten af magnesitfyndigheter världen
            rundt utom i vårt land och att framhäfva dessas stora betydelse,
            under det att utlåtandet företer en väl stor benägenhet att förringa
            värdet och betydelsen af vårt lands egna tillgångar i detta afseende,
            ett förhållande, som förefaller desto mera egendomligt som utskottets
            utlåtande hvilar mera på teoretiska beräkningar af en tjänsteman
            vid geologiska byrån än på det utlåtande, som angående denna fråga
            afgifvits af en annan sakkunnig tjänsteman, som anställt undersökningar
            på ort och ställe. Under sådana förhållanden anser jag ytterligare
            en anledning förefinnas att låta verkställa en noggrannare undersökning
            än de hittills gjorda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XhENerEHo5jytkjyGsGioG" prev="i-HF38jkovHbDVW6XBodEhDD" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP">
          <seg xml:id="i-4BJR6mSH7pkpPQDR484Q9S">
            På grund af hvad jag sålunda haft äran anföra tillåter jag mig
            hemställa, att kammaren med afslag å utskottets hemställan måtte
            bifalla min motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2EjVmRT7XZ4znLBWDNVhBp" type="speaker">
          Herr Juhlin:
        </note>
        <u who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" xml:id="i-7Kis3tRHkV9UThJkFxiofL" next="i-AFK4VQ49WZRd8X5vnxzJqZ">
          <seg xml:id="i-JKPbTZauMWbEKJRqG3G4Wt">
            Jag tror, att man på många håll velat göra för stort nummer af
            föreliggande fråga. Man vill jämföra magnesitfältet vid Tarrekaise
            med våra största gruffält, och det torde vara att skrida öfver
            målet. Vidare har man uttalat förvåning öfver, att utskottet icke
            velat vara med om en undersökning, en utredning af denna fråga.
            Men för hvar och en, som vill opartiskt genomläsa utskottets utlåtande,
            torde det stå klart, att det är svårt att komma till annat resultat
            än det, hvartill utskottet kommit. Utskottet måste försöka göra
            sig en föreställning om magnesitfältet vid Tarrekaise, och då
            låg det nära till hands att vända sig till de mest sakkunniga
            på området, nämligen geologiska undersökningen och dess föreståndare,
            med begäran om deras utlåtanden, för hvilkas hufvudsakliga innehåll
            utskottet redogjort. Emellertid har man sagt, att geologiska undersökningens
            föreståndare har kommit till för dåligt resultat, emedan han icke
            följt den utredning, som gjorts af doktor Svenonius; den geolog,
            som på platsen undersökt Tarrekaise. Nu förhåller det sig dock
            så, att doktor Svenonius — att döma af en uppsats i en tidning
            i går afton — har kommit på det klara med, att chefens för geologiska
            undersökningen uträkning stämmer bra med hans egna utredningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AFK4VQ49WZRd8X5vnxzJqZ" prev="i-7Kis3tRHkV9UThJkFxiofL" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" next="i-4QYVgfteUaWRbfy6ur2XxS">
          <seg xml:id="i-NoXUmAR82TtzA1TN63pz8C">
            Utskottet har icke motsatt sig en undersökning, men utskottet
            har ansett, att Riksdagen icke bör skrifva till Kungl. Maj:t om
            denna sak, då man vet, att undersökning af detta malmfält skall
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6yPcaPn82gzsnLFF8JLCSH" type="date">
          Lördagen den 17 April. 17
        </note>
        <u xml:id="i-4QYVgfteUaWRbfy6ur2XxS" prev="i-AFK4VQ49WZRd8X5vnxzJqZ" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" next="i-WmVuKguziWUUU6WBXveaMy">
          <seg xml:id="i-4AnQrUhSfmdZ81C4iV6DPU">
            bogynna nästa sommar för medel, som 1907 års Riksdag anslagit.
            Då frågas: Hvarför ligger så stor fara i ett dröjsmål, hvarför
            icke se tiden an, till dess att geologerna i sommar hunnit utreda
            frågan? Jag för min del är viss på att Kungl. Maj:t kommer att
            med uppmärksamhet följa deras undersökning. Skulle det efter undersökningen
            visa sig, att magnesitfältet är så mäktigt som det påstås vara,
            och att fara möjligen kan uppstå, att utlänningar, som det antydes,
            skola söka att exploatera fältet, är jag viss på att Kungl. Maj:t
            kommer att vidtaga mått och steg för att förebygga detta. Kungl.
            Maj:t kan det, och jag är öfvertygad om att Kungl. Maj:t vill
            det. Jag kan icke finna det vara lämpligt, att Riksdagen, såsom
            frågan nu ligger, ingår med en skrifvelse. Därom voro också utskottets
            ledamöter fullt eniga. Jag hemställer om bifall till utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FfmaKXYGDGgGsPAAfCrLXG">
          Efter det öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr
          talmannen i enlighet med de yrkanden, som därunder framkommit,
          propositioner, först på bifall till hvad utskottet i nu föredragna
          utlåtande hemställt samt vidare därpå att kammaren skulle bifalla
          den i ämnet väckta motionen; och förklarade herr talmannen sig
          anse den förra propositionen, hvilken upprepades, vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-Q6UMEZy2GuwWBKSwjAJmLG">
          Herr Hägglund begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-fQr8uvRwhQqnrBdgYyJRH">
          Den, som bifaller hvad Första Kammarens tillfälliga utskott hemställt
          i utlåtandet n:o 7, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-C2GMzL9Zo2gcfHsMHA5mEp">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej: Vinner Nej, bifalles den i
          ämnet väckta motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-fbgg97Du7Cgeq165v8yxF">
          Vid slutet af den häröfver anställda omröstning befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-DRbs9MGhC2LXdHXBSaVQ9X">
          Ja—106; Nej—19.
        </note>
        <u xml:id="i-WmVuKguziWUUU6WBXveaMy" prev="i-4QYVgfteUaWRbfy6ur2XxS" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" next="i-N5BVWqjFA12yzGYgnvoGPG">
          <seg xml:id="i-aowpFcYDsGVtMag3smq8U">
            Lo
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CAWDsccpLmpbBfkHksJMDj">
          Första Kammarens Prot. 1909. N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-7LEh15G3Qdsxx4pHYbu3Ym">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-HDmEKavBBxFGe73mgY5tih">
          Om undersök. ning ang. mäktigheten af malmfältet vid Tarrekaise
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Sa4KNg3Z3akSS2RZKuwFk">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6tY8cUvPJpmqEqJ8RjDJif" type="date">
          N:o 28. 18 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-2zuFA2ue9uZz7KLc7b2AfJ">
          Angående Föredrogs ånyo statsutskottets den 1 och 2 innevarande
          fullföljande af hordlagda utlåtande n:o 84, i anledning af Kungl.
          Maj:ts pro Mr lod angående fullföljande af den föregående år påbörjade
          omorganisa ” staten i orterna. a£ landtmäteristaten i orterna.
        </note>
        <note xml:id="i-VTUwMfr6LYH7hMu7977AdW">
          Under åberopande af bilagdt utdrag af statsrådsprotokollet öfver
          jordbruksärenden för den 12 februari 1909, hade Kungl. Maj:t i
          till Riksdagen samma dag aflåten, till statsutskottet för förberedande
          behandling öfverlämnad proposition n:o 38, föreslagit Riksdagen
          att godkänna viss aflöningsstat för landtmäteristaten i orterna
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6DzvCwTRyQirTxt3DzXaGK">
          I anledning häraf hade utskottet i nu föredragna utlåtande hemställt,
          att Riksdagen måtte
        </note>
        <note xml:id="i-Sc2Jnx8Krg9PcpUyVemNdc">
          a) godkänna följande afiöningsstat för landtmäteristaten i orterna
          att gälla från och med den 1 januari 1910:
        </note>
        <note xml:id="i-W9qcCq98QvyRfKuPLw34zb">
          = = mm | Kronor I i oss RR i i | Tjänst- | Orts- | I göringsfo
          | i Lön |SÖMNES | fp Ax | Summa I I Penlange | voden| | | ningar
          88 | | 1förstelandtmätare! 4,000 2,0001 400] — 1 —6,400 1» » 4,000!—2,000]
          200. — | 6,200 I Efter5ärkan 4 » 16,000) — 8,000) 800] — | 24,800'1
          lönen höjas 1» &gt; 4,000] 2000) —) — | s.000] MedG00IET. 17 os ö
          68,000) —34,000) —J| — 1 102,000 1 distriktslandtmä- | targ mes
          2,0000 — | —| — | 2000) Efter5årkan 119 distriktslandtmä- | al
          dög tare osv 288000 — | —J — [288,000[) efter yster- 1 extra landtmätare|
          — — | —! 1600 -1,600| Iikaledes högst 39 extra landt- | med eve
          mätare... — | — | —/62,400) 62400] ån ytterli 1 amanuens .........
          — — | —1 2,0001 — 2,000 gare VÄ ärl 53 amanuenser ...... | o—
          — — 10,000) 10,000 med 400 kr. 1 auskultant ......... — — — 600)
          600 | 29 auskultanter ...... — — — | 17,400!. 17,400] ; vikariatsersättning
          | | | för uppehållande af | förste landtmätar- : i | tjänst under
          se- | | | | moster .......... — | —1 4,000) 4,000) | | Summal]
          — | = | = | — | 483,400] i
        </note>
        <u xml:id="i-N5BVWqjFA12yzGYgnvoGPG" prev="i-WmVuKguziWUUU6WBXveaMy" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" next="i-Lkmh59oZGWkwkvJ4o6pmT">
          <seg xml:id="i-VmKsQLxTb3g9gyQPNBK73u">
            I
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9wyuxkYsNjfBYL9BV6egR5">
          Anm. För distriktslandtmätare skall lönen med därtill hörande
          ålderstillägg utgöra pensionsunderlag.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RRfLxMxtqibGMmtL3iWouo" type="date">
          Lördagen den 17 April. 19
        </note>
        <note xml:id="i-HqXdhNfzs8WqWGk1rC1YHP">
          b) godkänna följande villkor och bestämmelser för åtnjutande
          al de i samma stat för distriktslandtmätare upptagna allöningsförmånerna,
          nämligen:
        </note>
        <note xml:id="i-Q6V3hYnrU7z8AAeFsZFmZT">
          att distriktslandtmätare skall vara underkastad såväl den vidsträcktare
          tjänstgöringsskyldighet eller jämkning i åligganden som ock den
          reglering af tjänstgöringsområde eller förflyttning till annat
          tjänstgöringsområde, som kan varda föreskrifven, vare sig vid
          en möjligen inträdande förändrad organisation af landtmäteristaten
          eller särskilda delar däraf eller eljest, samt i sådant hänseende
          särskildt vara pliktig att med bibehållande af den lön han innehar
          fullgöra de nya eller förändrade tjänstegöromål, som efter en
          dylik omorganisation kunna varda honom ålagda;
        </note>
        <note xml:id="i-KzD2L8LPm9ggyjxrzXrc1Q">
          att med distriktslandtmätartjänst icke må förenas annan tjänst
          å rikets, Riksdagens eller kommuns stat;
        </note>
        <note xml:id="i-W2Lwnr5nU5vb3dJZ8Cp2BQ">
          att med distriktslandtmätartjänst icke heller må förenas vare
          sig uppdrag såsom ordförande eller ledamot i styrelse för verk
          eller bolag, som är med Kungl. Maj:ts oktroj försedt eller blifvit
          såsom aktiebolag registreradt, eller befattning såsom tjänsteman
          i sådant verk eller bolag eller annan tjänstebefattning af hvad
          slag som helst, såframt ej landtmäteristyrelsen, uppå därom gjord
          framställning och efter pröfning, att ifrågavarande uppdrag eller
          tjänstebefattning ej må anses inverka hinderligt för tjänstgöringen
          vid landtmäteristaten, finner uppdraget eller befattningen kunna
          få tills vidare mottagas och bibehållas;
        </note>
        <note xml:id="i-Y4enMi7PY7h82dmBKcguUa">
          att distriktslandtmätare, som åtnjuter tjänstledighet, skall,
          därest han ej träffat aftal med vikarien om dennes aflöningsvillkor,
          till vikarien afstå det arfvode enligt taxa, hvilket belöper å
          de af vikarien verkställda tjänstegöromål;
        </note>
        <note xml:id="i-HmW9PUWpmr54tBnina5Qxh">
          att den, som af sjukdom hindras att förrätta sin befattning,
          äger uppbära hela lönen, men att den, som undfår ledighet för
          svag hälsas vårdande, enskilda angelägenheter, tjänstgöring hos
          Riksdagen, dess utskott eller revisorer eller andra särskilda
          uppdrag eler i behörig ordning afstänges från tjänstgöring eller
          eljest är lagligen förhindrad att sköta befattningen, kan förpliktas
          att under ledigheten, utöfver arfvode, som nyss är sagdt, afstå
          så mycket af lönen, som för tjänstens uppehållande erfordras eller
          eljest pröfvas skäligt;
        </note>
        <u xml:id="i-Lkmh59oZGWkwkvJ4o6pmT" prev="i-N5BVWqjFA12yzGYgnvoGPG" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" next="i-22jxQznWWPTzunHjCL61jG">
          <seg xml:id="i-Guv4GxLZQVUnUxptXVRTWK">
            att aflöning ej må utgå till tjänsteman för tid, hvarunder han
            afhållit sig från tjänstgöring utan att hafva i vederbörlig ordning
            erhållit tjänstledighet eller kunna styrka giltigt förfall;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hz2y17Xarkc8EtGEb85eYF">
          att, därest tjänsteman varder afstängd från tjänstgöring eller
          i häkte tagen, den del af hans lön, som icke af landtmäteristyrelsen
          pröfvas böra användas till befattningens uppehållande, skall under
          tiden innehållas, såvida ej landtmäteristyrelsen finner skäligt
          låta honom uppbära något däraf;
        </note>
        <note xml:id="i-6dd2JxiiPmX126cpogP4r1">
          att, vid sjukdomsförfall eller när det erfordras för beredande
          af semester, distriktslandtmätare skall vara skyldig att, om han
          förordnas att uppehålla förstelandtmätartjänst, densamma, mot
          åtnjutande i förstnämnda fall af de för befattningen anslagna
          tjänstgöringspenningar, men i senare fallet af däremot svarande
          belopp, bestrida,
        </note>
        <note xml:id="i-QNv7YgvPFXdQtPdkaK8icj">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-XLm9FKQvfuYb7eVB9KELgw">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-HxbUdqDkjXBenbCoD5X5pp">
          fullföljande af
        </note>
        <note xml:id="i-3GucxoeCjHnxds4DUbKZe1">
          omorganisation af landtmäteristaten i orterna.
        </note>
        <note xml:id="i-7tz4ztdRWnY6t5MU7hccbK">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PN7nGN9Cwhn3SVmndDcHyX">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-KBVRjeXy9xtppwPqPqLxt6">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-5Xrn5G74BFV8xfJMtNiRic" type="date">
          20 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-22jxQznWWPTzunHjCL61jG" prev="i-Lkmh59oZGWkwkvJ4o6pmT" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE" next="i-WE4s44EEsfZvUBB6s6KZ8j">
          <seg xml:id="i-RHUkj7smr7waVHkikNygaH">
            dock ej längre än sammanlagdt tre månader under ett och samma
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TDHy2DUz6doTKw5cZGDGU3">
          fullföljande af kalenderår:
        </note>
        <note xml:id="i-JdfdjzgniXiNDedZHtT2S1">
          omorganisation af landtmäteri-
        </note>
        <note xml:id="i-6BTrqgdi8qnxSTq2hPm69e">
          att beträffande tidpunkterna för de förhöjningar af lönen efter
        </note>
        <note xml:id="i-K2tP39ey3ZdAFowfRZZn68">
          staten i orterna. VISS tids fortsatt innehafvande af distriktslandtmätartjänst,
          som äro
        </note>
        <note xml:id="i-LkTdQ5jJ2YQNAPGThZsUWJ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9PZd8x5Tm58Tn6JquXdasn">
          i staten medgifna, tidpunkten för första förhöjningen bestämmes
          att inträda efter fem år, under villkor att innehafvaren under
          mer än fyra femtedelar af den tjänstetid, som erfordras för att
          vinna nämnda förhöjning, med godt vitsord bestridt sin egen eller,
          på grund af förordnande, annan statens tjänst eller fullgjort
          annat offentligt uppdrag, och för andra förhöjningen, efter ytterligare
          fem år, på samma villkor, samt för tredje förhöjningen, efter
          än ytterligare fem år, äfvenledes på samma villkor, under iakttagande,
          hvad hvar och en af omförmälda löneförhöjningar angår, att den
          högre aflöningen ej får tillträdas förr än vid början af kalenderåret
          näst efter det, hvarunder den stadgade tjänsteåldern blifvit uppnådd;
          börande löntagare, som förul varit kommissionslandtmätare, därvid
          tillgodoräknas den tid, som före den nya aflöningsstatens trädande
          i kraft förflutit från det han tillträdt kommissionslandtmätarbefattningen;
        </note>
        <u xml:id="i-WE4s44EEsfZvUBB6s6KZ8j" prev="i-22jxQznWWPTzunHjCL61jG" who="i-5a6sVJzD6Pd62temZreNbE">
          <seg xml:id="i-6p1xxEhMoBBQTgutbJkEAV">
            att likväl löntagare, som, då han intjänat stadgad tid för erhållande
            af löneförhöjning, redan uppnått den lefnadsoch tjänsteålder,
            som berättigar honom till pension, icke må tillträda samma förhöjning;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RQ8EuV7Q5e7zgZZwzE4SwT">
          att vid afgång från tjänsten till följd af afskedstagande, entledigande
          eller dödsfall lönen utgår till månadens slut;
        </note>
        <note xml:id="i-UwEYCaUD7vbdh3jjw95h8y">
          att i fråga om skyldighet att från tjänsten afgå äfvensom i fråga
          om rätt till pension skall gälla hvad i särskild lag angående
          civila tjänsteinnehafvares rätt till pension är vid tiden för
          samma lönestats ikraftträdande eller, såvidt angår innehafvare
          af befattning, som därefter tillträdes, vid tillträdet till befattningen
          stagadt: samt
        </note>
        <note xml:id="i-4qq7igqQXYRc6AnDkuSSeX">
          att den, som tillträder den nya aflöningsstaten, skall vara skyldig
          underkasta sig, efter Kungl. Maj:ts bestämmande, omreglering af
          de extra inkomster, som kunna åtfölja tjänstebefattning eller
          utgå för bestyr i sammanhang därmed;
        </note>
        <note xml:id="i-W2CSwVevqmpbbbT5hmWSus">
          c) förklara, att de förutvarande innehafvare af kommissionslandtmätarbefattning,
          hvilka icke erhålla befordran till distriktslandtmätartjänst,
          skola varda bibehållna vid den rätt till pension, som hittills
          tillkommit dem;
        </note>
        <note xml:id="i-9X7jdiu39BCZobUq7zwf79">
          d) höja det i riksstaten under nionde hufvudtiteln uppförda ordinarie
          anslag till landtmäteristaten i orterna från 161,400 kronor med
          322,000 kronor till 483,400 kronor samt i anledning däraf jämväl
          höja anslaget till landtmäteristaten i dess helhet, nu 233,400
          kronor, med samma belopp eller till 555,400 kronor; samt
        </note>
        <note xml:id="i-RWJQNGF5Sjg4H7PEbnccvP">
          e) å extra stat för år 1910 bevilja ett förslagsanslag å 30,000
          kronor till bestridande af kostnaderna för vissa af distriktslandtmätare
          företagna tjänsteresor.
        </note>
        <note xml:id="i-XtKvx4933fcW9fZyAmbw64" type="speaker">
          Herr Jonsson:
        </note>
        <u who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" xml:id="i-YcHeSqKnvvsaVA7pkWhQSz" next="i-KF9mJyGx9FzdATA4uyZX88">
          <seg xml:id="i-4EEmoJrzDBJQTpsVvnT23T">
            Det är naturligtvis icke något nöje att, när man är besvärad
            af en intensiv heshet, framträda med ett yttrande i föreliggande
            fråga gentemot ett enhälligt statsutskott. Men när i Andra Kammaren
            debatten pågår om samma lönereglering, och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HEVAMG7sqwZf19aCQ7vo66" type="date">
          Lördagen den 17 April. 21
        </note>
        <u xml:id="i-KF9mJyGx9FzdATA4uyZX88" prev="i-YcHeSqKnvvsaVA7pkWhQSz" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-WFHSusSxtEh7CTrJNdTCNM">
          <seg xml:id="i-6d1xf7TP28PpXUc6h8xahW">
            yrkanden där framställas i olika riktningar, har jag ansett,
            att äfven här några erinringar böra göras 1 frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WFHSusSxtEh7CTrJNdTCNM" prev="i-KF9mJyGx9FzdATA4uyZX88" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-842jbtfSVrD9Kz2TYiWoW3">
          <seg xml:id="i-WWFza1Q44WKxEM8fxTcdKz">
            Utgångspunkten i förslaget är väl, att i stället för att såsom
            nu, då sökande till en skiftesförrättning föreslår förrättningsman
            eller, när sökandena äro flera, de enas om namnet, Kungl. Maj:ts
            befallningshafvande i regel måste förordna den förrättningsman,
            som begäres, skall landtmätarkåren göras till rena statstjänstemän
            och riket indelas i landtmätardistrikt. Skiftessökande få då den
            landtmätare, som finnes inom distriktet; han förordnas af Kungl.
            Maj:ts befallningshafvande, oafsedt huruvida han äger sökandenas
            förtroende och är lämplig för förrättningen i fråga. Förslaget
            går, ekonomiskt sedt, vidare ut på att staten skulle få sina utgifter
            ökade med bortåt en half miljon kronor årligen, ty när man medräknar
            ålderstilläggen och de pensioner, som så småningom undan för undan
            skola komma att utgå af statsmedel, och afräknar de 48 pensioner,
            som kommissionslandtmätarna hafva, kommer man till närmare en
            half miljon kronors budgetökning för detta ändamål. Det torde
            därför vara på sin plats att litet närmare se efter, huru denna
            fråga behandlats och avancerat nedifrån uppåt steg för steg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-842jbtfSVrD9Kz2TYiWoW3" prev="i-WFHSusSxtEh7CTrJNdTCNM" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-WVba37niRNE99DDxuDBiha">
          <seg xml:id="i-AQJyZKfJMyHeQakfbcXF6D">
            År 1891 utarbetade landtmäteristyrelsen ett förslag, att 100
            kommissionslandtmätare skulle få en aflöning hvar och en af 1,600
            kronor årligen. Sedermera tog landtmäteristyrelsen upp ett nytt
            förslag, nämligen år 1903. Enligt detta förslag skulle, liksom
            enligt 1891 års förslag, i stället för kommissionslandtmätare,
            finnas 100 distriktslandtmätare, och deras aflöning skulle uppgå
            till 1,600 kronor jämte två ålderstillägg, hvartdera å 400 kronor.
            I samband därmed föreslogs, att landtmäteritaxan skulle reduceras
            ned till ungefär samma höjd som i det i dag föreliggande förslaget.
            Nu har man emellertid under de senate åren kommit ifrån hvad som
            förut ansågs klokt och lämpligt. Nu skall antalet distriktslandtmätare
            blifva 120, och lönen höjas från 1,600 till 2,000 samt dessutom
            tillkomma ett tredje ålderstillägg på 400 kronor. I fråga om huru
            nedsättningen i landtmäteritaxan kommer att influera på landtmätarnes
            inkomster ha olika beräkningar kommit till olika resultat. Landtmäteristyrelsen
            har kommit till något öfver 1,000 kronor per själfständigt arbetande
            landtmätare per år, under det att minskningen af chefen för jordbruksdepartementet
            beräknats till 1,200 kronor. Om vi nu antaga, att den senare siffran
            är den riktiga och att arfvodesnedsättningen således kommer att
            resultera i 1,200 kronors minskning i landtmätarens årsinkomster,
            så är det gifvet först och främst, att denna minskning bör ersättas
            af statsmedel och vidare att äfven någon ökning kan behöfvas i
            lönerna med anledning däraf, att tiderna äfven för landtmätare
            nu äro något dyrare, än hvad de voro för 10 eller 20 år sedan.
            Men från en sådan af billigheten påkallad förhöjning till det
            belopp, som här är föreslaget, är steget ganska långt, och mig
            förefaller det, som om man vid detta tillfälle knappast haft en
            tanke på budgetssvårigheter och svårigheter för landets skattdragande
            att betala de stora belopp, som skola utdebiteras af dem. Man
            synes helt och hållet ha gått upp i den tanken, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-49ivBHzemC2jKYv3oVz4sC">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-BWJmbmEzt23pHnsAgHXq5b">
          Angående fullföljande af omvurganisation af landtmäteristaten
          i orterna.
        </note>
        <note xml:id="i-SLvkdmn1dsW1d3FWQtsThZ">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Nn3GrNsF4ezoHypsoUoX5G">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-2qSB4aDrAiqGTrTTDfmyYD">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-9oZ5acZrUaxdWcsuTwFBKa">
          fullföljande af
        </note>
        <note xml:id="i-XPAsXbE7hHFsDNV3brKiGE">
          omorganisation af landtmäteristaten i orterna.
        </note>
        <note xml:id="i-76wi2j15yavaedj6RbNbiD">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YDY2eJ5YWR1UB5cd2Zd2YX" type="date">
          22 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-WVba37niRNE99DDxuDBiha" prev="i-842jbtfSVrD9Kz2TYiWoW3" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-DJZBTQwwgEpT2FVXDt4p4y">
          <seg xml:id="i-9EkLNGRga9ixH2ZDtLjXiB">
            när jordbrukarne få till följd af nedsättningen i landtmäteritaxan
            mindre kostnader för skiftesförrättningarne, kan man af statsmedel
            gifva hvad som fordras för att ordna saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DJZBTQwwgEpT2FVXDt4p4y" prev="i-WVba37niRNE99DDxuDBiha" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-jchs6sr7Bfe1YzHqKB6Fk">
          <seg xml:id="i-TDavybKNie2LTdvoxVjvMa">
            Men i förslaget finna vi en ytterligare egendomlighet, som jag
            vågar påstå vara alldeles enastående, när det gäller att i staten
            reglera lönerna för en kår, nämligen den egendomligheten, att
            under det att dessa landtmätare för närvarande icke ha ett öres
            lön af statsmedel, skola de likväl enligt förslaget för att erhålla
            ålderstillägg få räkna sig till godo de tjänsteår, som de haft
            såsom kommissionslandtmätare. Således en kommissionslandtmätare,
            som haft sin befattning i 15 år, kommer genast, när detta förslag
            träder i tillämpning, att erhålla 3,200 kronor. Och hvilka skäl
            kunna egentligen anföras för en sådan bestämmelse, att tjänsteår,
            uppnådda i en sysselsättning, som är att anse såsom en privataffär,
            skola få räknas till godo, när det gäller att få lön af staten?
            Jag undrar, hvart man skulle komma till sist, om man ginge in
            på en sådan princip, att t. ex. en verkmästare eller innehafvaren
            af hvilken befattning som helst i det privata näringslifvet, som
            förändras till statstjänst, skall få räkna de tjänsteår, han haft
            i det privata näringslifvet, då det gäller att af staten komma
            i åtnjutande af ålderstillägg. Jag vågar trotsa möjligheten, att
            någon kan påvisa något analogt med detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-jchs6sr7Bfe1YzHqKB6Fk" prev="i-DJZBTQwwgEpT2FVXDt4p4y" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-6niC7xg5ktP4EjScFnE2sR">
          <seg xml:id="i-Rwt92h3HuF5fFXFosdZ5DM">
            Ja, det är för att fästa uppmärksamheten på dessa omständigheter,
            som jag ansett mig böra yttra några ord. Huruvida i denna kammare
            ett yrkande om ändring i utskottets förslag framställes eller
            ej torde kunna komma på ett ut, ty det hör väl ändå till sällsyntheterna,
            att man mot ett enigt statsutskott kan hoppas på framgång åt ett
            yrkande, som afviker från utskottets förslag. Men på det att protokollet
            måtte bära vittne om att i denna fråga en afvikande åsikt funnits
            i kammaren, kommer jag att göra ett yrkande utan afseende på det
            resultat, detsamma kan komma att medföra. Och detta yrkande blir:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8TggUHqxpyEje4aGAp54Xk">
          »att antalet distriktslandtmätare minskas från 120 till 100;
        </note>
        <note xml:id="i-HoWyJWyJ6xGVRnRDbZR4KK">
          att således siffran 119 ändras till 99:
        </note>
        <note xml:id="i-4KXvPvXG8XASPkVTnkK7Ky">
          att siffran 238,000 ändras till 198.000; samt
        </note>
        <note xml:id="i-JmKZKiFyEEmE8AhuY5ZBFJ">
          att statens slutsumma nedsättes till 443,400, äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-F9JUmDLvB1fdUdPY7VKSme">
          att i mom. b) i slutet af 9:de stycket de ord, som komma efter
          orden »tjänsteåldern blifvit uppnådd» och lyda sålunda: »börande
          löntagare, som förut varit kommissionslandtmätare, därvid tillgodoräknas
          den tid, som före den nya aflöningsstatens trädande i kraft förflutit
          från det han tillträdt kommissionslandtmätarbefattningen;&gt; måtte
          ur förslaget utgå.
        </note>
        <u xml:id="i-6niC7xg5ktP4EjScFnE2sR" prev="i-jchs6sr7Bfe1YzHqKB6Fk" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-MgeQAxjqMUrsnU5Du4EBUv">
          <seg xml:id="i-VTtn6C4zb5U3na1urqw53Q">
            Jag skall nu något resonera om huruvida en sådan nedsättning
            i antalet kan ha rimliga skäl för sig eller ej. Ty det är ju en
            synpunkt, som icke bör förbises. Det är kändt, att laga skifte
            nu öfvergått vårt land i den omfattning, att i hela landet på
            sin höjd omkring 3,000 mantal äro oskiftade och af den beskaffenhet,
            ätt man kan tänka, att laga skifte förr eller senare kan komma
            att öfvergå desamma. Det är således tämligen klart, att landtmäteri-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GCfJurH8vaKKujeUGNJLSL" type="date">
          Lördagen den 17 April. 23
        </note>
        <u xml:id="i-MgeQAxjqMUrsnU5Du4EBUv" prev="i-6niC7xg5ktP4EjScFnE2sR" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE">
          <seg xml:id="i-NVBFpe6PYFVmhpgrzeivqX">
            förrättningar af sådan störro omfattning, som hittills och särskildt
            för ett årtionde tillbaka i stort antal pågått, hädanefter komma
            att bli till antal och betydelse ytterst minskade i jämförelse
            med den föregående tidens. Däremot torde det nog vara antagligt,
            att ägostyckningar, hemmansklyfningar och afsöndringar af jordbrukslägenheter
            skola komma att försiggå i något ökad utsträckning i jämförelse
            med hvad hittills skett. Men alla dessa senare förrättningar iro
            af den beskaffenhet, att icke därför, i stort sedt, behöfva användas
            distriktslandtmätare, utan där kunna extra landtmätare och landtmäteriauskultanter
            användas med enahanda fördel som distriktslandtmätare. Och därigenom
            blir staten bättre tillgodosedd i afseende å aflöningen. Skulle
            därför, såsom sannolikt är, ett antal af 100 distriktslandtmätare
            visa sig vara tillräckligt, men exempelvis antalet extra landtmätare
            behöfva något ökas öfver hvad här är föreslaget, bör den saken
            vara lätt att arrangera, när behofvet däraf visar sig. Bestämmer
            man däremot nu ett större antal distriktslandtmätare, än hvad
            som är erforderligt, då kan man visserligen minska detta antal
            genom att sätta det öfverflödiga antalet på vakans, men då måste
            man betala dessa landtmätare 2,000—3,200 kronor om året, så länge
            de lefva eller ända till dess de få pension. Och detta är en sak,
            som åtminstone nationalekonomiskt sedt icke är att rekommendera.
            Därför synes försiktigheten bjuda, att man börjar sakta i backarne.
            Och om erfarenheten visar, att ett större antal landtmätare är
            erforderligt, då är det tids nog att öka antalet. Det är detta
            jag velat anföra såsom skäl för det yrkande, jag gjort, ehuru
            jag icke har någon förhoppning, att detta yrkande här i kammaren
            skall komma att leda till något resultat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XvK3jR5A376QKHdDDsTnME" type="speaker">
          Herr Odelberg, Theodor:
        </note>
        <u who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD" xml:id="i-4TcNxp6ky6unUZuXRo9vik" next="i-HxQKAfgAwMjCvFiEZ5TfAN">
          <seg xml:id="i-4BL1dRvqn8FbXFur1zLxPE">
            Det är ju alldeles gifvet, att när det föreligger en fråga af
            sådan innebörd som denna, nämligen att organisera en helt och
            hållet ny kår af statstjänare, hvilka skola aflönas med icke så
            obetydliga belopp, ett sådant förslag från åtskilliga håll skall
            väcka gensaga. Vi böra dock härvidlag taga i betraktande, att
            denna fråga icke är ny, utan varit föremål för utredning i snart
            50 år, och det är verkligen märkvärdigt att se, hur pass mogen
            frågan nu blifvit, ty det förslag, som utgått från landtmäteristyrelsen,
            öfver hvilket förslag samtliga Konungens befallningshafvande,
            statskontoret och skiftesstadgekommittén blifvit hörda, detta
            förslag har af samtliga dessa myndigheter blifvit tillstyrkt med
            högst obetydliga modifikationer, och ingen af de sålunda hörda
            myndigheterna har velat afstyrka detsamma. Vi se också, hurusom
            statsutskottet är fullt enigt: det finns icke någon reservation
            fogad vid detta betänkande. Detta torde väl ändå ådagalägga, att
            frågan nu är mogen att lösas och att Kungl. Maj:t har lyckats
            framlägga ett tillfredsställande förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HxQKAfgAwMjCvFiEZ5TfAN" prev="i-4TcNxp6ky6unUZuXRo9vik" who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD" next="i-Nc1JS2Pf5JWUqFKRij45ep">
          <seg xml:id="i-DayC2DBz8xieiTcqg8np4">
            Vår landtmäterikårs aflöningsförhållanden äro för närvarande
            sådana, att en förändring häruti måste vidtagas. Den taxa Kungl.
            Maj:t fastställt någon gång på 1870-talet är för låg, och det
            går icke heller att höja denna taxa, ty då blifva landtmäteriförrättningarna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XPeuPtUGnd7ZbRzKDPABcX">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-HTNnLBeaLPXBw8CXXDiMBR">
          Angående fullföljande al omorganisation af landtmäteristaten
          i orterna.
        </note>
        <note xml:id="i-PYGnRoYW1e8RsEpaq4ifCJ">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HzXs4F3YE2nNP3sWccMeZc" type="date">
          N:o 28. 24 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-HXkvpo2KEJi4B8gpcGh17h">
          Angående alldeles för dyra. Då staten för sin del kräfver arbete
          af landt- / uIförgande å mätarna, tycks det också vara rättvist,
          att staten i viss mån bidrager af lundtmäteritill täckande af
          kostnaderna, så att icke de personer, som påkalla staten i orterna.
          landtmäteriförrättningar, skola behöfva betala också det arbete,
          som
        </note>
        <note xml:id="i-93fZzxrDRfSzVmnZRM951F">
          (Forts) — utföres för statens räkning.
        </note>
        <u xml:id="i-Nc1JS2Pf5JWUqFKRij45ep" prev="i-HxQKAfgAwMjCvFiEZ5TfAN" who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD" next="i-CdJUrPM94Zv81bYDwH8wGf">
          <seg xml:id="i-2SrsgfwfG9CC9uW4MavUQ6">
            För öfrigt kan det icke heller gärna få fortfara med ett sådant
            ojämnt fördelande af arbetet landtmätarna emellan, som hittills
            faktiskt tillämpats. En distriktsindelning i öfverensstämmelse
            med Kungl. Maj:ts förslag synes vara nödvändig. Det kan finnas
            två fullkomligt lika skickliga landtmätare, af hvilka den ena
            har förmåga att så att säga ställa sig in hos allmänheten. Han
            blir då öfverhopad med göromål, så att han måste skaffa sig kanske
            3, 4 ja ända till 5 biträden för att hinna att få alla sina uppdrag
            utförda. Det heter visserligen, att han är ansvarig för deras
            arbete, men han kan icke till fullo kontrollera detsamma, utan
            det kan icke hjälpas att det här och hvar blir mer eller mindre
            slarf. Emellertid förtjänar han mycket pengar, under det att kamraten,
            hvilken är fullt lika skicklig, kanske icke kan få så mycket uppdrag,
            att han ens nödtorftigt kan lefva därpå. Af detta skäl tror jag,
            att det är fullt riktigt att genomföra denna distriktsindelning,
            mot hvilken herr Jonsson dock Opponerade sig. Det synes mig härvidlag
            vara ett fullkomligt analogt förhållande mellan landtmätarna och
            landtbruksingenjörerna; och med afseende å landtbruksingenjörerna
            veta vi ju, hurusom det är så ställdt, att den, som vill anlita
            biträde af en landtbruksingenjör, får vända sig till landtbruksingenjören
            inom resp. län.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CdJUrPM94Zv81bYDwH8wGf" prev="i-Nc1JS2Pf5JWUqFKRij45ep" who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD" next="i-89xuWT3vHaeQqsqYpMUkzV">
          <seg xml:id="i-Jp2MBZcmr6yyqdxycCG7fE">
            Herr Jonsson har också riktat en anmärkning mot antalet distriktslandtmätare
            och sagt, att det vore att beräkna deras antal för högt, då man
            velat sätta det till 120; han vill sätta ned antalet till 100.
            Häremot ber jag likväl att få påpeka, att det är blott en enda
            af de i ärendet hörda myndigheterna, nämligen Konungens befallningshafvande
            i Södermanlands län, som ifrågasatt något sådant, men icke ens
            denna myndighet har härutinnan gjort något yrkande. Ingen annan
            af de hörda myndigheterna har ens vågat sätta i fråga, att man
            skulle sänka antalet. Enligt uppgift i Kungl. Maj:ts proposition
            äro för närvarande 185 landtmätare fullt sysselsatta, och Kungl.
            Maj:t har nu icke föreslagit inrättandet af mer än 160 landtmätarebefattningar,
            däraf 120 distriktslandtmätare och 40 extra landtmätare. Landtmätarkåren
            själf, som naturligtvis bör hafva intresse af att det inrättas
            så få distrikt som möjligt, på det att hvar och en af dem må få
            mesta möjliga sysselsättning, har dock föreslagit ett antal af
            1353—140. Det synes således verkligen, som om det af Kungl. Maj:t
            föreslagna antalet 120 icke skulle vara för högt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89xuWT3vHaeQqsqYpMUkzV" prev="i-CdJUrPM94Zv81bYDwH8wGf" who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD" next="i-5uQtoUVCoyoSqyBeH6CRcb">
          <seg xml:id="i-Tqv1CUu2oB1sZxt9vPv4W7">
            Herr Jonsson har vidare opponerat sig mot en af de föreslagna
            hestämmelserna, nämligen att blifvande distriktslandtmätare skulle
            få räkna sig till godo den tid han förut tjänstgjort såsom kommissionslandtmätare.
            Herr Jonsson ansåg detta vara fullkomligt enastående och ville
            icke vara med om att något sådant medgifvande lämnades. Jag tror
            mig likväl veta, att vid alla föregående löneregleringar medtagits
            den bestämmelsen, att de personer, för hvilka
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FUmJc7pKYcsVvw1TAWhaHP" type="date">
          Lördagen den 17 April. 25 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-5uQtoUVCoyoSqyBeH6CRcb" prev="i-89xuWT3vHaeQqsqYpMUkzV" who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD" next="i-ABJcpjjM2r86qzAVpaVXx7">
          <seg xml:id="i-8eZvZdo3fceivhTdAXDuM6">
            lönerna reglerades, skulle få räkna sig till godo den tid, under
            hvilken Angående de förut tjänstgjort i enahanda befattning. Kungl.
            Maj:t har också Sul än motiverat sin framställning med att påpeka,
            hurusom de blifvande är landtndteri. distriktslandtmätarna skulle
            få precis samma sysselsättning som staten i orterna. kommissionslandtmätarna
            förut haft; och Kungl. Maj:t påpekar vidare, = (Forts.) att äfven
            om de blifvande distriktslandtmätarna få räkna sig till godo den
            tid de förut tjänstgjort, så är det åtskilliga af dem, som i alla
            fall på den nya lönestaten erhålla mindre inkomster, än de förut
            haft. Ingen af de myndigheter, som yttrat sig i frågan, har heller
            opponerat sig emot denna bestämmelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ABJcpjjM2r86qzAVpaVXx7" prev="i-5uQtoUVCoyoSqyBeH6CRcb" who="i-2b1P9oc6jJ6GnNxViy4qgD">
          <seg xml:id="i-W5QFd1gXQFS8AbXGDCtKo5">
            På grund af det nu anförda ber jag, herr talman, att för min
            del få yrka bifall till statsutskottets föreliggande hemställan.
            ,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AKPcgysSizRGSta967BfAu" type="speaker">
          Herr Berggren:
        </note>
        <u who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN" xml:id="i-DHGTjrfVMTP4SVmJKk7FgS" next="i-LynghU8NmT67SpuxD72dJ8">
          <seg xml:id="i-RXknnegee9rKVM5izhKre4">
            Ehuru den föregående talaren ingående och fullständigt bemött
            alla de invändningar, som herr Jonsson anfört mot det af utskottet
            förordade förslaget, ber jag att få yttra några ord, för att det
            icke skall se ut, som om kammaren i sin helhet icke odeladt gillade
            utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LynghU8NmT67SpuxD72dJ8" prev="i-DHGTjrfVMTP4SVmJKk7FgS" who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN" next="i-6kLHt7EKVLnLqvK92t1uFg">
          <seg xml:id="i-RuawH7EY6bESeZpgP8zvQZ">
            Den första utaf de af herr Jonsson framställda anmärkningarna
            var, att vederbörande intressent eller skiftesdelägare icke själf
            skulle hafva rätt att välja den landtmätare, till hvilken han
            hade förtroende. Jag vill gentemot detta invända, att det förtroende,
            som skiftesdelägarne i orterna hysa för landtmätaren, i många
            fall icke är så mycket bevändt med. De förstå nämligen icke själfva
            att bedöma landtmätarnes kompetens, utan förtroendet grundar sig
            för det mesta på rent personliga förhållanden, på de sympatier
            en landtmätare lyckas vinna, men däremot sällan på hans duglighet.
            Det kan därför ofta hända, att den skickligaste och dugligaste
            landtmätaren, därför att han kanske har ett mera fränt sätt och
            vill genomdrifva sin åsikt och göra en annan skiftesläggning än
            intressenterna själfva önska, icke har samma »förtroende», som
            den, hvilken är mindre duglig, men som är mer medgörlig och »förstår
            att ta folk». Jag anser det därför just med hänsyn till denna
            af herr Jonsson anförda synpunkt vara en fördel, att landet indelas
            i distrikt, att landtmätarna blifva själfständiga och icke beroende
            af menighetens ynnest och nåd, utan att de må kunna handla som
            de efter sitt omdöme finna lämpligast och rättast.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6kLHt7EKVLnLqvK92t1uFg" prev="i-LynghU8NmT67SpuxD72dJ8" who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN" next="i-GNJjEn7aqHia8tP3iHQdC2">
          <seg xml:id="i-Qy7aHi8iwoZbBw9BSumXdW">
            Herr Jonsson anförde vidare angående aflöningsstaten, att den
            var betydligt höjd från åren 1891 och 1903; det borde likväl ej
            behöfva påpekas, att förhållandena sedan dess betydligt ändrats,
            att lefnadskostnaderna stigit betydligt och att löneökningarna
            alltjämt fortgått, så att 400 kronor på dessa år icke torde kunna
            sägas vara mycket, utan snarare knappast kunna anses motsvara
            den höjning, som i öfrigt ägt rum på alla områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GNJjEn7aqHia8tP3iHQdC2" prev="i-6kLHt7EKVLnLqvK92t1uFg" who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN" next="i-8HJHEtMqEyEZ2Q5frNBcbh">
          <seg xml:id="i-D8H13XjyCfqsVFNR7mVXhF">
            Vidare anfördes, hvad som äfven redan blifvit bemött, att en
            kommissionslandtmätare, som förut tjänstgjort 10 eller 15 år,
            skulle komma upp i andra eller tredje lönegraden; och det påpekades,
            att om en verkmästare exempelvis skulle komma in i statstjänst,
            det vore enastående, att han skulle komma i högre lönegrad därför,
            att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LygTHc8TTQWFT77FfngBr5">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-SkqeoWooYzMYKwiDdcwR9i">
          Angående fullföljande af omorganisation af landtmäteristaten
          i orterna.
        </note>
        <note xml:id="i-S8Kn4BkyRmeHuvJ5sFu6x7">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2UGuuNU39u37ZLpmGoT676" type="date">
          26 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-8HJHEtMqEyEZ2Q5frNBcbh" prev="i-GNJjEn7aqHia8tP3iHQdC2" who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN" next="i-8kWjVVdWXFtfxKQUL92rxB">
          <seg xml:id="i-QNezvDLWG8xnE7z38evcwn">
            han förut åtnjutit lön i enskild tjänst. Härvidlag är det dock
            att märka, att landtmätarna icke äro några enskilda tjänstemän,
            utan statens tjänstemän; äfven om de icke åtnjutit någon lön af
            staten, äro de fullkomligt att anse och hafva äfven varit ansedda
            för statens tjänstemän. En kommissionslandtmätare har kungl. fullmakt.
            Jag finner således det af Kungl. Maj:t framlagda och af utskottet
            här tillstyrkta förslaget vara fullt riktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8kWjVVdWXFtfxKQUL92rxB" prev="i-8HJHEtMqEyEZ2Q5frNBcbh" who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN" next="i-D1PvdwFFDL7K8uqsiSTVgW">
          <seg xml:id="i-X92FZGcLhHVdDGaSPH3ib5">
            Landtmätarna hafva under loppet af icke allenast decennier utan
            snart århundraden intagit en ganska egendomlig ställning. Det
            arbete, de hafva utfört, är ett mycket viktigt arbete, som djupt
            ingripit i landets utveckling, men det anseende de härför hafva
            åtnjutit har varit högst obetydligt, om något. De hafva ansetts
            snart sagdt såsom en pariasklass inom tjänstemannakåren, beroende
            därpå att de större delen af året måst vara aflägsnade från mera
            koncentrerade samhällen och skilda från umgänget med mera bildade
            människor: på grund af sitt arbete hafva de mest fått ligga ute
            i skogarna och i öde bygder, där de haft icke blott mycket arbete,
            utan äfven stora försakelser och umbäranden att uthärda. Det är
            hög tid att en ändring i deras sociala och ekonomiska ställning
            kommer till stånd, och då därför af vederbörande jämväl förordas,
            att kunskaperna skola ökas, är det att hoppas, att denna kår skall
            vinna den ställning i samhället som den förtjänar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D1PvdwFFDL7K8uqsiSTVgW" prev="i-8kWjVVdWXFtfxKQUL92rxB" who="i-JD2b2L5JxGFB1rfX74kAHN">
          <seg xml:id="i-H9gCxk8mVQQusz1TqRJRVw">
            Herr talman, jag yrkar bifall till statsutskottets förevarande
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7k5cbnjaVSNYWArR9d54Jq">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          talmannen, att beträffande förevarande utlåtande yrkats dels,
          att utskottets hemställan skulle bifallas, dels ock, af herr Jonsson,
          att hvad utskottet hemställt skulle bifallas med följande ändringar:
        </note>
        <note xml:id="i-Vb3itEcaaqz3SU4br5ynMZ">
          att i aflöningsstaten antalet 119 distriktslandtmätare ändrades
          till 99 distriktslandtmätare och beloppet 238,000 kronor till
          198,000 kronor samt statens slutsumma till 443,400 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-CsouieTdyajjVzi9QqcD97">
          att i mom. b) af nionde stycket sid. 8 i det tryckta utlåtandet
          orden näst efter semikolon å femte raden nedifrån: »börande löntagare
          — — kommissionslandtmätarbefattningen&gt; skulle utgå;
        </note>
        <note xml:id="i-VzeMczcN54LfHEDPifrEHs">
          samt att i mom. d) beloppet 322,000 kronor ändrades till 282,000
          kronor, beloppet 483,000 kronor till 443,400 kronor och slutsumman
          555,400 kronor till 515,400 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-QoS2H9P1KRErQ634Jkt4rj">
          Härefter gjordes propositioner jämlikt dessa yrkanden och förklarades
          propositionen på bifall till utskottets hemställan vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-7YkcxdfP6mi3ndFXPBc8Vo">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 1 och 2 i denna
          månad bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-Myu3Bd7cFynCPoDN5TYQdx">
          n:o 85, i anledning af väckt motion om restitution till hotellaktiebolaget
          Continental i Ystad af erlagd brännvinsförsäljningsafgift, och
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Atmp4RasThgs5ZTnnNUVap" type="date">
          Lördagen den 17 April. 27
        </note>
        <note xml:id="i-WiYPpiEB88o7GfcPWhcgrg">
          n:o 86, i anledning af väckt motion om tillägg till mom. 7:0
          i kungörelsen angående förändrade grunder för förvaltningen af
          kronans jordbruksdomäner den 4 juni 1908,
        </note>
        <note xml:id="i-WnQbiaRDsYDpqgCW2ZdLoQ">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-SZGWHr13fGsfZKR7BZBA9F">
          Vid ånyo skedd föredragning af lagutskottets den 8 och 15 innevarande
          månad bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-T6XHkcJenP3qiKoZXp64ck">
          n:o 40, i anledning af väckt motion om tillägg till $ 300 sjölagen
          m. m., och
        </note>
        <note xml:id="i-AYSAYC4RvunTK1LHdfs6ha">
          n:o 41, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag om ändrad lydelse af 13 8 skiftesstadgan,
        </note>
        <note xml:id="i-TN2YTG6oggAFQqH1LR9EVo">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-HaF7zCt3Bh5zdYG1f2JCMx">
          Föredrogs ånyo lagutskottets den 8 och 15 innevarande april bordlagda
          utlåtande, n:o 43, i anledning af dels väckta motioner med förslag
          till lag angående förbud mot kvinnors användande till arbete nattetid
          i vissa industriella företag, dels ock en med föranledande däraf
          afgifven motion.
        </note>
        <note xml:id="i-Ehp51KqcZHD8ctwn5orbLt">
          Lagutskottet hade till gemensam behandling förehaft dels två
          i sak likalydande motioner med förslag till lag angående förbud
          mot kvinnors användande till arbete nattetid i vissa industriella
          företag, väckta den ena, under n:o 34, i Första Kammaren af herr
          Sam. Clason med instämmande af herr Carl Björck och den andra,
          under n:o 64, i Andra Kammaren af herr Th. Fiirst, dels ock en
          med föranledande af dessa motioner i Andra Kammaren väckt motion,
          n:o 202, af herr Carl Lindhagen.
        </note>
        <note xml:id="i-VxtR9xRfGMCWQy1yhr61h8">
          Punkterna 1 och 2.
        </note>
        <note xml:id="i-TA7hjTfTmfKndL7LfGY1H9">
          Herrar Clason och Fiirst hade i sina motioner hemställt, att
          Riksdagen måtte såsom lag för sin del antaga det i Kungl. Maj:ts
          proposition n:o 156 vid 1908 års riksdag innefattade förslag till
          förordning angående förbud mot kvinnors användande till arbete
          nattetid i vissa industriella företag.
        </note>
        <note xml:id="i-ApUKABE4Q9cV9zH3HuCDv2">
          I den af herr Lindhagen väckta motionen hade bland annat hemställts,
          att Riksdagen måtte förklara det af förenämnda motionärer framlagda
          lagförslag icke kunna i sitt nuvarande skick bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-U8AbPMZWa3SmFyyMXWVkqq">
          Utskottet hade i nu föredragna punkter hemställt,
        </note>
        <note xml:id="i-DwvNSrwiZcqJownszfnkf9">
          1:0) att förevarande motioner af herrar Clason och Först icke
          måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda; samt
        </note>
        <note xml:id="i-2a6jjqg7EgTxQX4mrd8r1s">
          2:0) att herr Lindhagens ofvannämnda yrkande måtte anses besvaradt
          af utskottets hemställan under punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-68eViYExS8iQ9XcK3CZWfG">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-DC1QFTVQ9h1EGqUYkK1eVu">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XuLH3PtnDQLjtjQmJvjjk6">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-VzNVi5fReUoSFRCDEKauTL">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-RMeSubaMjAzUbASgNxT1d" type="date">
          28 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-5rW4nTSTEu9FKm2tAbd9CN">
          I fråga om utskottets hemställan under punkten 1 hade reservation
          afgifvits af herrar Rudebeck, Gezelius, Magnuson och Widén, grefve
          Hamilton samt herrar Jansson och Ersson, hvilka ansett, att
        </note>
        <note xml:id="i-UP288XVqZsPo9m63WrxNqZ">
          nattardeteivissa Utskottet bort hemställa om bifall till herrar
          Clasons och Firsts
        </note>
        <note xml:id="i-JcRWAa5KAa4c9MtfAjvhZd">
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-D2biwBuMHgsnPSNCgYa39k">
          ifrågavarande motioner.
        </note>
        <note xml:id="i-J5AFDGSnLBf2E6aDBv6CpW" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <u who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" xml:id="i-6PCier84LNyaPqowB7Nvep" next="i-8iFWCFvxFspGyJ2v52Soun">
          <seg xml:id="i-94PiDRZpyqTMD8ErPTT557">
            Herr talman! Jag har varit af skiljaktig mening med utskottet
            i denna fråga, och jag ber därför att nu få yttra några ord i
            densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8iFWCFvxFspGyJ2v52Soun" prev="i-6PCier84LNyaPqowB7Nvep" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-GoQEqcA31ZHuebJfKoZ8b3">
          <seg xml:id="i-WsDtEfDoCwPsrPNj9d58TM">
            Utskottet ställer sig på samma ståndpunkt som utskottet intog
            förlidet år, då frågan var före på grund af en kungl. proposition
            i ämnet. Enligt mitt förmenande ser utskottet frågan helt och
            hållet ur den ekonomiska synpunkten, och jag vill icke heller
            förneka, att denna synpunkt är mycket viktig, men jag anser, att
            det finns en ännu viktigare synpunkt, från hvilken man bör bedöma
            denna fråga: det är den social-hygieniska. Enligt min mening bör
            det nämligen ligga i statens välförstådda intresse att söka medverka
            till att mödrarna, uppfostrarinnorna af det kommande släktet,
            icke blifva genom ett alltför tungt arbete försvagade till hälsan
            och icke heller genom en lång och olämplig arbetstid beröfvade
            möjligheten att med bibehållande af hälsa för egen räkning ägna
            nödig omsorg åt barnens uppfostran och familjens vård. Erfarenheten
            ifrån andra länder har visat, att kvinnans arbete inom de industriella
            yrkena kan ändras och begränsas, utan att därigenom vållas några
            synnerligen afsevärda svårigheter för henne i ekonomiskt hänseende,
            om det också fordras en viss öfvergångstid för att forma de bestående
            förhållandena, så att de passa in i de nya föreskrifterna. Man
            åberopar mot lagen allmänt, att kvinnan tål vid nattarbete fullt
            ut lika väl och till och med bättre än mannen; och det kan ju
            icke förnekas, att kvinnan ofta får i hemmet ådagalägga stora
            prof på sin kraft och förmåga härutinnan. Dels finns” det emellertid
            en gräns, hvaröfver denna förmåga icke kan sträcka sig, dels är
            det arbete, som sker inom hemmet — äfven detta nattvaksarbete
            — icke alls att jämföra med arbetet i industriella företag. Det
            ena är ett arbete påkalladt af hemmets oafvisliga behof, af vården
            om barnen och dem som i öfrigt tillhöra hemmet. Detta arbete är
            af en helt annan art och annan beskaffenhet än arbetet i ett industriellt
            yrke. Det ena sker i hemmet och är i regel icke ständigt, det
            andra tar henne bort från hemmet. Jag har svårt att dela lagutskottets
            uppfattning, att kvinnans deltagande i industriellt nattarbete
            icke skulle menligt inverka på hennes arbete i hemmet eller vara
            skadligt både för henne och för hemmet. Det synes mig uppenbart
            att däraf lida både hon och hemmet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GoQEqcA31ZHuebJfKoZ8b3" prev="i-8iFWCFvxFspGyJ2v52Soun" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-V8VG8WrdcJjZkCrBxoMbUL">
          <seg xml:id="i-Ek8ygUM55aUiBpo4ai8atw">
            Jag kan icke frigöra mig från den uppfattningen, att det som
            i mycket är bestämmande i denna fråga för dem, hvilka motsätta
            sig den ifrågasatta lagstiftningen, är, att den rubbar önskemålen
            hos dem, som så ifrigt yrka på kvinnans likställighet med mannen.
            Jag vill visst icke förneka, att denna likställighet i i flera
            hänseenden kan vara berättigad; men det bör dock finnas en gräns
            för den-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DxW3p2BTSSLMcsCTZWz5PN" type="date">
          Lördagen den 17 April. 2) d
        </note>
        <u xml:id="i-V8VG8WrdcJjZkCrBxoMbUL" prev="i-GoQEqcA31ZHuebJfKoZ8b3" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-HTL8VuPXs5oNq7jViTMRtj">
          <seg xml:id="i-H8jEben1ziaDza8fuK66TZ">
            samma, och det finns områden, där denna likställighet icke ens
            kan ifrågasättas. Vid den kongress, hvilken såsom kändt är har
            behandlat denna fråga och hvilkens förhandlingar åberopades i
            den kungl. propositionen förlidet år, vid denna kongress voro
            närvarande såväl manliga som kvinnliga medlemmar, och deras erfarenhet,
            en erfarenhet af både teoretisk och praktisk art, som fann uttryck
            vid förhandlingarna därstädes, visade på att en lagstiftning sådan
            som den förevarande icke blott var af behofvet påkallad, utan
            äfven skulle vara till gagn och till nytta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HTL8VuPXs5oNq7jViTMRtj" prev="i-V8VG8WrdcJjZkCrBxoMbUL" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx" next="i-7yQPAmkwVFE8mNMu4tgH96">
          <seg xml:id="i-LuXNepF1cDruEFJHQd89gY">
            Jag anser, att man, icke minst i våra dagar, ej bör lämna obeaktad
            hemmets betydelse, dess uppfostrande betydelse, dess betydelse
            såsom vård och värn om dem, hvilka skola gå ut i lifvet. Man får
            icke förbise denna synpunkt och låta den ekonomiska frågan få
            bli helt och hållet bestämmande. Under våra lagstiftningsarbeten
            gifvas rikliga tillfällen att beakta, huru mycket som mångenstädes
            brister i hemmets förhållanden vid barnens uppfostran och värd.
            Jag tror icke, att det är lyckligt att uteslutande se på den ekonomiska
            sidan af saken, att endast och allenast penningarne få vara bestämmande,
            utan jag anser, att man äfven bör taga hänsyn till en annan sida
            af saken, ett kraf af annat och högre värde. Jag upprepar ännu
            en gång, att jag visst icke underskattar betydelsen af den ekonomiska
            sidan i denna fråga, men jag anser, att den är af underordnad
            betydelse gentemot den andra, den sociala och etiska sidan. Och
            när lagutskottet frågar, »huruvida de skäl, som anförts till stöd
            för lagstiftningen 1 fråga, nämligen omsorgen om det uppväxande
            och kommande släktet och hänsynen till kvinnans i jämförelse med
            mannen svagare kroppskonstitution, kräfva en så vidtgående inskränkning
            i kvinnans frihet att lämpa arbetstiden efter i hvarje fall föreliggande
            förhållanden och behof&gt;, svarar jag på den frågan utan ringaste
            tvekan ett obetingadt ja. Denna omsorg och denna hänsyn anser
            jag vara så stor och betydelsefull, att den helt bör få göra sig
            gällande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7yQPAmkwVFE8mNMu4tgH96" prev="i-HTL8VuPXs5oNq7jViTMRtj" who="i-5uirrc58gzjettyzn1DPCx">
          <seg xml:id="i-NroeYheBNNXSgkUgpEqimF">
            Dessa äro de skäl, som för mig varit öfvertygande, då jag icke
            kunnat biträda utskottets mening, hvarför jag, herr talman, ber
            att få yrka bifall till min reservation och de i ämnet väckta
            motionerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SwDXe6a5aSCREehTYtRkPV" type="speaker">
          Herr Clason:
        </note>
        <u who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" xml:id="i-Q28yu7ho2LpLT3K9dBfiSt" next="i-NEWHX3f6T5btPevRAWu6uX">
          <seg xml:id="i-MSxZ7ssQ6JCxzZ3aLCK7Sq">
            Då jag såsom motionär är en anledning till att Riksdagen äfven
            i år får sysselsätta sig med denna fråga, anhåller jag att få
            angifva de skäl, som hafva föranledt mig att åter bringa frågan
            å bane, och ber att få göra det med en viss utförlighet därför
            att frågan synes mig hafva en mycket stor betydelse. Den afviker
            i vissa hänseenden från de frågor, som vi eljest bruka behandla.
            Våra vanliga debatter röra sig om frågor, hvilka hafva intresse
            så godt som uteslutande för vårt eget land. Här är förhållandet
            däremot ett annat: frågan är, på samma gång den rör oss själfva,
            också af internationell natur, och det beslut, som vi därutinnan
            fatta, eller de uttalanden vi göra, komma, såsom erfarenheten
            visat, att refereras och kommenteras i utlandet och att där bidraga
            att fästa uppmärksamheten på oss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XZGVoaPAXHkCnmiXcTJUWQ">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-TpmiQrpBMJENzj49Y6R2wZ">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WjCaVpLEKC1bmbPDdJAS47">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Lsq7JP5fPngzAhtzofPFyu">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-NEWHX3f6T5btPevRAWu6uX" prev="i-Q28yu7ho2LpLT3K9dBfiSt" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-6Y6hybCzLg8ZwafviY2s3n">
          <seg xml:id="i-DGUs84B4RoDHeUGwb2pHJp">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E3b73Y6PqBiASvExGvyEj6">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GEum5sJKqKg92bQMXghUcJ" type="date">
          30 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-6Y6hybCzLg8ZwafviY2s3n" prev="i-NEWHX3f6T5btPevRAWu6uX" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-67kJ5EF3vHBbziHrvVxYXk">
          <seg xml:id="i-RrFdvtrx1TnF14CpCxNCWd">
            Jag säger såsom erfarenheten visat, och jag skall be att få anföra
            ett exempel härpå, detta så mycket hellre som det varit ett af
            de skäl, hvilka föranledt mig att motionera 1 saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-67kJ5EF3vHBbziHrvVxYXk" prev="i-6Y6hybCzLg8ZwafviY2s3n" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-Sz7gHYo7jgmWaHXA2qt9kC">
          <seg xml:id="i-HDZzN2PGcubFLhyr3wgqAh">
            Såsom kammaren erinrar sig, är det i fjol framlagda, men då fallna
            lagförslaget i denna fråga, hvilket i år upptagits i motionen,
            ett led i en internationell öfverenskommelse, ursprungligen träffad
            år 1906 på en internationell kongress i Bern, hvilken öfverenskommelse
            där antogs af Europas samtliga på kongressen representerade stater
            — och det var alla så när som på 3. Sakens vidare öde kom i följd
            däraf naturligtvis också att blifva föremål för internationell
            behandling. Detta har redan skett: det skedde bland annat på den
            internationella föreningens för lagstadgadt arbetarskydd sista
            kongress i Luzern i september förra året, där de olika staternas
            representanter redogjorde för hvad som passerat i ärendet inom
            deras områden och särskildt för nu föreliggande lagstiftnings
            öde. Från vårt land förelåg då också redogörelse för hvad som
            passerat här. Det var afslag å lagstiftningsförslaget — det enda
            afslag som anmälts från någon stat! Hvad inträffade då? Jo, det
            inträffade, att kongressen, samtidigt med att den beslöt aflåta
            en tacksägelseadress till den svenska regeringen, uttryckande
            föreningens tacksamhet för dess bemödanden i frågan, också uttalade
            sitt beklagande öfver att dessa bemödanden icke åtföljts af framgång
            och sin förhoppning, att nya åtgärder skulle föra till det önskade
            målet. Kongressen ville icke tro, att afslaget från Sveriges sida
            skulle kunna vara definitivt, utan att, tack vare »förnyade ansträngningar
            för den ädla saken», som det hette, äfven den allmänna meningen
            hos oss snart skulle ena sig om förbudets genomförande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sz7gHYo7jgmWaHXA2qt9kC" prev="i-67kJ5EF3vHBbziHrvVxYXk" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-PwmcV3KRUKTktF2F7oq8W1">
          <seg xml:id="i-6jDU52zPXExn8BWptXc3Kj">
            Det är således, mina herrar, en allmänt uttalad förhoppning på
            detta område från de mest sakkunniga personer, som vår kulturvärld
            kan sägas äga, att frågan skall återupptagas; det är ett af skälen
            till att jag åter bragt den på tal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PwmcV3KRUKTktF2F7oq8W1" prev="i-Sz7gHYo7jgmWaHXA2qt9kC" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-2ifF61iFaYbw7z932SGfw1">
          <seg xml:id="i-KaVEgXnY8ebSB5dFBrz6GL">
            Det inträffade emellertid också något annat på denna kongress.
            Där utdelades ett ganska omsorgsfullt verkställdt referat af debatterna
            i svenska Riksdagen i fjol, och det befanns därvid, att mot förslaget
            här anförts en del argument, som uppväckte de närvarandes stora
            förvåning. Det var bland annat de skildringar, som lämnats af
            de menliga följder, hvilka förbudet mot nattarbete påståtts hafva
            medfört i vissa andra länder, som uppväckte denna förvåning, däribland
            särskildt den beryktade, många gånger i vårt land upprepade historien
            om de »5,000 kvinnliga typograferna i Paris», som vid nattarbetsförbudets
            genomförande skulle hafva blifvit brödlösa eller måst öfvergå
            till mindre lönande yrken eller rent af hemfallit åt prostitutionen.
            Denna historia framkallade af en fransk sakkunnig på kongressen
            ett genmäle, och jag ber att få uppläsa några ord ur det stenografiska
            referatet öfver kongressens förhandlingar i detta afseende. Den
            nyssnämnde franske sakkunnige, en af de mest framstående på området,
            yttrade bland annat:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FcAQocUsCzcGCsBme59Wxz">
          »Det som väckt vår förundran är, att den svenska Riksdagen motsatt
          sig denna åtgärd på grund af en alldeles besynnerlig diskus-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FACPUVpk3CbSfKAA5yNJYb" type="date">
          Lördagen den 17 April. al
        </note>
        <u xml:id="i-2ifF61iFaYbw7z932SGfw1" prev="i-PwmcV3KRUKTktF2F7oq8W1" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-8Jwb2Hiv6nzNMfjxKj3L9q">
          <seg xml:id="i-P5XCu2Ac9dq6KJC1gd2Q5V">
            sion efter att ha fått höra argument, som sakna hvarje verklig
            grund. Man måste förvånas att deputerade uppträda så föga vederhäftigt
            och motsätta sig ett förslag på grund af absolut falska uppgifter,
            meddelade dem man vet ej huru. In medlem af Riksdagen, herr Lindhagen,
            har bekämpat nattarbetsförbudet och därvid åberopat dess följder
            i Frankrike, under sådana öfverdrifter, som äro oförlåtliga hos
            en allvarlig man. Herr Pettersson i Södertälje en annan svensk
            riksdagsman, har likaledes bekämpat lagen med argument af en beklaglig
            oriktighet.&gt; Så refereras denna historia om de kvinnliga typograferna
            i Paris. — »Man baxnar»&gt;, fortsätter samma talare, »att se riksdagsmän
            använda sådana argument, som ej ha någon exakt grund att hvila
            på. Hvar ha de sökt sina upplysningar? De argument som här åberopats
            äro rent gripna ur luften.&gt; Därpå meddelar samma sagesman, att
            vid förbudets ikraftträdande funnos icke ens i hela Frankrike
            5,000 kvinnliga typografer, långt mindre i Paris, att lagen icke
            medfört någon inskränkning i de uti yrket sysselsatta kvinnornas
            antal, att nattarbetet för dem däremot utbytts mot dagarbete och
            att antalet kvinnliga typografer efter lagens antagande snarare
            ökats än minskats. Således står absolut ingenting kvar af den
            argumentation, som här då anfördes och som utöfvade ganska mycket
            inflytande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8Jwb2Hiv6nzNMfjxKj3L9q" prev="i-2ifF61iFaYbw7z932SGfw1" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-KdSNhRR6GR5cPxwZLr1utf">
          <seg xml:id="i-KKvo9Du5m2FjcH5Te5UZVq">
            Såsom herrarna se, förhåller det sig således som jag sade, att
            icke blott våra beslut, utan äfven våra yttranden i en fråga sådan
            som denna blifva mycket uppmärksammade utomlands. Det kan ju under
            sådana förhållanden icke vara behagligt, när den uppmärksamheten
            utmynnar i en sådan kritik!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KdSNhRR6GR5cPxwZLr1utf" prev="i-8Jwb2Hiv6nzNMfjxKj3L9q" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-7yhRdwbh33UAXzHWxYJkQk">
          <seg xml:id="i-PMTkb4yupjMpxN57QC1D2k">
            Hur är det nu med skälen mot förslaget i år? Jo, lagutskottet
            har åberopat precis samma skäl som i fjol — skäl, som af en annan
            talare på nämnda kongress framkallade det omdömet, att det syntes
            honom erinra om längesedan försvunna tider. Det enda nya, som
            tillkommit från lagens motståndare, det är herr Lindhagens nya
            reservation. Det skulle ju kunna vara frestande att något gå in
            på den; det skall jag emellertid icke göra i annan mån, än att
            jag ber att få citera slutorden i densamma: »Det är skada och
            skam&gt;, heter det där, »för oss att ej vara med i den europeiska
            konserten på detta område, säger man. En motsatt uppfattning påstås
            vara uttryck allenast för en ensidig feminism.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7yhRdwbh33UAXzHWxYJkQk" prev="i-KdSNhRR6GR5cPxwZLr1utf" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-7h2DbHRDsMafaV4JDezzpk">
          <seg xml:id="i-PUG147nTsTuHGgazkQn3jy">
            »På detta behöfver med hänvisning till det ofvan sagda endast
            svaras, att det verkligen cj kan anses vare sig gagnande eller
            smickrande att få eftersägningsvis vara med i finalen af denna
            manskör ur en bortdöende maskulin kulturvärld. Vi hade kunnat
            blifva det första europeiska folk, som genomfört allmän rösträtt
            både för män och kvinnor, men vi valde att i stället blifva det
            sista, som slöt sig till de gamla vägarne. Ännu kunna vi vara
            de första att i skyddslagstiftningen med rättvisa ställa det arbetande
            folkets myndiga män och kvinnor vid hvarandras sida som kamrater.
            Men det ser ut, som om vi äfven här skulle försmå denna ära för
            vanäran att vara bland de sista i efterliknandet af metoder, som
            dock en gång måste öfvergifvas.» |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XUYnyeeGXivhtfk8xqSeYs">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Du9kUvZBYif4iQ3GaTj5ut">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-7h2DbHRDsMafaV4JDezzpk" prev="i-7yhRdwbh33UAXzHWxYJkQk" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-E6dfA8CsEmV8f5o6XouWeJ">
          <seg xml:id="i-16bmZSo5JacjhQXFDivaBR">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jom6TnWYJBwAxeBU5WS8qB">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VtNDzmb2HSU2r7K1XDTWuk">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-MVn4giZqgzX8BPhzr9hQ9h">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-AEakio45Qjqy2quFjVafLS" type="date">
          32 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-E6dfA8CsEmV8f5o6XouWeJ" prev="i-7h2DbHRDsMafaV4JDezzpk" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-7PEyYjktFP4xf9HZhQdKqz">
          <seg xml:id="i-Lzj7Hq5axhEzYSo6eieDqk">
            Jag skulle vilja fråga: Tror någon att detta tal — det enda nya,
            som i år af lagens motståndare anförts — detta tal om vanäran
            för oss att gå hand i hand med öfriga europeiska kulturstater
            —
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7PEyYjktFP4xf9HZhQdKqz" prev="i-E6dfA8CsEmV8f5o6XouWeJ" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-3xVAUJh5tY8P2yc1PuGZAg">
          <seg xml:id="i-6Ph2wrxie2VpsHJ7xfcap4">
            nattarbeteivissa denna »bortdöende maskulina kulturvärld», som
            Stockholms borg-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NkKGAdbVeCpB3qmymBfx6T">
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-3xVAUJh5tY8P2yc1PuGZAg" prev="i-7PEyYjktFP4xf9HZhQdKqz" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-MzGau3vmeWbjUfA1McNJhs">
          <seg xml:id="i-H5HgJEH8xfptoBkaqHgpKR">
            mästare uttrycker sig — tror någon, säger jag, att detta tal,
            detta nya skäl är ägnadt att ådraga oss någon mera smickrande
            uppmärksamhet än den som varit följden af fjolårets?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MzGau3vmeWbjUfA1McNJhs" prev="i-3xVAUJh5tY8P2yc1PuGZAg" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-Fn2H93VeJKGXSQ6j6nFHE7">
          <seg xml:id="i-8YYJExfNcUM7Xog5111YSF">
            Går man nu till botten af lagutskottets egna skäl, vill det emellertid
            förefalla mig, att man knappt kan säga, att de komma att stå sig
            synnerligen mycket bättre inför de fakta utlandet på detta område
            har att uppvisa. Jag sade lagutskottets egna skäl,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fn2H93VeJKGXSQ6j6nFHE7" prev="i-MzGau3vmeWbjUfA1McNJhs" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-6qx8FwJR2xDqPEaeC6Lx9D">
          <seg xml:id="i-2Lk3LW1SKUzuHuBqG8PYvr">
            jag borde ju rättare säga halfva lagutskottets, ty faktum är
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6qx8FwJR2xDqPEaeC6Lx9D" prev="i-Fn2H93VeJKGXSQ6j6nFHE7" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-5ZUGXJj7ZUrX5XZgVudgcD">
          <seg xml:id="i-YMbMC2JqfemQUakuxgg8aN">
            nio ledamöter reserverat sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ZUGXJj7ZUrX5XZgVudgcD" prev="i-6qx8FwJR2xDqPEaeC6Lx9D" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-YU7znfwYKXi62nKhe9Qg2G">
          <seg xml:id="i-95Dio1QSwpcZjxpFVbA7Vy">
            Vi hafva dessa skäl samlade på sidan 19 i utskottets betänkande,
            det stycke, som börjar med »Det är väl sant att&gt; etc. Det som
            då frapperar, om man läser igenom detta stycke, är för det första,
            huru sväfvande utskottets motskäl äro formulerade. Om herrarna
            behaga läsa igenom dessa satser, tio eller tolf stycken, skola
            herrarna märka, att det knappast finnes ett enda bestämdt påstående.
            Det är tvärtom blott ett hopande af antaganden utan någon bevisning.
            »Det synes», »det lär väl ofta», »det synes med visshet kunna
            förväntas», »det är måhända så», »det går kanske på det viset»
            o. s. v. Icke är det någon bevisning att taga fasta på. Det är
            blott en samling obevisade hypoteser, som visserligen lagts i
            en rad, men hvad är den bevisningen egentligen värd? Naturligtvis
            ingenting. Den vore icke något värd ens om den blott bestod af
            en obevisad hypotes, än mindre nu då den består af tio till tolf
            sådana, lagda vid hvarandra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YU7znfwYKXi62nKhe9Qg2G" prev="i-5ZUGXJj7ZUrX5XZgVudgcD" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-D9oc3VzZmVu4Yizs2NzC5">
          <seg xml:id="i-8thLExATxiALBoHqCVQn9A">
            Söker man emellertid taga fram hvad lagutskottet har velat säga
            — ehuru med sina »kanske&gt; och »måhända» — torde det dock kunna
            koncentreras i några satser, som jag ber att få bemöta. För det
            första: det är icke säkert, att kvinnorna få mera natthvila om
            de hindras att arbeta i fabriker på nätterna. Tro herrarna på
            detta? Tro herrarna att det, såsom lagutskottet förmenar, är likgiltigt
            för en persons natthvila, om han är tvungen att arbeta på nätterna
            eller är fri därifrån? För min del är jag så fullkomligt öfvertygad
            om motsatsen, att jag icke ens anser den saken behöfva diskuteras.
            Men lagutskottet vänder nästan upp och ned på hela saken — ehuru
            naturligtvis med åtskilliga »måhända» och »kanske&gt;. Ty det antyder
            till och med, att en kvinna, som är befriad från fabriksarbete
            på nätterna, blifver »&gt;mindre förmögen» än dessa, som äro upptagna
            med nattarbete, att ägna hemmet tillbörlig vård. Konsekvensen
            af denna tanke borde ju då vara den, att lagutskottet skall arbeta
            för att ålägga alla kvinnor att arbeta på nätterna, eftersom de
            på det viset skulle blifva »mera förmögna», som det heter, att
            sköta hemmen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D9oc3VzZmVu4Yizs2NzC5" prev="i-YU7znfwYKXi62nKhe9Qg2G" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-8ySerdkSvfdXcfJULUqYyQ">
          <seg xml:id="i-QVjyn3avUNtX259GRXgFcf">
            Lagutskottets andra sats, ehuru ock den försedd med åtskilliga
            &gt;måhända» och »kanske», kan så uttryckas, att det skulle blifva
            åtskilligt svårare för kvinnorna att få arbete, att konkurrera
            med männen på arbetsmarknaden, om de icke få deltaga i nattarbetet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AdQJmT1p8dfoWMb24LmdT6" type="date">
          Lördagen den 17 April. 30
        </note>
        <u xml:id="i-8ySerdkSvfdXcfJULUqYyQ" prev="i-D9oc3VzZmVu4Yizs2NzC5" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-3XCyMHTsfisNNJAXvuVmiT">
          <seg xml:id="i-GRUAVDxPtRvF992dtzuoFg">
            Jag skulle vilja svara: Hvarför har lagutskottet i det tafall
            stannat vid »måhända» och »kanske», när det finns fakta att tillgå
            från Fan OL i länder, där nattarbetsförbudet sedan länge är genomördt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3XCyMHTsfisNNJAXvuVmiT" prev="i-8ySerdkSvfdXcfJULUqYyQ" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-NMWHm7ELGJ1Kcdxzi9ExXF">
          <seg xml:id="i-2pTSeHtFJ4VLQXn8vYoRv1">
            Man kan sammanfatta dessa fakta däri, att ehuru från början från
            förbudets motståndare den satsen alltid framställts, att förbud
            om kvinnligt nattarbete skulle medföra, att kvinnorna ersattes
            med manliga arbetare, så motsäger erfarenheten från nästan alla
            länder detta antagande. Jag skall anföra endast några siffror.
            De ena från Holland, därför att Holland särskildt åberopats af
            herr Lindhagen i hans motion. Ar 1889, då lagen antogs där, utgjorde
            kvinnorna i industriarbete 11.3 procent af samtlige arbetare.
            År 1899, tio år senare, då lagen verkat i tio år, hade denna procentsiffre
            stigit till 12.+ procent. Precis samma "eller liknande siffror
            kan man hämta från Tyskland. Lagen började där 1892, men trädde
            först efter hand i kraft. 1895 var antalet kvinnor sysselsatta
            i industriarbete 18.14 procent och 1907 19.7 procent. De manliga
            arbetarnas antal hade under tiden vuxit med 48.5 procent, de kvinnliga
            med 55.2 procent. Kvinnornas användning i industriellt arbete
            har således trots lagens antagande icke minskats; den har till
            och med stigit hastigare än männens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NMWHm7ELGJ1Kcdxzi9ExXF" prev="i-3XCyMHTsfisNNJAXvuVmiT" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-Uuv7StsgrU4QBFof96aDsX">
          <seg xml:id="i-7ME5AxAywEYi5JuDomnvn5">
            Går man till enskilda industrigrenar, sådana enskilda industrier,
            som träffats af detta förbud, finner man precis samma förhållande.
            Om man går till tryckerierna i Tyskland, sysselsatte dessa år
            1894 16.000 kvinnliga arbetare och år 1900 26,000. I näringsoch
            njutningsmedelsindustrien, därunder socker och tobak falla och
            dylikt, där mycket kvinnor arbeta, sysselsattes år 1894 88,000
            och år 1900 123,000 kvinnliga arbetare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uuv7StsgrU4QBFof96aDsX" prev="i-NMWHm7ELGJ1Kcdxzi9ExXF" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-3Y9s5wjCvwrudUzkFqccUi">
          <seg xml:id="i-J5yNtMyZLNbUt12mbuDsHb">
            Medan jag är inne på dessa siffror, kanske jag ock bör beröra
            en siffra, som förekommer i en bilaga till herr Lindhagens motion.
            Det är ett ubtalande från en sockerindustriarbetareor ganisation.
            Det säges där, att organisationen inom sig inrymmer "cirka 800
            kvinnor, fördelade på olika sockerfabriker inom landet, samt att
            lagförslagets antagande skulle » absolut göra mellan 500 och 600
            kvinnor enbart inom denna industri arbetslösa».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Y9s5wjCvwrudUzkFqccUi" prev="i-Uuv7StsgrU4QBFof96aDsX" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-JL3JDR1GEh9yZGvjiYvBxF">
          <seg xml:id="i-Ekj6zpPEj9A3XHdrky1g9G">
            Jag tror, att med denna uppgift kanske förhåller sig ungefär
            på samma sätt som med den om de kvinnliga typograferna 1 Paris.
            Förhållandet är för det första, att det icke Finnes i Sveriges
            sockerindustri efter de sist tillgängliga siffrorna 800 kvinnor.
            Antalet stannar vid 614. Vidare är antalet i nattarbete deltagande
            kvinnor icke heller 500 till 600 utan 252. Således icke fullt
            hälften af det uppgifna antalet. Men vidare förekommer sådant
            nattarbete icke allmänt i industrien, utan blott vid sju arbetsplatser
            af tjugonio. Det går således lika bra att drifva industrien utan
            kvinnligt nattarbete. Då jag var nere i Skåne, sporde jag vid
            en stor sockerfabrik, huru med denna sak förhöll sig. Jag fick
            det svar: vi använda numera aldrig kvinnor till nattarbete. Jag
            frågade, om de heller aldrig gjort detta. Jo, tidigare, men då
            blott undantagsvis vid stora leveranser. Men detta är ju något
            som är förutsedt i lagen, då
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MauGdzdR8QhNSW6EpmWJfv">
          Första Kammarens Prot. 1909. N:o 28. 3
        </note>
        <note xml:id="i-8v83b3F9oiQ2YQ5SkkhD5S">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-GGorKXvCuUXWKEZDr5LMkt">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-JL3JDR1GEh9yZGvjiYvBxF" prev="i-3Y9s5wjCvwrudUzkFqccUi" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-93ZWPxqq516hoNoeRRKTmp">
          <seg xml:id="i-8zGuTddJuB4rakYZQKURhe">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9uMg8sPEjUitErv2xTB1JT">
          (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RHEx6xzzfhdExHRp5BjqEe">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Y73B9WVJQtVZdoX8VWzhpg">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-WAwLDqFKbZhk4WUSxDt2Lp">
          nattarbetei vissa industriella företag.
        </note>
        <note xml:id="i-EVx9tppJscZ6tEqEVwWcmx">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4iJqZw1vm7twxFpduAsyoF" type="date">
          34 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-93ZWPxqq516hoNoeRRKTmp" prev="i-JL3JDR1GEh9yZGvjiYvBxF" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-Pofhes7449tD6Yk2pBr8Dp">
          <seg xml:id="i-68yRuaKbr8MH9eM7tJU1tb">
            den under sådana förhållanden medger undantag ända till sextio
            dagar om året. Slutligen, när dessa kvinnor undantagsvis användts,
            hade de icke under nätterna haft högre aflöning än under dagarna.
            Således alldeles tvärtom emot hvad man brukar antaga och hvad
            utskottet antager.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pofhes7449tD6Yk2pBr8Dp" prev="i-93ZWPxqq516hoNoeRRKTmp" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-YUAjjyND7v7PbDHGwtvXXx">
          <seg xml:id="i-KfibtVTYf1dh3VX6S1RwiM">
            Tysklands sockerindustri är en af de förnämsta i världen. Den
            sysselsätter för närvarande öfver 6,000 kvinnor, trots att de
            icke få deltaga i nattarbete. Jag skulle vilja fråga: Huru kan
            under sådana förhållanden denna arbetareorganisation 1 Arlöf komma
            med det påståendet? Huru kan den öfverhufvudtaget nu komma med
            påstående om något, som på sin höjd skulle kunna komma att inträffa
            om fem år, då lagen skulle träda i kraft, ty det finnes ju i vissa
            fall en femårig öfvergångstid?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YUAjjyND7v7PbDHGwtvXXx" prev="i-Pofhes7449tD6Yk2pBr8Dp" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-M4jWfqiBjFa74M96DnwVx9">
          <seg xml:id="i-7AGStVxZ321VJCMQFp9oLm">
            Ur lagutskottets motivering skulle möjligen ock kunna framdragas
            en tredje sats, som skulle innebära ungefär följande: när kvinnorna
            genom nattarbetsförbudslagen mer och mer förhindras från fabriksarbete
            — något som jag nu visat icke är fallet — skulle de i stället
            få ägna sig åt sämre sysselsättningar, som äro lägre betalda och
            som menligare inverka på deras hälsa. Försatsen har nyss bevisats
            vara oriktig. Eftersatsen faller således också. Det är alldeles
            obevisadt, att lagen om förbud mot nattarbete drifvit kvinnorna
            från fabrikerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M4jWfqiBjFa74M96DnwVx9" prev="i-YUAjjyND7v7PbDHGwtvXXx" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-TWpGh4u2HVJ1B5kPUbaTyZ">
          <seg xml:id="i-HLUUokHYE4CP7dBh4fz3dz">
            Slutligen vill jag upptaga den satsen hos utskottet, att kvinnorna
            själfva icke skulle vilja hafva lagen, hvarför man icke borde
            antaga den. Detta skall naturligtvis, svarar jag, afgöras efter
            de skäl, som af kvinnorna anförts. Men förhållandet är att dessa
            skäl icke hafva varit andra än just de ofvan relaterade, som befunnits
            ohållbara, och därför bör man då icke heller rätta sig efter dem,
            för såvidt andra positiva skäl tala för lagens genomförande, och
            dit skail jag nu till sist öfvergå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TWpGh4u2HVJ1B5kPUbaTyZ" prev="i-M4jWfqiBjFa74M96DnwVx9" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-MqoL8uu6jsRKqh3XyE4jru">
          <seg xml:id="i-8XhfZZt4ZoEQtym1qMhS1R">
            Dessa kunna sammanfattas sålunda. För det första måste man här
            absolut taga hänsyn till kvinnans särskilda uppgift såsom det
            nya släktets bärarinna och fostrarinna och såsom familjens vårdarinna,
            och för det andra måste man taga hänsyn till den allmänna erfarenheten
            om fabriksarbetets, särskildt det industriella nattarbetets, speciella
            skadlighet för kvinnan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MqoL8uu6jsRKqh3XyE4jru" prev="i-TWpGh4u2HVJ1B5kPUbaTyZ" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-Y9DX4jjcetdsnUhRfSWbfL">
          <seg xml:id="i-YTsLNG9TLGzV13PT4nMtWf">
            Om man studerar denna lagstiftnings historia i de europeiska
            länderna, skall man finna, att det är dessa skäl och denna erfarenhet,
            som drifvit fram lagen. Jag skall icke trötta med många fakta,
            men jag skall be att få anföra några få. Hvarför infördes förbudet
            i England? Jo, svarar en kvinna, chefen för Englands kvinnliga
            fabriksinspektörer, därför att majoriteten af landets både män
            och kvinnor kände sig öfvertygade om att denna lagstiftning kräfdes
            af sociala och moraliska skäl. Hvarför infördes lagen i Holland?
            Jo, sedan en undersökningskommission år 1886 tillsatts, hvilken
            efter ingående undersökningar, bland annat genom vittnesförhör
            äfven om de sedliga förhållandena, kommit till det resultat, att
            nattarbete var högst skadligt för kvinnor såväl moraliskt som
            fysiskt. Hvarför infördes förbudet i Italien? Jo, svarar en italienare,
            på grund af en
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ux6KBL4PdmWE8k3NwGneUX" type="date">
          Lördagen den 17 April. 30
        </note>
        <u xml:id="i-Y9DX4jjcetdsnUhRfSWbfL" prev="i-MqoL8uu6jsRKqh3XyE4jru" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-YEyTWszZa8SThFJZWM7GHf">
          <seg xml:id="i-481UUkHAvxCdozpgpTQ9um">
            allmän iakttagelse att bleksot, skrofler och lungsot vore vanliga
            mom nattarbetsdistrikten, hvilket framkallade en opinion, som
            förmådde en industriidkarekorporation, handelsrådet, att själf
            föreslå förbudets genomförande. Det förhåller sig precis på samma
            sätt i andra länder, Osterrike och Tyskland o. s. v. Man har sett,
            att kvinnor i industriarbete visat starkare sjuklighet och längre
            sjuklighet än männen. I Tyskland har konstaterats, att hufvudorterna
            för barnadödligheten varit just de orter, där kvinnligt nattarbete
            bedrifvits. Erfarenheten är precis densamma öfverallt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YEyTWszZa8SThFJZWM7GHf" prev="i-Y9DX4jjcetdsnUhRfSWbfL" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-KQjbiD9DSmYen37ToJmhTj">
          <seg xml:id="i-H52RU7BjSWXzAUY4ds856t">
            Gå vi till svenska förhållanden, finnas för närvarande belysande
            siffror öfver sjukligheten i fabriksindustrien endast ifrån två
            yrken, bryggerier och tryckerier. Skillnaden mellan sjukligheten
            för män och för kvinnor är där rent af förvånande stor, långt
            större än man förut anat. Regeln är eljes i Sverige, att kvinnornas
            sjuklighet i samma åldrar är mindre än männens. Siffrorna från
            tryckerierna äro däremot 471 sjukdagar på 100 män och 632 på 100
            kvinnor. I bryggerinäringen ställer sig sjukdomsprocenten 36.3
            procent för kvinnor och 23.7 procent för män.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KQjbiD9DSmYen37ToJmhTj" prev="i-YEyTWszZa8SThFJZWM7GHf" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-G6z5ydzQDsphzLuKYak2vb">
          <seg xml:id="i-KKE6iBBErTRSqZgaNfkuLP">
            Således, det är en fullkomligt allmän erfarenhet, att fabriksarbete
            och särskildt nattarbetet i fabrikerna är speciellt skadligt för
            kvinnor. Det är en allmän hygienisk erfarenhet, som kan sägas
            omfattas af samtlige hygieniei på detta område. Då har man infört
            lagen. Och går man sedan till följderna, hvad hafva de blifvit?
            De hafva blifvit, att dödligheten sjunkit efter nattarbetsförbudets
            införande hastigare för kvinnor än för män. Detta kan konstateras
            med siffror från olika länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G6z5ydzQDsphzLuKYak2vb" prev="i-KQjbiD9DSmYen37ToJmhTj" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-XhLgGSqVY6hoA4NzrKdaKs">
          <seg xml:id="i-Je2tsF8rJQpNWDMibVFM6X">
            Men det är icke blott sjuklighet och dödlighet det här gäller,
            utan det är ock någonting annat, hemmet, familjelifvet, barnen
            och allt som därmed sammanbhör, i alla de fall, där dessa måste
            lida af att modern nödgas under nätterna vara borta i en för henne
            skadlig sysselsättning för att sedan slö och förstörd komma hem
            till dagens göromål. Det är ock ett kapital, man icke får förgäta;
            man får icke underskatta betydelsen af att genom en klok lagstiftning
            skydda hemmet och stärka familjen, ty hem och familj äro i alla
            fall samhällets grundval. Det är i själfva verket släktets eget
            fortbestånd det här gäller, då man vill skydda kvinnan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XhLgGSqVY6hoA4NzrKdaKs" prev="i-G6z5ydzQDsphzLuKYak2vb" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-JoCpRqNpnrrCd1nM8UEx3Z">
          <seg xml:id="i-BwJCfc1EJE3K2y5zkrnffK">
            Det är ock därför man i andra länder gått vidare på den bana,
            man vid Bernkonventionen slog in på. Jag ber att blott få anföra
            ett enda belysande exempel. I december förra året antog tyska
            riksdagen en ny lag i detta afseende, som går vida utöfver Bernkonventionen,
            hvilken vår lag skulle följa. Vårt lagförslag stadgar en fritid
            för kvinnor från 10 på kvällen till 3 på morgonen. Den nyss antagna
            tyska lagen stadgar en fritid från 8 på kvällen till 6 på morgonen
            och lägger därtill söndagar och helgdagsaftnar från klockan 5
            på eftermiddagen. Vår lag medgifver undantagsbestämmelser intill
            60 dagar. Den tyska lagen inskränker dessa till 40 dagar med vida
            mera inskränkande bestämmelser. Den tyska lagen lägger därtill
            för kvinnor en maximalarbetsdag af högst 10 timmar, under lördagar
            högst 8 timmar, och den föreskrifver därtill minst
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FXVqf8oLaQE3yKh95KcVxR">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-WeQtmYeA8C9QPyvdmuC3Wm">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-JoCpRqNpnrrCd1nM8UEx3Z" prev="i-XhLgGSqVY6hoA4NzrKdaKs" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-ToYFnepAKW6mbb15Pgd5CH">
          <seg xml:id="i-JyzsipgqSx8an4ctB6skcw">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6tFZv2pentje7KRcdFZBg2">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8siJK3kDRJZovmS7hv7MUG">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-SvToyYBr5Lzhua4TaWVKa3">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-ToYFnepAKW6mbb15Pgd5CH" prev="i-JoCpRqNpnrrCd1nM8UEx3Z" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-Mrp1MeCkc2x4XbLdqzAWeB">
          <seg xml:id="i-FPTyED4YfWoSkT7mPaq1Hv">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Si8Qbdehi5aFi7GxQP19uq">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-AMhG6A4fiZhzHz7n9wzHcf" type="date">
          36 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-Mrp1MeCkc2x4XbLdqzAWeB" prev="i-ToYFnepAKW6mbb15Pgd5CH" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-AXdDXihxHkoCnXwFGS71P6">
          <seg xml:id="i-MamtB2J4xNBSf7fWV2Kkse">
            en timmes middagsrast, hvilken utsträckes särskildt för dem,
            som hafva hushåll att besörja, till en och en half timme. Den
            har ock andra längre gående bestämmelser. Om dessa bestämmelser
            rådde i tyska riksdagen absolut ingen tvekan. Det framlades förslag,
            som voro ännu mera långt gående, och om dessa tvekade man, men
            det var ingen tvekan om att man skulle gå längre än Bernkonventionen,
            ty den ansåg man innebära ett minimum, ehuru det yttrades i Riksdagen
            från ett mellanparti — således icke af de alltför radikale — att
            »tyvärr finnes i socialpolitiskt hänseende efterblifna stater
            äfven i Europa», att de vilja stanna vid Bernkonventionen. Vi
            ha ej ens hunnit dit!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AXdDXihxHkoCnXwFGS71P6" prev="i-Mrp1MeCkc2x4XbLdqzAWeB" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-4oehZRSKuYjRaWX3mSURra">
          <seg xml:id="i-LBT6e5DM9MQ1R2gqcmzqmZ">
            Jag skulle till slut vilja fråga: Tro ni icke, mina herrar, att
            den tyska industrien är konkurrenskraftig? Tro ni icke att Tyskland
            förstår, hur man skall sköta sin industri, eller, rättare sagdt,
            tro ni icke att det förstår, huru man skall på en gång både sköta
            industrien och skydda familjelifvet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4oehZRSKuYjRaWX3mSURra" prev="i-AXdDXihxHkoCnXwFGS71P6" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-YDtqgAapo9AaKNZXX27S5N">
          <seg xml:id="i-CvSSqFQjppZqDS4aBFpt17">
            Den internationella lagstiftningen på detta område går i många
            afseenden ut ifrån den internationella arbetareskyddskonferens,
            som tyske kejsaren inkallade till Berlin 1890. Bland andra beslut,
            som där fattades, var ock en resolution om önskvärdheten af att
            kvinnor befriades från fabriksarbete på nätter och söndagar. Resolutionen
            fattades med sju röster. Fem stater voro emot och tre nedlade
            sina vota. Bland de sju, som då röstade för resolutionen, var
            äfven Sverige. Det är den enda stat, som sedan dess icke gjort
            något, under det att majoriteten af de dåvarande motståndarna
            redan gått vida längre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YDtqgAapo9AaKNZXX27S5N" prev="i-4oehZRSKuYjRaWX3mSURra" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d" next="i-RJPxDPri7wfnRPDcXSV46q">
          <seg xml:id="i-VP3Ed8N8VgZQRdRL2nmkeV">
            Det är högst antagligt, att det nu framlagda lagförslaget detta
            år skall blifva antaget af medkammaren. Det är vidare bekant,
            att det ingenting annat är än ett förslag, som vår regering vid
            förliden riksdag framlagt. Jag skulle därför vilja uttrycka den
            vissa förboppning, att under sådana förhållanden denna kammare
            icke heller skall ställa sig hindrande i vägen för att äfven Sverige
            efter nitton år skall kunna skrida från ord till handling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RJPxDPri7wfnRPDcXSV46q" prev="i-YDtqgAapo9AaKNZXX27S5N" who="i-Wd3cJwboTfCJv1Ls7d8i6d">
          <seg xml:id="i-EjiXQ5HiD2DtfHNC4HjoT">
            Jag ber att få yrka bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9CCvrWL37Nwo5aJiiCbn2T" type="speaker">
          Herr Trygger:
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-RNhiHvZZHN45aRKTH3DPPw" next="i-QTo1YekAmusGeWfGGMCnrf">
          <seg xml:id="i-JuB4DHJJ689dwooZfhqpjL">
            Herrarna, som hafva hört de båda föregående ärade talarna och
            särskildt den siste, förstå nog att det för mig, fast det är ett
            arbete på dagen, kan vara ansträngande nog att upptaga till bemötande
            alla de skäl, som den siste ärade talaren gjort gällande. Det
            är svårt att få fasta på ett så långt och utförligt anförande
            med så mycket punkter och synpunkter och jag får därför be om
            ursäkt, ifall jag icke skulle upptaga till bemötande allt hvad
            han gjort gällande; det har berott på att jag icke kunnat anteckna
            allt eller att det har undgått mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QTo1YekAmusGeWfGGMCnrf" prev="i-RNhiHvZZHN45aRKTH3DPPw" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-HzSJ6Nzx4CJNiLDR3BZEz5">
          <seg xml:id="i-WGTeebYXxZF3u34agY9JPA">
            Det är alldeles tydligt, att den, som är emot ett lagförslag
            sådant som det nu föreliggande, den är naturligtvis icke emot
            att skydda kvinnorna. Långt därifrån. Utan skälet till vårt motstånd
            mot förslaget är, att hvad man här framställt såsom ett verkligt
            skydd
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HT7vfv8rESLTdshDCJHSuE" type="date">
          Lördagen den 17 April. HD
        </note>
        <u xml:id="i-HzSJ6Nzx4CJNiLDR3BZEz5" prev="i-QTo1YekAmusGeWfGGMCnrf" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-8BN3LjkooyZ2YqmYRHBLAB">
          <seg xml:id="i-7jA8Ce8Nk2iPpWtYkAFtzK">
            för kvinnorna, enligt vår uppfattning icke är något skydd, utan
            tvärtom innebär en försämring af deras ställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8BN3LjkooyZ2YqmYRHBLAB" prev="i-HzSJ6Nzx4CJNiLDR3BZEz5" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-4gD1R3fmFXBeJz3AEfQjR5">
          <seg xml:id="i-Mbrugu6J2k7PwficmPT5cX">
            Den siste ärade talaren har förebråätt lagutskottet, att det
            skulle uttalat sig obestämdt i sin motivering. Men i en punkt
            vågar jag påstå, att utskottet uttalat sig fullt bestämdt, och
            det är just då vi förklara, att ifall man spärrar vägen för kvinnorna
            till ett visst förvärf, så måste man se till att det finnes möjlighet
            för dem till ett bättre eller åtminstone ett lika godt förvärf.
            Man har icke rätt att kasta dem, tvinga dem till ett sämre. Och
            det är vår uppfattning, att ifall man skulle antaga en lag sådan
            som denna, skulle därigenom ingalunda minskas de tillfällen, då
            kvinnorna behöfva slita ut sig för att förvärfva det uppehälle,
            som erfordras för dem eller deras familjer, utan de skulle tvärtom
            ökas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4gD1R3fmFXBeJz3AEfQjR5" prev="i-8BN3LjkooyZ2YqmYRHBLAB" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-8oFfhVv2KDwcbPTWSQS7br">
          <seg xml:id="i-7VzmAQ7LEBxwxhb881Uypd">
            Vi kunna reglera för fabrikerna, men vi kunna icke reglera för
            hemmen, och ifall vi utestänga kvinnorna från fabrikerna, tvinga
            vi dem till sådana förvärfsgrenar, där deras arbete sker hemma
            och där deras hälsa är underkastad långt större fara än på det
            förra stället. Fabrikerna kan man underkasta skyddslagstiftning.
            Där kan man bestämma, huru lokalen o. s. v. skall vara beskaffad,
            och genom yrkesinspektion tillvarataga arbetarnes intressen, men
            när kvinnan sitter i sitt hem, då är detta icke möjligt. Och jag
            för min del kan icke begripa, att det skulle vara så farligt,
            att kvinnorna arbeta en eller annan timme på natten mellan kl.
            10—5 i en fabrik. Däremot kan jag ej sluta till ögonen för den
            massa af kvinnor, som sitta i sina små kyffen tillsammans med
            sin familj och för en ringa atlöning slita ut sig både natt och
            dag. Vi hafva trott, att för kvinnan, liksom för arbetarne öfverhufvud
            taget, skulle det vara af stor vikt att få sitt arbete väl betaldt.
            Då kan hon skaffa sig både tillfredsställande bostad och föda
            och få krafter att se till sin familj och sina barn. Att utesluta
            kvinnorna från dylika väl betalda förvärfsgrenar, där nattarbete
            förekommer, det hafva vi ansett vara att beröfva henne just denna
            möjlighet för en dräglig tillvaro för sig och de sina och kasta
            henne tillbaka till en sämre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8oFfhVv2KDwcbPTWSQS7br" prev="i-4gD1R3fmFXBeJz3AEfQjR5" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-MQKiS26EhaJe1fvHJQqbVX">
          <seg xml:id="i-VBrHqQKW17n7thxw8DP99n">
            Vidare har för oss betydt mycket, hvad kvinnorna själfva haiva
            för uppfattning i denna fråga. Och här i landet är ju den uppfattningen
            bland kvinnorna ganska allmän, icke endast hos de ledande, de
            bildade kvinnorna, utan just hos de kvinnor, som skulle träffas
            af nattarbetsförbudet, att en lagstiftning, sådan som den föreslagna,
            skulle vara skadlig. Kvinnan känner väl ändå sin egen natur något
            och förstår hvad som passar henne bäst, vare sig nattarbete eller
            dagarbete, och att utan vidare sätta sig öfver kvinnornas uppfattning
            i detta fall kan icke vara riktigt. Och det kan väl icke vara
            lämpligt att fästa afseende vid hvad som sägs i andra länder,
            men däremot icke taga hänsyn till hvad som sägs i vårt eget. Bland
            dem, som äro emot denna lagstiftning, finnas just de, som arbetat
            mera än andra för en förbättrad ställning för kvinnan. Detta lär
            väl ändå betyda något.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MQKiS26EhaJe1fvHJQqbVX" prev="i-8oFfhVv2KDwcbPTWSQS7br" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-UEzVUXbytxQfNovj4xCnw5">
          <seg xml:id="i-X8NAJBfvUoVH28LRjQaqc3">
            Jag skall nu be att få upptaga till bemötande de särskilda argument,
            som här gjorts gällande. Herr Clason fäste stor upp-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8wXtsUXu3r4VkhtzSu2Z6u">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-TgjstcyUXRjJkmEpxPyDGY">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag.
        </note>
        <note xml:id="i-UCwVmm92p7Q3dMEf6vBjJZ">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EBgjTwLP4Hq6TheugWU2LE">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-3DJfwnBiR74WPzHEjpSaTr">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-5omFrq4Pi8CtHHGyp3UNjR" type="date">
          38 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-UEzVUXbytxQfNovj4xCnw5" prev="i-MQKiS26EhaJe1fvHJQqbVX" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-8g4b7pDgD8sWQvR5M4n2Pr">
          <seg xml:id="i-LQhEBHyrWU3UX7iT3d1BS7">
            märksamhet vid att detta är ea internationell fråga, och frågade,
            hvilket intryck det skulle komma att göra i utlandet, om denna
            kammare skulle fasthålla vid det beslut, som kammaren fattade
            i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8g4b7pDgD8sWQvR5M4n2Pr" prev="i-UEzVUXbytxQfNovj4xCnw5" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-Ug3uVeyZKchR7XBJ2htrmM">
          <seg xml:id="i-WAVXdz26aTGikAj55zeUcK">
            nattarbeteivissa fjol — efter hvilken tid intet nytt, såv ida
            jag förstår, har i ärendet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XB162op9CiSQSbdF1Fu8cL">
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Ug3uVeyZKchR7XBJ2htrmM" prev="i-8g4b7pDgD8sWQvR5M4n2Pr" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-Jo3GLgN3iMub9RXup5ezYq">
          <seg xml:id="i-DH3Z1eNcN2Zoi8m4Z23XZk">
            förekommit. Ja, visst är detta en internationell fråga i den
            meningen, att frågan dyker upp i de olika länderna. Den är en
            internationell fråga äfven i den meningen, att en konvention är
            sluten mellan åtskilliga stater och att det är föreslaget, att
            vi skola biträda en dylik konvention. Men jag kan icke finna,
            att den är internationell i den meningen, att den ena staten icke
            skulle kunna bedöma denna fråga efter de förhållanden, som finnas
            inom den staten, utan nödgas bedöma den efter förhållandena i
            andra stater. Nu är det visserligen sant, att vi kunna riskera
            att än en gång få höra de hårda omdömen, som fälldes om Riksdagen
            och dess medlemmar, som voro mot denna lagstiftning i fjol, ity
            att dessa hårda omdömen sannolikt komma att vid en ny kongress
            upprepas. Detta vore ju ganska tråkigt, synnerligast som dessa
            kongressledamöter enligt talarens mening vore de mest sakkunniga,
            som vår kulturvärld äger. Emellertid de argument, som han framställde
            från denna kongress, voro sannerligen icke de mest sakkunniga,
            som vår kulturvärld äger. Ty det hela föreföll mig endast vara,
            att man där tyckte, att vi voro dumma i den svenska riksdagen,
            voro okunniga och togo saken lättvindigt, men något verkligt skäl
            fann jag icke den ärade talaren åberopa ifrån denna kongress”
            förhandlingar. För min del har jag stor vördnad för kongresser.
            Det är icke tvifvel om att det är en massa ytterst internationellt
            vältaligt folk, som på kongresser kommer tillsammans. Emellertid
            kan man dock ofta mot dessa kongresser anmärka, att det ser nästan
            ut som om de skulle vara församlingar, om jag så får säga, för
            inbördes beundran. Det vill säga dessa människor, det klandrar
            jag dem visst icke för, äro sammankallade för ett visst ändamål,
            och ingen reser dit utom den, som är intresserad just för det
            uppställda programmet. På så sätt blir det enighet mellan dessa
            delegerade från alla länder. Och så proklamerar denna samling
            personer för hela världen: »Nu är frågan löst, nu hafva de lagstiftande
            församlingarna att rätta sig härefter och fastställa, hvad kongressen
            beslutit&gt;. Jag vill visst icke förneka möjligheten af att denna
            kongress varit af annan natur, men det kan ju ock hända, att den
            icke stått öfver andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jo3GLgN3iMub9RXup5ezYq" prev="i-Ug3uVeyZKchR7XBJ2htrmM" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-TXB3tSS71CUPJgYidEF4Vj">
          <seg xml:id="i-3Y7v7AjsWUub5k3nymhQok">
            En talare på kongressen lär ha sagt, att lagutskottets skäl erinra
            om försvunna tider. För min del har jag icke så stor missaktning
            för den tid, som gått, och så stor beundran för den tid, som är
            i antågande, att jag icke skulle kunna taga som en komplimang
            detta yttrande af den ärade kongressledamoten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TXB3tSS71CUPJgYidEF4Vj" prev="i-Jo3GLgN3iMub9RXup5ezYq" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-AJ9PQ1DXF885TxcwzyC8p3">
          <seg xml:id="i-QhygHS4PjxRAsJdX87vSt9">
            Herr Clason har i sitt anförande talat om de hufvudskäl, som
            herr Lindhagen i år anfört för sin reservation samt underkastat
            dessa kritisk granskning. I allmänhet är det ju med stor tacksamhet,
            som ett utskott tager emot en komplettering af de skäl, som utskottet
            för sitt yrkande framställt, men det är tydligen icke alltid med
            tacksamhet, som ett utskott kan taga emot skäl för ett helt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FzaAfSB3u1gupF2XBAHe1h" type="date">
          Lördagen den 17 April. öd
        </note>
        <u xml:id="i-AJ9PQ1DXF885TxcwzyC8p3" prev="i-TXB3tSS71CUPJgYidEF4Vj" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-S5RAsghxGeEEp5xFa2hoWY">
          <seg xml:id="i-7mbvJpRQw2WMPq6QwXU47T">
            annat yrkande, och så är här fallet. Herr Lindhagen har yrkat
            något helt annat, och då är det omöjligt för oss att för vårt
            yrkande hålla till godo med de skäl, som han anfört till förmån
            för sitt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S5RAsghxGeEEp5xFa2hoWY" prev="i-AJ9PQ1DXF885TxcwzyC8p3" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-5AWHw3tEkw5aEvwH2v3HRB">
          <seg xml:id="i-9FjX8Mz3eVphUxFoUdSw9C">
            Sedermera har herr Clason öfvergått till att tolka ut åtskilliga
            satser, som han finner uttalade hos lagutskottet, och när han
            visat absurditeten af dessa satser, har han ansett sig därmed
            hafva slagit ihjäl utskottets hemställan. Nog har herr Clason
            visat sig som en styf advokat i denna framställning, men jag vågar
            bestämdt påsta. att vi icke kunna hålla till godo med den tolkning,
            han gjorde at utskottets motioner. Han sade bland annat, att lagutskottet
            skulle hafva sagt, att det icke är tydligt, att denna lags antagande
            skulle bereda kvinnorna större hvila, trots det att hennes nattarbete
            minskas. Och så sade han: »Det är ju alldeles tydligt, att om
            vi få en lag, som förbjuder nattarbete inom industrien, så minskas
            kvinnornas nattarbete inom industrien&gt;. Ja, det är ju alldeles
            klart, att icke kan lagutskottet förneka, att, om denna lag blifver
            antagen och verkligen effektivt upprätthållen, den kommer att
            förhindra nattarbete inom industrien. Men det där har aldrig utskottet
            sagt, utan utskottet har endast uttalat, att denna lag icke hindrar
            nattarbetet inom hemmet för kvinnorna, ett arbete, som kan vara
            långt skadligare för kvinnan än arbetet inom fabrikerna. Vidare
            har utskottet sagt, att denna lag icke hindrar, att kvinnorna
            kunna få släpa ut sig på ett arbete under dagen, som för dem kan
            vara minst lika skadligt som arbetet under natten, ja ofta skadligare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5AWHw3tEkw5aEvwH2v3HRB" prev="i-S5RAsghxGeEEp5xFa2hoWY" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz">
          <seg xml:id="i-H35BgNGLd6GYEipiwSJHXz">
            Det är vidare icke för att åstadkomma och realisera kvinnans
            likställighet med mannen, som utskottet afstyrkt det föreliggande
            förslaget, ty åtminstone jag för min del kan icke vara med om
            att skrifva under en sådan allmän sats, och framför allt är den
            alldeles för allmän för att lämna någon ledning vid bedömandet
            af ett sådant förslag som det föreliggande. Men däremot hvad jag
            för min del håller på, och jag är säker på att utskottets majoritet
            också gör detsamma, det är, att kvinnorna böra behandlas med rättvisa
            och att man icke får begagna kvinnan blott och bart som ett medel
            för vissa samhällsändamål, utan någon hänsyn till den ställning,
            hon därigenom får, och det lif, som hon därigenom kommer att kunna
            föra. Och jag tror för min del, att åtskilligas ståndpunkt, hvilka
            äro så ifriga för denna lags antagande, karakteriseras bäst af
            de ord, som en talare i Andra Kammaren, herr Branting, yttrade
            vid debatten förra året. Han sade: »För oss är det centrala i
            denna fråga, att den är en del af den stora frågan om de strider,
            som måste utkämpas mellan de olika klasserna. Vi se det hela ur
            underklassens synpunkt, där den arbetande kvinnans intresse icke
            är att skilja från den arbetande mannens.» Med andra ord: vi se
            bort, huru denna lag verkar för kvinnan. Vi se blott och bart
            männens kraf på en minskad arbetstid och undersöka blott, om frihet
            från konkurrens genom en dylik lagstiftning befrämjas. En dylik
            orättvisa kan jag åtminstone för min del icke vara med om, och
            därför måste jag fortfarande yrka bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Txe58QdVgaC5KYNrwitn4y">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-AraFjRHpdiaTUGd9LcYrsd">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-K4oVDSB9Eb1x8EzDGgLhwg">
          nattarbeteivissa industriella företag. (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GHRrodoBRswMWSdgCRRe1q">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-XGDHmpEiqtHSDZXZ3RAYjS">
          Angående förbud mot kvinnors an-
        </note>
        <note xml:id="i-DmBwA37cATSJxbyCHiaWhy" type="date">
          40 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-FhQ1kc4t7mePqSnptKFB4S" type="speaker">
          Herr Hildebrand:
        </note>
        <u who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" xml:id="i-DKZHUUFVM1vG6ech5R5E7i" next="i-6PN282ouReBhxF8Cjk14ns">
          <seg xml:id="i-Raf9unt1Mnd7RFmR47Nvgm">
            Då man diskuterar denna fråga, bör man, synes det mig, klargöra
            för sig, hvad nattarbete verkligen är och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6PN282ouReBhxF8Cjk14ns" prev="i-DKZHUUFVM1vG6ech5R5E7i" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-UFmRBA5xwRfsHhenTW1N8b">
          <seg xml:id="i-JBnp1xgjubkJE8BCSnzdJz">
            vändande tiv OM det finnes någon större skillnad mellan nattoch
            dagarbete. nattarbeteivissa Har man följt ett sådant arbete och
            sett det pågå natt efter natt, så
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8VGkoWAs87LstncZr45Fjo">
          tndustriella företag. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-UFmRBA5xwRfsHhenTW1N8b" prev="i-6PN282ouReBhxF8Cjk14ns" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-URAAdZLeGrfyVFEXzbN1Fj">
          <seg xml:id="i-436eUDhSzxjrtm12oo7UXM">
            tror jag, att man måste stanna inför det såsom ett erkändt faktum,
            att nattarbetet är oerhördt mycket mera uppslitande än dagarbetet.
            Jag har sett det på nära håll och icke blott sett, huru andens
            arbetare hastigare nötas ut, utan äfven huru en del arbeten utföras
            sämre på natten än på dagen, tydligen beroende på ett större mått
            af trötthet hos dem, som arbeta om natten. Och det visar sig i
            allmänhet också, att man icke kan ålägga personer att hafva nattarbete
            oafbrutet, utan skiften få växla, så att de lag, som ena veckan
            haft nattarbete, få dagarbete nästa vecka. Därmed är ju erkänd
            nattarbetets större skadlighet i förhållande till dagarbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-URAAdZLeGrfyVFEXzbN1Fj" prev="i-UFmRBA5xwRfsHhenTW1N8b" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-LrjsPXHQ2N8yjhUYHDbT5Q">
          <seg xml:id="i-66zX2PTiSyv9aP4tw47GyU">
            Nu inser jag till fullo, att nattarbetet är något nödvändigt,
            något som vår industri lika litet som andra länders kan komma
            ifrån. Men just därför att det är mera uppslitande, mera skadligt,
            synes det mig vara klart, att det är en samhällsuppgift att söka
            tillse, att de svagare individerna icke behöfva deltaga uti detta
            mera uppslitande arbete. När Viktor Rydberg i sin grottesång ville
            skildra, huru han såg utvecklingen, och där framställde, huru
            först männen och sedan kvinnor och barn drogos in uti industrialismens
            kvarn, ja, då tänkte han sig, att detta skulle vara på kung Mammons
            bud och att det var därifrån hindret skulle komma mot att få en
            bromsning. När det nu här är tal om att vårt samhälle skulle inskrida,
            såtillvida hämmande som kvinnligt nattarbete skulle förbjudas,
            ja, då kommer motståndet icke från det håll, där Viktor Rydberg
            lade det, utan då finner man icke utan förvåning, att det är goda
            och varmhjärtade kvinnor, förespråkarne för kvinnorörelsen i landet,
            som främst opponera sig emot en sådan hämning. Jag nämnde, att
            det är med förvåning man ser det, och det förefaller mig, som
            om man här såge en tillämpning på orätt ställe af abstrakta satser.
            Lagutskottets högt aktade ordförande har sagt, att utskottet icke
            har gått efter dylika abstrakta satser. Det märks äfven på innebörden
            af utlåtandet, men jag tror, att det under diskussionen i pressen
            och uti landet framkommit tillräckligt många uttalanden, som tyda
            på att hvad som ligger bakom har varit tanken, att mannens och
            kvinnans jämlikhet måste häfdas. Här har man sett yrkanden på
            att helst både mannens och kvinnans nattarbete borde förbjudas,
            men kunde man icke komma därhän, låt då också kvinnan hafva nattarbete,
            så att båda hafva det lika. Lagutskottets ordförande har opponerat
            sig emot att en sådan jämnlikhet skulle finnas, och det är tämligen
            klart, att den icke kan finnas. Annu har det icke gått så långt,
            att barnafödandets konst blifvit tillgänglig för mannen. ånnu
            stå vi kvar på det stadium, att kvinnans kropp är annorlunda ordnad
            och bräckligare än mannens. Ännu torde man kunna iakttaga, att
            kvinnorna fortare slitas ut af visst arbete, blifva fortare nervösa
            och nervöst sjukliga än männen. Allt tal om jämlikhet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4H1c2r35GzL33ffDhndaoA" type="date">
          Lördagen den 17 April. H
        </note>
        <u xml:id="i-LrjsPXHQ2N8yjhUYHDbT5Q" prev="i-URAAdZLeGrfyVFEXzbN1Fj" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-GXWdtwD69FinFzqFzxYotf">
          <seg xml:id="i-Lyr6oYFpxM8gtdGZp3sqpd">
            på arbetsområdet måste nog hänvisas till området för de obevisade
            påståendena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GXWdtwD69FinFzqFzxYotf" prev="i-LrjsPXHQ2N8yjhUYHDbT5Q" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-3Ausvhu3VFJpRnsTf1FWSo">
          <seg xml:id="i-LJRGM3foC2MxxUWqX7smki">
            Men, säger lagutskottets ordförande, det är icke efter dylika
            mera dimmiga hypoteser och satser, som utskottet gått, utan utskottet
            har inriktat sig på den rent praktiska frågan: Skola kvinnorna
            få sämre ekonomisk ställning än männen, skall deras sträfvan att
            få väl betaldt för arbetet försvåras? Och jag vill också, med
            hänsyn till hvad jag tidigare anfört, säga, att denna praktiska
            synpunkt gjorts till hufvudsak i ett par rätt mycket bärande uttalanden
            af kända förkämpar inom kvinnorörelsen. Men är det så säkert,
            att man vinner, hvad lagutskottet tänkt sig, att man här skulle
            vinna? Vi kunna, sade utskottets ordförande, reglera för fabrikerna,
            men icke för hemmen. Ja, det är alldeles klart, men om man underlåter
            att, där det kan vara lämpligt ur samhällets synpunkt, reglera
            för fabriker, är det då säkert, att det därför blir bättre ställdt
            för hemmen? Kan man icke tänka sig, att, om en i industrien arbetande
            kvinna ena veckan har nattarbete och andra veckan icke har det,
            det den andra veckan kan af henne kräfvas ett arbete i hemmet,
            som håller henne vaken på natten? Kan det icke tänkas, att hemmets
            bestyr och bekymmer komma öfver henne, när hon slutat sitt nattarbete
            och är 1 sitt hem?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Ausvhu3VFJpRnsTf1FWSo" prev="i-GXWdtwD69FinFzqFzxYotf" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-2ZrXwgtMSsHCAUv7iEAvC3">
          <seg xml:id="i-Efnxn6FCysUPWPhmDroSDL">
            Så står kvar det viktiga skälet, att kvinnan skulle få bättre
            betaldt, om hon blefve fullt jämnställd med mannen. Herr Clason
            har påpekat, att så icke är fallet, där nattarbete användes i
            en del sockerfabriker. Låt oss tänka, huru utvecklingen kan komma
            att gå. Det visar sig, att kvinnornas antal uti industrien här
            liksom på andra håll ökas. Antag nu, att kvinnorna blifva allt
            framgent fullt likställda med männen och att nattarbete tillåtes
            för kvinnan i samma mån som för mannen och att man på detta sätt
            jämnar vägen för kvinnornas indragande i det industriella arbetet!
            Om här blir en stor tillströmning af kvinnliga arbetare, är det
            då säkert, att resultatet blir högre lön för kvinnorna? Kan det
            icke mycket lättare blifva så, att det blir lägre lön för männen?
            Det är ju ändå tillgången på arbetskraft, som i hög grad normerar
            arbetslönerna. Och kan icke en stark tillströmning af kvinnliga
            arbetskrafter äfven inom en industri, som fordrar nattarbete,
            verka i en sådan riktning? Jag anser således, att det är en alldeles
            obevisad sats, att kvinnorna med nattarbete skola få bättre betaldt
            och på det viset en bekymmerfriare tillvaro, än de eljes skulle
            få. Saken bör naturligtvis ses icke endast ur kvinnornas egen
            synpunkt, utan ur samhällets och ur den, hvilken utveckling man
            för samhället anser bäst och lyckligast. Nog tror jag, att de
            allra flesta kunna enas därom, att det lyckligaste skulle vara
            för kvinnorna, om jag närmast tänker på de gifta, att de finnas
            uti hemmen, vårda hemmen och fostra det uppväxande släktet. Det
            kan icke vara lyckligt, om både mannen och kvinnan, fadern och
            modern tjänstgöra vid fabrikerna, om barnen öfverlämnas åt sig
            själfva, den ena veckan om dagen, den andra veckan om natten,
            och om fadern och modern, när de äro hemma på dagen, ligga och
            sofva. Detta kan icke ur samhällets och kommande släktens syn-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N6VfhaDotZnSGeHYaoz4Cf">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-BqSnxRVyuxFUwKCbdnaYyD">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VMGiCooVE1GvArbCfG5WUm">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-EoMAKC4scgr49wkUYh5Z35">
          Angående förbud mot kvinnors an-
        </note>
        <note xml:id="i-YYMN72aHpfx4hHdottMSc7" type="date">
          42 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-2ZrXwgtMSsHCAUv7iEAvC3" prev="i-3Ausvhu3VFJpRnsTf1FWSo" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-Vr2HCmAoiBQE3GE3qKYG3A">
          <seg xml:id="i-PRS4yQdMpdsgZHi4ZbHM3V">
            punkt vara lyckligt. Den lyckligaste utvecklingen vore därför,
            om inom storindustriens områden det kunde ördnas så, att med stark
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vr2HCmAoiBQE3GE3qKYG3A" prev="i-2ZrXwgtMSsHCAUv7iEAvC3" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-GVJzRHjpnqBDPpU8EXBC3G">
          <seg xml:id="i-V7M6qcoMwqsL6Sbc4LDXdn">
            vändande till arbetsintensitet, med tillgodogörande af arbetarnes
            individuella anlag nattarbeteivissa utan den utjämning i förslappande
            riktning, som ofta gör sig gällande,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S6HLB1TsShaqJQazXeP2c">
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GVJzRHjpnqBDPpU8EXBC3G" prev="i-Vr2HCmAoiBQE3GE3qKYG3A" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-WdABytxwsmpX8bs5HrmQ3s">
          <seg xml:id="i-7jZdBEiX68rJLvBvRXJwWP">
            och med användande af moderna lönemetoder, som kunna drifva fram
            ett bättre effektivt arbete, man kunde ställa så, att husfadernmannen
            förtjänade tillräckligt för hemmets uppehälle, så att hustrun
            kunde vara hemma och vårda sig om hemmet och fostra barnen. Det
            är icke tvifvel om att en sådan utveckling vore bättre än en sådan,
            som leder till att både man och hustru, fader och moder dragas
            in uti det industriella nattarbetet. Men, invänder man, det finnes
            många ogifta kvinnor och många änkor, med andra ord kvinnor, som
            icke hafva barn att fostra, icke något hem att ägna sig åt. Ja,
            det bör naturligtvis icke förhindras, att dessa deltaga i det
            industriella arbetet, men det förefaller mig, att deras industriella
            arbete kunde begränsas till dagarbetet. Det är icke för all industri
            behöfligt att gripa till nattarbetet. Och det förefaller mig,
            som om man skulle kunna tillgodogöra sig deras arbete i den industri,
            som icke behöfver nattarbete. För öfrigt, se vi på dessa ogifta
            kvinnor, som dragas in uti det industriella arbetet, finner man
            icke, att barnaföderskornas, mödrarnas antal ökas ibland dem?
            Måste man icke där, likaväl som för hustrurna, tänka på att de
            behöfva skonas? Nu finnes visserligen en skyddslagsstiftning för
            barnaföderskor, men denna lagstiftning har icke kunnat och har
            icke velat tillgodose behofvet i största möjliga mått af hvila
            under den långa hafvandeskapstiden. Skall man då tänka sig, att
            dessa kvinnor skola indragas i nattarbetet, om det kan undvikas?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdABytxwsmpX8bs5HrmQ3s" prev="i-GVJzRHjpnqBDPpU8EXBC3G" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW" next="i-4rzmxCME6Yrn5RZ8XHNXXs">
          <seg xml:id="i-FHR4ciz5sw2LtqHiFxS8AG">
            Nu inser jag naturligtvis. att vår industri icke kan ställas
            sämre än i andra länder. Om det därför skulle vara så, att kvinnorna:
            hade nattarbete annorstädes, och fråga vore om att införa det
            här, då kan jag inse, att det för industrien kunde ställa sig
            mycket bekymmersamt, men när det tvärtom ställer sig så, att nattarbetet
            förbjudits i andra länder, och när frågan sedan kommer till oss,
            så synes det mig, att man utan betänkligheter bör vara med om
            att genom ett bifall till motionerna antaga den lag, som här är
            ifrågasatt. Och det är därför, mina herrar, jag finner mig uti
            det betänkliga att tillhöra dem, som, enligt hvad herr Lindhagen
            säger, »eftersägningsvis äro med i finalen af denna manskör ur
            en bortdöende maskulin kulturvärld&gt;.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4rzmxCME6Yrn5RZ8XHNXXs" prev="i-WdABytxwsmpX8bs5HrmQ3s" who="i-HgrbSDdJGPDB6AgPhLBSHW">
          <seg xml:id="i-Hv9CuvBG1dfPcmr67CsVzP">
            Jag ber att få yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3EnZ9Z6xvszRWmFrw9WCZe" type="speaker">
          Herr Afzelius:
        </note>
        <u who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" xml:id="i-VC1hCzJaGGyVAHAGtMVgte" next="i-WDLhu1VQHR2dVNLULS8ND2">
          <seg xml:id="i-M5aMC9AYhEwgBPuG1gEqFc">
            Efter den långa diskussion, som här ägt rum, inskränker jag mig
            till att antyda de synpunkter, som för mig äro bestämmande i denna
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WDLhu1VQHR2dVNLULS8ND2" prev="i-VC1hCzJaGGyVAHAGtMVgte" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-KVCYwmypZGC5bPb4uzWQbe">
          <seg xml:id="i-YU2zcYSyaqaNgYq8Vaf4Po">
            Jag måste börja med ett erkännande: om i den sena aftonstund
            i fjor, då denna kungliga proposition behandlades här i denna
            kammare, det hade kommit till votering, skulle jag hafva förenat
            mig med lagutskottet. Jag var under starkt intryck af den kvinnorörelse,
            som stödde lagutskottets uppfattning, och jag hade själf för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8oqHVv7jUdR5L23LrVoe4T" type="date">
          Lördagen den 17 April. 45
        </note>
        <u xml:id="i-KVCYwmypZGC5bPb4uzWQbe" prev="i-WDLhu1VQHR2dVNLULS8ND2" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-86DiMYTXQC4eHcQSZJwTRp">
          <seg xml:id="i-L5EGar5McuBmZrWnDxr1dy">
            litet trängt in i frågan. Jag har gjort det mera nu, och nu är
            jag fullt bestämd för att gifva min röst för reservationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-86DiMYTXQC4eHcQSZJwTRp" prev="i-KVCYwmypZGC5bPb4uzWQbe" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-6NmgyhvAwNA6qCHUUSCxz8">
          <seg xml:id="i-L6KSEydNFtR8TKCweAqYET">
            Jag tror, att man kan gå ut från, såsom en obestridd eller atminstone
            obestridbar sats, att det industriella nattarbetet är för kvinnan
            i vida högre mån skadligt och farligt än för mannen. Den satsen
            är icke bestridd utaf lagutskottet, och jag tror icke, att den
            kan bestridas. Den kan statistiskt till full evidens ådagaläggas.
            Om därför någonsin en skyddslagstiftning mot det industriella
            arbetets faror är berättigad, så skall det väl vara här. Därifrån
            har man också vid den internationella behandlingen af frågan utgått
            såsom ett »postulat&gt;, om hvilket det heter, att det är något,
            som icke behöfver bevisas. Europa star så godt som enigt om detta
            — utom Sverige. Min ärade vän, lagutskottets ordförande, yttrade
            sig med persifflerande artighet om dessa internationella kongresser.
            Ja, jag är icke heller någon speciell vän af dessa kongresser,
            men jag ber att få fästa uppmärksamheten på att här är icke fråga
            endast om ett kongressvotum, utan här är fråga om en lagstiftning,
            som är antagen af de allvarligaste parlament i världen, af Englands
            och af Tysklands parlament, hvilka inom sig inrymma lika djupt
            tänkande och på området lika erfarna män som lagutskottet kan
            uppvisa. Det är en allvarlig sak att ställa sig utanför en internationell
            lagstiftning af detta slag; ty om på något område en internationell
            lagstiftning är berättigad, så är det just på arbetareskyddslagstiftningens
            område.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6NmgyhvAwNA6qCHUUSCxz8" prev="i-86DiMYTXQC4eHcQSZJwTRp" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-Dn8aAcEc4usHepChhB6Lgz">
          <seg xml:id="i-Gbt6XpZmRzqYJfaSyrLpF3">
            Hvarför skall man nu ieke vara med? Hvarför skall Sverige icke
            deltaga i en sådan lagstiftning? Lagutskottet svarar härtill:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dn8aAcEc4usHepChhB6Lgz" prev="i-6NmgyhvAwNA6qCHUUSCxz8" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-AHgM2LSGyXK39VNs7iyc5Y">
          <seg xml:id="i-FADtgJtmwwDU6iXiQhUkLw">
            »I hvad mån samhället bör reglerande ingripa till skydd för arbetaren
            inom de industriella yrkena, måste bero af de faktiska förhållandena.
            Dessa gestalta sig naturligtvis olika i olika länder, och hvad
            som är erforderligt eller lämpligt i ett land, är gifvetvis därmed
            icke passande i ett annat.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AHgM2LSGyXK39VNs7iyc5Y" prev="i-Dn8aAcEc4usHepChhB6Lgz" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-CotRKp5vhc2xf6UP2g4rmE">
          <seg xml:id="i-YNqV4FAeK5CiCEFkLu7Yr7">
            Förhållandena i Sverige skulle således vara säregna mot andra
            länders. I hvilket afseende? Ar det industriella nattarbetet i
            Sverige lättare att utföra för kvinnan än i andra länder, är det
            mindre tungt, mindre farligt? Eller äro våra kvinnor starkare
            och mäktigare att bära och underkasta sig dess faror? Jag tror,
            att man måste besvara dessa frågor med nej och erkänna, att i
            det stora hela arbetet i Sverige och i utlandet härvidlag är lika
            och att kvinnorna äro på samma sätt utrustade därför. Hvad som
            i dessa afseenden erfordras af skyddsbestämmelser i det ena landet
            behöfves också i det andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CotRKp5vhc2xf6UP2g4rmE" prev="i-AHgM2LSGyXK39VNs7iyc5Y" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-37T2uPHZyRHDbxAyMsxZax">
          <seg xml:id="i-ABwa4qUbZmuNsC7LuSwt7A">
            Men utskottet anger olikheter. Olikheterna skulle, såvidt jag
            af lagutskottets betänkande kan förstå, vara, att dels är i vårt
            land det antal kvinnor, som nu användes i industriellt nattarbete,
            jämförelsevis ringa och dels visar detta antal en gifven tendens
            att ökas. För min del måste jag då säga, att af dessa bägge skäl
            det senare upphäfver det förra. Jag kan förstå, att när det icke
            är ett så stort antal kvinnor som användes på detta sätt, kan
            man negligera krafven och afvisa behofvet af en sådan lagstiftning.
            Men i samma mån som antalet har tendens att ökas, måste betänk-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6gJ4nh72wAi3GigQFKWJWJ">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-9ucj8WfRiskNhrGZuJpfoB">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbete i vissa
          industriella företag.
        </note>
        <u xml:id="i-37T2uPHZyRHDbxAyMsxZax" prev="i-CotRKp5vhc2xf6UP2g4rmE" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-X6k7oGwMmuke5BtkLYqwcD">
          <seg xml:id="i-SeEW8awbX7U5iSpDNzGBJ4">
            (I'orts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K7t7SD4kmQwUnyXWRvnmUj">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-DE76LyRETRgPLkADQouccC">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-VoGBfrLbMDusfAmZCoRKsL">
          nattarbete i vissa industriella företag.
        </note>
        <note xml:id="i-LrLi3gjpFmP4E7JhcnSKFV">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DWBDyD4VvaaD7DXg58N25Y" type="date">
          44 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-X6k7oGwMmuke5BtkLYqwcD" prev="i-37T2uPHZyRHDbxAyMsxZax" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-FA1qiiSwftrdNEC1EDzvFc">
          <seg xml:id="i-TWhWQf4UQGCbbgudwenCAs">
            ligheterna mot en sådan lagstiftning försvinna. Jag säger med
            reservanterna, att dessa skäl tala för en sådan lagstiftning men
            icke emot den. Ju färre kvinnor det är som för närvarande användas
            i nattarbete, dess färre är det. som träffas af den obehagliga
            öfvergängen, ju mera antalet ökas, desto mera ökas faran af att
            låta det vara som det är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FA1qiiSwftrdNEC1EDzvFc" prev="i-X6k7oGwMmuke5BtkLYqwcD" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-TPTBSuFfcn6pDnz51MJ4KE">
          <seg xml:id="i-KyJ874vwonjAxoEM8oXGXt">
            Jag tror icke, att argumentationens tyngdpunkt ligger häri, jag
            tror, att den ligger på ett annat håll, såsom också af lagutskottets
            ordförande nyss framhölls. Det är den ekonomiska sidan det gäller.
            Genom förbud mot nattarbete beröfvas kvinnorna en förvärfsmöjlighet,
            en källa till försörjning. och hvem svarar för att det kommer
            någon annan sådan i stället? Hvem svarar för att icke den inkomstkälla,
            som kanske bjudes såsom ersättning, kan vara ännu sämre än denna?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPTBSuFfcn6pDnz51MJ4KE" prev="i-FA1qiiSwftrdNEC1EDzvFc" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-KbSiqHBpKm8w6cYTZxq2kM">
          <seg xml:id="i-E6cYnuXWG5u6jdrfsoKVUj">
            Ja, att ett dylikt förbud som det, hvilket nu här är i fråga,
            i första hand ter sig såsom ett hinder för dem, hvilka komma att
            träffas däraf, är ju alldeles klart, men icke få sådana omständigheter
            afhålla staten och lagstiftaren från en åtgärd, som kan anses
            nödvändig ur en högre och mera allmän synpunkt. Icke heller tycker
            jag, att det är mycket bevändt med sådana argument som detta:
            fabriksarbetet kan ni träffa med lagbestämmelser, det kan ni reglera,
            men ni kommer icke åt hemmen, dessa kyffen, där kvinnorna mången
            gång sitta och förtvina i sin ensamhet! Men, om man icke kommer
            åt att aflägsna allt, som bör aflägsnas, så kan jag häri icke
            finna något skäl för att man icke bör aflägsna det, som man kan
            komma åt. Och hvad det beträffar, att, om man beröfvar dessa kvinnor
            möjligheten till nattarbete, man skulle utestänga dem från förvärfsmöjlighet
            och låta dem svälta eller tillgripa något ännu sämre, så visar
            erfarenheten, såvidt jag kunnat därom öfvertyga mig, att förhållandena
            mycket lättare än man tror låta anpassa sig efter det genom en
            förbudslagstiftning förändrade sakläget, och de sorgliga följder,
            som man alltid utmålar när en dylik lagstiftning ifrågasättes,
            de utebli eller försvinna ganska snart.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KbSiqHBpKm8w6cYTZxq2kM" prev="i-TPTBSuFfcn6pDnz51MJ4KE" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-Fkc9tSRPdwa7PLtGGpuUeA">
          <seg xml:id="i-JmCvbWF6r9Ab3121hQEVVP">
            Denna invändning af ekonomisk natur har i detta fall tagit en
            alldeles särskild form. Man säger: ja, låt vara, att ett sådant
            här förbud mot nattarbete är nödigt och nyttigt, så får ni dock
            icke rikta det endast mot kvinnorna, utan ni bör låta det gälla
            äfven för männen! I annat fall upphäfves likställigheten mellan
            man och kvinna, i annat fall blir kvinnan tillbakasatt i konkurrensen
            med mannen! Jag tror, herr talman, att jag hör till dem, som villigt
            och bestämdt erkänna kvinnans likställighet med mannen, så snart
            förutsättningarna därför finnas. Men lika bestämdt hör jag till
            dem, som icke söka konstruera upp en sådan likställighet, där
            dessa förutsättningar icke finnas. Om det är så, att detta industriella
            nattarbete är för kvinnan mera skadligt än för mannen, om det
            är så, att det är af oändligt mycket större vikt att kvinnan,
            det kommande släktets moder, befrias från detta nattarbete, då
            kan jag icke finna, att de äro mycket förståndiga, som säga: så
            länge mannen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FDANjwGgywefZGrak8BPJK" type="date">
          Lördagen den 17 April. 45
        </note>
        <u xml:id="i-Fkc9tSRPdwa7PLtGGpuUeA" prev="i-KbSiqHBpKm8w6cYTZxq2kM" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-5wo3JcxrxNYy2NS1njZW1v">
          <seg xml:id="i-HHQzaWG8nfnHFv9RkW4XM4">
            icke är utestängd från detta nattarbete, så länge skall det också
            stå öppet för kvinnan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5wo3JcxrxNYy2NS1njZW1v" prev="i-Fkc9tSRPdwa7PLtGGpuUeA" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT" next="i-V6NxSmhpP7y2Muxb3KHuxR">
          <seg xml:id="i-PnwSACJR3qoupxHQhVCnV1">
            För min del ser jag i denna lagstiftning icke en löslig och famlande
            filantropi, jag ser i den icke ens en blott skyddslagstiftning
            för vissa individer, utan jag ser i den ett uttryck för en naturlig
            och nödvändig omtanke om det kommande släktet, om värt folks framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V6NxSmhpP7y2Muxb3KHuxR" prev="i-5wo3JcxrxNYy2NS1njZW1v" who="i-71XWFF9hWuo3epEz1FeAhT">
          <seg xml:id="i-RLRjzAMWDkht2RLrdVE4eT">
            Därför, herr talman, kommer jag att rösta för reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DaR9xPLzFfHn3ZsU7XS9Gj" type="speaker">
          Herr Trygger:
        </note>
        <u who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" xml:id="i-8K86v4VXTPy6YiKrtB5WmH" next="i-YLJvt6oViKaEezPmw1eZFv">
          <seg xml:id="i-7XJtCP8cWuDF2uCdghK7Vq">
            Jag beklagar, att ännu en gång nödgas upptaga kammarens tid,
            men jag måste säga några ord med anledning af de bägge sista talarnes
            yttranden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YLJvt6oViKaEezPmw1eZFv" prev="i-8K86v4VXTPy6YiKrtB5WmH" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-F5txPGfdR47rsuM3DHagR3">
          <seg xml:id="i-16ikfHMvWryfC9xVfAoqBA">
            Hvad då först herr Hildebrand angår, vill jag icke påstå, att
            jag har en annan uppfattning än han i afseende på hvad som i sig
            själf skulle vara det lyckligaste i denna kvinnofråga. Han sade,
            att nog är det mål, som vi skola sträfva efter, att mannens arbete
            bör vara sådant, att det skaffar tillräckliga inkomster för familjen,
            så att hustrun kan vara i hemmet och där vårda och uppfostra barnen.
            Det går jag också in på. Det finnes väl ingen människa, som icke
            anser, att detta är målet för våra sträfvanden. Det är alldeles
            påtagligt! Men denna uppfattning kan väl icke öfva något inflytande
            på den nu föreliggande frågans afgörande! Det är väl icke med
            sådana lyckligare hem man skall jämföra de hem, där kvinnan arbetar
            nattetid i industrien, utan frågan gäller, om de hem icke äro
            lyckligare, där barnen få bättre föda, bättre bostad och bättre
            vård, just därför att hustrun, dottern eller systern har tillfälle
            att — märk noga, det gäller icke hela natten utan blott en eller
            annan timme under natten — få arbeta i industri, där nattarbete
            kräfves. Ty, mina herrar, ni få aldrig glömma att detta lagförslag
            innehåller förbud för kvinnor att arbeta mellan kl. 10 på kvällen
            och kl. 5 på morgonen. Således, om det endast skulle vara fråga
            om att arbeta på natten till kl. 11 eller 12, är kvinnan utesluten
            i och med det, att lagförslaget antages. Antages denna lag, kommer
            Sverige sannolikt att tillträda den internationella konventionen,
            och då äro vi bundna i 12 år från den 31 december 1908, äfven
            om lagen skulle visa sig aldrig så olämplig. Därför bör man noga
            tänka sig för i denna sak, och jag hör till dem, hvilka anse,
            att man är skyldig grundligt öfverväga, innan man ändrar sitt
            förra beslut här i kammaren. Och vill man ändra det, finnes för
            öfrigt tillfälle att tillträda den omförmälda konventionen när
            som helst. Det är icke nödvändigt att tillträda den i morgon eller
            i år, utan man kan göra det nästa år eller när man vill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5txPGfdR47rsuM3DHagR3" prev="i-YLJvt6oViKaEezPmw1eZFv" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-SL9MJEdqsPFb3sBS8xKdHe">
          <seg xml:id="i-PKYUUqsPD8NYiALMUJyBC4">
            Jag ber att nu få yttra några ord med anledning af anförandet
            af min ärade vän på Stockholmsbänken. Han sade, att här var fråga
            om en lagstiftning, som är antagen af de allvarligaste parlament
            i världen, och så gaf han lagutskottet en vänlig erinran om, att
            det i lagutskottet icke kan finnas koncentreradt så framstående
            egenskaper som finnas inom dessa parlament. Nej, det är ju alldeles
            tydligt, att när det inom vår Riksdag finns så framstående personer
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RgRYYtJHVKr9M5u2hUWFeC">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-E9h1XRqp7CwGyrMHQX3kw3">
          Angåendr förbud mot kvinnors användande till nattarbete ivissa
          industriella företag.
        </note>
        <note xml:id="i-Qk6RkmDyvGF7w7TEjKPPAY">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GCUyfNiUEpU6wiFbno8uac">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-2z1we2zsip4s2yj6Ktdb3N">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-FeyBFpCBGHd5zzEzHEDhTw">
          nattarbete ivissa industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YP76hNQwbXkRExvbstef6Y" type="date">
          46 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-SL9MJEdqsPFb3sBS8xKdHe" prev="i-F5txPGfdR47rsuM3DHagR3" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-MroRz4g7d6yPPo5wYctakj">
          <seg xml:id="i-Qm5f6KqoTE8fyV6MZVHDs3">
            utom utskottet, kan icke lagutskottet äga så framstående ledamöter,
            att det skulle kunna öfverglänsa dessa högt stående parlament!
            Men jag har en liten fråga att göra: tro icke herrarna, att dessa
            parlament bedömt frågan från sina respektiva länders synpunkt,
            och för öfrigt — hvart skulle det leda, om man ansåge sig bunden
            af andra länders exempel? Jag minnes icke, hvilket land som först
            tagit initiativet, men vi kunna t. ex. utgå ifrån att det var
            Tyskland som första gången antog en förbudslag. Så kommer frågan
            till Frankrike. Där uppträder i riksförsamlingen en framstående
            talare och säger: vi behöfva visserligen icke en sådan lag som
            den föreslagna här i Frankrike, men i Tyskland ha de antagit den
            och när ett så framstående folk antagit den, måste äfven vi antaga
            den, äfven om vi för närvarande icke skulle hafva behof af densamma!
            Så antages lagen där. Därefter kommer man till England och där
            säges det: nu har icke blott Tyskland utan äfven Frankrike antagit
            lagen, alltså finnes ett synnerligen starkt skäl för oss att antaga
            den! Så fortsätter man Europa rundt, och slutligen kommer man
            till Sverige och säger: ni dumbommar, följ ni med de öfriga länderna!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MroRz4g7d6yPPo5wYctakj" prev="i-SL9MJEdqsPFb3sBS8xKdHe" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-idPDUqNcNs1hgZmbCBZM8">
          <seg xml:id="i-47KQBXKdkL32SDpd34W2YR">
            Därefter uppkastade talaren den frågan: Äro verkligen förhållandena,
            såsom lagutskottet påstått, så säregna i Sverige? Är icke nattarbetet
            i Sverige lika farligt som i andra länder, och äro icke kvinnorna
            här alldeles likadana som utomlands ? Nej, det sistnämnda vågar
            jag bestämdt bestrida! Jag vågar påstå, att kvinnorna äro i många
            stycken annorlunda här än i andra länder. Våra kvinnor äro bättre,
            de stå högre i socialt afseende än kvinnorna i andra länder, och
            därför tror jag, att våra ledande kvinnor skola kunna sköta kvinnorörelsen
            och förbättra kvinnans ställning med den lagstiftning, som vi
            för närvarande hafva, utan att vi skola behöfva tillgripa en förbudslagstiftning
            sådan som den, som nu påyrkas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-idPDUqNcNs1hgZmbCBZM8" prev="i-MroRz4g7d6yPPo5wYctakj" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-VvjCZ1kSKP7DXpZ73ZSy9t">
          <seg xml:id="i-NJ6RpXFiTmFmC1pi75cCkj">
            Ytterligare gjorde talaren en anmärkning mot lagutskottets motivering.
            Han sade, att utskottet åberopat den omständigheten, att antalet
            kvinnor, som hafva nattarbete i Sverige, är så litet, men samtidigt
            sagt, att antalet har tendens att ökas. Då invände han, att dessa
            argument, så att säga, sloge ihjäl hvarandra; tendensen till ökning
            af det kvinnliga nattarbetet skulle tala för denna lagstiftnings
            antagande. Nå väl, men talaren själf erkände i fortsättningen
            af sitt anförande, att detta gällde endast om man missuppfattade
            lagutskottet, ty, fortsatte han, man kan ju göra gällande att
            lagutskottets argumentation är riktig, för så vidt nattarbete
            i dessa yrken gifver kvinnan en bättre ställning. Och det är just
            det som vi påstå! Vi ha sökt göra gällande, att denna tillgång
            till arbete för kvinnan hittills visat, att kvinnan därigenom
            får en ekonomiskt bättre ställning och bättre kan tillgodose sina
            och familjens intressen än hon kan genom det arbete, som eljest
            står henne till buds. Därför äro vi icke rädda för den tendens
            till ökning, som visat sig på detta område.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VvjCZ1kSKP7DXpZ73ZSy9t" prev="i-idPDUqNcNs1hgZmbCBZM8" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz" next="i-Xw24iRE9MYXsdLYreoUVbY">
          <seg xml:id="i-DGV9jkrFZiRy1LEU24r2nH">
            Slutligen har ett argument gjorts gällande, som vore synnerligen
            starkt, om det vore riktigt. Lagutskottet har sagt, att om vi
            nu
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9WjxjHWStExDgMSBsQ7UJ7" type="date">
          Lördagen den 17 April. 17
        </note>
        <u xml:id="i-Xw24iRE9MYXsdLYreoUVbY" prev="i-VvjCZ1kSKP7DXpZ73ZSy9t" who="i-YBeHR1zEBPMM35nMEreTz">
          <seg xml:id="i-MmWXMvVe21FFzFN9DEbAam">
            skulle antaga denna lagstiftning, kvarstår alltid arbetet i hemmen
            och detta arbete kommer man icke åt. Då sade min ärade vän gentemot
            detta, att därför att man icke kan vinna allt, så är det väl icke
            olämpligt att söka vinna något, det som är möjligt att vinna.
            Nej naturligtvis icke! Men han förbisåg en sak, nämligen den,
            att om det man vinner just ökar farligheten i situationen, om
            man lyckas genom en lagstiftning hindra kvinnan från en visserligen
            farlig verksamhet men genom samma lagstiftning kastar henne in
            på en ännu farligare, då kan man icke säga, att man gått riktigt
            till väga. Och det är äfven hvad vi sökt framhålla. Vi påstå nämligen,
            att om man i Sverige — hur det är i andra länder kan jag icke
            bedöma med den erfarenhet som stått mig till buds — klipper af
            möjligheten för kvinnan att under en eller annan timme på natten
            förrätta arbete inom industrien, kasta vi henne tillbaka i en
            för hennes hälsa, för hennes familj och för hela landet mera skadlig
            verksamhet inom hemmet. Jag vidhåller mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UpjbTUdfYPDkhrSaPma6Nu" type="speaker">
          Herr Fahlbeck:
        </note>
        <u who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" xml:id="i-8mZWmKRWf1RgbotqcRFo8x" next="i-CxxdiwQjTvoPTt22WKwzhW">
          <seg xml:id="i-Kp6iyoJyiAKSAoMvzh5c48">
            Det är ju vanligt, när man står framför införandet af en ny lagstiftning,
            att man söker klart göra sig reda för: finnes det behof för denna
            lagstiftning eller icke? Vore vi nu ense härom, så hade all diskussion
            varit öfverflödig, men det är just om detta behof, som man tvistar.
            Många säga: det finnes intet behof. Andra säga: behof föreligger.
            Jag skall med några ord tillåta mig att beröra de olika parter,
            som äro intresserade i saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CxxdiwQjTvoPTt22WKwzhW" prev="i-8mZWmKRWf1RgbotqcRFo8x" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-5WNiSytQATZXKnSzv6MVrL">
          <seg xml:id="i-RUSGhUoW1QBmeZ8Agm6sC9">
            Först och främst ha vi arbetsgifvarne och därnäst de arbetande
            kvinnorna. Dessa äro de två närmast intresserade. Från båda dessa
            håll kan man få höra förklaringar, att intet behof af den ifrågasatta
            lagstiftningen föreligger. Jag vill dock säga, att det icke är
            ofta, som man i vårt land får från arbetsgifvarnes sida höra kvinnligt
            nattarbete försvaras. En och annan enstaka arbetsgifvare hör man
            visserligen säga, att det är nödvändigt att hafva tillgång till
            kvinnligt arbete i nattskift, men de fleste ställa sig i detta
            afseende antingen passiva, eller förklara rent af, att man kan
            reda sig det förutan. Och i några fall, som jag personligen känner
            till, där förut användts nattarbete af kvinnor, har man lämnat
            detta och reder sig ändock förträffligt. Ifrån arbetsgifvarnes
            sida kan man således icke säga, att det reses nämnvärdt motstånd
            mot denna lagstiftning. Däremot kommer motståndet så mycket starkare
            från de genom den ifrågasatta lagstiftningen berörda kvinnornas
            sida. Det är alldeles naturligt, att dessa, som nu hafva sitt
            arbete gifvet, skola finna det vara ett obehag att nödgas tänka
            på förändring härutinnan. De hafva genom detta arbete sitt lefvebröd,
            och hur skola de sedan få det på annat håll? Det är i synnerhet
            dessa argument, som af lagutskottet och dess ärade ordförande
            mycket grundligt utvecklats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5WNiSytQATZXKnSzv6MVrL" prev="i-CxxdiwQjTvoPTt22WKwzhW" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-DUtn7rMcGh9CX9pw89UW9z">
          <seg xml:id="i-CZiCwCzkp8EeGZGNwMwfvN">
            Jag skall emellertid tillåta mig att först och främst anmärka
            det, att sådana här förändringar alltid ha mötts af precis samma
            invändningar: Alltsedan arbetarskyddslagstiftningen en gång kom
            till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TbdHaqJEXnEmmBpJCrsejB">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-CWg1XB88zTDb3TigiaM7im">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2X4gXx6Q1Z4jvbdLuXo8rs">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Svj1r7UtVX24dwHWCpUYcB">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag.
        </note>
        <note xml:id="i-5brqNwSThkvJdWNffEPz6k">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QVBPVkvoCewLU4UhQRU1yJ" type="date">
          48 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-DUtn7rMcGh9CX9pw89UW9z" prev="i-5WNiSytQATZXKnSzv6MVrL" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-5bcB1b1Y13HyMNb1FxqYBG">
          <seg xml:id="i-XUHerbf67Rc8ZR2CEMXzD6">
            i England vid början af 1800-talet, ha från de af denna arbetarskyddslagstiftning
            berörda arbetarna framställts klagomål emot antagandet af nya
            lagbestämmelser. Dessa åstadkomma nämligen vissa förändringar,
            hvilka för ögonblicket och så långt de kunna se synas dem obehagliga.
            Det är således icke märkvärdigt, om från dessa kvinnliga arbetare
            opposition reses mot ifrågavarande lagstiftning. Men så heter
            det — och det af deras vänner icke blott i lagutskottet utan långt
            därutanför — att kvinnorna få det så mycket sämre, om de förlora
            nattarbetet, och att ett förbud häremot skulle ästadkomma ett
            baksteg i afseende på kvinnans ställning och hennes utkomstmöjligheter
            i vårt land. Därvid hänvisar man framför allt därpå, att om kvinnorna
            drifvas ut från fabriker med nattarbete, skola de hemfalla åt
            det s. k. hemarbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5bcB1b1Y13HyMNb1FxqYBG" prev="i-DUtn7rMcGh9CX9pw89UW9z" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-ENp9ejSx5QM9FANpRP5d1C">
          <seg xml:id="i-QUUxQZVUrv4k15cDnvH5ft">
            Jag vet icke, hvarifrån lagutskottets ärade ordförande fått denna
            uppfattning. Den är emellertid enligt min mening alldeles ohållbar.
            Ty först och främst skall man icke tro, att det finns tillgång
            till hemarbete, när och hvar man kommer och säger, att man vill
            hafva det. Tillgången till hemarbete går vid en viss tidpunkt
            icke utöfver en bestämd gräns, och man kan icke antaga, att därför
            att det blir ett par tusental kvinnor lediga från industriarbete
            på natten, det genast skall finnas hemarbete färdigt åt alla dessa.
            Det beror på hela den ekonomiska och industriella situationen
            i landet, om dylikt arbete är till hands och det gifves ingen
            anledning att tro, att arbete af detta slag är stadt i sådan tillväxt
            i vårt land, att det skulle bli deras utkomst. Denna föreställning
            är helt visst oriktig. De utvägar, som komma att öppna sig, äro
            att söka uti det industriella dagarbetet. Man kan nästan med visshet
            säga, att så måste det gå, ty antalet kvinnor i industrien är
            stadt i en ständig tillväxt. Jag vill anföra några siffror för
            de sista åren. Från år 1905, då antalet i industrien arbetande
            kvinnor var 53,819, har det på två år eller till 1907 ökats till
            57,020, alltså med mellan 3,000 och 4,000. Det är alldeles uppenbart,
            att här finnes plats för dessa kvinnor. Från nattarbetet i den
            industriella armén öfvergå de blott till arbetet på dagen. Under
            den tid af 4 till 5 år, hvilken måste åtgå, innan lagen skall
            fullständigt träda i kraft, skall behofvet af kvinnlig arbetskraft,
            hvilket ökas i vårt land liksom i alla länder för närvarande,
            ha så stigit, att ett tillräckligt antal platser yppat sig för
            att mottaga alla dem, som måste lämna nattarbetet. Här få de sin
            bärgning och komma icke att öfvergå till hemarbetet och därigenom
            se sin lott försämrad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ENp9ejSx5QM9FANpRP5d1C" prev="i-5bcB1b1Y13HyMNb1FxqYBG" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-PnKZygLHzQiCABhDwfxuxo">
          <seg xml:id="i-XFz5m8NsAeFMXz5W95TaA5">
            Den nu påpekade starka ökningen i de kvinnliga arbetarnas antal
            gör det för öfrigt klokt att nu stämma i bäcken i stället för
            att senare nödgas stämma 1 ån. Om vi låta förhållandena utveckla
            sig vidare, kan det bli allt svårare och besvärligare, ju större
            antalet i industrien och därvid äfven i nattarbete sysselsatta
            kvinnor blir.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PnKZygLHzQiCABhDwfxuxo" prev="i-ENp9ejSx5QM9FANpRP5d1C" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-JUBWX2eSjP84icdvp4aDBu">
          <seg xml:id="i-WVtWXQzVhCqGAhnLjR5daa">
            Jag tror därför, att man utan vidare måste underkänna de skäl,
            som från de arbetande kvinnornas sida uppställas mot förändringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JUBWX2eSjP84icdvp4aDBu" prev="i-PnKZygLHzQiCABhDwfxuxo" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-YLTw8qF1en7QHmLSqB2oWd">
          <seg xml:id="i-4p32GQk5Qvwz5L99sDYAhi">
            Men utom dessa två i saken närmast intresserade parter finns
            det en tredje, som visat sig mycket energiskt motarbeta en för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BtrMAqtkhDxHQ11KscxQvg" type="date">
          Lördagen den 17 April. 49 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-YLTw8qF1en7QHmLSqB2oWd" prev="i-JUBWX2eSjP84icdvp4aDBu" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-An7C5kRTyBbHEwv13Uc1Us">
          <seg xml:id="i-Bauhrb7GsvPk6N3aQiEkZJ">
            ändring af detta slag. Det är de med ett modernt namn s. k. Angående
            feministerna, hvilka uppställa principen om absolut likställighet
            förbua man. mellan man och kvinna såsom norm för allt sitt görande
            och låtande mindande till I offentliga ting. Att desse i Sverige
            lyckats väcka en så stark nattarbete ivissa opinion emot förevarande
            förslag, beror därpå, att denna rörelse industriella hos oss och
            öfver hufvud i Norden är starkare än i de stora kultur- (Fort)
            länderna. Man får emellertid icke låta vilseleda sig af dylika
            rö- = relser och öfverdrifter, som enligt min mening äro i hög
            grad skadliga för vårt folks sunda utveckling. Det finns öfverensstämmelser
            och likheter, men det finns lika bestämdt olikheter och icke-öfverensstämmelser
            mellan man och kvinna på alla möjliga områden, och man skall icke
            i något enda fall uraktlåta att iakttaga denna atskillnad, där
            den förefinnes. Jag bryr mig emellertid icke om att vidare syssla
            med de af dessa personer anförda argumenten, utan lämnar dem åt
            sitt värde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-An7C5kRTyBbHEwv13Uc1Us" prev="i-YLTw8qF1en7QHmLSqB2oWd" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1" next="i-Lin7oAdsRdmbUsHxniuEoH">
          <seg xml:id="i-Qv1btGb5TL5vex6iUqQTG">
            Ty det återstår en part i saken, den viktigaste af alla, och
            det är samhället och dess intresse. Detta talar ett helt annat
            språk än de senast nämnda. Samhällsintresset fordrar alldeles
            uppenbarligen, att man bör göra slut på detta kvinnoarbete och
            det af två skäl, af hvilka det ena framförts flera gånger i dag.
            nämligen kvinnans uppgift som fostrare af det framtida släktet.
            Det andra, som i allmänhet icke blifvit så beaktadt, är, att kvinnan
            har arbete att utföra i sitt eget hem, icke ett hemarbete för
            andra, utan ett hemarbete för sin familj, hvilket i de flesta
            fall — påstår jag — är mera värdt än den kontanta lön, hon kan
            intjäna, om hon går på en fabrik och där arbetar. Detta hushållningsarbete
            samt omsorgen om att hvad som kommer in genom mannens arbete skall
            rätt förslå för familjens behof, är mestadels ytterst försummadt,
            åtminstone där kvinnan har industriellt arbete och framför allt
            nattarbete, då det måste så vara. Men rätt skött, har det arbetet
            lika stor betydelse för familjens ekonomi som det tillskott, hustrun
            kan lägga till mannens lön genom utearbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lin7oAdsRdmbUsHxniuEoH" prev="i-An7C5kRTyBbHEwv13Uc1Us" who="i-FnmoUk9DEGo2zFpukMaTE1">
          <seg xml:id="i-KMYnGbBrtwyh5M4PwusogN">
            Slutligen få vi icke glömma -- och det är kanske det viktigaste
            — att de internationella hänsynen visserligen icke få öfverskattas,
            men ännu mindre underskattas, allra minst då det icke är fråga
            om mera tillfälliga kongresser och deras önskningar, utan om beslut
            fattade af ett redan fast ordnadt institut, som har delegerade
            utsedda af alla regeringar och från alla länder åtnjuter understöd,
            och hvars framställningar bruka föranleda till lagstiftningsåtgärder
            rundt om i världen. Man skall visserligen icke för den sakens
            skull ordna sin lagstiftning så, att den går rakt emot egna intressen,
            men det gör den i detta fall icke, och då måste hänsynen till
            utlandet — framför allt i fråga om arbetareskyddet — bli afgörande.
            Därför anhåller jag, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NcXUHobtJMbeyp5VkEX2kM" type="speaker">
          Herr Håkanson, Edvin:
        </note>
        <u who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6" xml:id="i-XpYwmAfvn3Qmwo5FMNMYSV" next="i-JVYVsVzAN2gvHUKwtvJxrR">
          <seg xml:id="i-MogXFZBXAJuHWesVtrbxCb">
            När det gäller viktiga industriella intressen, må det förlåtas
            en industriidkare, om han tager till ordet. Jag ber då först att
            få tillkännagifva, att inom min egen industri kvinnor icke användas
            till nattarbete, och såvidt det är mig be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PhQ7iy85MyXfDAa8f9dDnk">
          Första Kammarens Prot. 1909. N:o 28. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DKcEoNLzhttdBzzjmFAyDe">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-QQCRfPWAcjdjdDAkyAQWDr">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-JVYVsVzAN2gvHUKwtvJxrR" prev="i-XpYwmAfvn3Qmwo5FMNMYSV" who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6" next="i-URyAf7BePQgiYwfUbNj1fm">
          <seg xml:id="i-2JGKYvVNxQ9wyFNZjtkHYN">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y4guia4QNM7YivT9SwYbFb">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-J78sQoC6J7TzvPtYbSQUFY" type="date">
          50 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-URyAf7BePQgiYwfUbNj1fm" prev="i-JVYVsVzAN2gvHUKwtvJxrR" who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6" next="i-YWrvM2Xqam6p4YtSronZ39">
          <seg xml:id="i-JnB2bBXMQCvnn5YJuSHr6F">
            kant, har användandet af kvinnlig arbetskraft nattetid inom textilindustrin
            äfven helt och hållet upphört i vårt land; det torde åtminstone
            höra till undantagen, fastän det tidigare varit mycket brukligt;
            jag tror icke, att numera många göra det. I allmänhet är det ju
            så och särskildt i denna industri, att man får mindre produkt
            af arbetet nattetid och mera affall, än när det utföres på den
            tid af dygnet, då det rätteligen bör förrättas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YWrvM2Xqam6p4YtSronZ39" prev="i-URyAf7BePQgiYwfUbNj1fm" who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6" next="i-FuatdugCDmgLL1HXpj6i4A">
          <seg xml:id="i-4bZRY6nGBYj9srRLVGrVdd">
            Men fastän denna industri icke är direkt intresserad i frågan
            och jag således kan betraktas som opartisk, anser jag det vara
            mycket svårt för en industriidkare att sätta sig till doms öfver
            andra industrier genom att gå in på ett förslag, sådant som det
            här föreliggande. Jag har åtminstone icke för min del sett någon
            utredning, hvaraf framgår, att dessa industrier, som nu använda
            kvinnor för sitt arbete, skulle kunna fortsätta på samma sätt
            som hittills, därest detta förbud infördes. Man vet, hur viktigt
            det är, om en fabrik skall drifvas fullt rationellt, att hvarje
            funktion inom fabriken utföres på sin bestämda tid, och att det
            hela verkar såsom en organism, där ingen lem får neka att göra
            sin tjänst. Nu vet jag icke alldeles bestämdt, hvilket slags användning
            kvinnorna hafva inom de olika slagen af berörda industrier. Man
            kan tänka sig t. ex., att i en fabrik kvinnor användas för att
            förrätta visst inpackningsarbete och att detta arbete bör utföras,
            så fort produkten blir färdig. Undanryckes denna fabrik tillgång
            på den kvinnliga arbetskraft, man hittills användt för detta ändamål,
            och manlig arbetskraft icke finnes att sätta i stället, är det
            alldeles uppenbart, att fabriken måste vidtaga särskilda anordningar
            för att uppskjutandet af inpackningen icke skall vålla svårigheter.
            Sannolikt måste det orånas på det sätt, att produkterna undanskaffas,
            transporteras undan till annat rum för att där lagras till nästa
            dag. Det torde då vara tydligt, att dennn fabrik skulle behöfva
            ikläda sig omkostnader för anskaffande af lokal för detta ändamål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FuatdugCDmgLL1HXpj6i4A" prev="i-YWrvM2Xqam6p4YtSronZ39" who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6" next="i-43rygGsip3YE9fvqUejEDN">
          <seg xml:id="i-AgdroTGtuFQFwLkXQvDb99">
            Det har nämnts, att förhållandena i vårt land och i andra länder
            äro lika. Ja, de kunna ju vara lika på det sätt, att en del arbete
            förrättas af män och en annan del af kvinnor, men det är en sak,
            som icke får förglömmas, att i många trakter af vårt land tillgången
            på arbetskraft är så liten, att man där måste tillgripa kvinnlig
            arbetskraft äfven på sådana områden, där i utlandet användes enbart
            manlig. Detta förhållande har icke heller af föregående talare
            beaktats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-43rygGsip3YE9fvqUejEDN" prev="i-FuatdugCDmgLL1HXpj6i4A" who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6" next="i-23S97rfVUQ83RcExW6bCfR">
          <seg xml:id="i-X2SsXTVvEYvfCej9n7fVqg">
            Slutligen vill jag säga, att jag hyser ännu mer betänklighet
            att gå in på detta lagförslag, än eljest skulle hafva varit fallet,
            med anledning af dess internationella beskaffenhet. Det skulle
            ju blifva bindande för oss så lång tid framåt som under 12 år,
            utan att förändring skulle kunna göras. Jag hör till den efterblifna
            sortens människor, som icke kunna förstå, att vi skulle utdömas
            såsom kulöfverenskommelse, och det beror helt enkelt därpå, att
            jag icke kan inse, att det har praktisk betydelse hvarken för
            vårt land och folk eller dess industri att gå in på denna ouppsägbara
            konvention.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VRwqHKTKreCPJbdByBMnVd" type="date">
          Lördagen den 17 April. 51
        </note>
        <u xml:id="i-23S97rfVUQ83RcExW6bCfR" prev="i-43rygGsip3YE9fvqUejEDN" who="i-KrDgdZwFvbfz2DRQDX9Aw6">
          <seg xml:id="i-MvqtP9n9VwwPYJ4ymXPSGC">
            Af hvad jag yttrat torde framgå, att jag sällar mig till dem,
            som yrka bifall till lagutskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DMFTQi1kE6BH5eMMEhkvcG" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-CVknATou2fufEPVurkasBo" next="i-EL6KR4WgisJXKgukswbopw">
          <seg xml:id="i-MJSD7THtGYmUjcLdZ4Rje6">
            Af den förda diskussionen framgar tydligen, att ett bifall till
            reservationen skulle medföra vissa olägenheter, och därför kan
            man icke undra på om kammarens ledamöter nu kunna vara tveksamma,
            huruvida de skola bifalla den. Men då jag är öfvertygad därom,
            att fördelarna genom cen lagstiftning, sådan som föreslås i motionerna
            och reservationen, alldeles bestämdt öfverväga olägenheterna,
            vill jag uttala till protokollet, att jag för min del kommer att
            rösta för bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EL6KR4WgisJXKgukswbopw" who="unknown" prev="i-CVknATou2fufEPVurkasBo" next="i-CWBYY144KJAhFaQ3sJeXE7">
          <seg xml:id="i-2tpPPKtaQYYKpghDyN3vij">
            Såsom stöd för utskottets hemställan har anförts både iutskottets
            betänkande och nu af utskottets ordförande, att afslag å denna
            lag yrkas af de förbund eller de sällskap, hvilka i vårt land
            ha visat det största intresset för att se kvinnan till godo och
            befordra hennes bästa. Med anledning däraf vill jag säga, att
            jag sällan blifvit så förvånad som jag blef i fjol, då jag fick
            sc, att Fredrika Bremer-förbundet hade afstyrkt föreliggande lagförslag.
            Jag kan tillägga, att jag blef icke blott förvånad utan verkligen
            bedröfvad, ty den, som i likhet med mig med uppmärksamhet följt
            Fredrika Bremer-förbundets verksamhet och sett, huru mycket godt
            det förbundet uträttat och uträttar, huru mycket det verkligen
            gjort för kvinnans bästa, den trodde, att detta förbund höll sig
            fritt och kunde hålla sig fritt från den tendens, som enligt min
            uppfattning snedvrider den starka opinion, som man kallar för
            kvinnosakssträfvandet. Nämnda afstyrkande visar mig, att också
            Fredrika Bremer-förbundet blifvit bundet af den uppfattningen,
            att intresset för att befordra kvinnans bästa skall gå ut på åstadkommandet
            af likställighet mellan man och kvinna. För mig är det klart,
            att denna uppfattning, denna princip om likställighet mellan man
            och kvinna, har snedvridit hela kvinnosaksfrågan, och att den,
            'som verkligen anser, att mycket behöfver göras för att förbättra
            kvinnans ställning, råkar in på en afväg, när han såsom regel
            för sträfvandena sätter detta: likställighet mellan man och kvinna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CWBYY144KJAhFaQ3sJeXE7" who="unknown" prev="i-EL6KR4WgisJXKgukswbopw" next="i-DVzXHbgYaBs567M1MgcCMi">
          <seg xml:id="i-Vt4JSSGc7LVcxN66NfaBuu">
            Det andra skälet, som lagutskottets ärade ordförande anförde
            som stöd för utskottets betänkande, var, att utskottet ledts af
            sträfvandet, att lika goda tillfällen för kvinnan till förvärf
            skulle beredas som för mannen, eller att åtminstone icke möjligheten
            till ekonomiskt förvärf skulle minskas eller försvåras för kvinnan;
            och det är ju alldeles tydligt, att detta är det starkaste skäl,
            som kan anföras för utskottets förslag. Men det har förvånat mig,
            att lagutskottets betänkande och lagutskottets ordförande så ensidigt
            betonat denna synpunkt, det ekonomiska förvärfvets synpunkt, och
            att icke de andra synpunkter, från hvilka denna fråga bör betraktas,
            blifvit jämförelsevis lika mycket beaktade. För mig är det tydligt,
            att kvinnans nattarbete måste hafva ett mycket menligt inflytande
            på hemmet, och att det verkligen därför i socialt och moraliskt
            hänseende är i hög grad önskvärdt, om man nu kunde komma ifrån
            kvinnans nattarbete. Därför, om jag också kan antaga, att åtmin-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BzQjVAUHiRzPQSxPb1vrzg">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-JzWHzkHjvRWfCt81jamQYi">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-DVzXHbgYaBs567M1MgcCMi" who="unknown" prev="i-CWBYY144KJAhFaQ3sJeXE7" next="i-GesGPvwo8zDWsPpx25nnqj">
          <seg xml:id="i-LVcVnkwhMNXsqgBhgCzZLF">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WeT7oFVsx9UThuiCW7Kewi">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VkoSQmGWCUfhEwBVg69aHq">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-5LRmyJDv64GUArA38hBGwn">
          Angående förbud mot kvinnors användande till nattarbeteivissa
          industriella företag. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CD2H6NHhmNPLUyCmf8nECU" type="date">
          52 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-GesGPvwo8zDWsPpx25nnqj" who="unknown" prev="i-DVzXHbgYaBs567M1MgcCMi">
          <seg xml:id="i-9cvfmwMKitC5Dy42wUwmmy">
            stone till att begynna med någon minskning i möjligheterna för
            kvinnans ekonomiska förvärf skulle följa med ett bifall till motionen,
            anser jag, att de andra synpunkterna, den sociala och moraliska,
            äro af så öfvervägande betydelse i detta fall, att jag på denna
            grund anser mig böra yrka bifall till rservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PrCDL61H2s3j4g7r2JkCEW" type="speaker">
          Herr Almgren:
        </note>
        <u who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k" xml:id="i-NYYYcDrcbJXJaxWPxWECXU" next="i-EJWJjcqRqZn3pwJgFzHjuB">
          <seg xml:id="i-To1WTMKu1TJ9BVooBLnyK1">
            Det är ju rätt egendomligt, att i en fråga som denna, hvilken
            snart sagdt uteslutande berör industrien, endast en representant
            för industrien yttrat sig. Jag har ansett, att det därför kunde
            vara på sin plats, att äfven en industriidkare, som sysselsätter
            uteslutande kvinnliga arbetare, i frågan säger några ord, i synnerhet
            därför att jag för min del kommit till annat slut än den föregående
            talaren på Älfsborgsbänken. Jag kommer nämligen att rösta med
            reservanterna, och jag gör det af det skäl, att den svenska industrien,
            som är i stark utveckling för närvarande, utan tvifvel för framtiden
            kommer att förete ännu hastigare framsteg, och de lagar, hvilka
            industriens utveckling lyder, äro dock i själfva verket lika i
            alla länder. Det kan därvid icke påvisas någon olikhet, och de
            olägenheter, som skulle uppstå, ifall man undansköte ordnandet
            af denna fråga, blifva på grund af industriens utveckling större
            hvarje år som går. Ordnandet af denna fråga hos oss kan man därför
            med tämlig säkerhet antaga snart åter förestå, om den nu uppskjutes,
            Rörelsen i Europas andra länder har varit för stark, och de reformer,
            som vidtagits, hafva varit för väl motiverade, för att vi icke
            förr eller senare måste följa exemplet. Men såsom sagdt, ju längre
            det uppskjutes, desto svårare blir öfvergången och desto svårare
            äfven följderna för det kvinnliga arbetet, som då skulle drabbas
            däraf. Nu skulle däremot öfvergången med det jämförelsevis ringa
            fåtal kvinnor, som ägnar sig åt nattarbete, kunna försiggå ganska
            lätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EJWJjcqRqZn3pwJgFzHjuB" prev="i-NYYYcDrcbJXJaxWPxWECXU" who="i-9PLN35eAW11kpHa4aVJ25k">
          <seg xml:id="i-RqEng2vXAbtXVBi3xknACN">
            Jag ber således, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DhjFHSNC5M2UvAiiidHvxy" type="speaker">
          Herr Åkerman:
        </note>
        <u who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh" xml:id="i-W7qu3hMtjADyvC1F2kV5Nz" next="i-QBbAP4WathdegcCiV8wA6p">
          <seg xml:id="i-2zGMpRgFGFmKmHNp5zf7vz">
            En talare på Bohuslänsbänken yttrade nyss, att han ansåg, att
            lagutskottets ordförande hade svartmålat, när han ytirade sig
            i den riktning, att, om man beröfvade kvinnorna rätten att fritt
            välja sitt arbete efter tillgångsförhållandena, följden blefve
            den, att de finge lof att ännu mera än förut slå sig på hemarbete.
            Den ärade talaren på Bohuslänsbänken ansåg, att detta visst icke
            skulle blifva händelsen, utan att de till följd af nattarbetsförbudet
            uppsagda arbeterskorna skulle komma att ägna sig åt annat fabriksarbete.
            Ja, för min del betviflar jag visserligen ingalunda, att de efter
            förmåga komme att försöka få sådant arbete, men en annan fråga
            blir, huru många som äfven med betydligt nedsatta aflöningsfordringar
            komme att lyckas i denna sin sträfvan. Det är ju alldeles gifvet,
            att till följd af nattarbetsförbud afskedade kvinnor icke kunna
            passa för hvilken fabriksindustri som helst, ty det fordras tid
            för att lära sig ett nytt yrke, och arbeterskor kunna icke begära
            att blifva antagna inom andra yrken än sådana, för hvilka de
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7qAFPzVLYDGQN2BLU1Vr35" type="date">
          Lördagen den 17 April. 53
        </note>
        <u xml:id="i-QBbAP4WathdegcCiV8wA6p" prev="i-W7qu3hMtjADyvC1F2kV5Nz" who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh" next="i-4e7dDCR76QtrqS94kCH8uc">
          <seg xml:id="i-KZZ979XnuUtQPShrb8XmoR">
            tros vara användbara. De måste därför också begränsa sig till
            de industriområden, för hvilka deras förutvarande verksamhet gjort
            dem passande, men om de vid tiden för nattarbetsförbudets ikraftträdande
            rådande konjunkturer icke blifva desto mera lysande, så lära nog
            de flesta af då uppsagda nattarbeterskor af nyss antydda skäl
            komma att gäckas i sina sträfvanden att få för dem passande fabriksarbete.
            För att uppehålla lifvet för sig själfva och sina barn, om de
            hafva sådana, måste de då i stället slå sig på hemindustrien,
            och det torde herrarne litet hvar veta, huru mycket sämre de kvinnor
            i allmänhet ha, som ägna sig åt hemindustrien, än de, som fått
            anställning 1 fabriksdriften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4e7dDCR76QtrqS94kCH8uc" prev="i-QBbAP4WathdegcCiV8wA6p" who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh" next="i-UxNCxnnj41gaxe7iSuQTRe">
          <seg xml:id="i-Y3oHtjvVHrbQn4TAXETxb9">
            Jag har såsom ordförande i yrkesfarekommittén haft tillfälle
            att höra ombud från ett par kvinnoföreningar, som hade begärt
            att få yttra sig inför sagda kommitté, och jag kan försäkra herrarne,
            att de arbeterskor, som där uppträdde och hvilka just hade sysselsättning
            1 sådan nattarbetsindustri, hvarom nu är fråga, sannerligen icke
            voro slöa i sina anföranden, såsom den ärade talaren på Blekingebänken
            tycktes förmena böra vara förhållandet, utan de uppträdde tvärtom
            med den största energi och framhöllo för kommittén i bjärta färger,
            huru bedröfligt det skulle blifva, om ett sådant lagbud som det
            föreliggande skulle antagas. De hade nu så god förtjänst, att
            de kunde hålla sina hem i helt annat skick, än hvad mängden af
            kvinnliga arbetare annars kunde, till följd hvaraf ock barnen
            kunde få bättre omvårdnad än som i allmänhet kom dem till del,
            och de försäkrade att om de' skulle vända sig till annat arbete,
            skulle deras ställning ingalunda blifva jämförlig, utan högst
            betydligt försämrad. Det är icke småsaker, som denna lag kräfver,
            ty förbudet omfattar tiden från klockan 10 på aftonen till klockan
            5 på morgonen, och kvinnor få icke ens, när det är aldrig så brådtom,
            inom sagda tid sysselsätta sig med fabriksarbete. Men det är icke
            nog därmed. utan lagen kräfver tillika minst 11 timmars kontinuerlig
            frihet från arbete, och den lindring. som ett par talare framhållit
            kunna äga rum, då det är extra brådtom, den består endast däri,
            att 11-timmarsfriheten kan inskränkas till tio timmars kontinuerlig
            frihet. Timmarna från klockan 10 på kvällen till klockan 5 på
            morgonen äro emellertid som sagdt alltid fritagna, och det är
            således icke bara verkligt nattarbete, med fortgång natten igenom,
            som drabbas af denna lag, utan arbetsgifvarne måste för att taga
            kvinnor i sitt arbete underkasta sig att, huru brådtom det än
            må bli, icke med en kvarts timme efter klockan 10 på kvällen hålla
            dem kvar i arbetet. Det må vara, att detta i många fall icke är
            af någon betydelse, såsom t. ex. när det ordinära arbetet slutar
            klockan 6 eller 7 på kvällen, men det är icke så i alla industrigrenar,
            utan många, såsom t. ex. tryckerierna, hålla på mer eller mindre
            på natten, och 1 Synnerhet tidningstryckerier med morgonupplagor
            få lof att hafva betydligt nattarbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UxNCxnnj41gaxe7iSuQTRe" prev="i-4e7dDCR76QtrqS94kCH8uc" who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh" next="i-GdhgpiPUQk9zro7c2qUbhY">
          <seg xml:id="i-DgAhqvx8ToQAtKFTN6GDnL">
            Mig synes, att endast synnerligen kraftiga skäl kunna berättiga
            till en så kraftig för att icke säga våldsam åtgärd som att medelst
            maktbud förmena kvinnorna rätten att själfva bestämma, hvilket
            af
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CUhojXo8uhmuGLf5K3irzK">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-MmhcKYEsFVgV1e55S6HLvQ">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-GdhgpiPUQk9zro7c2qUbhY" prev="i-UxNCxnnj41gaxe7iSuQTRe" who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh" next="i-QkQoTHvP6rLDcbgXh7yfsx">
          <seg xml:id="i-F21pevPpjmoZdukeHDndkJ">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LyfsNpiB7vm4CEkMcdkT9A">
          (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-053.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PX4tr4g2aLxVid8NofCQHk">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-J4GcGvppJ153SNBnkJdAAB">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-QkQoTHvP6rLDcbgXh7yfsx" prev="i-GdhgpiPUQk9zro7c2qUbhY" who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh" next="i-XdHfjRy18SDaJcRZHCgpnL">
          <seg xml:id="i-Gox9zbBzSTPG2fCBUqrhMu">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PNAs572j4jJBTMHufxa3uR">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7qQViVXqFmDs9DeUtKytVD" type="date">
          34 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XdHfjRy18SDaJcRZHCgpnL" prev="i-QkQoTHvP6rLDcbgXh7yfsx" who="i-Uh4cCK1LpYUrgkGNfFiCKh">
          <seg xml:id="i-KGdSnPpmuXUd5JAjdQAXbe">
            de till buds stående arbetena de få ägna sig åt, och tillse vi
            då, hvilket detta skäl skulle vara, så uppgifves det bestå i omsikten
            om det kommande släktet. Men i så fall borde man ju inskränka.
            förbudet till att gälla de gifta kvinnorna eller de kvinnor, som
            hafva minderåriga barn i hemmet. Detta hafva emellertid lagstiftarne
            icke gjort, utan de hafva utsträckt förbudet till alla kvinnor.
            Och hvarför? Jo, emedan man befarade — det vet man från förhandlingarna
            på konferensen i Bern — att annars kunde äktenskapsfrekvensen
            komma att minskas, då många kvinnor af fruktan för nattarbetsförbudet
            i ty fall skulle föredraga att förblifva ogifta. Men häri ligger
            påtagligen ett bevis, att lagstiftarne själfva haft en känning
            af att detta lagbud skulle blifva ganska betungande för kvinnorna,
            och då jag för min del anser det vara orättfärdigt och orättvist
            att förmena kvinnorna att själfva bedöma, hvilket af de till buds
            stående arbetena som kan vara det för dem lämpligaste, måste jag,
            herr talman, yrka bifall till utskottets yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JYzGfLANjBUhd7ZYAa9kGu" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-3DLisaaacX2hPraEjPVMsW" xml:id="i-MpcJGiwntxHSYRWRpxo9Hx" next="i-XxssP3NmRwY3LF8MK3kNcp">
          <seg xml:id="i-FDQ9N3EMvpz73wCZ7Nz9km">
            Det har redan yttrats så mycket både kvalitativt och kvantitativt
            i denna fråga, att det kunde vara öfverflödigt för mig att taga
            till orda. Jag gör det också endast därför, att jag ser förslaget
            ur en annan synpunkt än den industriidkare på Stockholmsbänken,
            som nyss uttalat sin åsikt i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XxssP3NmRwY3LF8MK3kNcp" prev="i-MpcJGiwntxHSYRWRpxo9Hx" who="i-3DLisaaacX2hPraEjPVMsW">
          <seg xml:id="i-Vxv4yRFyzmJ66webu94dVA">
            Jag är icke intresserad i någon industri, där kvinnor användas
            till nattarbete, och jag tillhör icke någon kvinnoförening, men
            jag är absolut anhängare af den personliga friheten, så långt
            det är möjligt, och jag är icke med om att individernas frihet
            stäckes i ena eller andra afseendet, när det icke är behöfligt.
            I så fall är jag anhängare af likställigheten mellan man och kvinna,
            och jag ser intet skäl, hvarför man i detta fall skulle beröfva
            kvinnan den frihet som lämnas mannen. Jag vet mycket väl, att,
            om denna sak beslutes, den naturliga följden blir den, att det
            genom lag stipuleras, att icke heller mannen skall arbeta om natten.
            Jag anser det vara statens både rätt och plikt att öfvervaka minderårigas
            uppfostran och vård, men män och kvinnor, som kommit till mogen
            ålder, böra få bestämma öfver sig själfva i så stor utsträckning
            som möjligt. Vi hafva redan genom lag inskränkt, för ått icke
            säga förbjudit, minderårigas arbete. Nu vill man inskränka kvinnans
            rätt att arbeta; normalarbetsdagen ligger på bordet till behandling.
            Den blir allt kortare och kortare, så att familjerna i sin helhet
            börja slå dank. Tro herrarne, att det sammanhåller familjen? 'Tro
            herrarne, att det sammanhåller samhället? Nej, det gör det icke.
            Det är arbetet, det gemensamma intresset i den vägen, som håller
            tillsammans såväl familjen som samhället, och därför, herr talman,
            är jag mot denna inskränkning och ber att få yrka bifall till
            utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6N98DdQQWsSk6vT4C7oYUQ" type="speaker">
          Herr statsrådet Swartz:
        </note>
        <u who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" xml:id="i-Npq8Uai2fmYHR946otrT8K" next="i-6e1QdzWYFZqMvDq2mV1LeU">
          <seg xml:id="i-SkHhxFWTy5WcHbNZNBG2d7">
            Såsom herrarne väl veta, framlades i fjol på min föredragning
            en kungl. proposition, som nu i år upptagits af motionärerna och
            som ju utgör föremål för behandling just nu. Det är under sådana
            förhållanden alldeles själfklart, att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-054.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MdD6uVogQiyyidN5nD8gDg" type="date">
          Lördagen den 17 April. Dö
        </note>
        <u xml:id="i-6e1QdzWYFZqMvDq2mV1LeU" prev="i-Npq8Uai2fmYHR946otrT8K" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" next="i-8pb7MZBFtpZhv4YQpRqSR7">
          <seg xml:id="i-jzbniJRXdAo3XVPnvWJyp">
            jag har ott ganska lifligt intresso af denna fråga och den utgång,
            som den i år kan komma att få, då den utgång, som i fjol gafs
            åt densamma på en sen nattimme, naturligtvis icke kunde lända
            mig till synnerlig tillfredsställelse. Jag har därför med glädje
            i dag förnummit, huruledes intresset för den föreliggande frågan
            har i högst väsentlig mån stigit under den tid som förflutit,
            sedan den förra gången utgjorde föremål för behandling här i rummet,
            och huruledes äfven uppfattningen om dess vikt och betydelse har
            trängt allt vidare omkring, något som för mig innebär den förhoppningen,
            att, om frågan också icke, såsom jag dock ännu vill hoppas, redan
            i år kan komma till ett definitivt afgörande, den i alla fall
            skall alltmer mogna och den tid icke vara långt aflägsen, då äfven
            Sverige kan få inrangeras bland de nationer, som hafva sanktionerat
            hvad deras ombud på den internationella kongressen hafva med deras
            regeringars medgifvande varit med om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8pb7MZBFtpZhv4YQpRqSR7" prev="i-6e1QdzWYFZqMvDq2mV1LeU" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" next="i-SAoyerv3tgWnTtaHjwSVxj">
          <seg xml:id="i-Y85U14uwbvGnnKA7PTQKZd">
            De skäl, som här hafva anförts från de olika sidorna, äro af
            tvåfaldig beskaffenhet. ÅA ena sidan synes det uteslutande vara
            den ekonomiska synpunkten som gjort sig gällande, den ekonomiska
            i samband med hänsynen , till individens själfbestämmelserätt
            öfver sina egna handlingar. Å andra sidan är det de folkhygieniska,
            de sociala och etiska synpunkterna, som hafva med stor skärpa
            framhållits. Jag vill icke här gå in på vidare utläggande af detta
            ärende. Det har blifvit belyst från så många olika håll. Hvad
            som kan vara att tillägga kan icke vara något nytt. Jag vill endast
            konstatera, att i alla andra länder, som nu hafva funnit sig nödsakade
            till att gå in på en lagstiftning i denna riktning, där har det
            alltjemt varit det ekonomiska skälet, det för individens själfbestämmelserätt
            afgörande, som har varit det i verkligheten gällande, och som
            har gjort sig gällande i en helt annan omfattning, än hvad ännu
            här i landet är förhållandet. Vore det nu så, att man hade funnit
            dessa skäl vara de starkaste, de mest bärkraftiga, vore det, synes
            mig. tämligen gifvet, att det förhållande, som förut existerat,
            också fortfarande skulle äga bestånd, men så har icke varit fallet.
            I stället har man funnit, att de folkhygieniska, de sociala och
            etiska skälen hafva med större styrka trängt sig fram, och samhällets
            rätt har mäst göra sig gällande på bekostnad af individernas själfbestämmelserätt.
            Det är den bittra erfarenheten af följderna däraf, att man har
            låtit det ekonomiska skälet och själfbestämmelserätten göra sig
            gällande i främsta rummet, som vållat omkastningen. Man har funnit,
            att samhället fått betala för hvad som möjligen för en eller annan
            enskild har kunnat synas såsom en fördel. Det är för att vi nu
            här skola slippa gå den långa »via dolorosa», som dessa andra
            nationer nödgats vandra för att komma till målet, som man framlagt
            det nu föreliggande förslaget att redan nu här i landet låta de
            samhälleliga skälen vara de som tala och låta dem tala så tydligt,
            att man icke därvidlag behöfver gå fram öfver så många försvårade
            ekonomiska existenser, som mångenstädes varit oundvikligt. Det
            vill synas, som om det skulle vara skäl att verkligen låta den
            på andra håll inhöstade erfarenheten därvidlag vara en vis läro-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-17MwUNMGMduZjbWJhmGvaS">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-5EPA5nasCdgo9NrTn9vUqe">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <note xml:id="i-CKPX4kEctir4BrukYdfk5">
          nattarbeteivissa industriel!a företag
        </note>
        <note xml:id="i-MTThzdrCoeMoiSXhT8SD2J">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-055.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ULxKP1fbyR1qnLaepu9sGS">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-JGNx2KAJFVgXfqF8yp5GoA">
          Angående förbud mot kvinnors användande till
        </note>
        <u xml:id="i-SAoyerv3tgWnTtaHjwSVxj" prev="i-8pb7MZBFtpZhv4YQpRqSR7" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" next="i-WkMNNDwG4qMFtCqKcAKH1t">
          <seg xml:id="i-UmcEfqnesM4S4N457xRyG6">
            nattarbeteivissa industriella företag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3TnYprFRjat4zZ7vNH7dRn">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-BY4YPiGRfDK3FLoxeXLn2f" type="date">
          56 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <u xml:id="i-WkMNNDwG4qMFtCqKcAKH1t" prev="i-SAoyerv3tgWnTtaHjwSVxj" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" next="i-KXBHe2p9iPGHJbhnFS5D52">
          <seg xml:id="i-FZZEx1u9xEx9JCa7G4GyDr">
            mästare för oss, ty jag instämmer till fullo i hvad som nyss
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KXBHe2p9iPGHJbhnFS5D52" prev="i-WkMNNDwG4qMFtCqKcAKH1t" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" next="i-NP9tAHh3cLU8R35UrNnEG4">
          <seg xml:id="i-Jw96DtQpE4L7mEbVEsfTQ2">
            att vi komma småningom dit. Komma vi icke dit förr, komma dit,
            när förhållandena här i landet blifvit så outhärdliga, som blefvo
            i alla de länder, som öfvergifvit det system, som vi ännu hålla
            fast vid. Hvarför icke då komma dit, medan ännu de uppoffringar,
            som behöfva göras för att nå målet, äro så små, som de nu äro,
            och då så mycket lidande därigenom kunde besparas?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NP9tAHh3cLU8R35UrNnEG4" prev="i-KXBHe2p9iPGHJbhnFS5D52" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb" next="i-GXEApH9b9YNdYd19eyYYNA">
          <seg xml:id="i-Y7KpLtjtb9zWnVDJGJMTht">
            Jag tror också, att det ur politisk synpunkt borde vara af väsentlig
            betydelse att icke dröja med att ansluta sig till den internationella
            lagstiftningen. Det kan icke vara för Sverige gagneligt att på
            ett så viktigt område som på den internationella skyddslagstiftningens
            område längre stå isoleradt, och jag ber därför att på det lifligaste
            få yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RLvXSuKKz5EzqdzHkcXLpN">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          talmannen, att i afseende på föreliggande punkter yrkats, dels
          att hvad utskottet hemställt skulle bifallas, dels ock, af herr
          Rudebeck, att kammaren skulle afslå utskottets hemställanden och
          antaga det förslag, som innefattades i den af honom m. fl. vid
          utlåtandet afgifna reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-CaoLVcLUbcjEut59YbswhM">
          Härefter gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med dessa
          yrkanden och förklarade sig finna propositionen på bifall till
          utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-885RAqsUcfGcMBtjcvwwTQ">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
          anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-Pe3GU1z9Gwo3XVq36e8NjL">
          Den, som bifaller hvad lagutskottet hemställt i punkterna 1 och
          2 af sitt utlåtande n:o 43, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-EkNgBLnxzVxqEkHc2bhHmx">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-8MiqwHed2P9dH3Y7n3r4Rx">
          Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den af herr
          Rudebeck m. fl. vid utlåtandet afgifna reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-TWZoQn2qnxTLKNr5nnse1z">
          Omröstningen företogs och vid dess slut, sedan jämväl den förseglade
          sedeln blifvit öppnad, befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-CJyBN6xj8bVjByPtjnDgm2">
          Ja — 62; Nej — 63.
        </note>
        <note xml:id="i-5Dwms5unvqBePktyCpsthx">
          Punkten 3. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-056.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LVNgCUAbn3dEf8nXMBo4ds" type="date">
          Lördagen den 17 April. 57
        </note>
        <note xml:id="i-KqSXvy9YqTJzLN4VY73exJ">
          Föredrogos och hänvisades till lagutskottet Kungl. Maj:ts denna
          dag aflämnade nådiga propositioner till Riksdagen: 1:0) med förslag
          till lag om ändrad lydelse af 77 $ i strafflagen för krigsmakten
          den 7 oktober 1881; och -2:0) med förslag till lag om ändrad lydelse
          af 25 $ i förordningen angående patent den 16 maj 1884.
        </note>
        <note xml:id="i-A74HDPiJfACWnywgdaw2LV">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts under
          sammanträdet aflämnade nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-D8ZnbZF3rGm8ES1znLNkDn">
          1:0) angående försäljning till Landskrona stad af två kronan
          tillhöriga områden; och
        </note>
        <note xml:id="i-RTE2eUUcjhz5AsaeCXfYQZ">
          2:0) angående upplåtande till vetenskapsakademien af ett till
          lägenheten Lilla Freskati å Kungl. Djurgården hörande område.
        </note>
        <note xml:id="i-4jnXtJzE8VrCoNW8XkiBMf">
          Herr Ekman afgaf en motion, n:o 71, i anledning af Kungl. Maj:ts
          proposition angående reglering af löneförhållandena m. m. vid
          rikets hofrätter. Denna motion föredrogs och hänvisades till statutskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-VwVgwcJFYPGK4T97tMujMi">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-C6LY1EydV1Lr1g5gHmoEf7">
          konstitutionsutskottets utlåtande n:o 4, i anledning af väckt
          motion om sammansättningen och sättet för val af Riksdagens utskott;
        </note>
        <note xml:id="i-FMcqxdeDenDF9hDsZUB3TM">
          statsutskottets memorial och utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-CCAAaYtMX4534C5oRTPnKe">
          n:o 91, i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
          regleringen af löneförhållandena m. m. vid kontrolloch justeringsstyrelsen,
        </note>
        <note xml:id="i-RVx2quCKZaEMpRV23mmBgm">
          n:o 92, i anledning af väckta motioner om beviljande af statslån
          för anläggning af den så kallade Ostkustbanan, och
        </note>
        <note xml:id="i-Bv7Yy42cYaBpMXUrRwxmTo">
          n:o 93, i anledning af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställning angående godkännande af postverkets utgiftsstater
          för år 1910 m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-7YLCZgMfmz34JUcEo66ixp">
          bevillningsutskottets betänkanden:
        </note>
        <note xml:id="i-NoDJMiKtWaERvvieKeP5iy">
          n:o 18, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till förordning om ändrad lydelse af 1, 3, 8 och 52 $$ i förordningen
          den 18 september 1908 angående stämpelafgiften,
        </note>
        <note xml:id="i-BBV1r23GwQVFvoTBkzBUG7">
          n:o 19, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
          lydelse af 1 &amp; i förordningen den 6 november 1908 angående en
          särskild stämpelafgift vid köp och byte af fondpapper,
        </note>
        <note xml:id="i-YrfjPao6qawDC6vfU3hN5">
          n:o 20, i anledning af väckt motion om en extra inkomstskatt
          för år 1910 å inkomster af 25,000 kronor och därutöfver, samt
        </note>
        <note xml:id="i-M9USjc8Y7EHPuwLBYNDGiz">
          n:o 21, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till förordning angående ändrad lydelse af vissa $$ i förordningen
          den 6 augusti 1894 angående mantalsskrifning m. m. äfvensom en
          i ämnet väckt motion;
        </note>
        <note xml:id="i-F2sRYQLXUyRXrDwA9RTWBS">
          lagutskottets utlåtande n:o 44, i anledning af Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till lag angående ändrad lydelse af 10,
          11,
        </note>
        <note xml:id="i-2uGQ3GaYay1Bh7s4jk4pBD">
          Första Kammarens Prot. 1909. N:o 28. d
        </note>
        <note xml:id="i-ASmwTH6BrgwmEmDEsHD6a6">
          N:o 28.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--28/prot_1909__fk__28-057.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-93efUfJUThQJWsr59Qk81r">
          N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-GXEApH9b9YNdYd19eyYYNA" prev="i-NP9tAHh3cLU8R35UrNnEG4" who="i-4sXFDUb8CLAhRngszG89cb">
          <seg xml:id="i-RADU7dMF5RVh9hj1c4d9az">
            er
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Tevp8rqTKaq8Ucp1UFNkNF" type="date">
          58 Lördagen den 17 April.
        </note>
        <note xml:id="i-SW3RS8iXxzNUkC7NnbHH7n">
          12 och 13 883 i lagen om handräckning åt utländsk domstol den
          mars 1899 samt till lag angående ändrad lydelse af 2 och 8 lagen
          om verkställighet i visst fall af utländsk domstols beslut 6 mars
          1899; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-NGyT6kswPTXLxEj8zgKTYX">
          Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 9, i anl
          ning af väckt motion angående skrifvelse till Kungl. Maj:t i om
          upprättande af en lånefond för odling, utdikning och annan jordförbättring.
        </note>
        <note xml:id="i-95hRgfKtp35uBFXZURa271">
          Justerades sju protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-MPWCnv4HS1szdMaAPbSgvp">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
          första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-946FUJtwTgWGRbP1JmU7wi">
          Kammaren åtskildes kl. 3,52 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-X8ACVk9eiUBv9gNHf5aW7B">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-Pc8E89F8PE8un9sQnJXDv">
          Stockholm, Isaac Marcus' Boktryckeri-Aktiebolag, 1909,
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
