<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1909--fk--15</head>
        <docDate when="1909-03-02">1909-03-02</docDate>
        <docDate when="1909-03-03">1909-03-03</docDate>
        <docDate when="1909-03-05">1909-03-05</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QXi5SbyHEguYwK1Vvk2kDz">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-5P2G6s68VX2wyAfh7pdryp">
          1909, Första Kammaren. N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-AXxSyz2h9ZHPKooeUJAWjW" type="date">
          Tisdagen den 2 mars.
        </note>
        <note xml:id="i-BRKUq9ApFuG2esJ4BUC97Z">
          Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-NawBDm2itXfmFT7AMahvSe">
          Herr statsrådet grefve Hamilton aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-FeCwgf9tGwQaYbjrRL2N7s">
          1:0) angående anslag till fortsättning af statsbanorna Morjärv—
          Lappträsk, Bastuträsk—9Skellefteå—Kallholmsfjärden, Östersund—
          Ströms vattudal (Ulriksfors) samt Järna—Norrköping m. m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-NTfAAX7uzuSVQ1Vb7acqfR">
          2:0) angående afgift för inrikes postanvisning och postförskott
          å högre belopp än 500 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-DxFFrwCgY5f73dK8ooEk4q">
          Justerades protokollet för den 23 nästlidne månad.
        </note>
        <note xml:id="i-Dujof8NzwHCaQMctZ4xq9A">
          Upplästes ett inkommet läkarintyg så lydande:
        </note>
        <note xml:id="i-MSJAsQ6RJDQz2hjFByxWNS">
          Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare herr professor P.
          Fahlbeck på grund af influensa är förhindrad deltaga i riksdagsgöromål
          under minst en månads tid, intygas på heder och samvete. Stockholm
          den 26 februari 1909. B. Buhre,
        </note>
        <note xml:id="i-MKTR7mA8zBGUH7tkMvNGYA">
          med. dr.
        </note>
        <note xml:id="i-6BPRyV1iSEiAWkAq7btwBk">
          Anmäldes och bordlades lagutskottets memorial och utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-HM1eNSLuUqyLqLnyfWULpL">
          n:o 13, med föranledande af kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga
          om lagutskottets utlåtande n:o 8, i anledning af väckt motion
          om skrifvelse till Kungl. Maj:t med begäran om fram-
        </note>
        <note xml:id="i-BYXhFaj7tF7ePyb91oTYQF">
          Första Kammarens Prot. 1909. N:o 15. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ax2na8A4vrwxgDHss8kxkA">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-UGQBboXMxNfAKonKAtJHrv" type="date">
          2 Tisdagen den 2 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-9r7kWMSAkMZtPEsD23dv9b">
          läggande af förslag i fråga om rätt att förändra fideikomiss
          i fast egendom till penningfideikomiss; é
        </note>
        <note xml:id="i-VzxtdSLnu2AKMTx4yQV2Gj">
          n:o 14, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
          Maj:t angående lättnader för delning af hemman; och
        </note>
        <note xml:id="i-9ZxCTdpGYMzYSsCsFfC9nq">
          n:o 15, i anledning af Kung. Maj:ts proposition med förslag till
          lag angående Kungl. Maj:ts högsta domstols tjänstgöring på afdelningar,
          till stadga angående måls handläggning i vissa fall af Kungl.
          Maj:ts högsta domstols afdelningar samfälldt, till lag om Kungl.
          Maj:ts regeringsrätt, till lag om tjänstgöringen i Kungl. Maj:ts
          lagråd, till lag om ändring i förordningen angående äktenskapsskillnader
          den 27 april 1810 och till lag om ändring i förordningen den 3
          april 1810, huruledes rättelse och förklaring uti gjorda fideikommissförfattningar
          må sökas, samt hvad i afseende på fardag af fideikommissegendom
          kommer att iakttagas.
        </note>
        <note xml:id="i-8SDgdnFAdzkK3V4Xd1dGo3">
          Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelser:
        </note>
        <note xml:id="i-K1z4EpudNg8Z2a95tXzGDd">
          n:o 20, till Konungen, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition
          angående beviljande af anslag för utvidgning af inseglingsrännan
          till Trelleborgs hamn, och
        </note>
        <note xml:id="i-3FEhy1n8mPTpTqHgrHfPVS">
          n:o 21, till fullmäktige i riksgäldskontoret, i samma ämne.
        </note>
        <note xml:id="i-DmaJT1JhvrY6aMAa4wKofD">
          Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelse, n:o 22, till Konungen, i anledning af Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till förordning angående tullverkets och
          varuemottagares ömsesidiga rättigheter och skyldigheter i fall,
          då tullafgift för inkommen vara oriktigt debiterats m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Upq1WDa6dRSoxYP1wAPVzw">
          Upplästes ett från Andra Kammaren ankommet protokollsutdrag,
          n:o 99, utvisande, att nämnda kammare antagit Första Kammarens
          inbjudning om tillsättande af ett särskildt utskott för behandling
          af
        </note>
        <note xml:id="i-GQXXJftCDdNd3Ri5dhcMci">
          ej mindre Kungl. Maj:ts propositioner med förslag till
        </note>
        <note xml:id="i-VE2ft2zsAmZSmztuLiWobG">
          1:0) lag om prästerskapets aflöning m. m., och
        </note>
        <note xml:id="i-YJkNqDheH2ahSdYNSxm1Kp">
          2:0) ecklesiastik boställsordning,
        </note>
        <note xml:id="i-HPBQP7VyhQmy9z2ir58KkP">
          än äfven de ytterligare framställningar, som kunde komma att
          af Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner göras i dessa ämnen
          eller andra i omedelbart samband därmed stående frågor.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VMwkp6SPvCbYWRaBY1x7RF" type="date">
          Tisdagen den 2 Mars, 3 N:o I5.
        </note>
        <note xml:id="i-UQDPSHgfDwp29znYYPVWj4">
          Föredrogs Kungl. Maj:te den 27 nästlidne februari bordlagda Proposition
          nådiga proposition till Riksdagen med förslag till lag om reglering
          sfarllira af prästerskapets aflöning m. m. pets aflöning
        </note>
        <note xml:id="i-YFNb1zkBs5f7wcdjpBKAh1">
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-PzxZTgusQfPVTdKw21QF6c" type="speaker">
          Herr von Möller:
        </note>
        <u who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" xml:id="i-7ifXaDCqUjsH6vb8A1PiLF" next="i-3uLq6C4shUYameJobWjbrQ">
          <seg xml:id="i-XL4BNg6HgknkBj9EP3Uwyk">
            Jag gissar, att jag icke behöfver erinra herrarne om det skådespel,
            om jag skulle kunna få begagna ett sådant uttryck, som förra året
            uppfördes i denna kammare med prolog af synnerligen dramatisk
            effekt den 13 mars. TI slutet af andra akten af skådespelet tillät
            jag mig att yttra några ord som slutreplik i den diskussion, som
            fördes öfver detta ämne. Jag sade, att jag höjde min röst icke
            för att varna, emedan jag visste, att mina ord icke hade någon
            resonans i denna kammare, men för att få min mening antecknad
            till protokollet. Och tyvärr gick det, som jag förutsagt. Det
            förslag, som Kungl. Maj:t framlagt, föll genom Första Kammarens
            uppställande af villkor, som jag och flera med mig iunno själfklart
            att Andra Kammaren aldrig skulle bifalla. Jag har aldrig ansett,
            att i fråga om verkliga principer man bör utan vidare låta sig
            skrämmas eller lockas till eftergifter, men när det gäller ekonomiska
            frågor, anser jag, att såväl i det enskilda lifvet som ännu mer
            i det offentliga man bör se till, att man ej spänner sina fordringar
            så högt, att man kanske icke får någonting alls. Det har varit
            min enkla syn på denna fråga. Utgången visade, att jag ej hade
            orätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3uLq6C4shUYameJobWjbrQ" prev="i-7ifXaDCqUjsH6vb8A1PiLF" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-QZQbivVC8L23XyYR8et1bT">
          <seg xml:id="i-3A5c2KyY78VVK4se6V8c6D">
            Nu stå vi ånyo inför valet af ledamöter till det särskilda utskottet,
            och jag gör mig den frågan: Hvad skola utskottets ledamöter från
            Första Kammaren säga eller göra, när de möta dem från Andra Kammaren?
            Hvad skola de hafva att bjuda dem i den kompromiss, som man väl
            måste söka få till stånd? I hvarje affärsuppgörelse söker ju hvar
            och en af kontrahenterna att få det mesta möjliga. Den, som sitter
            inne med de starkaste trumfkorten, behåller spelet, och, mine
            herrar, jag ber då att till eder få ställa den frågan: Hvem sitter
            nu inne med de starkaste trumfkorten? Ar det säkert, att det spel,
            som Första Kammaren i fjor lät gå sig ur händerna, i år skall
            kunna vinnas för lika godt pris som då? Det är detta, som det
            blifvande utskottsarbetet och därefter frågans behandling i kamrarne
            kommer att visa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QZQbivVC8L23XyYR8et1bT" prev="i-3uLq6C4shUYameJobWjbrQ" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-5xRVLxpJKgm2svYUAXL1Du">
          <seg xml:id="i-NWRkbVGizbDpXjU4D56kT5">
            Men jag anser mig redan nu böra uttala, att, om så sker, Första
            Kammarens utskottsledamöter i sanning kunna sägas hafva ådagalagt
            stor skicklighet i sitt arbete. Ty efter mitt sätt att se, har
            man från Första Kammarens sida intet vederlag att bjuda, ehuru
            man visserligen kan ställa sig på den rent negativa ståndpunkten
            och fortfarande kräfva privilegiernas bibehållande. Jag ber om
            ursäkt, om jag använder det förhatliga ordet »privilegier&gt; — men
            så kallas ju dock dessa förmåner i kyrkolagen —; jag ber om ursäkt,
            om jag således begagnar ordet privilegier, äfven om detta kommer
            att väcka förtrytelse från visst håll. Natur-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3T6P4quSyNyHpM9DwmPbRm">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-VuZ3otWvJWhWb7t1tzXcQn">
          Proposition om reglering af prästerskapets aflöning
        </note>
        <note xml:id="i-ssK1nF7bTvRzkdi7TVMjj">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-MQkyYR8XJfQPz2GWZVyxek" type="date">
          4 Tisdagen den 2 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-5xRVLxpJKgm2svYUAXL1Du" prev="i-QZQbivVC8L23XyYR8et1bT" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Fava1H651usZcrGgkjdj6j">
          <seg xml:id="i-MnsVdxfhNYAuVYnYKWXkUy">
            ligtvis kunna vi säga: vi afslå frågan igen, så länge vi sitta
            kvar här. Men för hvarje gång vi afslå den, måste vi tänka: kommer
            det igen något bättre eller något sämre? För min del tror jag,
            att i fjor bjöds dock det svenska prästerskapet eller, om det
            låter bättre, kyrkan den mest förmånliga lösningen af frågan.
            Det var ju prästernas löneförmåner det gällde: det var prästerna,
            som skola hafva penningarna — för att sen i sin tur lämna den
            andliga valutan åt den andra kontrahenten i kyrkan, församlingarna
            — så att jag kan ej fatta annat, än att uttrycket prästerskapets
            privilegier ändå ej är så alldeles uppåt väggarna, som man sökt
            göra troligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fava1H651usZcrGgkjdj6j" prev="i-5xRVLxpJKgm2svYUAXL1Du" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-2ZMbF9YAP8AvYFvtxrRmLJ">
          <seg xml:id="i-GbhamdKHrfuG1dxRxVJozG">
            Emellertid, för att herrarna strax skola kunna fatta situationen
            så, som jag tänker mig den, ber jag att såsom ledmotiv för min
            fortsatta framställning få begagna en af Gyllenborgs fabler efter
            allas vår barndomsvän Lafontaine: »Hunden och köttstycket&gt;. Fabeln
            lyder:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ZMbF9YAP8AvYFvtxrRmLJ" prev="i-Fava1H651usZcrGgkjdj6j" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-U4moyFLPnURgWDwpGqZWr5">
          <seg xml:id="i-DbLyauLL6qoHdQBLGAjKj">
            &gt;I vattnet ser en Hund från spången af en Å Et stycke kött, en
            stek! det kan ej mindre vara. Det var dock skuggan blott af det
            han ägde då Och mellan tändren höll, men låter fjärran fara. Et
            större honom bjuds, et mindre offras må. Från spången med et skutt
            han sig i djupet sänker Och i sin blinda snålhet dränker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U4moyFLPnURgWDwpGqZWr5" prev="i-2ZMbF9YAP8AvYFvtxrRmLJ" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-KE8PbdoiSERQzdRe3qGFme">
          <seg xml:id="i-3B8WfYi1X4TXv6nmtz8ruQ">
            Hur mången i vår tid är narrad likaså,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KE8PbdoiSERQzdRe3qGFme" prev="i-U4moyFLPnURgWDwpGqZWr5" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-EdzjPbJKUas7btUAHfcucM">
          <seg xml:id="i-CqgpEff4U5hxfyVigxohrA">
            Som stora löften tror, på lyckan växel drager, Och mellan prägtiga
            förslager
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EdzjPbJKUas7btUAHfcucM" prev="i-KE8PbdoiSERQzdRe3qGFme" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-3c64kWNWnm5CatkwN3tqUa">
          <seg xml:id="i-FYuwdor9obMNzrFkGZKknX">
            Sit goda ser ur händren gå.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3c64kWNWnm5CatkwN3tqUa" prev="i-EdzjPbJKUas7btUAHfcucM" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-E3dPQ3MXn9ThFEd18qfcJE">
          <seg xml:id="i-JHfqa2c4fnPztoGc3b74z5">
            För mig synes denna fabel hafva en viss tillämplighet på den
            situation, som uppkommit genom Första Kammarens i fjor fattade
            beslut. Jag skulle vilja säga, att på de skäl, jag nyss nämnde,
            det nog blir ett ganska svårt arbete för Första Kammarens utskottsledamöter.
            Och jag anser det icke olämpligt, att jag här uttalar några frågor,
            som jag ställt till mig och som jag gissar, att hvar och en af
            utskottsledamöterna får göra sig själf. Anses frågan, när den
            föll i fjor, hafva fallit framåt eller bakåt? Väntade man då eller
            väntar man nu en gynnsammare ställning för privilegiiskyddets
            genomdrifvande och för den ekonomiska delen af frågan? Hur komma
            vid 1909 års riksdag deras förhoppningar att realiseras, hvilka
            förmådde Första Kammaren att släppa det goda köttstycket för en
            skenbild? Var eller är det att antaga, att 1909 års Andra Kammare
            blir så pass tillmötesgående, som Andra Kammaren var år 1908,
            eller kommer den att uppställa nya fordringar? Amnar Första Kammaren
            riskera ett ytterligare uppskof? Det är en fråga, som jag naturligtvis
            tids nog får besvarad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3dPQ3MXn9ThFEd18qfcJE" prev="i-3c64kWNWnm5CatkwN3tqUa" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Df3wzEuQHtQR17YtrobdnY">
          <seg xml:id="i-Gvtff9em6DNmPf4zrdaPjn">
            Man skulle ju kunna säga, att Första Kammaren då äfven har att
            taga hänsyn till hvad ett kommande kyrkomöte skulle säga om det
            positiva beslut, som vi här kunde komma fatta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7vw3uG5czuvC9ADW8sQQz8" type="date">
          Tisdagen den 2 Mars. 5 N:o 10.
        </note>
        <u xml:id="i-Df3wzEuQHtQR17YtrobdnY" prev="i-E3dPQ3MXn9ThFEd18qfcJE" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-79YoZhoAEPmu5tSqEjGDnW">
          <seg xml:id="i-R2eHtb78oTZS1nGxPfLA1E">
            Ja, mina herrar, hvad det beträffar, tror jag nog, att kyrkomötet
            Proposition börjat inse, att man ej bör spänna bågen för högt,
            jag skulle 2 reglering. nästan kunna säga, att det tyckes hafva
            tagit lärdom af de exem- Faa alöntag pel, som stundom från denna
            kammare gifvits kyrkomötet. m. m.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-79YoZhoAEPmu5tSqEjGDnW" prev="i-Df3wzEuQHtQR17YtrobdnY" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-YAkBgr15TeCqz9vcvnTHc8">
          <seg xml:id="i-WBi7WDuD4CQ2wA9kA3z71e">
            Jag skulle vidare vilja fråga, hvad man då vunnit genom det be-
            — (Forts. slut, som i fjor fattades? Till en början antager jag,
            att man kan säga: intet privilegieskydd, ty det torde väl vara
            tämligen säkert, att icke kommer man i år att gå in på något dylikt,
            när man icke ville höra talas därom i fjor. Erinra herrarna sig
            möjligen en ganska spydig replik, som fälldes i Andra Kammaren
            i fjor, när det var tal om de där privilegierna, i annat fall
            skall jag be att få erinra herrarna därom. Det var en ledamot
            af Andra Kammaren, som, när han stötte sig på ordet prästerskapets
            privilegier, yttrade: »Denna klass är till för att hos svenska
            folket inplanta den tron, att man skall lefva enkelt, anspråkslöst
            och arbetsamt och lita på Guds försyn för sitt uppehälle, men
            prästerskapet vågar nu icke själf lita på detta, utan vill därtill
            ha privilegieskydd för 3 eller 4 miljoner för att vara säkert
            om sin bärgning.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YAkBgr15TeCqz9vcvnTHc8" prev="i-79YoZhoAEPmu5tSqEjGDnW" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-9We5kEzcYcPkLipKrw2By4">
          <seg xml:id="i-K4yzG3w8XNdNLXLyxrmimd">
            Statsrådet Hammarskjöld nämnde mot slutet af den sista debatten
            i Andra Kammaren: »Hvad skall man nu göra, man har icke annat
            att göra än att vänta, tills någon af kamrarna tröttnat, men det
            vore ledsamt, om frågan icke skulle blifva löst, förrän herr Staaff
            fått sitt referendum igenom.» Ja, mina herrar, detta är situationen,
            och jag frågar: hvad är det egentligen vunnet genom uppskofvet?
            Intet privilegieskydd och jag antager afprutning på de ekonomiska
            fördelarna för prästerskapet, särskildt hvad angår boställsordningen!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9We5kEzcYcPkLipKrw2By4" prev="i-YAkBgr15TeCqz9vcvnTHc8" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-22tdPw9x3GuqShevrNCs6c">
          <seg xml:id="i-CSenkzzhx97XSzGquf3HC8">
            Om Första Kammaren går in på ett positivt beslut, skall kyrkomötet
            höras, men då ha vi att på vinstoch förlustkontot uppföra kostnaderna
            för ett extra kyrkomöte, hvilket skall höras i frågan. Den saken
            hade vi kunnat slippa ifrån i fjor. Man kan nu visserligen säga,
            att 40- a 50,000 kronor icke är så mycket, och att om kyrkomötet
            raskar på, blir det ej så dyrbart; men man hade dock kunnat slippa
            ifrån denna kostnad samt det obehagliga uti att behöfva besvära
            kyrkomötet med ett extra sammanträde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-22tdPw9x3GuqShevrNCs6c" prev="i-9We5kEzcYcPkLipKrw2By4" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-TiGajLgP8jVDvxu1t69WjF">
          <seg xml:id="i-FQwn1M6QH7i6vaSCzykznn">
            Slutligen: hvad har detta uppskof renderat oss? Detta är för
            mig det allra viktigaste af hela frågan och som gör, att jag som
            fosterlandsvän och som vän af Första Kammaren ej kan säga annat,
            än att jag med både saknad och jag kan gärna säga med harm tänker
            tillbaka på hvad som föranledt detta. Man griper i luften efter
            en chimär och hvad vinner man? Jo, det, hvarför jag så många gånger
            varnat, att Första Kammaren onödigtvis fastnat i en återvändsgränd.
            Jag behöfver blott peka på behandlingen af frågan om utträde ur
            statskyrkan under den långa tid jag tillhört kammaren. Anda sedan
            år 1893 har man här gjort motstånd, men i år gick frågan igenom
            utan någon
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A21RaoK8FHVKkxcACUudKU">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-BSKiZfdHY8arbZUyCggVMx">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-4w1Sq1hHUAtZUrvE3XNncT" type="date">
          6 Tiedagen den 2 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-NE42WMP6uXs523kJ6Gj7dx">
          protest. Men det hade inträffat, att Andra Kammaren därvid
        </note>
        <u xml:id="i-TiGajLgP8jVDvxu1t69WjF" prev="i-22tdPw9x3GuqShevrNCs6c" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-5UmBo68AJqsteEbsXvJusJ">
          <seg xml:id="i-CxPpF2i5AMpQnvuNxTtCnz">
            om reglering fastklistrat ett extra villkor, nämligen att de
            utträdande skulle
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9hZMJtHxHxS6BvGHYXeuEc">
          af prästerska
        </note>
        <note xml:id="i-BNEj6gBShWQVENAS8D1xZ7">
          pets aflöning m. m. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-5UmBo68AJqsteEbsXvJusJ" prev="i-TiGajLgP8jVDvxu1t69WjF" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-GGHzu6Jmin1nKrzDjD3Cvr">
          <seg xml:id="i-Pm5UZc24vKxPKGBgJje7wT">
            "bibehålla sin rösträtt i kyrkostämman vid icke kyrkliga frågors
            behandling, alltså äfven i skolfrågor. Detta hade Första Kammaren
            kunnat slippa, om den förut gått med på saken. Huru gick det med
            civiläktenskapet i fjol? Ett extra villkor kom nu till, nämligen
            att prästerna skulle vara skyldiga att viga frånskilda makar.
            Jag medgifver, att jag då utaf opportunitetsskäl talade för saken,
            därför att jag trodde detta vara den enda väg, på hvilken frågan
            hade någon utsikt att vinna sin lösning, men om herrarna erinra
            sig år 1900, när jag talade i saken, motsatte kammaren sig frågans
            lösning och jag fick endast 27 röster med mig i voteringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GGHzu6Jmin1nKrzDjD3Cvr" prev="i-5UmBo68AJqsteEbsXvJusJ" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-7jfE9coYEKEy6HkmLVJXHz">
          <seg xml:id="i-HfnAFoakkU61cad1Cr2rUp">
            Det är ej för att uppläsa något syndaregister, som jag nu talar
            på detta sätt, men när vi stå inför en så fatal situation som
            den, i hvilken Första Kammaren nu blifvit försatt, måste vi ovillkorligen
            rannsaka våra hjärtan och njurar och tänka efter, om vid åtskilliga
            tillfällen vi handlat så värst klokt eller omtänksamt om en så
            pass dyrbar institutions som Första Kammaren anseende. Jag vet
            alltför väl, att jag kommer att få uppbära skarpt klander både
            inom och utom denna kammare, men så stark är min fosterlandskänsla,
            att den öfvergår de hänsyn, som möjligtvis en och annan anser
            mig böra hafva att ej nämna sådana saker här offentligt. Min svaga
            röst förmår nog ej mycket, men jag vill dock här hafva sagt min
            mening. Därinne på andra sidan tror jag icke det behöfves någon
            läromästare, de ha nog ögon och öron själfva. Denna frågas behandling
            liksom så många andras har upprört och gjort mig ledsen, ty vi
            hade genom mera förutseende kunnat slippa den bedröfliga reträtt,
            som nu förestår oss. Här finnes ej annat att göra än att antingen
            afslå eller böja oss med ett — pater peccavi. Detta hade vi kunnat
            undgå förra året, och detta är hvad jag velat öppet uttala till
            utskottet och kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rrwqi6kpUvRjYMooq9CMYq">
          Efter härmed slutad öfverläggning hänvisades förevarande kungl.
          proposition till det särskilda utskottet; och skulle till utskottet
          jämväl öfverlämnas det i anledning af samma proposition inom kammaren
          nu afgifna yttrandet.
        </note>
        <note xml:id="i-SRozUmHnBNRLmqi22syXbS">
          Föredrogs och hänvisades till särskilda utskottet Kungl. Maj:ts
          den 27 sistlidne månad bordlagda nådiga proposition till Riksdagen
          med förslag till ecklesiastik boställsordning.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-17TQSqJdePKfrQLKaiA5sR" type="date">
          Tisdagen den 2 Mars, 7
        </note>
        <note xml:id="i-KvvVGrnrDvY8w3ubqGpuRm">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
          den 27 nästlidne månad bordlagda memorial och utlåtanden n:is
          34—37.
        </note>
        <note xml:id="i-DztwpUxqg4MMDoq9dGnUMf">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts denna
          dag aflämnade nådiga proposition till Riksdagen angående anslag
          till fortsättning af statsbanorna Morjärv—Lappträsk, Bastuträsk
          —Skellefteå—Kallholmsfjärden, Östersund—Ströms vattudal (Ulriksfors)
          samt Järna—Norrköping m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-K9TGViYP7wGzJpfbvH5xX8">
          Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
          under sammanträdet aflämnade nådiga proposition till Riksdagen
          angående afgift för inrikes postanvisning och postförskott å högre
          belopp än 500 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-UMaRzb96iXtHvJmvXPRcSx">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: | friherre De Geer
          fr. o. m. den 3 t. o. m. den 13 innev. mars &gt; — Lagerbring under
          10 dagar från den 5 &gt; &gt;
        </note>
        <u xml:id="i-7jfE9coYEKEy6HkmLVJXHz" prev="i-GGHzu6Jmin1nKrzDjD3Cvr" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-FvTjYpxJJqxBAc9sMjScuk">
          <seg xml:id="i-GWyyuxU7tSgGTEchJbfYsN">
            Justerades fem protokollsutdrag för denna dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HPDUANZwEuk7DMCQoX1Exu">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
          första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst bland utskottsbetänkandena
          på föredragningslistan till morgondagens sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-PZDRG993ETC3HmRTVny4vz">
          Kammaren åtskildes kl. 3,35 e. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-JDNApJrrg3YuJqontPQrKN">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-8MiLjNmQj85UyqeHyyPPJu">
          N:o 15.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VpjSU1vBUe1VhyGR4VHiVS">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-2nZLEshFLxQvBkS38Q4yz6">
          8
        </note>
        <note xml:id="i-YQxzyNoy3fL5wHg5UwNvLj" type="date">
          Onsdagen den 3 mars.
        </note>
        <note xml:id="i-SXbcVQ8LcMDqaiMT4dicw9">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8aQkfe4iJJEBjbFZAVzey">
          Herr statsrådet Petersson, Alfred, aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-DX43fZF3LniwzK6TkTjqSp">
          1:0) angående försäljning af en till förra militiebostället Norra
          Trättelanda i Göteborgs och Bohus län hörande lägenhet;
        </note>
        <note xml:id="i-57jfN6pVUf9zxMCyqeLTas">
          2:0) angående försäljning till staden Göteborg af en inom säteriet
          Sannegårdens ägor å stadens område belägen, kronan tillhörig färjplats,
          kallad Sörhallen, jämte tillhörande väg;
        </note>
        <note xml:id="i-RNbVscxYXxwJ5JDQp3uczn">
          3:0) angående försäljning af lägenheter från förra militiebostället
          Stora. Ryland n:o 1 i Göteborgs och Bohus län;
        </note>
        <note xml:id="i-XsC4JydkB3SHRmeRrhF47V">
          4:0) angående försäljning af lägenheter från förra militiebostället
          Emitslöf n:is 1 och 2 i Kristianstads län;
        </note>
        <note xml:id="i-UzaECaUhVFJM9QLZKuaYpa">
          5:0) angående försäljning af lägenheter från förra militiebostället
          Bjuf n:o 3 i Malmöhus län;
        </note>
        <note xml:id="i-FB4FQh8XzrsyBHRJwgMimF">
          6:0) angående försäljning af lägenheter från förra militiebostället
          Erikstorp n:is 2 och 3 i Kristianstads län;
        </note>
        <note xml:id="i-KKaGatHyGxPcXa5b8QEo2K">
          7:0) angående försäljning af ett område från förra sergeantsbostället
          Virrestad n:is 4 och 7 i Kristianstads län;
        </note>
        <note xml:id="i-DsCSCcBTKhur3XUML89sAJ">
          8:0) angående tilläggspension åt f. d. förste landtmätaren Alfred
          Lejdström; och
        </note>
        <note xml:id="i-GsgYZaFJoVLF6mMPbnLUte">
          9:0) angående understöd åt landtbruksingeniören N. G. Floréns
          änka och barn.
        </note>
        <note xml:id="i-BKoUnf64V59AqwYSbaBx5">
          Upplästes ett inlämnadt läkarintyg af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-RMkB8BWz9fRpXxFnydZs3G">
          Att ledamoten af Riksdagens Första Kammare, bruksägaren herr
          Gunnar Ekelund, t. v. på grund af sjukdom är oförmögen att deltaga
          i kammarens förhandlingar, intygas.
        </note>
        <note xml:id="i-3u4zVXzQc6xgzgx7Kjkun5">
          Norrköping d. 27 febr. 1909.
        </note>
        <note xml:id="i-4P9S7rrCkdmuopbZM7Hsev">
          Vilh. Lindvall,
        </note>
        <u xml:id="i-FvTjYpxJJqxBAc9sMjScuk" prev="i-7jfE9coYEKEy6HkmLVJXHz" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q">
          <seg xml:id="i-6XWXkEqfNrgtKzwAssrBTg">
            legit. läkare.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6gPKePYG98GTHd8me6Bu2e" type="date">
          Onsdagen den 3 Mars. 9 Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-G8kkjvPbgKJeurJb4GTXW9">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-BvmwgLN2Lzyr1EjPN5qVsZ">
          n:o 38, i anledning af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställning om anslag till anläggning af ledningar för
          distribuering af elektrisk energi från Trollhättan, och
        </note>
        <note xml:id="i-AKW6QAp2eVoEw41GxaPpZ1">
          n:o 39, i anledning af väckt motion om anslag till utgifvande
          af en uppslagsbok öfver 1909 års lagtima Riksdags verksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-JGDFrrL2qDaZVHbBHj79a5">
          bankoutskottets memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-4TWcFcd2jVoWAsgAyNDgJR">
          n:o 3, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
          afdelningskontor i Göteborg, Luleå, Vänersborg och Växjö, samt
        </note>
        <note xml:id="i-S3VN5kLuvkEkzjbK1uxfSr">
          n:o 4, angående öfverförande till riksbankens reservfond af vissa
          till framtida disposition afsatta mådel; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-3G9wrGHoFTWijqwBEgH6GL">
          lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-8P9kF7Bb3WuphfcnDp45UP">
          n:o 16, i anledning af väckt motion om ändring af 5 kap. 3 $
          strafflagen samt 4 8 i lagen angående verkställighet af domstols
          förordnande om tvångsuppfostran den 27 juni 1902,
        </note>
        <note xml:id="i-YeibxGE4DWaFZkwWEpzQk">
          n:o 17, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
          Maj:t angående villkorlig doms användande utan inskränkning beträffande
          fylleri eller därmed sammanhängande förseelser, och
        </note>
        <note xml:id="i-BNbRxxNedJW9BvfVzmLNr9">
          n:o 18, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
          Maj:t angående sådan ändring af inteckningsförordningen, att aftal
          om rätt till elektrisk ström från fastighet med vattenfall må
          kunna i fastigheten intecknas.
        </note>
        <note xml:id="i-3YyyzKPDqFwr8Yzj59NYPx">
          Företogs val af nio ledamöter i Riksdagens särskilda utskott,
          till hvars behandling hänvisats Kungl. Maj:ts propositioner n:is
          39 och 40; och befunnos, efter valförrättningens slut, därtill
          hafva blifvit utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-LJgdsnYCymBb9FoQyKSMXD">
          herr = Bellinder sa nosssmmsssssssrssssssssssssar srssessinen
          san osa med 98 röster.
        </note>
        <note xml:id="i-XNpmx14WVV8oq7h6WHYaYR">
          &gt; UCAIlberg oo oesssersrserensrsrsrsereersr aren ere senere n
          renen erna na &gt; 98 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-767h8RRvFcMp6qFDy8D4Fc">
          &gt; [07:76 [376 225517 &gt; 98 »
        </note>
        <note xml:id="i-W31hKzLXqUVghfxxGynwkd">
          » JONSSON oosessressrasersrrsseresrrsrrersarr serar sense nerna
          n on &gt; 98 »
        </note>
        <note xml:id="i-RefibVwEmCTEwcYLpfQG55">
          &gt; Petersson, LOrentZ,........ smusssssssssisesrnrn an enes &gt;»
          98 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-JQCHEwVDmfSqFnMW7AE3fF">
          &gt; Sjöcrona ......... etrrsree sererrerrersrsrrrsrrr rr r ren
          rn rann &gt; 98 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-T2kXuzvdvXqW8t4E7H1PND">
          » [9765 23 815170) « VR &gt; 98 » grefve Wachtmeister, Han8,.........
          son sonson BBR oo &gt; 98 &gt; herr ROS soososrssrressresrssersseereerssersrersserss
          reses a seas » IT a
        </note>
        <note xml:id="i-Kkc57UyA6vwxVWag5snbcY">
          Företogs val af sex suppleanter i Riksdagens särskilda utskott;
          och befunnos, efter valförrättningens slut, därtill hafva blifvit
          utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-23onPdaC6jFbjU8MA2LArk">
          N:o 15.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AqmS6fPHqtUveeZjQSAjhU">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-W8HxGcNBMnfPPEPLA8NMXy" type="date">
          10 Onsdagen den 3 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-WthSwPpcWxZ8tNZZWgf8PU">
          herr ROgberg2...sssssssssssrsseseeseesersrreresresernesrerrerr
          rr nnnan nen med 37 sx Ekman sos.ssoomssovssesovsvssrorssönernsnö
          born enn SFTFSSS NS rr GES &gt; 87 &gt; &gt; Lindblad Usssssssssssssssrsserseserrsserersssrrrterrnrrrnnr
          rr nr nn &gt;» 8 &gt; &gt;» BarthelsOn osmsssssssssssersesrrrrererererrrrrrrsnrrnrrr
          tern nn &gt;» 80 &gt; sx EOhönlög sssswvissnesissesisswssnsssassssassssss
          &gt; 13 &gt; &gt; Berg, Volrathy sasmmssssseseerssresrrsr erreerrrrrrrrrnrrnrn
          &gt; T1 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-2mmKjAgkeEAknX5DCAhoYv">
          sedan ordningen emellan de två förstnämnda blifvit genom lottning
          bestämd.
        </note>
        <note xml:id="i-XYAPN8pEJgWrukKFFFq1vh">
          Företogs val af tjugufyra valmän för anställande af föreskrifna
          val af dels fullmåktige i riksbanken och riksgäldskontoret, dels
          ock suppleanter för Riksdagens fullmäktige i nämnda bank och kontor;
          och befunnos, efter valförrättningens slut, hafva blifvit till
          valmän utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-C77bozn29nbnSi25ZrsKRk">
          herr ÅLMSTLOD es esesrerrrrererrsererserererrrrrrr rer ere rann
          rr rn nn med 95 röster. &gt; Vv. Baumgarten somssssssessrersrsreinrrerrrrssnrnrrrnr
          rn &gt; 95 &gt; friherre Beck-Friis, JONAD,.......sssssossesersoenssrsonner
          enn rnn » 9 oo» herr Bel issnnersssvasssssssasssen. senses » 9
          &gt; &gt; Björklund s....ssssssssessetssessessrerererresrrrrrrnnnrnnnnn
          » 95 &gt; » Bohnstedt, EdVard,. ...sssssnsssssssersosenesr orerenna
          » 95 &gt; &gt; Cedercrantz ............... bötttressrrerresnresersnnerernnn
          nn &gt; 95 &gt; » Ekelunds ussssssssrrrseseessreresrserernrernrrnrnrrrrnnn
          rer nnn &gt; 95 &gt; » Ekströmer. ....ssssssesesosrsnnrn öteerreserrersrnner
          enn nn &gt; 95 a » Fahlbeck oinossssssssssssrssersrsssrnrerernrsererrrnnrrr
          oa » 95 a friherre Falkenberg sosmmmsssrrsserrrsrrrsserernnsrernnrrrrnnn
          rna &gt; 95 oa herr Grundberg = onnsmmmssreserrsrrersererrnns össersssrerrnn
          rr &gt; 95 &gt; grefve LOWonHAaUPtsssssssmsmssemssmpnssmessen ms &gt; 95
          &gt; herr LindgreD oossmmssssstersssrsererrrer sorerenrrrrrerrrrnnr
          rna &gt;» 9 oa » von Mentzéf' s...sssseesssesssösövesenosörönernörs
          rt &gt; 95 &gt; &gt; Nyström, Jo Fojnsmssmssssrsssssssssssessererrerenneerren
          &gt;» 95 &gt; » PauUlsOD sossossesresrersrrrrerrrrrerrererrerrrrrnn
          renen rr rna &gt;» 95 &gt; &gt; Ridderbjelke oinssmnsssrsesssrsssrssrrereressrnsrrnrrrnn
          &gt; 95 &gt; friherre Trolle =oosmmsssrsssrssersersesrrrneerenrrrssrsnrrrrrrrrnr
          rna &gt;» 95 oa herr = Tryggör ssssnsvsssbssssnssssasvsvssneensssenn
          senses 6 &gt; 95 oa &gt; Wennberg s.ssmsnrsrsrsserrerresrerrererrsrerrernrrrrrnr
          rn rn nn &gt; 95 oo» &gt; WESlCÉ ooossöonstösssödesnnnnn its skönsSSSENSSSERESSsäRS
          anat &gt; 95 oa &gt; Wijk, Erik, osssmmssssssnrsessresssseesnesersrsrsrrrrnerns
          &gt; 95 oo» grefve von Rosen ...... essererrrrrnn rna ertresersrererrnr
          örnen &gt; 94 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-VeDUVAobgotSTkahnyWc1p">
          Företogs val af åtta suppleanter för kammarens valmän för anställande
          af föreskrifna val af dels fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret,
          dels ock suppleanter för Riksdagens full-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MpuZpmYU4KLUJBAz54iCov" type="date">
          Onsdagen den 3 Mars. 11 N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-2R5apJarutwHC2i6qh8row">
          mäktige i nämnda bank och kontor; och befunnos, efter valförrättningens
          slut, hafva blifvit till suppleanter för kammarens ifrågavarande
          valmän utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-EZ4Adk1tTWUW8x166suZEF">
          herr MAagnNUSOD sissrrsssrrrsssereresessssrrer ressesersr rer
          rnn aa med 83 röster.
        </note>
        <note xml:id="i-Ct44KVDJtzd9k7gRWDZKny">
          » ROgDbeLg oooseesrssrrerrerersseresrrsrsr sorerrrere sorerernn
          enn » 83 oo» friherre SilfverschiöÖld ..s.smsssssssssssssreesasser
          oesesrererr rna &gt;» 82 &gt; herr Hedenstiernå sossmmssssrsrreeisrsserrssssrreresssnrnr
          rn &gt; 82 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-KiEKD5n8RSJeUE6RMnBxT4">
          » Hallifl sosossssssssssssssesererrrerrrrra etteresrs serserere
          saa » 82 »
        </note>
        <note xml:id="i-8n3vRkow2Pe3zrDBLJjjWh">
          » TONDIDG ooeessrrsserssrrrsrrrressrrersrnrrrrrrrrernrr rn nns
          &gt; 82 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-J6cb2MERwbVNcYryQTPhaU">
          » Danströld sosssssrrsssr sosrrrsrsererssssrerrsrrrrnnr eran
          arna » 82 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-WUjDT61snDgqbPVNduUE5U">
          &gt; EORÖLNIODS smsa snssnennd de » 79 &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-2iKtmrb5pkaL6hZoanjEp9">
          sedan ordningen mellan dem, som erhållit lika antal röster, blifvit
          genom särskilda lottningar bestämd.
        </note>
        <note xml:id="i-CnojVLzULUH7AmtUWhYiYS">
          Företogs val af en ledamot för att deltaga i talmansöfverläggningarna
          efter aflidne friherre Palmstierna; och befanns, efter valförrättnigens
          slut, därtill hafva blifvit utsedd
        </note>
        <note xml:id="i-Pd55sQJA2G1Aehhw8PKixH">
          herr TIVGGC ooosssssssrrssressreneersrerrrrerrese sorernerrrrernren
          nen nn med 96 röster.
        </note>
        <note xml:id="i-4XVhXXaM6Kgd6VVd2raqn8">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran lagutskottets
          under gårdagen bordlagda memorial och utlåtanden n:is 13—15.
        </note>
        <note xml:id="i-TPXpYyMsCdDUCMo45USk8H">
          Vid ånyo skedd föredragning af statsutskottets den 27 sistlidne
          februari och den 2 innevarande mars bordlagda memorial n:o 34,
          i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut angående Kungl. Maj:ts
          framställning om uppförande af en byggnad för vissa kontor inom
          järnvägsstyrelsen, godkändes den i detta memorial föreslagna voteringsproposition.
        </note>
        <note xml:id="i-B8ADFKBG3hExY5fT5KAkut">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 27 nästlidne
          februari och den 2 innevarande mars bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-7upsKZovotG3DQhXZSyuX8">
          n:o 35, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
          af lånemedel för år 1909 för fortsatt utveckling af statens telefonväsende,
          och
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UxzZDGNrpH9ZXktfpsdJbj">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-4Pzr2aWJ9E5M7En5iiiBV2">
          Om uppfilyttning aft Ölskrokens järnvägsstation till högre klass.
        </note>
        <note xml:id="i-CzLXG1GQ3MhMdtRyZEb2RF" type="date">
          12 Onsdagen den 3 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-MzoBZqVC8W5MBzVQN7YHoU">
          n:o 36, i anledning af Kungl. Msj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställningar om anlag dels för undersökning rörande
          inrättande af farled mellan sjöarna Uddjaure och Storafvan, dels
          ock för upprensning af det s. k. Väckholmssundet,
        </note>
        <note xml:id="i-J1Bv4Z7UWEJQYQ92xEjjfa">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-DFpKdF7Cg5Uy1AQXwHE6So">
          Föredrogs ånyo statsutskottets den 27 sistlidne februari och
          den 2 innevarande mars bordlagda utlåtande n:o 37, i anledning
          af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställning
          om uppflyttning af Olskrokens järnvägsstation till högre klass.
        </note>
        <note xml:id="i-LbeoAnAojgRzzqyAY74tHG">
          Med föranledande af Kungl. Maj:ts i propositionen angående statsverkets
          tillstånd och behof under sjätte hufvudtiteln därom gjorda framställning
          hade utskottet i föreliggande utlåtande hemställt, att Riksdagen
          måtte medgifva, att i &amp; 3 af aflöningsreglementet för tjänstemän
          vid statens järnvägar antalet stations-
        </note>
        <note xml:id="i-44RTknYAy3mMmDbs7otWw8">
          inspektorer å 3:e klassens station finge upptagas till 37.
        </note>
        <note xml:id="i-LtPTKAbpSpxWUb8W7b8wqY" type="speaker">
          Herr Jonsson:
        </note>
        <u who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" xml:id="i-9p5i8xeHWbuaiFuYER2ad6" next="i-SBiP9md8gBFnHrutex7CZw">
          <seg xml:id="i-Wr511BhR6tUPAGcvmFr4wA">
            Herr talman, mina herrar! Ehuru jag icke har något yrkande att
            göra vid nu föredragna punkt, anser jag mig likväl hafva skäl
            att i samband därmed yttra några ord om ett ämne, som nära beröres
            af de i statsutskottets förevarande utlåtande gjorda uttalandena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SBiP9md8gBFnHrutex7CZw" prev="i-9p5i8xeHWbuaiFuYER2ad6" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-JrvJVwPo8eeX18up4J5rwg">
          <seg xml:id="i-S452vPBEm1F4zzBwqn9Np6">
            Det är tämligen likgiltigt, om man flyttar upp en station till
            högre klass, i så måtto att det endast inverkar med några hundra
            kronors högre aflöning åt stationsföreståndaren. Hvad som emellertid
            är viktigare, det är frågan, huruvida man i allmänhet kan säga,
            att vid statsbanornas stationer icke användes större personal,
            än nödvändigt kräfves. Jag har från skilda håll bland befolkningen
            hört den uppfattningen göra sig gällande, att det i åtskilliga
            fall anses, att alltför många personer äro anställda vid en station,
            så att göromålen äro endast ytterst obetydliga för en del af samma
            personal. Jag skulle naturligtvis icke hafva vågat lita på ett
            omdöme af utomstående, därest man med ledning af järnvägsstatistiken
            icke skulle tro sig kunna finna, att det icke saknas skäl för
            sådana anmärkningar. Jag vill i sådant hänseende påpeka, att det
            enligt järnvägsstatistiken för år 1907 finns 26 stationer med
            större personal än två man, hvilka stationer gifva intill 10,000
            kronor i trafikinkomst, men däraf finns det 9, hvarest inkomsterna
            stanna under 5,000 kronor. Vidare finns det 47 stationer med en
            inkomst ifrån 10,000 kronor intill 20,000 kronor, hvarest personalen
            består af mer än tre, d. v. s. minst
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GFyX31Z5tn9UaXHqDzKCig" type="date">
          Onsdagen den 3 Mars. 13 N:o 15.
        </note>
        <u xml:id="i-JrvJVwPo8eeX18up4J5rwg" prev="i-SBiP9md8gBFnHrutex7CZw" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE" next="i-8WJMBs3feSWpvRcvtq3sYx">
          <seg xml:id="i-SETyn784dBnSnL4pM2KcFm">
            fyra, men antalet kan gå upp till fem och sex personer. Nu är
            Om uppflyttdet troligt, att en och annan af ifrågavarande stationer
            kan bening af Olshöfva något större personal än eljest, nämligen
            till följd af vissa Änekenna fre omständigheter, såsom tågmöten
            vid stationen eller att stationen Hl högre är utgångspunkt för
            några tåg eller dylikt. I stort sedt kan man = klass. likväl säga,
            att samtliga dessa stationer icke hafva annan upp- = (Forts.)
            gift än att servera genomlöpande tåg, att de icke utgöra utgångspunkt
            för tåg eller bilda anknytningspunkter för andra järnvägar, hvilket
            naturligtvis alltid medför något större behof af manskap, och
            när jag har sett efter, hur det ställer sig på stationerna, där
            jag väl känner till förhållandena, nämligen i min hembygd, så
            finner man, att en station där med alldeles liknande tåganordning
            och dylikt som andra liknande i närheten på en inkomst af ungefär
            22,000 kronor använder 7 man, under det att en närliggande, som
            har dubbelt större inkomster, reder sig med 5. Om man granskar
            denna tabell, skall man icke kunna undgå att sätta i tvifvelsmål,
            huruvida nödig sparsamhet med arbetskraften i det fallet har iakttagits.
            Man trodde, att när år 1907 järnvägsstaten reglerades, och särskildt
            alla lägre befattningshafvare vunno betydande förbättring i sina
            inkomster, däraf skulle hafva följt, att ock arbetskraften skulle
            till fullo på ett lämpligt sätt utnyttjas. Men det kanske icke
            är så alldeles utan, att det icke var så lätt för järnvägsstyrelsen
            att vidtaga några inskränkningar i detta fall, emedan det gärna
            ville stöta på patrull hos de vederbörande, som skulle drabbas
            af en inskränkning därvidlag. Huru som helst, har jag med hvad
            jag nu sagt velat åsyfta, om icke det för vederbörande vore på
            sin plats att låta distriktscheferna på de olika afdelningarna
            taga i noggrant öfvervägande medelst en genomgående undersökning,
            huruvida man icke här och där med skäl skulle knnna minska på
            det antal personer, som vid stationerna äro anställda. Om jag
            med detta har kunnat fästa uppmärksamheten på saken och åstadkomma,
            att något åtgöres i den riktningen, skall det blifva ett bidrag
            till att i någon mån förbättra våra stambanors för närvarande
            dåliga affärsresultat. Detta har varit mitt syfte, men något yrkande
            har jag naturligtvis icke att göra, annat än bifall till utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3nPBSfcMdVPXiibK4qohJa">
          Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter kammaren biföll
          hvad utskottet i förevarande utlåtande hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-SYZxABFrC4JjHnK7gLLAmM">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet de under sammanträdet
          aflämnade kungl. propositionerna.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RLKyfrH4C5h9ZKEvvYbMR7">
          N:o [5.
        </note>
        <note xml:id="i-48LLj9YerTYkKMyRVFoPun" type="date">
          14 Onsdagen den 3 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-V2uBcbymoarGRjG4T9vUEg">
          Herr Lindblad afgaf en motion, n:o 58, i anledning af K Maj:ts
          proposition angående grunder för åtgärder i syfte att mindre bemedlade
          och obemedlade bereda tillfälle att förv egnahemslägenheter från
          vissa kronoegendomar.
        </note>
        <note xml:id="i-A7nLSfsELTMjUtgw9F9Jzt">
          Denna motion blef på begäran bordlagd.
        </note>
        <note xml:id="i-YKC7jczaCGQSJ48BHi2Pka">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
        </note>
        <note xml:id="i-DY269nPPyC5RZXNb6DwPqy">
          herr Ekströmer ............ fr. o. m. den 4t. o. m. den 24 innev.
          månad grefve Wachtmeister, AÅxely»&gt; » &gt; &gt;» 5&gt;&gt; &gt; &gt; 18 &gt; »
        </note>
        <u xml:id="i-8WJMBs3feSWpvRcvtq3sYx" prev="i-JrvJVwPo8eeX18up4J5rwg" who="i-WFAgacpHQWjHhsNNuUmKTE">
          <seg xml:id="i-FZs6aQoGCtVSDyNmMhBy3r">
            Justerades fem protokollsutdrag för denna dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YEHfC1JzvkXKL2s64L2W8G">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
          första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-LUfmrJYJNYuj63V8refg2H">
          Kammaren åtskildes kl. 12,24 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-4E2TodCH5Xani92F17Mgkc">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-NagdTWbvWc6BDUyp4rskwk">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TzSmvT6jxbvwM4DXE35YvH">
          15
        </note>
        <note xml:id="i-NqXjFTwYTya8b1cKdAywkD" type="date">
          Fredagen den 5 mars.
        </note>
        <note xml:id="i-VCD4my3y68X639Pu9gVqzZ">
          Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-AspX5HArQm5ZmrJRDBrFAG">
          Justerades protokollet för den 25 nästlidne februari.
        </note>
        <note xml:id="i-TuKidouqXM3ZMRMcd3Rbuk">
          Anmäldes och bordlades sammansatta statsoch lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-5w4N7gQjgJhEYvRxERKMy7">
          n:o 1, i anledning af väckt motion om statsbidrag till aflönande
          af fjärdingsman;
        </note>
        <note xml:id="i-Rjfk8mcDcQMAAWwQDW9cto">
          n:o 2, i anledning af justitieombudsmannens framställning om
          ändring af 1 8 i lagen angående förordnande af rättegångsbiträde
          åt häktad den 14 september 1906; och
        </note>
        <note xml:id="i-Ae6X2ZwhGM8c3crFpMpEVf">
          n:o 3, i anledning af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställning i fråga om anslag till en processkommission
          äfvensom en i anledning af de äskade anslagen till nya lagberedningen
          och processkommissionen väckt motion. .
        </note>
        <note xml:id="i-KmMEDXfP3kczqGAcjmGRsw">
          Vid föredragning af ett från Andra Kammaren ankommet protokollsutdrag,
          n:o 114, med delgifning af nämnda kammares beslut öfver dess tillfälliga
          utskotts utlåtande, n:o 2, i anledning af motion angående utredning
          rörande skogsarbetarnes ställning och lefnadsförhållanden i Norrland
          m. m., beslöt Första Kammaren hänvisa detta ärende till sitt tillfälliga
          utskott n:o 1.
        </note>
        <note xml:id="i-NfKAnTB25SkAGpLXSqM6X5">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet herr Lindblads den
          3 i denna månad väckta och då bordlagda motion, n:o 58, i anledning
          af Kungl. Maj:ts proposition angående grunder för åtgärder i syfte
          att åt mindre bemedlade och obemedlade bereda tillfälle att förvärfva
          egnahemslägenheter från vissa kronoegendomar.
        </note>
        <note xml:id="i-N9WAMP1vEqR5Hy8wWsAQLk">
          N:o 15,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1909--fk--15/prot_1909__fk__15-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CMdjnAeL5pX61z112irGsu">
          N:o 15.
        </note>
        <note xml:id="i-2nvFVwYrnocm2AX7uUB7rc" type="date">
          16 Fredagen den 5 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-RnXQSAxQVV4fZhEVPDkfZu">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters följande den
          3 innevarande mars bordlagda ärenden, statsutskottets utlåtanden
          n:is 38 och 39, bankoutskottets m n:is 3 och 4 äfvensom lagutskottets
          utlåtanden n:is 16—18.
        </note>
        <note xml:id="i-NNNmLAdcv7YcCkjgJu76gL">
          Justerades två protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-QBm27QgCxXRfewk7i56iMq">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att sammansatta statsoch
          lagutskottets utlåtanden n:is 1—3 skulle sättas främst
        </note>
        <note xml:id="i-U34aDpoK5oZRyRAzv9swgW">
          . på föredragningslistan till morgondagens sammanträden.
        </note>
        <note xml:id="i-RJzMfv2V6jkcwK6bxjzGvs">
          Kammaren åtskildes kl. 3,12 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Lmk5BHDxEndwCctck6ZXhK">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-KdTHMfSwJ89s1cHZZLT6F3">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-RNUSQseqSEDedom6PYBaBE">
          Stockholm, O. L. Svanbäcks boktryckeri, 1909.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
