<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2001</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2001</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200102--23</head>
          <docDate when="2001">2001</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="04de380b">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="6b42af5c">
            Protokoll
          </note>
          <note n="742b0a2d">
            2001/02:23
          </note>
          <note n="438bfd66">
            --------------------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="5e438219">
            ----------
          </note>
          <note n="b03f2a9e">
            1 § Utökning av antalet suppleanter i konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="cf8b6313">
            Valberedningen hade, enligt ett till kammaren inkommet protokollsutdrag,
            tillstyrkt att antalet suppleanter i konstitutionsutskottet skulle
            utökas från 22 till
          </note>
          <note n="58d1906b">
            23.
          </note>
          <note n="731e6bdd">
            Kammaren biföll denna utökning.
          </note>
          <note n="ffca3412">
            2 § Val av extra suppleant i konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="09419ddc">
            Företogs val av extra suppleant i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="c7691a2c">
            Kammaren valde i enlighet med valberedningens förslag till
          </note>
          <note n="aa68eb7e">
            suppleant i konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="fb607905">
            Per-Samuel Nisser (m)
          </note>
          <note n="ab5d6780">
            3 § Avsägelser
          </note>
          <note n="fe21a358">
            Talmannen meddelade att Yvonne Ruwaida (mp)
          </note>
          <note n="d7fad3ef">
            avsagt sig uppdraget som suppleant i lagutskottet.
          </note>
          <note n="cc4c5d76">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="9049b72a">
            Talmannen meddelade att Ewa Larsson (mp) avsagt sig uppdraget
            som suppleant i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note n="cc4c5d76">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="396f660b">
            4 § Kompletteringsval
          </note>
          <note n="ea9bb2e9">
            Talmannen meddelade att Miljöpartiet de grönas riksdagsgrupp
            på grund av uppkomna vakanser anmält Gudrun Lindvall som suppleant
            i lagutskottet samt Kerstin-Maria Stalin och Ingegerd Saarinen
            som suppleanter i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note n="9779e57e">
            Talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note n="0d019450">
            suppleant i lagutskottet
          </note>
          <note n="640ea57f">
            Gudrun Lindvall (mp)
          </note>
          <note n="8bfc0160">
            suppleant i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="60e6e0b2">
            Kerstin-Maria Stalin (mp)
          </note>
          <note n="97c2441e">
            Ingegerd Saarinen (mp)
          </note>
          <note n="a2c8006b">
            5 § Svar på interpellation 2001/02:29 om djurskyddet på svenska
            slakterier
          </note>
          <note n="cf07addb">
            Anf. 1 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="d79114e6">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_246980" xml:id="i-52f955ff7dd4666b-0" n="55be6510">
            <seg n="06a08ad6">
              Fru talman! Chatrine Pålsson har frågat mig vilka konkreta åtgärder
              jag avser att vidta med anledning av uppgifterna om bristande
              tillsyn av svenska slakterier samt vilka åtgärder jag avser att
              vidta för att förbättra djurhållningen på svenska slakterier.
            </seg>
            <seg n="41b3de38">
              Inledningsvis vill jag klart slå fast att det enligt min mening
              är fullständigt oacceptabelt att djur plågas på svenska slakterier.
              Djurskyddstänkandet måste finna i varje led i matkedjan, och bristande
              djurskydd ska inte få förekomma.
            </seg>
            <seg n="b1c0a819">
              Med anledning av massmediernas rapportering från slakterier hade
              jag den 1 oktober i år ett möte i
            </seg>
            <seg n="410b9edf">
              Jordbruksdepartementet där jag träffade företrädare för slakteribranschen,
              LRF, Jordbruksverket, Kommunförbundet och Livsmedelsverket. Alla
              parter såg oerhört allvarligt på de brister i djurskyddet som
              kunde konstateras. Slakteriföretagen förklarade att det självklart
              är de som ska ha huvudansvaret för hur djuren hanteras på slakterier.
              Slakterinäringen åtog sig därför att gemensamt utarbeta handlingsplaner
              för att säkerställa en god djuromsorg på slakterierna. Jag kommer
              att bjuda in till ett uppföljningsmöte i december i år för att
              informera mig om utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="dac13067">
              I Sverige har vi, i jämförelse med andra länder, mycket stränga
              djurskyddsbestämmelser. I 13 § djurskyddslagen (1988:534) slås
              det fast att djur, när de förs till slakt och när de slaktas,
              ska skonas från onödigt obehag och lidande. Jordbruksverket har
              försäkrat mig att man inte har fått några signaler om att djur
              systematiskt skulle behandlas illa. Det är dock illa nog med enstaka
              fall av onödigt lidande, och det ska givetvis inte få förekomma.
              Det räcker inte med bra bestämmelser. För att brister i djurskyddet
              ska kunna upptäckas och åtgärdas krävs också en effektiv tillsyn
              av att bestämmelserna verkligen följs. Den lokala djurskyddstillsynen
              runtom i landet är kommunernas uppgift. De kommunala inspektörerna
              ska bl.a. tjäna som allmänhetens ögon även på slakterierna, och
              de ska försäkra sig om att djurskyddslagstiftningen följs.
            </seg>
            <seg n="d618e4ed">
              Tyvärr finns det dock stora brister i den kommunala tillsynen.
            </seg>
            <seg n="a2ec58b8">
              Jag anser att den offentliga djurskyddstillsynen ska förstärkas
              bl.a. genom samverkan mellan olika myndigheter och genom att besiktningsveterinärens
              kompetens och närvaro tas till vara i slakteriet. Alla veterinärer,
              också besiktningsveterinärerna, bör få skyldighet att anmäla brister
              i djurskyddet. Jag har för avsikt att snarast föreslå regeringen
              en sådan ändring i förordningen (1971:810) med allmän veterinärinstruktion.
              Dessutom kommer regeringen att inom kort lägga fram förslag för
              riksdagen, dels om förbättringar av djurskyddstillsynen, dels
              om en ny djurskyddsmyndighet i syfte att förstärka djurskyddet.
              Jag hoppas att riksdagen är beredd att stödja dessa förslag för
              ett förbättrat djurskydd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4bea2274">
            Anf. 2 CHATRINE PÅLSSON (kd):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f320a02dca20c9a-0" n="38dd9ee0">
            <seg n="f98aba06">
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka jordbruksministern för
              svaret. Jag vill också tacka för att det finns konkreta åtgärder
              och att man vill göra förändringar.
            </seg>
            <seg n="4173bb3d">
              Sedan vill jag säga att jag blev oerhört chockad när jag såg
              det här TV-programmet. Som lekman på det här området känner man
              kanske en viss trygghet i
            </seg>
            <seg n="d780ea9b">
              Sverige och tror att det inte går till så här. Jag ställde då
              en rad frågor till mig själv och även till mina kamrater som arbetar
              inom det här området.
            </seg>
            <seg n="3be7658c">
              Jag är från Kalmar län, och just det program som jag såg gällde
              ett slakteri där. Det känns bekymmersamt att de här besiktningsveterinärerna
              hade försökt förändra. De hade varit runt på olika slakterier
              i vårt land och hade försökt få det att bli bättre, men de kände
              sig mobbade. Det var för mig en chock. Det finns människor som
              kan de här frågorna, som försöker ta itu med dem och så blir de
              nästan av med jobbet eller får i varje fall inte fortsätta med
              just den här verksamheten.
            </seg>
            <seg n="4b3728fe">
              Min fråga är om Margareta Winberg också känner den här frustrationen
              när människor med ett visst civilkurage ställer sig upp och inte
              blir hörda.
            </seg>
            <seg n="29c42c8c">
              Fru talman! För mig är det här en djupt etisk fråga. Den handlar
              om hur vi behandlar liv. För något eller ett par år sedan var
              det mycket diskussion om hur vi transporterade djur inom EU. Då
              uttalade Margareta Winberg och många av oss också mycket starka
              ord om att det inte fick vara så. Men det känns ju lite lättare
              för oss att kritisera något som sker längre ifrån oss än det som
              händer nära oss. Det är klart att det i skuggan av detta är oerhört
              viktigt att vi på alla sätt försöker se till att det blir bättre.
            </seg>
            <seg n="0c54d522">
              Sedan har jag en fråga när det gäller nödslakt. Om jag minns
              rätt kunde ett djur förr få slaktas på gården när det blev sjukt.
              Åtminstone jag som lekman bedömer att smärtorna och processen
              då inte behövde bli så besvärande. Har Margareta Winberg tänkt
              arbeta för att nödslakt på nytt ska införas? Det är väl ingen
              tvekan om att det är jättejobbigt med långa resor, oavsett om
              det är djur eller människor som blir sjuka, och det är kanske
              inte alltid så bra. Därför vill jag ställa den frågan.
            </seg>
            <seg n="1201ce87">
              Sedan vill jag ställa en fråga till när vi pratar om djurskyddet.
              Efter den här händelsen har jag läst i tidningarna att en del
              av de lantbrukare som får EU-
            </seg>
            <seg n="253da556">
              stöd kan få det stödet i fortsättningen, trots att de är dömda
              för misskötsel av djur. Är det accepterat i reglerna i den europeiska
              gemenskapen att man får fortsatt stöd trots att man har vanvårdat
              sina djur?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5ff70508">
            Anf. 3 MARIA WETTERSTRAND (mp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f320a02dca20c9a-1" n="38dd9ee0">
            <seg n="f5cc0465">
              Fru talman! Vi i Miljöpartiet tycker att det är väldigt bra att
              den här frågan kommer upp till diskussion här. Vi hade tidigare
              begärt en särskild debatt om situationen på slakterierna och har
              också delvis tagit upp den tidigare i den allmänpolitiska debatten
              för ett par veckor sedan.
            </seg>
            <seg n="1ad296cd">
              Vi är naturligtvis också väldigt upprörda över det som visades
              på TV, men vi kanske inte är riktigt lika förvånade. Vi har även
              tidigare hört veterinärer påpeka detta. Tyvärr har de ofta blivit
              bemötta med nonchalans, vilket också framgick i TV-inslaget.
            </seg>
            <seg n="cf47997f">
              Man kan då fråga sig vems felet är att den här situationen finns
              på vissa slakterier. Vi anser naturligtvis att det liksom i andra
              sammanhang huvudsakligen är den enskilde personen som utför handlingen
              som är skyldig. Men det kan också finnas vissa strukturella bidragande
              orsaker i bakgrunden.
            </seg>
            <seg n="7b817b5b">
              Ett sätt att ge sig på dessa orsaker är att inrätta den nya djurskyddsmyndigheten.
              Vi hoppas att djurskyddet kommer att stärkas i och med detta.
              Vi är också väldigt positivt inställda till att man ger ett tydligare
              djurskyddsansvar till besiktningsveterinärerna. Vi tror att det
              är absolut nödvändigt för att komma till rätta med den här situationen.
            </seg>
            <seg n="e6577ba8">
              Vi har också ytterligare ett förslag, som vi har lagt fram i
              en motion under allmänna motionstiden i år, och det är att man
              ska införa legitimation för transportörer och slakteriarbetare
              samt att det ska finnas en neutral instans som utfärdar denna
              legitimation, gärna staten. Det handlar alltså om att öka kunskapen
              om djurs behov och beteenden. Om denna ökar kommer också sättet
              som djuren behandlas på att förbättras;
            </seg>
            <seg n="85af2d26">
              det är vi fullkomligt övertygade om.
            </seg>
            <seg n="8bcfade3">
              När det gäller kommunernas situation med ansvar för djurskyddet
              finns det orsaker till att det inte har fungerat riktigt bra på
              alla håll - i många kommuner fungerar det alldeles utmärkt. Bl.a.
              har kommunerna litat på att det ska fungera med besiktningsveterinärerna.
              Vi tror att om det förbättras vad gäller skyldigheten att anmäla
              för besiktningsveterinärer så kommer också kommunernas verksamhet
              att bli bättre och tydligare.
            </seg>
            <seg n="69df421a">
              Det har också funnits en osäkerhet om framtiden när det gäller
              att satsa på den kommunala djurskyddstillsynen, eftersom det finns
              oklarheter om huruvida den ska ligga kvar på kommunerna i framtiden
              eller inte. Vi hoppas att det här kommer att få ett snart svar
              i propositionen om den nya djurskyddsmyndigheten och organisationen
              för djurskyddet. Vi i
            </seg>
            <seg n="2a0d8d69">
              Miljöpartiet tycker naturligtvis att det är bra att kommunerna
              har det här ansvaret - dels därför att beslut och verksamheter
              ska ligga på en nivå så nära de människor som berörs som möjligt,
              dels därför att de kommunala djurskyddsansvariga personerna har
              en lokalkännedom som vi tror är nödvändig för att ge det stöd
              och den hjälp som behövs åt dem som eventuellt behandlar sina
              djur illa.
            </seg>
            <seg n="c87d65f4">
              Vi hoppas också att man kan inrätta någon form av stödorganisation
              för kommunerna på den nya djurskyddsmyndigheten så att de kommuner
              som har svårt att klara av det här arbetet kan få stöd och hjälp
              från personal på den nya djurskyddsmyndigheten. En sådan kombination
              tror vi skulle vara bättre än att ta bort ansvaret helt och hållet
              från kommunerna.
            </seg>
            <seg n="5f1fb0b8">
              Det var det jag ville säga först.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="92929208">
            Anf. 4 INGVAR ERIKSSON (m):
          </note>
          <u who="ingvar_eriksson_3aa874" xml:id="i-1c8486fd38ec29e2-0" n="9fb1587d">
            <seg n="1b6de373">
              Fru talman! Jag tycker också att det är bra att frågan har ställts.
              Det har diskuterats väldigt mycket under senare tid hur det kan
              ha fått gå till på det sätt som det tydligtvis har gjort. Det
              är alldeles uppenbart att misskötsel har förekommit, och det är
              helt oacceptabelt. Jag tror att alla är överens om att vi måste
              skärpa åtgärderna när det gäller kontrollen, om man inte har följt
              våra trots allt starka djurskyddslagar. Vi har nämligen starka
              djurskyddslagar, och bristerna beror helt och hållet på att man
              inte har följt dem.
            </seg>
            <seg n="39a8fef8">
              Man har inte tillämpat dem. Man har slarvat. Sedan är det klart
              att tillsynen på slakteriet har brustit. Det är också alldeles
              uppenbart att de som har utfört själva slakten inte har följt
              föreskrifterna, och då måste man skärpa tillsynen och kontrollen
              både från företaget och från myndigheterna, som har tillsynsansvaret.
            </seg>
            <seg n="ee2f9656">
              Jag delar helt och hållet jordbruksministerns uppfattning i svaret
              men vill trots det ställa några frågor.
            </seg>
            <seg n="49ccad46">
              Jordbruksministern talar om att hon har för avsikt att föreslå
              ändringar i förordningen, även när det gäller tillämpningen, och
              att det ska bli förbättringar i djurtillsynen. Det skulle vara
              väldigt intressant att veta vilka förbättringar jordbruksministern
              avser att föreslå.
            </seg>
            <seg n="bd7d1a04">
              När det sedan gäller djurskyddsmyndigheten är det en sak som
              vi får återkomma till. Det är inte själva myndigheten utan hur
              detta tillämpas, tror jag, som är avgörande. Men den frågan får
              vi återkomma till.
            </seg>
            <seg n="d7a7f473">
              Det talas om var tillsynen ska ligga. Jag delar den uppfattning
              som kom fram här nyss, nämligen att den måste ligga så nära människorna
              som möjligt. När det gäller uppfödning tror jag att det är väldigt
              viktigt.
            </seg>
            <seg n="4778d3a5">
              Varför tycker jag det? Jo, av det enkla skälet att där misskötsel
              av djur har förekommit är det i allmänhet sociala problem som
              ligger bakom. Det löser man inte med en skärpt myndighet, utan
              det handlar framför allt om hur tillsynen går till, hur man förebygger
              och på vilket sätt man exempelvis i kommunerna kan förbättra det
              hela.
            </seg>
            <seg n="ea08a7d3">
              Jag är medveten om att det finns problem i många kommuner. Men
              då är det där man ska förbättra det.
            </seg>
            <seg n="1678c890">
              Dessutom ska man se till att kompetensen förbättras så att de
              som utövar tillsynen verkligen har en hög kompetensnivå.
            </seg>
            <seg n="74e561d1">
              Men frågan är alltså: Vad är det för förbättringar som jordbruksministern
              avser att föreslå?
            </seg>
            <seg n="7c0fcabd">
              Sedan finns det en annan fråga som jag tycker är väsentlig. Jordbruksministern
              talar om att hon ska informera sig. Jag tror att det är lika viktigt
              att jordbruksministern informerar oss i riksdagen om vad som komma
              skall längre fram i den här frågan. Vi har ju haft sådana informationer
              under det senaste året som jag tycker har varit väldigt bra. Jag
              hoppas att det blir samma sak i denna fråga framöver.
            </seg>
          </u>
          <note n="7f24f94d">
            Anf. 5 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="d79114e6">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_246980" xml:id="i-52f955ff7dd4666b-1" n="55be6510">
            <seg n="4e864ba6">
              Fru talman! Låt mig börja med tillsynen, eftersom ni alla var
              inne på den. Jag delar inte er uppfattning att det i alla lägen
              är bra att tillsynen ligger så nära som möjligt. Det kan vara
              bra om det är sociala problem, vilket det ibland är när det gäller
              misskötsel av djur. Men det är trots allt så att vi, som Ingvar
              Eriksson sade, måste se till att tillsynen förbättras. När den
              är kommunal kan vi inte se till det. Vi styr inte på det sättet
              över kommunerna, utan kommunerna har en suveränitet att själva
              bestämma om de vill satsa på barnomsorgen eller på djurskyddstillsynen.
              Det är också det som har kritiserats från EU, dvs. att vi inte
              direkt från statens sida kan styra över tillsynen. Det förekommer
              också kommuner där det inte finns någon tillsyn alls. Tillsynen
              är alltså inte likadan över hela landet. Den är väldigt ojämlik,
              och det beror väldigt mycket på vilket intresse de kommunala politikerna
              har för den här frågan.
            </seg>
            <seg n="d42e80c0">
              Det finns också en annan komplikation här. Det finns kommuner
              som har väldigt många slakterier eller något väldigt stort slakteri.
              Jag har lyssnat på veterinärer. Jag har t.ex. lyssnat på Ingvar
              Ekesbo i
            </seg>
            <seg n="de35644d">
              Skara, som har beskrivit i vilken beroendeställning en del kommuner
              är och hur de därför inte orkar fullfölja den här tillsynen. Exemplen
              är otaliga. Jag tycker att vi måste lyssna på dem som har den
              här erfarenheten och som definitivt tycker att vi måste förändra
              detta något vis. Det behöver inte utesluta att kommunerna också
              kan få en roll att spela. Men vi måste på något sätt kunna garantera
              att tillsynen fungerar över landet, och staten måste kunna utfästa
              den garantin. Det kan vi nämligen inte i dag.
            </seg>
            <seg n="eebba3cc">
              Jag tror inte alls att vi i övrigt är oense om att vi måste skärpa
              det här så långt vi kan. För min del handlar det om information
              och diskussion med näringen, eftersom den ändå har huvudansvaret
              för att lagar och förordningar följs. Detta ska jag som sagt följa
              upp, och jag ska gärna också informera kammaren på ett bra sätt.
            </seg>
            <seg n="c0144d02">
              Det måste också vara så, Chatrine Pålsson, att vi inte kan kritisera
              andra om vi inte har sopat framför egen dörr. Självklart måste
              vi göra det först, innan vi börjar kritisera andra. Jag delar
              fullständigt den uppfattningen.
            </seg>
            <seg n="2b77efc7">
              Chatrine Pålssons andra fråga gällde huruvida djurägare som missköter
              sina djur ändå kan få djurbidrag. Ja, det är så. Djurägare som
              missköter sina djur ska bli dömda enligt den vanliga rättsordningen
              i
            </seg>
            <seg n="fff61431">
              Sverige och få böter, fängelse eller vad man nu utdömer. Men
              vi har inte i Sverige, och det är heller inte möjligt enligt regelverket,
              en dubbel bestraffning så att man dessutom blir fråntagen sina
              djurbidrag. Det är stötande på ett vis. Men man kan ju överföra
              det på mänskliga värden. Det var någon som gjorde det, och jag
              tyckte att exemplet var ganska talande. En familj som misshandlar
              sina barn mister ju inte sitt barnbidrag. Rättsordningen har alltså
              sin gång och man ska dömas enligt den. Sedan finns det ett annat
              regelverk som handlar om bidrag, förmåner och sådana saker.
            </seg>
            <seg n="18cf3f18">
              Detta till trots håller vi på och undersöker frågan, därför att
              jag tycker att detta är stötande ur ett allmänpolitiskt perspektiv.
              Vi tittar närmare på om det är möjligt att införa det som brukar
              heta cross compliance, dvs. att vi knyter bidragen till skötseln.
              Det är inte möjligt i dag, men kanske vi ska driva det för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="242bf6a7">
            Anf. 6 CHATRINE PÅLSSON (kd):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f320a02dca20c9a-2" n="38dd9ee0">
            <seg n="eb91edab">
              Fru talman! Jag tycker att det sistnämnda är mycket intressant.
              Jag är väldigt glad för att jordbruksministern tittar närmare
              på detta. Det handlar faktiskt i grunden också om en tilltro och
              en allvarlig signal. Enligt uppgift finns det lantbrukare som
              trots att de varit dömda flera gånger har fått sina bidrag.
            </seg>
            <seg n="32193242">
              Samtidigt förstår jag komplexiteten när Margareta
            </seg>
            <seg n="495faba1">
              Winberg talar om den. Men jag känner som allmänhetens företrädare
              att det är lite stötande.
            </seg>
            <seg n="62eccf99">
              Jag skulle också vilja ta upp en annan fråga. Den gäller utbildningen
              av personalen på slakterierna, som jag inte känner till. Ingår
              det etiska dimensioner i utbildningen? Jag tror att detta är oerhört
              viktigt.
            </seg>
            <seg n="3ce3aef6">
              Jag läste om en lantbrukare som hade blivit dömd för vanvård
              av djur. Jag tror dessutom att han var politiker någonstans i
              norr. Man berättade att det etiska staketet redan var nedrivet.
              Om vi inte har ett etiskt förhållningssätt till allt levande,
              kommer vi att ha svårt att behandla djuren på ett riktigt sätt.
              Skulle man inte i utbildningen på slakterierna också kunna ha
              en etisk dimension, hur djuren ska behandlas? Det tror jag är
              jätteviktigt, och jag vill fråga om det skulle kunna vara en idé.
            </seg>
            <seg n="ef343cf7">
              När jordbruksministern säger att Jordbruksverket har försäkrat
              att djur inte systematiskt behandlas illa, tror jag tyvärr inte
              att det är sant, därför att det är så många av de här personerna
              som har försökt ändra på detta. När man börjar behandla djur på
              ett visst sätt blir man lite immun själv mot att det är fel. Jag
              tror att det här är mer omfattande och det är illa i sig.
            </seg>
            <seg n="bafeb933">
              Jag håller också till fullo med om att vi måste ändra på detta.
              Jag kan i alla fall lova jordbruksministern att jag kommer att
              ställa mig positiv till nya förslag inom det här området och jag
              hoppas att kammaren också gör det.
            </seg>
            <seg n="86b6f15a">
              När det gäller en ny proposition vill jag fråga: När kommer den?
              Kan man räkna med att den kommer inom ett par månader? Jag tror
              att det skulle vara viktigt att få det här gjort så fort det över
              huvud taget är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f514b982">
            Anf. 7 MARIA WETTERSTRAND (mp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f320a02dca20c9a-3" n="38dd9ee0">
            <seg n="b50b9bfe">
              Fru talman! Jag tänkte säga några ord till om tillsynen av kommunerna.
              Jordbruksministern talar om att det finns brister och att staten
              inte har tillräckligt mycket kontroll över vad som händer i kommunerna.
            </seg>
            <seg n="e4405438">
              Här kan man dra paralleller till mängder av andra områden. Det
              finns naturligtvis kommuner som är olika på skolans område, de
              erbjuder olika mycket verksamhet inom barnomsorgen, äldreomsorgen
              och alla kommunala verksamheter. Det kan finnas skillnader mellan
              kommunerna. Men lösningen på det problemet är inte nödvändigtvis
              att man flyttar upp allting till statlig nivå och ger staten total
              kontroll över allting. Det är inte säkert att det blir bättre
              på det sättet.
            </seg>
            <seg n="2d1b03b3">
              Staten stiftar de lagar som kommunerna är skyldiga att följa.
              Man gör förordningar och man meddelar olika typer av regler som
              kommunerna faktiskt är tvungna att följa. Följer kommunerna inte
              de reglerna kan man vidta olika åtgärder.
            </seg>
            <seg n="88f8ce63">
              Men jag håller helt med om att det behöver finnas en nivå som
              kommunerna kan överlämna en del av ansvaret till i de fall då
              man känner att man inte själv kan ta hand om ett ärende därför
              att man kanske är för nära berörd eller för att man på något sätt
              inte klarar av att hantera just det enskilda ärendet. Det kanske
              är ett ovanligt svårt ärende. Då kan man lämna över det. Vi tror
              att den nya djurskyddsmyndigheten kan ha en sådan roll, att det
              kommer att finnas en organisation inom den som kan stödja kommunerna
              på det sättet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b6b14772">
            Anf. 8 INGVAR ERIKSSON (m):
          </note>
          <u who="ingvar_eriksson_3aa874" xml:id="i-1c8486fd38ec29e2-1" n="9fb1587d">
            <seg n="614b7d45">
              Fru talman! Jag tackar för de svar som vi hittills har fått.
              Men ännu har inget besked getts om det blir någon information
              till oss, men jag förutsätter att det blir det.
            </seg>
            <seg n="ec4b82dd">
              När det gäller tillsynen, som jag sade bör ligga så nära som
              möjligt, anser jag det på grund av att det i
            </seg>
            <seg n="e99d8143">
              95 % kanske 99 % av fallen handlar om sociala skäl.
            </seg>
            <seg n="d05d9261">
              Det finns ingen djurhållare som medvetet, utan sociala problem,
              sköter sina djur illa. Finns det fall där det sker krävs det helt
              klart väldigt snabba ingripanden och då ska det hårda tag till.
              Men när det gäller sociala skäl är det ju fråga om en sjuk människa
              och han eller hon behöver hjälp. Då måste man också handskas med
              de frågorna på det sättet. Annars kommer man inte att vinna någonting
              på förändringen.
            </seg>
            <seg n="8f8ae8f1">
              Det är mot den bakgrunden som jag är väldigt angelägen om att
              man ser över alla fall, så att man kommer fram till en lösning
              där man kan samarbeta med myndigheter och även de människor som
              är drabbade. Man måste hjälpa dem ur eländet och det måste ske
              snabbt. Jag tror inte att en ny myndighet, som ligger ännu längre
              ifrån, klarar detta snabbt.
            </seg>
            <seg n="793422ee">
              Det är väl ändå så, fru jordbruksminister, att även jordbruksenheten
              i Jordbruksverket har ett övergripande ansvar när det gäller vad
              som sker ute i kommunerna. Kommunerna måste, som har sagts här
              tidigare, självfallet följa lagarna.
            </seg>
            <seg n="9f80fa80">
              Jag tror egentligen inte att det här är en lagstiftningsfråga,
              för redan i dag är lagarna så bra att de bör kunna fungera. Det
              är i tillämpningen av lagarna och bristen på kompetens när det
              gäller tillsynen det ligger. Det är där vi måste sätta in resurserna.
              Vi måste stärka kompetensen hos tillsynspersonerna.
            </seg>
            <seg n="9c0b6bee">
              När jordbruksministern säger att vissa slakterier har veterinärer
              som är i beroendeställning är det klart att det är mycket olyckligt.
              Men de har ett ansvar att fullfölja sin uppgift. Jag har väldigt
              svårt att tro att man med det ämbetsmannaansvar och det ansvar
              i övrigt som veterinärer har i Sverige inte är beredd att följa
              de lagar som gäller.
            </seg>
          </u>
          <note n="84906920">
            Anf. 9 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="d79114e6">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_246980" xml:id="i-52f955ff7dd4666b-2" n="55be6510">
            <seg n="df8f0530">
              Fru talman! Det finns en utbildning för personalen. Jag säger
              det som svar till Chatrine Pålsson. Det är näringen själv som
              har det ansvaret. Enligt uppgift utbildas de både i praktik och
              i etik. Men efter det möte vi hade har man lovat att förstärka
              utbildningen.
            </seg>
            <seg n="d469a5d4">
              En av cheferna som var på mitt möte skulle själv resa runt till
              dessa slakterier för att personligen tala med ledningarna. Det
              får inte vara så att ledningen inte vet vad som pågår ute på golvet
              i slakteriet. Det har vi sett exempel på.
            </seg>
            <seg n="992937b7">
              Den syn som delas av alla människor i Sverige måste genomsyra
              hela kedjan inne i slakteriet. Det har den uppenbarligen inte
              gjort. Det har man nu sagt att man ska ta tag i.
            </seg>
            <seg n="2754b00f">
              Systematik, nej, vi har inte fått sådana rapporter.
            </seg>
            <seg n="09b6d000">
              Och det finns ett sätt att rapportera detta. En besiktningsveterinär
              kan rapportera till kommunen, till den kommunala inspektören eller
              till Livsmedelsverket.
            </seg>
            <seg n="caf13eff">
              Om det vore systematik i det hela skulle vi få in massor av rapporter
              av det här slaget, men det har alltså inte skett. Det är därför
              vi kan hävda att det inte finns någon systematik i det här.
            </seg>
            <seg n="44200a39">
              Till Maria Wetterstrand vill jag säga att skillnaden mellan barnomsorg
              och skola när det gäller kommunernas ansvar är att vi styr över
              detta själva i Sverige.
            </seg>
            <seg n="a32877ba">
              Men tillsynen och de krav som vi ska ställa på tillsynen är EU-gemensamma.
              Det är där konflikten uppstår. EU säger till oss: Se nu till att
              tillsynen fungerar!
            </seg>
            <seg n="69066417">
              Ställ krav på dem! Och vi står här och säger: Nej, det kan vi
              inte göra, för det är en kommunal kompetens.
            </seg>
            <seg n="8509c0d1">
              Vi kan inte styra över kommunerna. De bestämmer själva om de
              ska lägga pengarna på barnomsorg eller djurtillsyn, och då väljer
              de barnomsorg i de allra flesta fall. Det är därför vi inte har
              någon möjlighet att styra.
            </seg>
            <seg n="3a6d7d55">
              Det är också ett svar till Ingvar Eriksson. Vi kan inte tvinga
              kommunerna. Vi har inte rätten att göra det med den organisation
              av vår förvaltning som vi har i Sverige.
            </seg>
            <seg n="865e378b">
              Ingvar Eriksson ställde en fråga om utbildning. Vi kan erbjuda
              dem utbildning. Det har också Jordbruksverket erbjudit, och man
              har betalat nästan hela kostnaden. Sedan har man fått lägga ned
              kurserna därför att kommunernas företrädare inte kommer. Det är
              vad vi kan göra. Men utbildningarna duger tydligen inte eftersom
              deltagarna inte kommer, och utbildningar har fått läggas ned.
            </seg>
            <seg n="28817348">
              Då får vi kritik från EU. Då känner jag som ansvarigt statsråd
              att här är någonting som inte fungerar.
            </seg>
            <seg n="c1465200">
              Vi måste försöka ändra på detta. Jag vädjar till er som representerar
              tre olika partier att sätta er in i detta och gärna tala med Ingvar
              Ekesbo och andra veterinärer.
            </seg>
            <seg n="64917872">
              De kan ge massor med exempel på hur det inte får vara. De har
              också förslag till hur det hela borde se ut och andra olika lösningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d2511937">
            Anf. 10 CHATRINE PÅLSSON (kd):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f320a02dca20c9a-4" n="38dd9ee0">
            <seg n="0575088c">
              Fru talman! Jag vill avslutningsvis säga att jag nu förstår detta
              dilemma. Det viktigaste för mig är att det blir en förändring.
              Så får vi använda den metod som krävs för att få denna förändring.
            </seg>
            <seg n="a03c9abf">
              Om jag har förstått saken rätt är besiktningsveterinärernas huvuduppgift
              att kontrollera köttkvaliteten.
            </seg>
            <seg n="0568c2fd">
              Men om jag dessutom har förstått saken rätt är kvaliteten på
              köttet beroende av hur man behandlar djuren i "livets slutskede".
            </seg>
            <seg n="2e767ad8">
              Jag är glad att det blir en förändring. Den är nödvändig. Det
              är alldeles utmärkt att regeringen kommer att ändra på detta,
              men jag tror att kvaliteten på det svenska köttet fortsättningsvis
              måste vara hög. Vi har ju varit kända för att ha hög kvalitet.
              Det är en faktor. Ändå är det inte den faktor som driver mig till
              denna debatt, men den är viktig ur vårt perspektiv.
            </seg>
            <seg n="93c74dbf">
              Jag vill verkligen tacka för detta, och det kommer att vara jättespännande
              att vara med om att genomföra förändringar på området. Det är
              vi skyldiga allt levande i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note n="1fc186a4">
            Anf. 11 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="d79114e6">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_246980" xml:id="i-8eb45306b6c015e2-0" n="55be6510" next="i-cb9b07c36783f148-0">
            <seg n="ef9d988d">
              Fru talman! Jag är glad över det Chatrine Pålsson har sagt. Jag
              tolkar det som en ärlig och uppriktig vilja att vara med och genomföra
              en förändring till det bättre. Hur den sedan ska se ut får vi
              väl återkomma till, men det är helt uppenbart att det behöver
              göras någonting.
            </seg>
          </u>
          <note n="e549a7ca">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="af78cbbd">
            6 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="f966d8a0">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="40befc73">
            Redogörelse
          </note>
          <note n="f08c0f2e">
            2001/02:JO1 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="695d830f">
            Motioner
          </note>
          <note n="d80d5947">
            2001/02:N42-N46 till näringsutskottet
          </note>
          <note n="48fc72ca">
            2001/02:N34-N41 till näringsutskottet
          </note>
          <note n="6c4abae8">
            2001/02:Fi4-Fi7 till finansutskottet
          </note>
          <note n="da6ded7f">
            7 § Bordläggning
          </note>
          <note n="3604e127">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="7306c671">
            Motioner med anledning av prop. 2001/02:33 Schengenintyg
          </note>
          <note n="1e2744a0">
            2001/02:So5 av Margit Gennser m.fl. (m)
          </note>
          <note n="1acc42d6">
            2001/02:So6 av Kenneth Johansson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="61612559">
            8 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="c3a16195">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="5e06b864">
            den 2 november
          </note>
          <note n="51baac43">
            2001/02:53 av Sven Brus (kd) till socialminister Lars
          </note>
          <note n="5b109102">
            Engqvist
          </note>
          <u who="margareta_winberg_246980" xml:id="i-cb9b07c36783f148-0" n="55be6510" prev="i-8eb45306b6c015e2-0">
            <seg n="49655af9">
              Platsbrist i kommunala äldreboenden
            </seg>
            <seg n="3489ea06">
              Sahlin
            </seg>
            <seg n="cad285d1">
              Diskriminering av äldre
            </seg>
            <seg n="7aa2a29c">
              2001/02:55 av Nils-Erik Söderqvist (s) till finansminister Bosse
              Ringholm
            </seg>
            <seg n="02aff00c">
              EU-skatter på alkoholdrycker
            </seg>
            <seg n="aa015dbe">
              Nya arbetsmarknader
            </seg>
            <seg n="93af2a84">
              Bosse Ringholm
            </seg>
            <seg n="5ce22030">
              Kreditprövning
            </seg>
            <seg n="e92f7d0d">
              Finansiell och politisk samordning
            </seg>
            <seg n="74ea21fc">
              Marita Ulvskog
            </seg>
            <seg n="f8d6ca31">
              Bevarande av anläggningar och kulturmiljöer
            </seg>
            <seg n="ae96eee2">
              Klusterbomber
            </seg>
            <seg n="93af2a84">
              Bosse Ringholm
            </seg>
            <seg n="f50b5310">
              Beskattning av kulturarbetare
            </seg>
            <seg n="a05bb82e"/>
          </u>
          <note n="869a47d6">
            2001/02:54 av Sven Brus (kd) till statsrådet Mona
          </note>
          <note n="c9545f3d">
            2001/02:56 av Elver Jonsson (fp) till näringsminister
          </note>
          <note n="e401fc08">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="b5b016d3">
            2001/02:57 av Per Bill (m) till statsrådet Britta Lejon
          </note>
          <note n="5f76b207">
            Information om personvalet
          </note>
          <note n="ee4b1b9c">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 13 november.
          </note>
          <note n="8af1ec49">
            9 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="bc4b4726">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="5e06b864">
            den 2 november
          </note>
          <note n="17cbc220">
            2001/02:151 av Inger Lundberg (s) till finansminister
          </note>
          <note n="b644efd4">
            2001/02:152 av Inge Carlsson (s) till statsrådet Ingela
          </note>
          <note n="41836f59">
            Thalén
          </note>
          <note n="1bb9c894">
            2001/02:153 av Sonia Karlsson (s) till kulturminister
          </note>
          <note n="3285af86">
            2001/02:154 av Berit Jóhannesson (v) till försvarsminister Björn
            von Sydow
          </note>
          <note n="cebf9e2d">
            2001/02:155 av Michael Hagberg (s) till miljöminister Kjell Larsson
          </note>
          <note n="a33b4818">
            Förvaltningen av lodjurstammen
          </note>
          <note n="2877e402">
            2001/02:156 av Eva Arvidsson (s) till finansminister
          </note>
          <note n="c0644a70">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 13 november.
          </note>
          <note n="60533488">
            10 § Kammaren åtskildes kl. 9.31.
          </note>
          <note n="679fd4e3">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
          <note n="12c0756e">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note n="2608e02d"/>
          <note n="5919b570">
            7
          </note>
          <note n="5919b570">
            7
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
