<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2001</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2001</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200102--6</head>
          <docDate when="2001">2001</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="ae8dba81">
            14.00 - 15.48
          </note>
          <note n="bef2d46b">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="956c26bb">
            ---------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="b09d39ee">
            1 § Avsägelser
          </note>
          <note n="be0d25c4">
            Tredje vice talmannen meddelade att Johan
          </note>
          <note n="4aadfda1">
            Pehrson (fp) avsagt sig uppdraget som ledamot i skatteutskottet.
          </note>
          <note n="4370a18e">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="cb99c46c">
            Tredje vice talmannen meddelade att Åsa Torstensson (c) avsagt
            sig uppdraget som ledamot i EU-
          </note>
          <note n="27c58cb4">
            nämnden.
          </note>
          <note n="4370a18e">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="1a2f040a">
            Tredje vice talmannen meddelade att Birgitta
          </note>
          <note n="79e76b38">
            Carlsson (c) avsagt sig uppdraget som suppleant i
          </note>
          <note n="6bc83be9">
            EU-nämnden.
          </note>
          <note n="4370a18e">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="6ec401e3">
            Tredje vice talmannen meddelade att Lennart
          </note>
          <note n="e8df9171">
            Daléus (c) avsagt sig uppdraget som suppleant i Utrikesnämnden.
          </note>
          <note n="4370a18e">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note n="a006262d">
            2 § Kompletteringsval
          </note>
          <note n="69aa4a47">
            Tredje vice talmannen meddelade att Folkpartiet liberalernas
            riksdagsgrupp på grund av uppkommen vakans anmält Lennart Kollmats
            som ledamot i skatteutskottet.
          </note>
          <note n="e3979be7">
            Tredje vice talmannen meddelade vidare att Centerpartiets riksdagsgrupp
            på grund av uppkomna vakanser anmält Lennart Daléus som ledamot
            i EU-
          </note>
          <note n="41246081">
            nämnden, Marianne Andersson som suppleant i EU-
          </note>
          <note n="b30a23e8">
            nämnden och Agne Hansson som suppleant i Utrikesnämnden.
          </note>
          <note n="c377d1db">
            Tredje vice talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note n="35de0fab">
            ledamot i skatteutskottet
          </note>
          <note n="099fac6a">
            Lennart Kollmats (fp)
          </note>
          <note n="cd94e26e">
            ledamot i EU-nämnden
          </note>
          <note n="771f2fd5">
            Lennart Daléus (c)
          </note>
          <note n="eb8a63c5">
            suppleant i EU-nämnden
          </note>
          <note n="772bdac7">
            Marianne Andersson (c)
          </note>
          <note n="c01ae502">
            suppleant i Utrikesnämnden
          </note>
          <note n="6ea5423f">
            Agne Hansson (c)
          </note>
          <note n="1f606ff3">
            3 § Ledighet, m.m.
          </note>
          <note n="81a02183">
            Tredje vice talmannen meddelade att Jerry Martinger (m) ansökt
            om fortsatt ledighet under tiden den
          </note>
          <note n="b6667e07">
            1 oktober-30 november.
          </note>
          <note n="14d051dc">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note n="9a42df8f">
            Tredje vice talmannen anmälde att Margareta
          </note>
          <note n="06440edb">
            Nachmanson (m) skulle fortsätta att tjänstgöra som ersättare
            för Jerry Martinger.
          </note>
          <note n="b29561ab">
            4 § Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note n="51627b4e">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="255baad3">
            Interpellation 2001/02:1
          </note>
          <note n="528f50e4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="570a3d37">
            Interpellation 2001/02:1 av Jan Evert Rådhström om ljuddämpare
            på jaktvapen.
          </note>
          <note n="a7d9bef1">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="ec71a403">
            23 oktober 2001.
          </note>
          <note n="414f525e">
            Skälet till dröjsmålet är tjänsteresor.
          </note>
          <note n="87dcbec3">
            Helsingfors den 20 september 2001
          </note>
          <note n="0c15b677">
            Justitiedepartementet
          </note>
          <note n="76c20b16">
            Thomas Bodström
          </note>
          <note n="fc06adea">
            5 § Meddelande om ändad motionstid för prop.
          </note>
          <note n="0c94cf04">
            2001/02:9
          </note>
          <note n="d407a897">
            Tredje vice talmannen meddelade att motionstiden för prop. 2001/02:9
            Vissa socialförsäkringsfrågor skulle utgå 2001-10-11 och inte
            2001-10-05 som stämplats på propositionen.
          </note>
          <note n="4403354e">
            6 § Anmälan om inkomna faktapromemorior från Europeiska kommissionen,
            m.m.
          </note>
          <note n="c367e727">
            Tredje vide talmannen anmälde att följande faktapromemorior om
            förslag från Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats
            till utskott:
          </note>
          <note n="ac0cbc39">
            2000/01:176 Kommunikation från kommissionen till rådet och det
            europeiska parlamentet: åtgärdsprogram för integreringen av jämlikhet
            för kvinnor och män på området för utvecklingssamarbete inom gemenskapen
            KOM (2001) 295
          </note>
          <note n="89497053">
            2000/01:178 EU-kommissionens vitbok om styrelseformerna i EU
            KOM (2001) 428
          </note>
          <note n="a3ac64cd">
            2000/01:184 Meddelande från kommissionen om tillämpningen av
            de allmänna principerna om fri rörlighet för varor och tjänster
            på parabolantenner
          </note>
          <note n="93365ba9">
            KOM (2001) 351
          </note>
          <note n="b682ab9c">
            2000/01:185 Utkast till resolution om det civila samhällets bidrag
            till sökande efter barn som försvunnit eller utnyttjas sexuellt
          </note>
          <note n="2b8c5129">
            7 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="7068bf3d">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="9565733b">
            Proposition
          </note>
          <note n="798840e2">
            2001/02:9 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="669dd426">
            8 § Statliga garantier för att återställa försäkringsskyddet
            för flygbolag m.fl.
          </note>
          <note n="16ed8ab8">
            Föredrogs trafikutskottets betänkande 2001/02:TU5
          </note>
          <note n="0c95b940">
            Statliga garantier för att återställa försäkringsskyddet för
            flygbolag m.fl.
          </note>
          <note n="7f138cc7">
            Kammaren biföll talmannens förslag att ärendet fick behandlas
            efter endast en bordläggning.
          </note>
          <note type="speaker" n="7a1158e7">
            Anf. 1 MIKAEL JOHANSSON (mp):
          </note>
          <u who="mikael_johansson_4b4f38" xml:id="i-741a759bdc800238-0" n="9ec84585">
            <seg n="f039a999">
              Fru talman! Jag vill börja med att yrka bifall till reservationen.
            </seg>
            <seg n="1a24214d">
              Mot bakgrund av vansinnesdåden i USA den 11
            </seg>
            <seg n="29a59f91">
              september 2001 har de internationella flygförsäkringsbolagen
              reducerat sin täckning av skador på tredje person som förorsakas
              av krigshandlingar, terrorattacker och liknande mot flygplan från
              maximalt 1 750 miljoner US-dollar till 50 miljoner US-
            </seg>
            <seg n="3da152b2">
              dollar. Den lägre nivån började gälla fr.o.m. den 25
            </seg>
            <seg n="9213f3d3">
              september.
            </seg>
            <seg n="e8305f88">
              Denna ändring från försäkringsbolagens sida gällande försäkringsvillkoren
              har gjort att det inte längre är möjligt att teckna försäkringar
              som i tillräcklig grad täcker eventuella personskador och materiella
              skador för tredje part. Detta gällde åtminstone i förrgår, i dag
              finns det antagligen ett eller flera erbjudanden.
            </seg>
            <seg n="634b782d">
              Här uppstår genast min första undran och det är:
            </seg>
            <seg n="3bb9ab70">
              Varför har inte SAS och andra flygbolag tecknat försäkringsavtal
              som är långsiktiga och hållbara över tiden?
            </seg>
            <seg n="93e74e3e">
              Jag har uppfattat att vid ingående av avtal i många andra sammanhang
              utformas en ändringsklausul, så att en förändring av avtalet rimligtvis
              godkänns av båda parter. I det här fallet borde SAS ha haft en
              möjlighet att lägga in sitt veto eller diskutera om en förändring
              skulle ske eller ej. Men det tycks inte ha varit fallet.
            </seg>
            <seg n="52b48197">
              Den gamla statssocialismen visar här sitt inte alls så trevliga
              ansikte igen. Inte oväntat kanske, men aktörerna är desto mer
              överraskande. Regering, moderater, kristdemokrater, folkpartister,
              centerpartister och flygbolag har enats i en ohelig allians mot
              marknadsekonomin. Ensamma kvar att försvara fri företagsamhet
              och åtskillnad mellan bolag och stat står vi miljöpartister, en
              smula förvånade.
            </seg>
            <seg n="f895949c">
              Ingen skulle komma på tanken att alla skattebetalare ska träda
              in och gemensamt betala grannens omkostnader om han kör in sin
              Saab i en lyktstolpe.
            </seg>
            <seg n="291efb0b">
              Ändå är det precis vad regeringen, flygbolagen och borgarna nu
              föreslår för flyget. Tidigare har flyget fått betala sina försäkringar
              precis som andra transportslag, men nu ska det bli ett slags socialistiskt
              frälse som får sina försäkringar betalda av medborgarna.
            </seg>
            <seg n="60d6d2e3">
              Det som är riskabelt är dyrt att försäkra. Det vet alla som t.ex.
              åker motorcykel. Varför just flyget nu ska undantas från denna
              princip har inte vare sig näringsminister Rosengren eller hans
              kumpaner brytt sig om att argumentera för.
            </seg>
            <seg n="9b7beae4">
              Vi vet att mycket blir dyrare och besvärligare efter den fruktansvärda
              tragedin i USA. Att försäkringsbolagen har gjort en annan riskbedömning
              och inte längre anser sig kunna leva upp till eller klara av utlovade
              ersättningar vid olyckor är en del av detta.
            </seg>
            <seg n="e04209fc">
              En flygolycka kan nu kosta medborgarna upp till 17
            </seg>
            <seg n="ebf66645">
              miljarder kronor eller ungefär 4 000 kr per skattebetalare.
            </seg>
            <seg n="1b60f404">
              Förut var det försäkringsbolagen som stod för den kostnaden.
              Så bör det också vara i framtiden. Frågan ska inte lösas av staten,
              utan på marknaden, inom ramen för det storkapital som både försäkringsbolagen
              och flygbolagen tillhör.
            </seg>
            <seg n="1f6253c0">
              Nu har staten bestämt sig för att bli flygbolagens försäkringsbolag.
              Det är nygammal planekonomi och det är olämpligt.
            </seg>
            <seg n="a1f489a2">
              En fråga som jag var nyfiken på inför dagens beslut var: Kommer
              hotet från SAS om att lamslå en del av samhällets infrastruktur
              att få Vänstern, Centern,
            </seg>
            <seg n="091bdfe6">
              Folkpartiet och övriga partier att ställa upp? Uteblivna reservationer
              i trafikutskottet, förutom Miljöpartiets, har givit mig svaret.
            </seg>
            <seg n="fa6374c6">
              Jag anser att utskottet inte borde ha tagit något initiativ i
              detta ärende, eftersom staten inte bör ikläda sig något sådant
              garantiansvar för återställande av försäkringsskyddet för flygbolag.
              Flygbolagens försäkringsskydd är en fråga som bör lösas av marknaden
              på rent kommersiella villkor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="07c32eec">
            Anf. 2 KRISTER ÖRNFJÄDER (s):
          </note>
          <u who="krister_ornfjader_86e2fb" xml:id="i-57c3d7960f1e7ff2-0" n="bdeb8147" next="i-8dd33bd58691c5ae-0">
            <seg n="50d9ac6e">
              Fru talman! Dagens ärende har tillkommit med anledning av de
              tragiska händelserna i USA den 11
            </seg>
            <seg n="eca6c85e">
              september. Vid dessa terrorattacker använde sig terrorister av
              civila flygplan som medel för att åstadkomma så stor förödelse
              som möjligt. Resultatet är, som vi alla vet, katastrofalt.
            </seg>
            <seg n="f80f39a5">
              En av konsekvenserna av detta handlande har blivit att de internationella
              flygförsäkringsbolagen reducerat sin täckning av skador på tredje
              man som förorsakats av krigshandlingar, terrorattacker och liknande
              mot flygplan från maximalt 1 750 miljoner US-dollar till 50 miljoner
              US-dollar. Den nivån gäller fr.o.m.
            </seg>
          </u>
          <note n="625dc6d0">
            den 25 september 2001.
          </note>
          <u who="krister_ornfjader_86e2fb" xml:id="i-8dd33bd58691c5ae-0" n="bdeb8147" prev="i-57c3d7960f1e7ff2-0">
            <seg n="d8b8e2e1">
              På grund av de ändrade försäkringsvillkoren är det inte längre
              möjligt att på försäkringsmarknaden teckna försäkringar som i
              tillräcklig grad täcker eventuella skador på tredje person. Utan
              sådant försäkringsskydd finns det risk för att flygtrafiken inte
              kan upprätthållas. Detta förhållande understryks av att SAS
            </seg>
            <seg n="24c0f572">
              och Britannia Airways har skickat skrivelser till Näringsdepartementet.
              Där har de påpekat att de kan komma att bli tvungna att ställa
              in sina flygningar.
            </seg>
            <seg n="2f1326ef">
              Till detta kommer att även flygplatser har drabbats av inskränkningar
              i försäkringsskyddet.
            </seg>
            <seg n="7a77e355">
              Dessa nämnda förhållanden är något som vi socialdemokrater, och
              för övrigt inte heller majoriteten i trafikutskottet, kan acceptera.
              När nu försäkringsbolagen minskar på sin del av ansvaret måste
              vi från statens sida under en övergångstid garantera verksamheten.
              Vi gör det därför att vi vill att svenska heleller delägda bolag
              ska kunna fortsätta att konkurrera på flygmarknaden. Vi gör det
              därför att det är rimligt att tredje man ska kunna erhålla en
              rimlig ersättning om ett sådant behov skulle uppstå.
            </seg>
            <seg n="31f0d529">
              Vårt förslag är därför att staten mot en riskrelaterad avgift
              ska ikläda sig ekonomiska förpliktelser i form av garantier till
              försäkringsbolag för att återställa försäkringsskyddet till samma
              omfattning som tidigare vid skador för tredje man som följer av
              krig, terrorism och liknande för licensierade flygbolag, flygplatser
              och vissa s.k. handlingagenter under en period av högst 30 dagar,
              räknat retroaktivt fr.o.m.
            </seg>
            <seg n="de952fef">
              Jag vill avsluta med att tacka kanslierna hos trafikutskottet,
              finansutskottet och kammaren för att de har medverkat till att
              vi kan fatta ett så pass snabbt beslut i en angelägen fråga.
            </seg>
            <seg n="126e0504">
              Fru talman! Jag vill med det jag har anfört yrka bifall till
              trafikutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="625dc6d0">
            den 25 september 2001.
          </note>
          <note type="speaker" n="c689f4d7">
            Anf. 3 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u who="birgitta_wistrand_c2aec0" xml:id="i-5fb65ca73c2f155b-0" n="b3d4f913">
            <seg n="ff398007">
              Fru talman! Att världen inte är sig lik efter den 11
            </seg>
            <seg n="451a4173">
              september är jag inte den första att uttrycka. Jag vill gärna
              komplettera med att säga att jag hoppas att jag, tillsammans med
              många, kan hjälpa till att försöka ändra världen så att det blir
              nya möjligheter och att världen kan få tillbaka sitt självförtroende
              så att företag och verksamheter kommer i gång som det var före
              katastrofen. Vi får inte låta terroristerna bestämma vårt agerande.
            </seg>
            <seg n="e54adf95">
              Detta gäller verkligen i hög grad den verksamhet vi ska tala
              om i dag, nämligen flyget. För några veckor sedan var flygbranschen
              en bransch i framgång.
            </seg>
            <seg n="2bdf1c9b">
              Här i Sverige kunde vi tala om 8-procentiga ökningar och att
              det var trångt på alla flygplatser. Plötsligt, från en dag till
              en annan, talar vi om konkurser, inställda flyg och massuppsägningar
              av personal.
            </seg>
            <seg n="e6b5022e">
              Fru talman! Först vill jag säga att vi moderater stöder förslaget
              att staten garanterar försäkringsskyddet för flygbolag.
            </seg>
            <seg n="5d44cae0">
              Det var alltså natten mellan den 24 och den 25
            </seg>
            <seg n="ebc54481">
              september som det faktiskt kom ett civilt hot, nämligen då de
              internationella flygförsäkringsbolagen beslöt att reducera sin
              täckning av skador på tredje man som förorsakas av krigshandlingar,
              terrorism och liknande mot flygplan från maximalt 18 miljarder
              kronor till 500 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="10f5f23a">
              Visst finns det anledning att ifrågasätta försäkringsbolagens
              agerande. Att snabbt dra sig ur långa försäkringsavtal genom att
              hänvisa till den fruktansvärda olyckan kan upplevas som både oansvarigt
              och oprofessionellt. Man undrar hur försäkringsbolagens riskbild
              såg ut. Men utan försäkringsskyddet riskerar flygtrafiken att
              stoppas. Det fanns ingen möjlighet att gå in på marknaden och
              se om andra bolag kunde ta över.
            </seg>
            <seg n="279e5222">
              En annan fråga som inte har tagits upp här i dag gäller att riskerna
              för att de stora försäkringsbolagen ska gå i konkurs finns fortfarande.
              Då skulle en katastrof ersättas av en annan.
            </seg>
            <seg n="db1b0b53">
              Fru talman! Redan fredagen den 21 september beslöt den brittiska
              regeringen att fylla ut intervallet mellan den nya och den gamla
              försäkringsnivån. Vid det informella ministermötet den 22 september
              enades ministrarna om principerna för hur en sådan garanti skulle
              se ut. Det låg en fara i ett dröjsmål.
            </seg>
            <seg n="afe568fc">
              Vi stöder principerna att målet med garantin är att få i gång
              försäkringsmarknaden så fort som möjligt, att garantin ska lösa
              problemet kortsiktigt. Garantin ska omfatta skada på tredje man
              upp till den tidigare nivån. Garantin omfattar flygbolag, flygplatser
              och vissa handlingagenter retroaktivt från den 25 september. Staten
              ska ta ut en premie, och Riksgäldskontoret ska få ansvaret för
              verksamheten. En tidsbegränsning gäller.
            </seg>
            <seg n="9861cfaf">
              Vi i utskottet har sagt att om detta inte kan lösas inom 30 dagar
              måste regeringen komma tillbaka till riksdagen och redovisa hur
              frågan ska lösas långsiktigt. Jag hoppas att det inte ska behöva
              inträffa.
            </seg>
            <seg n="03a1fced">
              I andra länder har man gjort på liknande sätt -
            </seg>
            <seg n="7c517d19">
              Spanien, Holland, Finland, Danmark och Norge. Den fråga jag vill
              komplettera med i dag gäller följande:
            </seg>
            <seg n="b4ff39e1">
              Även om vi är eniga med regeringen i sak tycker vi att frågan
              hade kunnat handläggas på ett annat och mycket snabbare sätt.
              I de övriga nordiska länderna kunde beslut fattas redan under
              måndagen. Riksdagen har ännu inte fattat beslut, och i dag är
              det torsdag.
            </seg>
            <seg n="0a478c86">
              Jag vill inte tänka på vad som hade kunnat inträffa om något
              av våra i Sverige licensierade flygplan hade drabbats. Då hade
              det varit oförsäkrat.
            </seg>
            <seg n="2856c5b2">
              När vi i utskottet fick frågan på vårt bord i tisdags fick vi
              en översättning av vad man hade kommit överens om på lördagen.
              Ingenting annat. Vi fick nöja oss med en muntlig föredragning
              från departementet, och många frågor förblev obesvarade. Vi tycker
              att det är dåligt. Däremot fick vi på vårt bord långa promemorior
              från Danmark och Finland där alla svar om hur detta skulle drabba
              respektive land fanns. Varför fick inte vi en sådan promemoria?
              Det är dåligt. Men jag tackar Danmark för att de förberedde sig
              så bra att vi kunde utgå från deras PM.
            </seg>
            <seg n="13ecf1be">
              Fru talman! Jag stöder garantin, och jag hoppas att den snart
              kan upplösas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="43179744">
            Anf. 4 MAGNUS JACOBSSON (kd):
          </note>
          <u who="magnus_jacobsson_c41867" xml:id="i-eb1da356fd6e5875-0" n="5cf32f4a">
            <seg n="056a1cc8">
              Fru talman! Även jag vill börja med att tacka all personal som
              har jobbat med denna fråga och har gjort att vi är där vi är.
              Vi är där vi är trots den kritik vi kristdemokrater förde fram
              redan i tisdags, nämligen att handläggningen och informationen
              från regeringen är beklaglig.
            </seg>
            <seg n="33c331ee">
              Danskarna har kommit fram med ett material som är betydligt mycket
              större än det material vi hade vid bordet. Det känns inte fullt
              tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="159fa372">
              Fru talman! Jag vill börja med att konstatera att vi kristdemokrater
              ställer oss bakom detta betänkande, och vi ser att detta är den
              väg vi bör gå just nu.
            </seg>
            <seg n="cea899b8">
              Samtidigt finns det en del frågor som jag tycker inte har blivit
              fullt besvarade i vare sig betänkandet eller under sammanträdet.
              Hur många olika flygbolag kommer att beröras kontra danskarnas
              bedömning om
            </seg>
            <seg n="4c9aa59f">
              25 bolag? Hur ser vi på det fortsatta säkerhetsarbetet?
            </seg>
            <seg n="d57d4549">
              Det är oerhört viktigt att veta om det görs en bedömning att
              det är en ökad risk under 30 dagar - den bedömningen görs eftersom
              beslutet nu fattas - hur vi tänker förhålla oss framför allt till
              vårt inrikesflyg.
            </seg>
            <seg n="f19271cb">
              Jag har sedan angreppet på USA vid fyra tillfällen flugit mellan
              Trollhättan och Uddevalla, och endast en gång har det skett en
              säkerhetskontroll. Om det sker en bedömning att det är en ökad
              risk, måste detta få andra konsekvenser. Det gäller inte bara
              ersättning.
            </seg>
            <seg n="2dd70808">
              Vi måste givetvis minska risken för angrepp, åtminstone under
              denna tid.
            </seg>
            <seg n="9ea7413a">
              En annan sak som är viktig här är att vi förutsätter att detta
              ska lösas inom 30 dagar ute på den vanliga traditionella marknaden.
              Det kan vi ju inte vara helt säkra på.
            </seg>
            <seg n="43d88ada">
              Då känner jag att det är oerhört viktigt att vi som utskott får
              någon form av löpande information från regeringen om hur det går
              och vad det är som händer.
            </seg>
            <seg n="e486244a">
              Det är inte helt tillfyllest att vi efter enbart 30 dagar återigen
              får handlingarna på bordet och då ska ta ett nytt beslut. Jag
              förutsätter faktiskt att regeringen under den här perioden, vid
              de möten vi har eller alternativt skriftligt, håller oss något
              så när informerade.
            </seg>
            <seg n="d7c0e6c9">
              Dessutom måste jag, fru talman, säga att jag är lite förvånad
              över Miljöpartiets agerande. Jag skulle kunna travestera den vackra
              refrängen "jag vill ha en egen måne". Det är lite så det känns.
              Jag skulle också vilja att allting var annorlunda än vad det är,
              men det är det inte. Verkligheten är verklighet, och verkligheten
              är att man i ett flertal länder just nu agerar.
            </seg>
            <seg n="dd9a7f70">
              Verkligheten är att försäkringsmarknaden konstaterar att de inte
              löser det här. De kan inte bedöma om det går fler flygplan om
              det sker något mer.
            </seg>
            <seg n="56404ad4">
              Det vi vet är att det pågår en militär upptrappning och att det
              finns en hotbild från olika delar av världen
            </seg>
            <seg n="825b73d0">
              - detta trots att vi egentligen ännu inte vet vem som gjorde
              angreppet. Åtminstone vet inte jag det.
            </seg>
            <seg n="f1c67f3d">
              Det är klart att försäkringsbolagen måste ta med det i sin bedömning
              och måste göra en analys. Det har de gjort, och de har då kommit
              fram till att de inte klarar det här. Att de blir kritiserade
              för att de gör en analys känns förvånande.
            </seg>
            <seg n="4a5fbf9e">
              Sedan säger man: Varför lägger staten sig i? - det här borde
              finansmarknaden lösa. Jag vet inte, men just nu känns det som
              om Miljöpartiet har tagit ett kliv mycket längre åt höger än vad
              jag tycker mig stå, och jag brukar betrakta mig som rätt blå inom
              mitt eget parti.
            </seg>
            <seg n="7a607221">
              Ska denna princip som Miljöpartiet nu förfäktar gälla även på
              arbetsmarknaden kan a-kassan läggas ned. Varför ska staten lägga
              sig i detta? Det kan ju lösas på marknaden. Lägg ned försäkringskassan.
            </seg>
            <seg n="239169f5">
              Varför ska staten lägga sig i det? Det kan ju lösas på marknaden.
              Skolorna kan egenfinansieras. Inte ens jag skulle gå så långt
              till höger, men uppenbarligen verkar det vara en linje som Miljöpartiet
              kan tänka sig.
            </seg>
            <seg n="172dd2f5">
              Med detta vill jag tacka, och jag yrkar bifall till förslaget
              i betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e1f53ef8">
            Anf. 5 EVA FLYBORG (fp):
          </note>
          <u who="eva_flyborg_af6f10" xml:id="i-f937a0ad84687994-0" n="ff61fd3a">
            <seg n="aad4a2a2">
              Fru talman! Vi i Folkpartiet står bakom detta betänkande om statliga
              garantier för flygbolag m.fl.
            </seg>
            <seg n="94064373">
              Detta är naturligtvis en extraordinär åtgärd, som är högst tillfällig.
              Den är framför allt till för, enligt vår mening, att skapa en
              stabilitet och ge flygbolagen och försäkringsbolagen rådrum -
              helt enkelt tid att överlägga.
            </seg>
            <seg n="c229410e">
              Den katastrof som drabbade New York har vi nu levt med ett antal
              dagar och veckor. Denna tragiska händelse sätter sina spår inte
              bara i New York, inte bara i stadsbilden och inte bara i silhuetten,
              utan runtom i hela vår värld, också här hos oss.
            </seg>
            <seg n="a14c40a4">
              Jag tycker också att det är viktigt att poängtera att denna åtgärd
              är högst tillfällig. Jag ser i dag inga som helst skäl att förlänga
              den bortom de 30 dagarna.
            </seg>
            <seg n="654e14fc">
              Med detta sagt har jag också några kritiska synpunkter. Det gäller
              framför allt underlaget, som vi har hört här tidigare i dag. Jag
              tycker att det är dåligt.
            </seg>
            <seg n="deb1b8be">
              Man kan jämföra med vad t.ex. danskarna fick. Jag tror att det
              var en tiosidig promemoria med i stort sett allting listat och
              klart, medan vi fick ett i det närmaste handskrivet brev. Jag
              tycker att det är för dåligt.
            </seg>
            <seg n="5f602d5c">
              Osökt letar sig mina tankar till underlaget när vi i kammaren
              skulle behandla Telia-Telenor för ett antal år sedan. Vi fick
              då en ytterst tunn skrift, på två eller tre sidor, medan Norge
              hade ett tjockt kompendium, med alternativa handlingsvägar osv.
              Det var återigen
            </seg>
            <seg n="e78a4e12">
              Näringsdepartementet. Det är tråkigt.
            </seg>
            <seg n="033cef8c">
              En annan sak, fru talman, är att det i det här betänkandet också
              finns ett annat bemyndigande, som egentligen inte syns. Det handlar
              om ett bemyndigande till regeringen att omförhandla med Danmark
              och
            </seg>
            <seg n="f011ae06">
              Norge om fördelningen av licensierade plan vad gäller SAS. Det
              syns inte, men det ligger i det här beslutet.
            </seg>
            <seg n="86cc126f">
              Jag tycker att man skulle ha synliggjort det, därför att det
              är viktigt att vi i Sveriges riksdag vet vad vi beslutar om. Det
              handlar om mycket pengar. SAS ägs ju av Sverige, Norge och Danmark
              gemensamt, men vi har olika antal licensierade plan i de olika
              länderna.
            </seg>
            <seg n="38557d3e">
              I Sverige har vi bara plan som behöver en täckning med 1 000
              miljoner US dollar. Vi behöver inte gå upp till den övre gränsen,
              utan det är i Norge som de stora planen finns.
            </seg>
            <seg n="6725f4d2">
              Vad vi egentligen gör är att vi ikläder oss ett gemensamt ansvar
              för de plan som är licensierade i
            </seg>
            <seg n="5bfac186">
              Norge. Man kan tycka att det är ganska rimligt, fru talman, men
              då ska man komma ihåg att Norge har förhandlat sig till att få
              ha de stora planen hos sig, med allt vad det innebär i positiv
              bemärkelse av underhållsarbete, arbetstillfällen osv.
            </seg>
            <seg n="c8ccab53">
              Man kan ställa sig frågan, vilket vi gjorde i utskottet: Ska
              vi verkligen göra detta för Norges del?
            </seg>
            <seg n="bfff75da">
              Jag tycker också till sist, fru talman, att man kunde ha formulerat
              själva garantin med möjligheten att avsluta garantin tidigare,
              därför att nu kommer försäkringsbolagen och de andra bolagen att
              sätta sig ned tillsammans och hitta lösningar. Jag tycker att
              det skulle ha varit något tydligare.
            </seg>
          </u>
          <note n="97edfcaf">
            Trots detta yrkar jag, fru talman, bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="8cbe8c44">
            Anf. 6 SVEN BERGSTRÖM (c):
          </note>
          <u who="sven_bergstrom_78424b" xml:id="i-5d26c26764349181-0" n="75bda28f">
            <seg n="8bc2ae99">
              Fru talman! Det här är alltså ett ärende som har hamnat i knäet
              på trafikutskottet väldigt plötsligt.
            </seg>
            <seg n="87f208eb">
              Dessutom är vår ordförande på tjänsteresa i Australien. Jag tycker
              ändå att vi i trafikutskottet har lyckats lösa det här väldigt
              snabbt och elegant.
            </seg>
            <seg n="b0c5e93b">
              Jag är något förvånad över att en del talare här i talarstolen
              ändå passar på att kritisera än det ena och än det andra, både
              från höger och från vänster, för att det är långsam hantering,
              dåligt underlag osv.
            </seg>
            <seg n="78514202">
              Det har gått oerhört snabbt i detta läge. Frågan uppstod i fredags,
              för mindre än en vecka sedan. Vi fick under måndagen de första
              signalerna att det behövdes ett ingripande från regering och riksdag,
              och vi står nu här på torsdag, tre dagar senare, med ett färdigt
              betänkande. Jag tycker, precis som en del andra, att tjänstemän
              och kanslier har jobbat föredömligt snabbt.
            </seg>
            <seg n="9c81ba7a">
              Det handlar alltså om att bemyndiga regeringen att göra någonting.
              Det handlar inte om att från riksdagens sida i detalj bereda ett
              sakärende. Vissa talare förväxlar de här sakerna när man begär
              promemorior i långa rader osv.
            </seg>
            <seg n="0ab5a710">
              Det är ett principiellt ställningstagande, som är ganska enkelt.
              Tycker vi, i det alldeles exceptionella läge som har uppstått
              efter terrorhandlingarna i USA, att det är angeläget att se till
              att flygtrafiken inrikes och utrikes kan fortgå måste vi medverka.
              Tycker man inte det kan man göra som Miljöpartiet och passa på
              att populistiskt utnyttja situationen för att tala om att det
              är tveksamt om flygtrafik i största allmänhet behövs. Jag är förvånad
              över att Mikael Johansson i detta allvarliga läge väljer ett tonläge
              och ord på det sätt som han gör och jämför med grannens lyktstolpe
              när det handlar om internationell flygtrafik.
            </seg>
            <seg n="774dea21">
              De här försäkringsfrågorna handlar om olika saker.
            </seg>
            <seg n="562f30bf">
              För Centerpartiet, som jag företräder, är det i detta exceptionella
              läge ett ansvar att medverka till att flygtrafiken kan fortgå.
              Vi tycker då att det är rimligt att ge detta bemyndigande till
              regeringen. Det är ett tidsbegränsat åtagande som vi bemyndigar
              regeringen att göra. Vi begränsar det hela. Det är ett specifikt,
              kortsiktigt problem på försäkringsmarknaden. Vi garanterar ett
              tredjemansskydd vid krig och terrorism.
            </seg>
            <seg n="78c8b2fe">
              Vi säger också att staten ska ta ut en rimlig premie, som så
              långt möjligt ska avspegla riskerna.
            </seg>
            <seg n="43506cd1">
              Det är i dag en tidsbegränsning till mindre än en månad som det
              här ska gälla. Samtidigt förväntar vi oss nu och förutsätter vi
              att marknaden tar fram lösningar så att den här frågan är utagerad
              för vår del inom mindre än en månad.
            </seg>
            <seg n="4b1e8ab0">
              Det är självklart ett risktagande som vi gör, men förhoppningsvis
              och med mycket stor sannolikhet ska det inte behöva hända att
              vi måste ikläda oss detta ansvar. Men det är nödvändigt att riksdag
              och regering går in och säkrar frågan så att flygtrafiken kan
              fortsätta - annars skulle vi riskera att flygplanen stannade på
              backen. Det är vi inte intresserade av, utan flygtrafiken ska
              kunna fortsätta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6df55bcc">
            Anf. 7 EVA FLYBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="eva_flyborg_af6f10" xml:id="i-f937a0ad84687994-1" n="ff61fd3a">
            <seg n="fe95fd60">
              Fru talman! Jag håller i allt väsentligt med om vad
            </seg>
            <seg n="4d6ed9a2">
              Sven Bergström säger här.
            </seg>
            <seg n="da810987">
              Det är egentligen bara en sak som jag hänger upp mig på, och
              det är underlaget, som några av oss har pratat om. Jag tycker
              att vi i trafikutskottet, eller vilket utskott i Sveriges riksdag
              vi än är i, har rätt att kräva ett bra underlag. Jag tycker inte
              att det fanns ett sådant underlag till vårt förfogande som departementet
              borde ha tagit fram till oss. Jag tycker att man kan och ska kritisera
              det.
            </seg>
            <seg n="60bef3b0">
              Jag ser tyvärr en parallell med flera andra frågor när vi i riksdagen
              har tvingats fatta beslut som har rört väldigt mycket pengar och
              många människor men där det inte har funnits ett bra underlag
              och där vi har fått förlita oss på andra nationers underlag för
              vårt ställningstagande. Det är inte riktigt bra.
            </seg>
            <seg n="e3b26291">
              I övrigt håller jag helt med Sven Bergström.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="04b776e2">
            Anf. 8 SVEN BERGSTRÖM (c) replik:
          </note>
          <u who="sven_bergstrom_78424b" xml:id="i-5d26c26764349181-1" n="75bda28f">
            <seg n="36a68fd5">
              Fru talman! Låt oss göra tvisten om underlaget så kort som möjligt.
              Jag ser det så här: Detta är ett utskottsinitiativ. Då är det
              utskottet som tar fram det underlag vi har. Vi har fått den hjälp
              vi har begärt från näringsdepartement och finansdepartement. De
              har ställt upp med personer och tagit fram det material vi har
              efterlyst på kort tid. Man kunde naturligtvis ha önskat att vi
              hade haft den danska promemorian på tio sidor som hade kunnat
              lyftas fram, men nu hade vi inte det.
            </seg>
            <seg n="b6aef97e">
              Det handlar om huruvida man ska bemyndiga eller bereda, och vi
              bemyndigar nu regeringen att göra detta. Vi får, förutsätter jag,
              så småningom en rapport från regeringen om hur det har hanterats.
            </seg>
            <seg n="8db06b5d">
              För min del är det principiella vägvalet mycket enkelt. Det är
              ett exceptionellt läge. Man kan tycka att vi gör det med huvudet
              under galgen, men vi måste göra det för att få flygtrafiken att
              fortsätta. Då är det ett enkelt principiellt ställningstagande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="93e7a703">
            Anf. 9 STIG ERIKSSON (v):
          </note>
          <u who="stig_eriksson_56c8c2" xml:id="i-b2fc196b5e9f2a94-0" n="60e5b32e" next="i-29fde543dc67165a-0">
            <seg n="acd71c0c">
              Fru talman! Det som har hänt hade knappast någon av oss ens kunnat
              tänka sig. Det som hände har påverkat flygtrafiken över hela världen,
              och inte minst också här i Sverige. Det har ställt oss i en situation
              där vi är brydda. Vi måste alltså göra något och göra något snabbt.
            </seg>
            <seg n="59b9bd60">
              Från Vänsterpartiet tycker vi naturligtvis att försäkringsbolagens
              agerande är underligt, och det visar också på svagheter när det
              gäller marknadens sätt att lösa vissa frågor. Men vi tycker att
              det initiativ som tagits i utskottet är bra därför att vi måste
              försöka upprätthålla trafiken. Framför allt gäller det skadetäckningen
              för tredje man.
            </seg>
            <seg n="5e705dde">
              Det är ett tidsbegränsat bemyndigande för regeringen på 30 dagar,
              och det finns en riskavgift. Det är anledningen till att vi tycker
              att det är rätt att göra så här. Det som är viktigt är att man
              under dessa 30
            </seg>
            <seg n="19440651">
              dagar försöker nå en bred och långsiktig lösning på problematiken.
            </seg>
          </u>
          <note n="dce2e23d">
            Med det, fru talman, yrkar jag bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note n="81f12b98">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="f9fe1f30">
            Beslut
          </note>
          <note n="3c779985">
            TU5 Statliga garantier för att återställa försäkringsskyddet
            för flygbolag m.fl.
          </note>
          <note n="a7833835">
            1. utskottet
          </note>
          <note n="82f1f790">
            2. res. (mp).
          </note>
          <note n="f7f20610">
            Kammaren biföll utskottets förslag med acklamation.
          </note>
          <note n="f8d2733b">
            Ajournering
          </note>
          <note n="f05351bf">
            Kammaren beslutade kl. 13.33 på förslag av tredje vice talmannen
            att ajournera förhandlingarna till kl. 14.00 då dagens frågestund
            skulle börja.
          </note>
          <u who="stig_eriksson_56c8c2" xml:id="i-29fde543dc67165a-0" n="60e5b32e" prev="i-b2fc196b5e9f2a94-0">
            <seg n="b6fbe306">
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
            <seg n="6b33865f">
              Lejon.
            </seg>
            <seg n="a8b8189f">
              Jag vill erinra om att frågor och svar ska vara korta och icke
              överstiga en minut. Jag upprepar att det handlar om frågor och
              svar, ingenting annat.
            </seg>
            <seg n="d80f476b">
              Löneskillnader i Regeringskansliet
            </seg>
          </u>
          <note n="e50170c3">
            Förhandlingarna återupptogs kl. 14.00.
          </note>
          <note n="2d9f750b">
            9 § Frågestund
          </note>
          <note n="334e323a">
            Anf. 10 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <note n="2f9996f1">
            Då är det dags för frågestund. Följande statsråd kommer att delta:
            statsrådet Ingela Thalén, försvarsminister Björn von Sydow, statsrådet
            Ulrica Messing, statsrådet Lars-Erik Lövdén och statsrådet Britta
          </note>
          <note n="d1a4656e">
            Statsrådet Ingela Thalén besvarar såväl allmänpolitiska frågor
            som frågor inom sitt eget ansvarsområde inom regeringen. Frågor
            till övriga statsråd förutsätts beröra deras ansvarsområden inom
            regeringen.
          </note>
          <note type="speaker" n="7357ecef">
            Anf. 11 MARIA LARSSON (kd):
          </note>
          <u who="maria_larsson_6e4263" xml:id="i-a8204d5d4808ff2a-0" n="18e749db" next="i-94492a87c73e58b2-0">
            <seg n="b621e294">
              Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Ingela
            </seg>
            <seg n="b2bf5450">
              Thalén.
            </seg>
            <seg n="58ff7726">
              Den absolut viktigaste frågan på jämställdhetsområdet är att
              komma till rätta med är de osakliga löneskillnaderna. Vi har här
              i riksdagen stiftat en lag för att motverka dessa. Då blir jag
              bekymrad när jag kan läsa och se att det är väldigt stora löneskillnader,
              t.ex.
            </seg>
            <seg n="7ea67e48">
              på handläggarnivå i Regeringskansliet. Ännu mer bekymrad blir
              jag när jag ser att de har ökat under de två senaste åren.
            </seg>
            <seg n="afe799a6">
              Hur kommer det sig, Ingela Thalén, att löneskillnaderna ökar
              i Regeringskansliet?
            </seg>
          </u>
          <note n="8f2a90f9">
            Anf. 12 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="maria_larsson_6e4263" xml:id="i-94492a87c73e58b2-0" n="18e749db" prev="i-a8204d5d4808ff2a-0">
            <seg n="73de2cba">
              Herr talman! Den redovisning som har lämnats senast måste naturligtvis
              analyseras ordentligt. Jag har själv inte läst den, men jag har
              hört den beskriven av de nyhetsförmedlare som har gjort intervjuer
              och gått igenom den.
            </seg>
            <seg n="70bfd4b2">
              I sak ska löneskillnaderna minskas. Det är ett viktigt arbete,
              och det personalpolitiska program som har tagits fram syftar till
              att minska osakliga löneskillnader. Jag vet också att jämställdhetsministern
              kommer att träffa alla personalchefer inför den löneförhandling
              som kommer att starta senare under hösten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="47db411e">
            Anf. 13 MARIA LARSSON (kd):
          </note>
          <u who="maria_larsson_6e4263" xml:id="i-a8204d5d4808ff2a-1" n="18e749db" next="i-94492a87c73e58b2-1">
            <seg n="ac3e728c">
              Herr talman! Nu är det inte ju inte första gången jag tar upp
              den här frågan, utan jag har haft den uppe med jämställdhetsministern
              vid ett flertal tillfällen.
            </seg>
            <seg n="594d6e6c">
              Det har lovats och lovats, men ingenting har egentligen hänt.
            </seg>
            <seg n="6a18c3d3">
              I jämställdhetsministerns eget ministerium har löneskillnaden
              ökat med 770 kr, och jag tycker att det är otillfredsställande
              att det t.ex. i Statsrådsberedningen skiljer 7 000 kr mellan män
              och kvinnor på handläggarnivå. Det är inte rimligt.
            </seg>
            <seg n="3532316e">
              Hur ska det privata näringslivet, de fackliga företrädarna och
              Sveriges kvinnor kunna ta den här lagstiftningen på allvar om
              inte regeringen går före och är ett föredöme? Det är min mening
              att det politiska rummet ska stå som föredöme i de här frågorna.
            </seg>
            <seg n="6c2d6929">
              Vad tänker Ingela Thalén personligen göra för att komma till
              rätta med de här problemen?
            </seg>
          </u>
          <note n="a6f61f50">
            Anf. 14 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="maria_larsson_6e4263" xml:id="i-94492a87c73e58b2-1" n="18e749db" prev="i-a8204d5d4808ff2a-1">
            <seg n="63efe300">
              Herr talman! Som jag sade tidigare kommer jämställdhetsministern
              att mera praktiskt gå igenom detta med personalcheferna, som är
              ansvariga för förhandlingarna. Sedan är det också viktigt att
              skilja ut osakliga löneskillnader och löneskillnader. En annan
              synpunkt som jag har är att det nog är viktigt att analysera den
              redovisning som är gjord, så att man inte far i väg åt fel håll
              i debatten. Men i sak är det otroligt väsentligt att man kommer
              åt det jämställdhetsproblem som innebär att det är osakliga löneskillnader
              mellan kvinnor och män.
            </seg>
            <seg n="71a96352">
              Sveriges krishantering
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fddbdab0">
            Anf. 15 ANNA LILLIEHÖÖK (m):
          </note>
          <u who="anna_lilliehook_6004ff" xml:id="i-7d304e40fb0ebb3f-0" n="368a9569" next="i-621e2fc3f87f116d-0">
            <seg n="3229ebcc">
              Herr talman! Jag skulle vilja ställa en fråga till försvarsministern.
              Den gäller Sveriges deltagande i internationell krishantering
              och vårt lands bidrag till stabiliteten i Europa och på andra
              håll.
            </seg>
            <seg n="ce9344eb">
              USA förvarnar nu - både i går i Bryssel och i natt i presidentens
              tal - om att man kommer att koncentrera ansträngningarna från
              USA:s sida på att bekämpa terrorismen. Det innebär att man kommer
              att reducera sitt bidrag till trupperna som finns på Balkan och
              bibehåller stabiliteten i Kosovo och i Makedonien.
            </seg>
            <seg n="81c953f8">
              Min fråga är då om försvarsministern kommer att vidta åtgärder
              för att vi ska fylla det gap som kommer att bli när USA och eventuellt
              också Storbritannien kommer att dra sig ur.
            </seg>
          </u>
          <note n="faa0644a">
            Anf. 16 Försvarsminister BJÖRN VON SY-
          </note>
          <u who="anna_lilliehook_6004ff" xml:id="i-621e2fc3f87f116d-0" n="368a9569" prev="i-7d304e40fb0ebb3f-0"/>
          <note type="speaker" n="28893e95">
            DOW (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-0" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="e596b48d">
              Herr talman! Sverige har i dag knappt tusen man -
            </seg>
            <seg n="94fb4928">
              kvinnor och män - i f.d. Jugoslavien. Vi kommer efter det val
              som ska äga rum i Kosovo att reducera med det extra insatskompani
              som vi kommer att ha haft där i cirka sju månader. Vi kommer då
              att ha möjligheter att t.ex. förflytta ett kompani eller motsvarande
              till Makedonien om det skulle behövas. Vi har också en flygspaningsenhet
              som skulle kunna användas. Och, om det skulle behövas, har vi
              naturligtvis även marinförband.
            </seg>
            <seg n="5ab1c414">
              Överbefälhavaren undersöker för närvarande våra möjligheter att
              t.ex. under andra kvartalet nästa år ha ytterligare ett förstärkt
              skyttekompani tillgängligt för en eventuell insats, eventuellt
              på Balkan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3f6624f4">
            Anf. 17 ANNA LILLIEHÖÖK (m):
          </note>
          <u who="anna_lilliehook_6004ff" xml:id="i-7d304e40fb0ebb3f-1" n="368a9569" next="i-621e2fc3f87f116d-1">
            <seg n="d0240e2d">
              Herr talman! Jag tackar försvarsministern för svaret. Jag vill
              möjligen fortsätta med min fråga.
            </seg>
            <seg n="89625463">
              I de här anförandena, bl.a. från president Bush, har man vädjat
              till övriga nationer som är med på
            </seg>
            <seg n="db65c171">
              Balkan - man vänder sig framför allt till övriga länder i Europa
              - om att vi ska stärka våra försvarsbudgetar, så att USA kan känna
              att vi är beredda att ta vår del av krishanteringen och på det
              viset också bidra till
            </seg>
            <seg n="7b782d19">
              USA:s insatser för terroristbekämpning.
            </seg>
            <seg n="ee2766be">
              Då vill jag fråga: Avser försvarsministern att förstärka vår
              försvarsbudget för att kunna möta dessa utmaningar?
            </seg>
          </u>
          <note n="d335e013">
            Anf. 18 Försvarsminister BJÖRN VON SY-
          </note>
          <u who="anna_lilliehook_6004ff" xml:id="i-621e2fc3f87f116d-1" n="368a9569" prev="i-7d304e40fb0ebb3f-1"/>
          <note type="speaker" n="28893e95">
            DOW (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-1" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="9711de48">
              Herr talman! Om frågaren hade tittat i budgetpropositionen skulle
              hon ha sett att det framgår att det, om det finns ett behov av
              en ökad insats därför att vi kommer i en sådan situation och det
              internationella samfundet efterfrågar det, finns möjligheter för
              regeringen att snabbt överväga ett resurstillskott till Försvarsmakten
              eller de civila organisationer som kan vara berörda.
            </seg>
            <seg n="6e7455c5">
              Jag vill understryka att det inom Försvarsmakten och de civila
              myndigheterna pågår en ominriktning av försvaret som innebär att
              de olika förbandstyperna, förbandsenheterna, får utbildning och
              materiel för att kunna tjänstgöra internationellt. Ett viktigt
              element är interoperabiliteten. Det arbetet fortgår med stor kraft,
              och det är en del i ominriktningen av försvaret.
            </seg>
            <seg n="22bb7ff1">
              Regionsförsök för vidgad länsdemokrati
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1e8d3206">
            Anf. 19 AGNE HANSSON (c):
          </note>
          <u who="agne_hansson_9b4902" xml:id="i-caa2975686c05286-0" n="74f7af35" next="i-604f31550a5b336f-0">
            <seg n="4305ad9d">
              Herr talman! Jag vill återgå till inrikespolitiken och ställa
              en fråga till statsrådet Lövdén.
            </seg>
            <seg n="d9aa80ea">
              Det pågår på några platser i landet, bl.a. i Kalmar län, regionsförsök
              för att vidga länsdemokratin. Nu har det kommit oroande uppgifter
              om att regeringen tänker stoppa de här försöken. Nu håller man
              på att planera budgetar och går in i en ny valperiod. Jag vill
              fråga statsrådet om han kan lugna mig. Kommer de här försöken
              att få leva kvar? Kommer vi nu att verkligen ta ett steg mot en
              vidgad länsdemokrati?
            </seg>
          </u>
          <note n="fa69bf0b">
            Anf. 20 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="agne_hansson_9b4902" xml:id="i-604f31550a5b336f-0" n="74f7af35" prev="i-caa2975686c05286-0"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-0" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="7b64edc9">
              Herr talman! Jag ska inte gå in i detaljer, eftersom regeringens
              proposition kommer att presenteras i morgon. Men jag kan ändå
              ange en inriktning på den propositionen och också lugna Agne Hansson
              när det gäller frågeställningen.
            </seg>
            <seg n="65f067aa">
              Vi kommer att lägga fram ett förslag som innebär en kraftig utvidgning
              av länens och kommunernas möjligheter att påverka regionalpolitiken.
              Det kommer att gälla hela landet. Vi kommer också att se till
              att det finns förutsättningar i de nuvarande försökslänen att
              driva verksamhet vidare i former som blir acceptabla. Den viktiga
              poängen är att vi vill ta till vara den kraft som finns bland
              de politiska företrädarna i kommuner och landsting när det gäller
              att medverka aktivt i det regionala utvecklingsarbetet.
            </seg>
            <seg n="46c7c469">
              Den inriktningen kommer propositionen att präglas av.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2ad2664e">
            Anf. 21 AGNE HANSSON (c):
          </note>
          <u who="agne_hansson_9b4902" xml:id="i-caa2975686c05286-1" n="74f7af35" next="i-604f31550a5b336f-1">
            <seg n="4a7fbbe4">
              Herr talman! Det där tycker jag låter ganska positivt. Nu sade
              statsrådet att det ges möjligheter för länen att påverka utvecklingen.
              Som vi ser det är det viktigt att det landar slutligt i en verkligt
              demokratisk process med direktvalda organ. Får jag uppfatta statsrådets
              svar så att det också är slutmålet även för statsrådet? I så fall
              kan vi bilda breda majoriteter för en sådan uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <note n="1a50b77b">
            Anf. 22 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="agne_hansson_9b4902" xml:id="i-604f31550a5b336f-1" n="74f7af35" prev="i-caa2975686c05286-1"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-1" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="e1076546">
              Herr talman! Nu ger sig Agne Hansson in i en detaljdiskussion
              som jag kanske inte kan kommentera så utförligt. Klart är att
              de nuvarande försöken med direktval i Skåne och Västra Götaland
              kommer att fortsätta. Vi ser ett behov av att fortsätta en utvärdering
              av den försöksverksamheten innan vi definitivt tar ställning till
              den direktvalda organisationen.
            </seg>
            <seg n="e02c977a">
              För övriga landet gäller att vi vill ta till vara den kraft i
              hela landet som finns ute i kommunerna att påverka det regionala
              utvecklingsarbetet. Det tycker jag är väldigt angeläget. Inte
              minst har tillväxtsamarbetet visat att det kan ge väldigt många
              fördelar och ge väldigt mycket kraft i det regionala utvecklingsarbetet.
            </seg>
            <seg n="a23f22ec">
              Bomässor
            </seg>
            <seg n="cacafd08">
              Herr talman! Jag ska ställa en fråga till statsrådet
            </seg>
            <seg n="f1155539">
              Lars-Erik Lövdén. Det gäller bomässor i synnerhet med en parallell
              till Bo01 i Malmö.
            </seg>
            <seg n="695b4528">
              Staten är ju indirekt ägare av bomässorna via Boverket. Alla
              de skandaler som vi nu har sett i Malmö när det gäller den ekonomiska
              handläggningen gör att ett femtiotal småföretag inte kommer att
              få betalt för sina fordringar. Det är ett mycket olyckligt sätt
              för både kommunen och staten att visa sitt engagemang.
            </seg>
            <seg n="14e300e5">
              Jag skulle vilja få svar av statsrådet vad statsrådet avser att
              göra för att för framtiden se till att skattebetalare och företagare
              inte ska behöva bli ekonomiskt lidande i samband med sådana här
              evenemang.
            </seg>
          </u>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-2" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="f0d4db06">
              Herr talman! Det är naturligtvis ytterligt beklagligt att mässbolaget
              i Malmö har försatts i konkurs.
            </seg>
            <seg n="e3fdde89">
              Nu pågår ett arbete för att försöka reda upp den situationen,
              där Malmö kommun i hög grad är engagerad.
            </seg>
            <seg n="bf946334">
              Jag kan inte kommentera detaljerna i det arbetet därför att det
              pågår konkursförfarande, ackordförfarande och andra diskussioner
              där Malmö kommun är inblandad.
            </seg>
            <seg n="25cd609a">
              Frågeställningen gäller ju framtiden. Jag tycker, med de erfarenheter
              som vi har haft från bomässan i
            </seg>
            <seg n="df4bcb6f">
              Malmö och från tidigare bomässor, att vi behöver sätta oss ned
              och resonera om formerna för bomässor i framtiden. Jag har i något
              sammanhang sagt att jag framöver gärna skulle se bomässor med
              något annan karaktär än den vi har upplevt i Malmö, bomässor som
              präglas av förnyelse och omdaning av befintligt bostadsbestånd
              med kompletteringsbebyggelse, bomässor som är inriktade på att
              producera lägenheter till mer rimliga kostnader. Men vi måste
              dra erfarenheter av det som har hänt nu och sätta oss ned och
              fundera på hur vi ska handlägga de här frågorna i framtiden.
            </seg>
            <seg n="9e12e186">
              Herr talman! Att man måste dra någon lärdom är det väl inget
              snack om saken. I princip har alla bomässor för skattebetalarna
              kostat oerhört mycket pengar. Det är ju skönt att jag, till skillnad
              från statsrådet, inte är malmöbo och slipper att kanske få höjd
              skatt, om det nu blir Malmö kommun som tar på sig detta. Men som
              jag sagt tycker jag att även staten har ett stort moraliskt ansvar
              i detta. Jag tycker att det är väldigt väsentligt att vi kan slå
              fast att sådana här evenemang ska inte stat och kommun hålla på
              med, utan det kan vi låta byggbranschen göra. Sedan kan man möjligtvis
              ha någon inriktning, att man ibland har något intresse. Men varje
              gång i princip kostar det skattebetalarna extrema summor. Det
              är miljardbelopp emellanåt, åtminstone många hundra miljoner,
              som det kostar skattebetalarna. Så kan vi inte ha det.
            </seg>
          </u>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-3" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="d2387ccd">
              Herr talman! Jag delar uppfattningen att det finns anledning
              att nu sätta sig ned och allvarligt fundera över framtiden när
              det gäller bomässorna, karaktären på eventuellt framtida bomässor.
              Ibland kan bomässor fylla en bra funktion när det gäller att testa
              nya idéer. Det kan gälla nya energilösningar som vid
            </seg>
            <seg n="f3d57f42">
              Bo01 i Malmö. Det kan gälla andra saker.
            </seg>
            <seg n="da93f6ee">
              Jag står kvar vid att jag gärna skulle vilja se en bomässa lite
              mindre anspråkslös än de vi har upplevt bakåt i tiden och som
              riktar in sig på hur vi ska förnya det befintliga beståndet, kanske
              förnya miljonprogramsområdena, bygga om dem och förnya.
            </seg>
            <seg n="a9eec8b2">
              Men vi får återkomma till den diskussionen. Vi måste dra allvarliga
              lärdomar av det som har inträffat.
            </seg>
            <seg n="a139adc9">
              Svenska slakterier
            </seg>
          </u>
          <note n="c6fceeef">
            Anf. 23 EWA THALÉN FINNÉ (m):
          </note>
          <note n="2b83a463">
            Anf. 24 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="ebc89379">
            Anf. 25 EWA THALÉN FINNÉ (m):
          </note>
          <note n="ff468ce1">
            Anf. 26 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note type="speaker" n="f3d02b22">
            Anf. 27 RUNAR PATRIKSSON (fp):
          </note>
          <u who="runar_patriksson_83ac93" xml:id="i-b5e570579a6cbee6-0" n="d5063640" next="i-897a8b8746087fc2-0">
            <seg n="350958aa">
              Herr talman! Den här veckan har det hänt ganska mycket. TV-program
              granskar, och det är bra. Det tycker man i alla fall om man är
              folkpartist och liberal som jag. Det är viktigt att bli granskad.
              Vi granskas också som politiker, och det är bra. Näringslivet
              granskas också, och det är bra.
            </seg>
            <seg n="7bea0b86">
              Den här veckan en kväll satt vi många vid vår kvällssmörgås och
              tittade på TV och såg hur TV
            </seg>
            <seg n="bb57a606">
              granskade Sveriges slakterier. Sällan under min riksdagsperiod
              har jag mött ett sådant engagemang från folket via e-post och
              telefoner som den här veckan.
            </seg>
            <seg n="9fc4148f">
              Slakterier granskas beträffande sättet att hantera levande djur
              på och sedan själva slaktprocessen. Även kötthanteringen och avfallshanteringen
              granskades.
            </seg>
            <seg n="9c7f96ef">
              Det var hemskt.
            </seg>
            <seg n="6e1aa607">
              Nu är min fråga: Hur reagerar regeringen i dagsläget på det man
              har sett den här veckan? Privatpersoner har polisanmält - det
              vet jag av ett telefonsamtal i dag - slakterier i Kalmar. Men
              vad gör regeringen? Har ärendet diskuterats? Det är en mycket
              viktig fråga från folket av i dag.
            </seg>
          </u>
          <note n="1844c7cf">
            Anf. 28 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="runar_patriksson_83ac93" xml:id="i-897a8b8746087fc2-0" n="d5063640" prev="i-b5e570579a6cbee6-0">
            <seg n="95b206f3">
              Herr talman! Jag vet att jordbruksministern personligen har reagerat
              utomordentligt starkt. Jag utgår från att de myndigheter som också
              har det direkta ansvaret för tillsyn och övervakning också har
              reagerat över det man har sett. Vi kommer naturligtvis att få
              både information och fortsatta diskussioner kring granskningen.
              Vi har en väldigt bra lagstiftning på området. Följer man den
              lagstiftningen, och det gäller olika typer av lagar, bör inte
              den här typen av verksamheter fortsätta såsom det har visats i
              TV.
            </seg>
            <seg n="9ef34389">
              På själva frågan om vi har reagerat är svaret ja.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8251c6a1">
            Anf. 29 RUNAR PATRIKSSON (fp):
          </note>
          <u who="runar_patriksson_83ac93" xml:id="i-b5e570579a6cbee6-1" n="d5063640" next="i-897a8b8746087fc2-1">
            <seg n="a6770278">
              Herr talman! Jag tror att det är väldigt viktigt att regeringen
              reagerar starkt, bestämt och snabbt. De myndigheter som ligger
              under regeringens bemyndigande att ha ansvaret för tillsynen måste
              omedelbart få klara besked om hur dessa frågor ska hanteras. Det
              sätt varpå vi såg levande djur hanteras inför avlivningsprocessen
              får vi nog inte se någon mer gång i
            </seg>
            <seg n="4febd35a">
              Sverige när vi alltid försöker framstå som Europas absolut bästa
              land på dessa frågor. Jag hoppas att regeringen tar krafttag mot
              de myndigheter som har att kontrollera dessa uppgifter och detta
              arbete.
            </seg>
          </u>
          <note n="a4cc1988">
            Anf. 30 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="runar_patriksson_83ac93" xml:id="i-897a8b8746087fc2-1" n="d5063640" prev="i-b5e570579a6cbee6-1">
            <seg n="12a47b1a">
              Herr talman! Lagarna är utomordentligt tydliga. I
            </seg>
            <seg n="0025c139">
              den mån det finns någon oklarhet på någon punkt är jag övertygad
              om att jordbruksministern kommer att lägga fram ett förslag till
              regeringen och sedermera också till riksdagen på den punkt där
              skärpning eventuellt skulle behövas. Nu vet Runar Patriksson att
              jag inte är någon expert på det här myndighetsområdet, utan jag
              utgår från det som jordbruksministern har informerat oss övriga
              om.
            </seg>
            <seg n="aa3fb2d6">
              Rent generellt kan jag säga att vi jämfört med väldigt många
              andra länder har en utomordentligt bra lagstiftning. Jag utgår
              från, precis som Runar Patriksson, att de myndigheter vi har ser
              till att lagarna efterlevs och att man kommer till rätta med det
              som har redovisats i TV.
            </seg>
            <seg n="517e5ced">
              Premiepensionsfonderna
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7c6091a5">
            Anf. 31 KERSTIN-MARIA STALIN (mp):
          </note>
          <u who="kerstin-maria_stalin_4f7b90" xml:id="i-bf105a914d693061-0" n="8c848cb4" next="i-e20437e11450ecdc-0">
            <seg n="799aa029">
              Jag har en fråga till statsrådet Ingela Thalén, och den handlar
              om tredje pensionsvalet.
            </seg>
            <seg n="a6c4910f">
              Trots all reklam om premiepensionsfonderna visade det sig i våras
              att många fler - även unga personer - än vad man hade trott valde
              att inte välja. Då blev de placerade i den s.k. premiesparfonden
              som förvaltas av Sjunde AP-fonden. Den har minst administration
              och ägnar sig åt minst risktagande av alla fonder, och det gillade
              pensionsspararna.
            </seg>
            <seg n="388841da">
              Jag har väntat på den här frågestunden. I somras läste jag och
              hörde talas om att på grund av det var så många som inte valde
              och lät sig hamna i Sjunde AP-
            </seg>
            <seg n="8fa2b035">
              fonden finns det funderingar på att utöka risktagandet, och det
              oroar mig.
            </seg>
            <seg n="c661ea63">
              Jag undrar vad ministern har att säga om sanningshalten i dessa
              rykten och i det som har skrivits.
            </seg>
          </u>
          <note n="538e6434">
            Anf. 32 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="kerstin-maria_stalin_4f7b90" xml:id="i-e20437e11450ecdc-0" n="8c848cb4" prev="i-bf105a914d693061-0">
            <seg n="6fc85752">
              Herr talman! Nu ligger förvaltnings-, myndighetsoch översynsansvaret
              när det gäller PPM inom Finansdepartementet. Men det är riktigt
              att den genomförandegrupp som är tillsatt fortfarande för diskussioner
              om de olika områdena kring den stora pensionsreformen.
            </seg>
            <seg n="a00da8bb">
              Angående eventuella förändringar av riskbalanseringen är det
              ingen diskussion som har förts fram, i varje fall inte till den
              genomförandegrupp arbetar.
            </seg>
            <seg n="b8557df6">
              Huruvida det har förts någon diskussion inom Finansdepartementet
              eller inom styrelsen för premiepensionsmyndigheten känner jag
              inte till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="55cae9cd">
            Anf. 33 KERSTIN-MARIA STALIN (mp):
          </note>
          <u who="kerstin-maria_stalin_4f7b90" xml:id="i-bf105a914d693061-1" n="8c848cb4" next="i-e20437e11450ecdc-1">
            <seg n="1cc41b38">
              Herr talman! Jag visste inte att det var Finansdepartementet
              som ansvarade för det här. Men jag är i alla fall glad över att
              frågan har varit uppe. Om det finns någon substans i dessa rykten
              borde ju frågan tas upp även i socialförsäkringsutskottet, men
              vi får väl se hur det blir. Jag återkommer i så fall till denna
              fråga.
            </seg>
            <seg n="a9386226">
              I dessa dagar förs det väldigt mycket diskussion om premiepensionsfonderna.
              Det är många människor som har blivit besvikna eftersom räntorna
              nu sänks. De börjar bli oroliga för hur det ska gå och för att
              de inte får tillbaka det som de hade blivit lovade.
            </seg>
            <seg n="de39c9e5">
              Då är det viktigt att det finns en fond som inte har så höga
              risker spridda över hela världen.
            </seg>
          </u>
          <note n="e9785d16">
            Anf. 34 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="kerstin-maria_stalin_4f7b90" xml:id="i-e20437e11450ecdc-1" n="8c848cb4" prev="i-bf105a914d693061-1">
            <seg n="b65d4fef">
              Herr talman! Sjunde AP-fonden som förvaltar medlen har ett väldigt
              tydligt ansvar. Å ena sidan ska man se till att pensionsspararna
              får god utdelning av sina livs sparande inför deras pension. Å
              andra sidan ska man vara försiktig när det gäller riskerna. Det
              är att uppnå denna balans som är Sjunde AP-fondens uppdrag.
            </seg>
            <seg n="7e36f943">
              Sedan finns det inom det finansiella området tillsyn också över
              Sjunde AP-fonden. Så personligen känner jag inte någon större
              oro för ansvarstagandet inom Sjunde AP-fonden.
            </seg>
            <seg n="cea72c9a">
              Kerstin-Maria Stalins hade en avslutande fundering om huruvida
              det finns besvikelse över att förvaltningen av annat sparande
              inte motsvarar den ränteutveckling som man har tänkt sig. Det
              hänger naturligtvis samman med hela den finansiella situationen,
              inte bara i Sverige utan också i vår omvärld, och den i sin tur
              har ju varit kraftigt påverkad av diskussioner kring katastrofen
              i USA.
            </seg>
            <seg n="27263db2">
              Det svenska skogsbrukets konkurrenskraft
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="296b6bdb">
            Anf. 35 CARL G NILSSON (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1a74ebb59e48e2a5-0" n="01c1a052">
            <seg n="b81ded03">
              Herr talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet
            </seg>
            <seg n="0b3302cd">
              Messing om det svenska skogsbrukets konkurrenskraft.
            </seg>
            <seg n="d5135047">
              Det torde vara väl känt att det råder en stor besvikelse bland
              både skogsbrukare och lantbrukare över att det inte kom något
              förslag om sänkt dieselskatt i den senaste budgeten.
            </seg>
            <seg n="eb3bbf4c">
              Jag har tagit reda på att ett svenskt skogsmaskinlag - en skördare
              och en skotare - betalar här i Sverige ca 160 000 kr per år i
              skatt på sin dieselolja medan motsvarande skogsmaskinlag i Finland
              betalar mindre än 30 000 kr. Det är alltså en enorm skillnad.
            </seg>
            <seg n="11e4c56a">
              Min fråga är om statsrådet tycker att detta är rimligt. Om svaret
              är nej, vad tänker då statsrådet göra åt detta?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="10fd8f66">
            Anf. 36 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u who="ulrica_messing_c4552d" xml:id="i-71c5c01322d1cc43-0" n="dd6cba2f">
            <seg n="c8e57d58">
              Herr talman! Det är riktigt att branscher har olika förutsättningar
              i olika länder. Branscher inom ett och samma land, t.ex. i Sverige,
              har också ofta olika förutsättningar.
            </seg>
            <seg n="ca1c3cbe">
              Jag är ansvarig minister både för skogsnäringen och för turistnäringen.
              Beroende på var jag träffar företrädare för de olika näringarna
              i landet jämför de sig med andra konkurrerande länder. Jämfört
              med
            </seg>
            <seg n="2625c317">
              Finland har vi högre dieselskatt.
            </seg>
            <seg n="96a77f9f">
              Vår hemmamarknad växer, inte minst genom EU-
            </seg>
            <seg n="b00a4e61">
              medlemskapet. Nu har vi en hemmamarknad på 380
            </seg>
            <seg n="68d590b8">
              miljoner konsumenter. Vi blir alltmer måna om att försöka att
              få likvärdiga konkurrensförhållanden. Det kan gälla olika typer
              av skatter och avgifter. Ett sådant arbete pågår ständigt, och
              där berörs skogsnäringen precis som andra näringar.
            </seg>
            <seg n="441b6c0c">
              Var och en av dessa näringar vill också ha de generella regler
              som gäller för företagare, och det är viktigt att lyfta fram.
              Det vore olyckligt om vi hamnade i en situation med olika lagar,
              olika skatter och olika regler beroende på vilken bransch det
              gäller. Vi ska ha så enkla och enhetliga regler som möjligt för
              alla Sveriges branscher och näringar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b43f9531">
            Anf. 37 CARL G NILSSON (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1a74ebb59e48e2a5-1" n="01c1a052">
            <seg n="dba40024">
              Herr talman! Det låter ju bra. Men Finland är vår närmaste och
              viktigaste konkurrent på skogssidan, och skogen och skogsnäringen
              är Sveriges i särklass viktigaste exportnäring. Denna bransch
              drar in i storleksordningen netto 75 miljarder per år. Den är
              så viktig att vi inte bara kan prata om att man ska se till att
              det blir bättre regler, utan man måste ju göra någonting åt det.
              Jag förutsätter att Ulrica Messing för fram detta med kraft till
              Finansdepartementet så att vi får en ändring till stånd.
            </seg>
            <seg n="611e31c1">
              Som det nu är minskar försämras den svenska skogsnäringens konkurrenskraft
              månad efter månad och år efter år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="99bb6d5d">
            Anf. 38 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u who="ulrica_messing_c4552d" xml:id="i-71c5c01322d1cc43-1" n="dd6cba2f">
            <seg n="1de8757c">
              Herr talman! Jag kan försäkra Carl G Nilsson om att jag är medveten
              om de jämförelser som görs mellan branscher i Sverige och branscher
              i Norge, Danmark, Baltikum och Finland. I den mån det är möjligt
              tar vi ett samlat ansvar för och en samlad hänsyn till att reglerna
              ska vara så likvärdiga som möjligt. Det är också en viktig utgångspunkt
              i vår konkurrenspolitik, och det är också ett ansvar som jag förfogar
              över.
            </seg>
            <seg n="c3fe5bc7">
              Jag kan försäkra Carl G Nilsson om att på den lista över områden
              som regeringen presenterade i budgeten, där vi på olika sätt måste
              skärpa verktygen när det gäller konkurrensen, finns också diesel-
              och bensinpriserna med.
            </seg>
            <seg n="197fab5e">
              I förhållande till vad diesel och bensin kostar i
            </seg>
            <seg n="77cefca8">
              Sverige, bortsett från skatt, och vad det kostar i Finland, bortsett
              från skatt, får vi svenskar betalar mer än en krona mer per liter.
              Man kan inte förklara detta med de långa avstånden i Sverige,
              för långa avstånd finns också i både Norge och Finland. Man måste
              fundera över om konkurrensen är otillräcklig. Då får företagare
              och konsumenter betala onödigt mycket.
            </seg>
            <seg n="6a37a7a3">
              Därför är konkurrenslagstiftningen lika viktig, om vi ska ha
              schysta spelregler för företagare.
            </seg>
          </u>
          <note n="5d9e7ef9">
            Läns- och kommungränser
          </note>
          <note type="speaker" n="8fb67011">
            Anf. 39 RIGMOR STENMARK (c):
          </note>
          <u who="rigmor_stenmark_9c92ff" xml:id="i-b930389f1c5914ce-0" n="9a1d0579" next="i-dd16954a9c58f2a6-0">
            <seg n="5defd13f">
              Herr talman! Jag vill ställa två frågor till statsrådet
            </seg>
          </u>
          <note n="bbd36d27">
            Britta Lejon.
          </note>
          <note n="f10587e9">
            Under förra riksdagsåret avgav bostadsutskottet tre betänkanden
            som alla behandlade ändring av länsoch kommungränser.
          </note>
          <u who="rigmor_stenmark_9c92ff" xml:id="i-dd16954a9c58f2a6-0" n="9a1d0579" prev="i-b930389f1c5914ce-0">
            <seg n="7fa91f29">
              När det gäller Torslanda kommun har man ännu inte fått något
              svar från regeringen, trots att riksdagen beslutade om ett tillkännagivande
              om att regeringen skulle ompröva det negativa beslutet. Jag undrar
              när
            </seg>
            <seg n="98885a87">
              Torslanda kommer att få svar.
            </seg>
            <seg n="2b46d87a">
              I det andra fallet handlar det om Heby kommun som ville byta
              län. Jag frågar också där: När kommer
            </seg>
            <seg n="9f75d11e">
              Heby kommun att få ett positivt svar?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5e9b200">
            Anf. 40 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-2" n="01c1a052">
            <seg n="2e4741df">
              Herr talman! Då kan jag glädja Rigmor Stenmark med att regeringen
              i dag vid sitt ordinarie regeringssammanträde fattade beslut om
              tilläggsdirektiv till
            </seg>
            <seg n="b68b4e27">
              Kommundemokratikommittén där vi ska göra precis det som riksdagen
              sade åt oss att göra strax före vårsessionens avslutning, nämligen
              att se över förutsättningarna för förfarandet vid ändringar i
              landstingsoch kommunindelningen samt att lämna förslag till behövliga
              lagändringar.
            </seg>
            <seg n="cb36dec7">
              Detta har skett just mot bakgrund av den diskussion som har varit
              i bostadsutskottet och i riksdagen om ett antal olika fall, såväl
              Torslanda och Heby som en del andra kommundelnings- och länsdelningsärenden.
            </seg>
            <seg n="e5c07777">
              De enskilda kommunärendena kommer jag naturligtvis att återkomma
              till när regeringen har fattat beslut om just de enstaka fallen.
              Men vi har alltså i dag fattat beslut om ett tilläggsdirektiv
              till Kommundemokratikommittén just utifrån vad riksdagen beslutade
              om strax före sommaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="00940a7c">
            Anf. 41 RIGMOR STENMARK (c):
          </note>
          <u who="rigmor_stenmark_9c92ff" xml:id="i-a180915903a79316-0" n="9a1d0579">
            <seg n="fe064070">
              Herr talman! Det var i och för sig ett lite glädjande beslut
              på vägen. Men det är faktiskt så att kommuninvånarna väntar på
              svar på just den konkreta frågan när Torslanda får besked att
              man får bilda egen kommun, när man så att säga kan sätta spaden
              i jorden. Likadant är det med Heby. När får man ett positivt besked
              från regeringen?
            </seg>
            <seg n="bbc1f606">
              Demokrati handlar inte bara om vackra ord, utan det handlar också
              om att gå från ord till handling. Så jag upprepar min fråga: När
              får Torslanda ett positivt besked, och när får Heby ett positivt
              besked?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5be13b0b">
            Anf. 42 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-3" n="01c1a052">
            <seg n="176a9dd3">
              Herr talman! Jag kan i dag inte svara på när regeringen kommer
              att fatta beslut i de enskilda ärendena.
            </seg>
            <seg n="77c5a1cf">
              Nu är det så att både Torslanda och Heby har varit på regeringens
              bord under innevarande mandatperiod.
            </seg>
            <seg n="6611b5b8">
              Sedan har jag förstått att både Heby och Torslanda kommer att
              återkomma med nya ansökningar.
            </seg>
            <seg n="02f1b0f3">
              När det gäller Heby har jag haft ett antal uppvaktningar. Det
              gäller också en del andra kommuner.
            </seg>
            <seg n="085e60fc">
              Vi bereder frågan i den ordning som den ska beredas utifrån gällande
              lagstiftning, och vi fattar beslut när beredningen är avklarad.
            </seg>
            <seg n="1631ceb4">
              Helikopterförbanden
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3d4a1aca">
            Anf. 43 ÅKE CARNERÖ (kd):
          </note>
          <u who="ake_carnero_9d9749" xml:id="i-39a37ea1f3355feb-0" n="721905a2" next="i-2ce66c83ce28eccc-0">
            <seg n="10e9278a">
              Herr talman! Jag har en fråga till försvarsministern.
            </seg>
            <seg n="f4ede40a">
              I budgetpropositionen behandlas helikopterförbandens status.
              Brist på teknisk personal, officerare och tillgängliga helikoptrar
              har nu lett till att fältdugligheten har minskat. Detta har i
              sin tur lett till att helikoptrarnas stöd till det civila samhället
              nu måste reduceras.
            </seg>
            <seg n="e233d0a7">
              Vi kristdemokrater anser att Försvarsmaktens helikoptrar gör
              ett mycket värdefullt och många gånger också livsviktigt arbete
              i det fredstida samhället. År
            </seg>
          </u>
          <note n="45c425df">
            2000 gjordes det 690 olika insatser.
          </note>
          <u who="ake_carnero_9d9749" xml:id="i-2ce66c83ce28eccc-0" n="721905a2" prev="i-39a37ea1f3355feb-0">
            <seg n="025606cc">
              Självklart ska helikopterförbanden utbildas för sina uppgifter
              i insatsorganisationen. Men jag vill ändå fråga försvarsministern:
              Hur ser försvarsministern på helikoptrarna som en mycket viktig
              resurs i det fredstida samhället? Kommer försvarsministern att
              se över nuvarande organisation?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="28893e95">
            DOW (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-4" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="84e7d85a">
              Herr talman! Det är riktigt, som Åke Carnerö pekar på, att i
              budgetpropositionen redovisar regeringen att helikopterflottiljen
              är ett av de förband, praktiskt taget det enda, som inte når upp
              till begreppet godtagbar. Det beror på, som Åke Carnerö är inne
              på, föråldrade typer med ett mycket högt utnyttjandetal.
            </seg>
            <seg n="b9b734cb">
              Det är också vissa rekryteringsproblem när det gäller tekniker.
            </seg>
            <seg n="acd90a5e">
              Jag anser att det som har skett den här sommaren är synnerligen
              betydelsefullt. Försvarsmakten har tecknat avtal om att köpa 20
              lätta helikoptrar för utbildning och transport och, skulle jag
              tro, till en viss del för det civila stödet. Försvarsmakten har
              erhållit bemyndigande att träffa avtal om att anskaffa 18
            </seg>
            <seg n="dc375fa7">
              medeltunga helikoptrar som tillsammans med det utgående Vertolsystemet
              och Superpuman kommer att vara grunderna för stödet åt samhället,
              framför allt i räddningssituationer.
            </seg>
            <seg n="5126b283">
              Materielförnyelsen är på gång. Personalförsörjningen är inte
              helt tillfredsställande, men ändå under en acceptabel utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note n="e92d1553">
            Anf. 44 Försvarsminister BJÖRN VON SY-
          </note>
          <note type="speaker" n="c1c82906">
            Anf. 45 ÅKE CARNERÖ (kd):
          </note>
          <u who="ake_carnero_9d9749" xml:id="i-39a37ea1f3355feb-1" n="721905a2" next="i-2ce66c83ce28eccc-1">
            <seg n="1c52ae3c">
              Herr talman! Självklart är det ett mycket viktigt tillskott när
              man nu får nya helikoptrar. Men min fråga är hur dessa ska användas
              i det civila fredstida samhället, den s.k. samryckstanken. Regeringen
              har i budgetpropositionen skrivit att Försvarsmakten får avsluta
              avtalet med sjukvårdshuvudmännen när det gäller sjuktransporter
              med helikopter och även omförhandla avtalet mellan Försvarsmakten
              och Sjöfartsverket. De platser som då är aktuella är Säve,
            </seg>
          </u>
          <note n="d1d67c54">
            Kallinge, Visby, Berga och Sundsvall.
          </note>
          <u who="ake_carnero_9d9749" xml:id="i-2ce66c83ce28eccc-1" n="721905a2" prev="i-39a37ea1f3355feb-1">
            <seg n="37a895ec">
              Då är min fråga: Hur många platser kan den framtida helikopterorganisationen
              innefatta för att kunna ge stöd till samhället när det gäller
              sjö- och räddningsinsatser?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="28893e95">
            DOW (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-5" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="0845c85c">
              Herr talman! Det kommer fortfarande att vara så att Försvarsmakten
              vid rena olyckor kommer att kunna ställa upp med nödtransporter.
              Det kommer att ske. Däremot när det gäller åtagandet att genomföra
              sjuktransporter, dvs. i icke rent akuta fall, finns det ett avtal
              som kommer att sägas upp. Det är goda avtal som har funnits mellan
              ett antal myndigheter som har lett till att framför allt norra
              Östersjön har haft en tillgänglig helikopter för sjöräddning.
              Detta kan vi inte upprätthålla.
            </seg>
            <seg n="ef5b6be0">
              Min bedömning är att vi när vi tillför de nya helikoptersystemen
              på nytt kommer att kunna åta oss den här typen av samhällstjänster.
              Det är helt naturligt att det blir på det sättet, men Försvarsmaktens
              helikoptersystem har för närvarande en mycket ansträngd situation.
              Jag anser därför att det måste vara rätt att prioritera utbildning
              och framför allt de nödräddningssituationer där Försvarsmakten
              kan ställa upp.
            </seg>
            <seg n="f803aec1">
              Svenskt skogsbruk
            </seg>
          </u>
          <note n="82d4a15a">
            Anf. 46 Försvarsminister BJÖRN VON SY-
          </note>
          <note type="speaker" n="a45e170f">
            Anf. 47 HARALD NORDLUND (fp):
          </note>
          <u who="harald_nordlund_32ba74" xml:id="i-54bd218b71224103-0" n="0d8631bf">
            <seg n="73cef921">
              Herr talman! Svenskt skogsbruk är känt för bl.a.
            </seg>
            <seg n="3f1829d1">
              dess höga naturvårdsambitioner. Inte bara här hemma utan även
              internationellt har svenskt skogsbruk detta rykte. Trots detta
              faller ständigt fler gammelskogar än vad som sätts i reservat.
              Nästan dagligen avverkas nyckelbiotoper. Urskog avverkas i fjällnära
              allmänningsskogar. Naturvårdarna ser det här som en mycket olycklig
              utveckling, en utveckling som behöver stoppas.
            </seg>
            <seg n="a35adcb4">
              Vad menar statsrådet Messing att man bör göra?
            </seg>
            <seg n="7b7cd86c">
              Vilka åtgärder kommer att vidtas för att bryta den här utvecklingen
              och förändra situationen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3bc1a3ba">
            Anf. 48 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u who="ulrica_messing_c4552d" xml:id="i-71c5c01322d1cc43-2" n="dd6cba2f">
            <seg n="fdeeac25">
              Herr talman! Först vill jag säga att jag tycker att det är en
              mycket viktig fråga.
            </seg>
            <seg n="16cedb16">
              Jag var för några veckor sedan på Skogsstyrelsen och diskuterade
              våra gemensamma ambitioner att vända den delvis negativa trend
              som vi kan se när det handlar om återväxt och röjning.
            </seg>
            <seg n="ea79c10d">
              I budgetpropositionen som regeringen lämnade för en kort tid
              sedan anslår vi mer pengar. Vi avsätter
            </seg>
            <seg n="3ec531ff">
              170 miljoner kronor till olika miljöåtgärder kopplade till skogen
              och skogsvården. Vi avsätter också 130
            </seg>
            <seg n="9c821b79">
              miljoner kronor riktade till biotopskyddet. Det är naturligtvis
              oerhört viktiga pengar som Skogsstyrelserna och Skogsvårdsstyrelserna
              får förfoga över i hela landet.
            </seg>
            <seg n="3627cb9a">
              Men jag utesluter inte att vi dessutom, när vi har fått den översyn
              av skogspolitiken som Skogsstyrelsen just nu gör, får vara beredda
              att fundera över vilka ytterligare åtgärder vi behöver vidta så
              att skogen fortsätter att utvecklas till allas vår gemensamma
              både egendom och rikedom, såsom riksdagen en gång har fastställt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6b3dc4e0">
            Anf. 49 HARALD NORDLUND (fp):
          </note>
          <u who="harald_nordlund_32ba74" xml:id="i-54bd218b71224103-1" n="0d8631bf">
            <seg n="1b21e9fa">
              Herr talman! Den inventering som har gjorts i första hand i statsrådets
              eget hemlän, Gävleborgs län, visar att det trots de höjda anslagen
              kommer att bli svårt att hejda den utveckling som vi talar om.
              Det behövs med andra ord antingen mera pengar eller andra typer
              av åtgärder. Uppenbarligen är länsstyrelsernas möjligheter att
              arbeta med de här frågorna på ett effektivt sätt väldigt begränsade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="33b935b5">
            Anf. 50 Statsrådet ULRICA MESSING (s):
          </note>
          <u who="ulrica_messing_c4552d" xml:id="i-71c5c01322d1cc43-3" n="dd6cba2f">
            <seg n="83e4ab41">
              Herr talman! Skogsstyrelsen gör redan många saker. Man har t.ex.
              haft en folkbildningskampanj om en grönare skog där vi i dag har
              haft historiskt många skogsägare som har deltagit. Det är klart
              att detta att kunna vårda och utveckla ett skogsbruk väldigt mycket
              är ett kunskapsområde. Vi har en ny generation skogsägare på många
              platser, en generation skogsägare som måste bli medveten om att
              om man lever upp till de miljömål som riksdagen har ställt sig
              bakom kan man också växla upp de näringspolitiska mål som riksdagen
              har slagit fast. Ju bättre vi blir på att vårda skogen utifrån
              miljöaspekten, desto mer får vi ut av skogen också utifrån näringsaspekten.
            </seg>
            <seg n="7ebb4f26">
              Jag är ändå övertygad om att vi med de här extrapengarna, det
              är i alla fall 300 miljoner kronor fr.o.m.
            </seg>
            <seg n="d662f04f">
              år 2002 t.o.m. år 2004 som Skogsstyrelsen nu ska förfoga över,
              kan höja ambitionen när det gäller uppsökande verksamhet till
              skogsägare, när det gäller information till skogsägare och när
              det gäller flera andra kunskapsinriktade kampanjer. Men, som jag
              sade tidigare, när översynen är gjord och jag återkommer till
              riksdagen nästa vår utesluter jag inte att vi också måste fundera
              över eventuella justeringar i lagstiftningen så att det blir än
              tydligare att återväxten är oerhört viktig.
            </seg>
            <seg n="22bb7ff1">
              Regionsförsök för vidgad länsdemokrati
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d8613af9">
            Anf. 51 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-1c6e44e3315a34af-0" n="c074a1a7" next="i-f2405c2d532696e4-0">
            <seg n="fe091562">
              Herr talman! Jag vill ta upp en fråga som tidigare ställdes till
              Lars-Erik Lövdén om statlig länsförvaltning, om regionalt självstyre
              och om den pågående försöksverksamheten. Jag hade ju förmånen
              att sitta i
            </seg>
            <seg n="6e9963e3">
              PARK-kommittén, den kommitté som hade att följa upp de här försöken.
              Vi lämnade vårt betänkande för ganska exakt ett år sedan. I det
              betänkandet var vi i stort sett eniga om den fortsatta försöksverksamheten,
              utökningen av den, och om tiden fram till 2006.
            </seg>
            <seg n="8b776a61">
              Det som har sipprat ut hittills av propositionen, som tydligen
              kommer i morgon, innebär ju en helt annan inriktning. Hur kommer
              det sig, Lars-Erik
            </seg>
            <seg n="df0a84a2">
              Lövdén, att en så pass enig och tung utredning behandlas på det
              här sättet - om det nu är så? Jag känner ju inte till innehållet,
              men jag vet vad som har ryktats hittills. Kan statsrådet kanske
              lätta på förlåten lite mer?
            </seg>
          </u>
          <note n="03c9df55">
            Anf. 52 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-f2405c2d532696e4-0" n="c074a1a7" prev="i-1c6e44e3315a34af-0"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-4" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="7a8b6e6f">
              Herr talman! Jag besvarade ju tidigare en fråga från Agne Hansson
              där jag redovisade huvuddragen i propositionen, eller inriktningen
              på propositionen.
            </seg>
            <seg n="ea048252">
              Detaljerna vill jag återkomma till i morgon. Inriktningen är
              ju, som jag sade till Agne Hansson, att de nuvarande direktvalen
              i Västra Götaland och Skåne får fortsätta under en mandatperiod
              till i avvaktan på fortsatt utvärdering. Det ligger i linje med
              PARK-
            </seg>
            <seg n="652010b4">
              Sedan vill vi skapa en ordning som ger förutsättningar i hela
              landet att vara med och påverka det regionala utvecklingsarbetet
              på ett bättre sätt än vad som är möjligt i dag. Det kommer vi
              också att redovisa i propositionen, men detaljerna vill jag återkomma
              till i morgon, när vi presenterar innehållet i propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="7c45a8b2">
            kommitténs förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="d6b92a0b">
            Anf. 53 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-1c6e44e3315a34af-1" n="c074a1a7" next="i-f2405c2d532696e4-1">
            <seg n="f46328ce">
              Herr talman! Tack för svaret. Men hur kommer det sig då att regionpolitikerna
              både i Skåne och i
            </seg>
            <seg n="85b24e58">
              Västra Götaland så massivt protesterar mot det här utsipprade
              innehållet? Är de felunderrättade eller vad är det fråga om? Det
              är ju en så gott som total uppslutning i den här protesten från
              de olika regionerna.
            </seg>
          </u>
          <note n="1e89ef63">
            Anf. 54 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-f2405c2d532696e4-1" n="c074a1a7" prev="i-1c6e44e3315a34af-1"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-5" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="9db5f593">
              Herr talman! Jag har väl också blivit förvånad över den debatten.
              Det är något egenartat att man kommenterar en proposition som
              inte har lagts fram än. Propositionen redovisas i morgon för riksdagen,
              för allmänheten och för regionpolitikerna. Det är något konstigt
              att den här debatten har förts så intensivt innan propositionen
              har lagts fram på riksdagens bord. Men det sker alltså i morgon.
            </seg>
          </u>
          <note n="040f6a6d">
            Försök med ny teknik vid allmänna val
          </note>
          <note type="speaker" n="ccfa9c6d">
            Anf. 55 ANNA KINBERG (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-6" n="01c1a052">
            <seg n="1d7b0aad">
              Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Britta
            </seg>
            <seg n="f77bbf5f">
              Lejon. Nu i dagarna har flera av oppositionspartierna genomfört
              försök med öppna omröstningar där allmänheten får vara med och
              påverka vilka som ska få kandidera till riksdagen, hur de ska
              stå på listorna osv. Det har varit elektroniska kårval i Umeå,
              och kommuner runtom i landet låter medborgarna vara med och påverka
              beslut, framför allt inför och under processer. Demokratiutredningen,
              som lämnat ett betänkande till ministern, tar upp ännu fler exempel
              på hur man kan fördjupa demokratin med hjälp av ny teknik.
            </seg>
            <seg n="fd3c0ef6">
              Eftersom vi är rätt bra på att använda Internet i det här landet
              om man ser på den andel av folket som gör detta har vi unika möjligheter
              att använda det här.
            </seg>
            <seg n="c6f93c6e">
              Mot bakgrund av det låga valdeltagandet i riksdagsvalet förra
              gången tror jag att det skulle vara värdefullt om man kunde använda
              fler nya sätt att få människor att engagera sig i politiken.
            </seg>
            <seg n="929ef09d">
              Inför nästa år tror jag att många börjar vänja sig vid försöken
              och kanske vill prova på riktigt, t.ex.
            </seg>
            <seg n="683d192b">
              genom att rösta. Många som avstod förra gången kanske kommer
              tillbaka till demokratin om de kan göra det elektroniskt. Så frågan
              är: När kommer vi att kunna rösta via Internet i allmänna val?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="966e71f6">
            Anf. 56 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-7" n="01c1a052">
            <seg n="0f471a00">
              Herr talman! Självklart ska vi använda oss av de möjligheter
              som informationstekniken ger till att effektivisera, till att
              öppna upp och till att öka möjligheterna till deltagande och delaktighet.
              De exempel som Anna Kinberg nämnde, kårvalet i Umeå och ett antal
              kommuners försök att använda sig av Internet för delaktighet i
              kommunens beslut, är något som vi från regeringens sida har uppmuntrat
              och stött med pengar och också följer upp med utvärderingsinsatser.
            </seg>
            <seg n="f073b6ab">
              Det är viktigt att vi gör det här. Dessutom är det så att den
              nyinrättade Valmyndigheten, som existerar sedan halvårsskiftet,
              har i uppdrag att följa den här utvecklingen. De ska följa utvecklingen
              och se på vilka ytterligare sätt vi kan använda oss av informationstekniken
              för att underlätta valen i framtiden. När det gäller den specifika
              frågan om när vi skulle kunna använda oss av Internet för att
              rösta i riksdagsval återkommer jag om en liten stund, för jag
              ser att min talartid är slut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="15fe4fc8">
            Anf. 57 ANNA KINBERG (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3037bd14a27d982a-8" n="01c1a052">
            <seg n="674f0e6f">
              Herr talman! Min talartid räckte inte heller, herr talman, så
              då använder jag lite tid till att följa upp frågan och säga att
              det var ju bra med ambitionerna.
            </seg>
            <seg n="bdb5ffa7">
              Men jag är himla nyfiken just på det allra sista, alltså:
            </seg>
            <seg n="dd936ab8">
              När tror statsrådet att det här skulle kunna vara möjligt? Jag
              syftar självfallet konkret på om man redan i det kommande riksdagsvalet
              skulle kunna - för det går ju - poströsta via Internet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7ef5379d">
            Anf. 58 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ca23c83015cb3c7e-0" n="01c1a052">
            <seg n="eaa986c9">
              Herr talman! För att kunna besvara frågan om när måste man, och
              det gäller särskilt ledamöterna i den här salen, först bestämma
              sig för om man vill förfara på detta sätt vid allmänna val. Den
              nuvarande vallagen ger inga sådana möjligheter. Eftersom det tar
              lite tid med vallagsändringar, och också att i praktiken förbereda
              ett val, är det helt omöjligt att det skulle kunna vara en verklighet
              till nästa riksdagsval om ett år.
            </seg>
            <seg n="c066ebb1">
              Låt mig också bara anföra några principiella invändningar mot
              ett sådant förfarande. Vi har en väldigt hög tröskel i Sveriges
              valsystem när det gäller skyddet av valhemligheten. Vi har det
              på flera olika sätt, genom tekniken men också genom det enkla
              faktum att vi i vår vallag t.ex. inte accepterar brevröstning.
              Det gör man i bl.a. USA. Vi har alltså en historia av att ställa
              väldigt höga krav i fråga om valhemligheten. Ska vi i framtiden
              gå i den riktning som Anna Kinberg föreslår måste vi i så fall
              först ha en diskussion om vad vi är beredda att acceptera för
              trösklar när det gäller valhemlighet och skydd av människors röstande.
              Den diskussionen måste vi ha först, innan vi kan besluta oss för
              om vi tycker att det är ett önskvärt förslag som Anna Kinberg
              kommer med.
            </seg>
            <seg n="854ea4c2">
              Terrorism
            </seg>
          </u>
          <note n="bd80ae37">
            Anf. 59 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e1a1ce88c09a268b-0" n="01c1a052">
            <seg n="e0a91b17">
              Herr talman! Den debatt som vi hade tidigare i dag i kammaren
              berodde, kan man säga, på terrordådet i USA. Jag har en fråga
              till statsrådet Thalén. Vi vet att terrorister som ingår i bin
              Ladins nätverk har varit här i Sverige. De har varit här för att
              sprida propaganda och för att samla in pengar. Då har jag en fråga.
              FN har skrivit en konvention som förbjuder finansiering av terrorism.
              Den har vi i Sverige inte skrivit på. Jag undrar vad det kan bero
              på, om statsrådet kan svara på den frågan.
            </seg>
            <seg n="972e6e17">
              Herr talman! Jag måste erkänna att jag nog inte är så väl insatt
              i just bakgrunden till det som Birgitta
            </seg>
            <seg n="e93f9a99">
              Sellén tar upp. Däremot vet jag att vi har en väldigt sträng
              terroristlagstiftning i Sverige. Sedan kan det ju finnas svårigheter
              när det gäller olika typer av konventioner och lagstiftningar.
              Men vår terroristlagstiftning är väldigt sträng.
            </seg>
            <seg n="f3d821be">
              Beträffande påståendet att personer kopplade till bin Ladin har
              varit i Sverige måste jag erkänna att jag inte har någon information
              om att vi vet att det är exakt så. Jag skulle nog vara väldigt
              försiktig med att påstå att så har varit fallet. Men under alla
              omständigheter så finns det ett mycket bestämt förhållningssätt
              från Sverige när det gäller synen på terrorism och terroristdåden.
              Och vi är utomordentligt tydliga när det gäller att vi har rätt
              att försvara våra öppna samhällen mot terroristangrepp och mot
              terrorister.
            </seg>
            <seg n="211ad379">
              Herr talman! Enligt säpo finns det bekräftat att det har varit
              terrorister i Sverige som bl.a. är knutna till bin Ladin. Även
              om vår egen lagstiftning är sträng är den tydligen inte tillräcklingt
              sträng. Men eftersom vi strävar efter fred över hela världen och
              FN har skrivit en konvention, så undrar jag: Är statsrådet Thalén
              redo att se på den konventionen och verka för att
            </seg>
            <seg n="83569dcf">
              Sverige skriver under den? 40 länder har redan skrivit under
              den.
            </seg>
            <seg n="100cbfd5">
              Herr talman! Precis som jag sade i mitt tidigare inlägg så kan
              jag inte svara exakt på vilka skäl som finns för att Sverige inte
              har skrivit under konventionen. Men under alla omständigheter
              är det naturligtvis viktigt att denna frågeställning förs vidare
              så att
            </seg>
            <seg n="91ba8b36">
              Birgitta Sellén får ett bra svar på sin fråga.
            </seg>
            <seg n="8b51f7e0">
              Men än en gång vill jag understryka att Sveriges förhållningssätt
              i fråga om terroristdåd och terrorister är utomordentligt tydligt.
              Och som jag tidigare sade anser vi att vi och andra länder har
              rätt att försvara oss och våra öppna samhällen mot terrorister
              och mot terroristdåd.
            </seg>
            <seg n="5f48d354">
              Andrahandsuthyrning av lägenheter
            </seg>
          </u>
          <note n="adee7ba3">
            Anf. 60 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <note n="31d7d0e6">
            Anf. 61 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <note n="78960f04">
            Anf. 62 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <note type="speaker" n="704767e6">
            Anf. 63 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_3b4c2b" xml:id="i-6af1b83f3d1f1c6c-0" n="c31af355" next="i-3110640240c46da9-0">
            <seg n="1179068b">
              Herr talman! Jag skulle vilja ställa en fråga till statsrådet
              Lars-Erik Lövdén. En hyresgäst som inte själv kan använda sin
              hyreslägenhet har enligt hyreslagen under vissa förutsättningar
              rätt att hyra ut den i andra hand om fastighetsägaren går med
              på uthyrningen. Detta system håller ju delvis på att haverera
              genom att flera ungdomar får flacka från lägenhet till lägenhet
              och hyra i både tredje och fjärde hand. Dessutom redovisas att
              andrahandshyresgästerna kan få betala 60 % högre hyra än förstahandshyresgästen.
            </seg>
            <seg n="f229d88d">
              Jag undrar vad Lars-Erik Lövdén har i bagaget för att komma till
              rätta med denna problematik som faktiskt drabbar väldigt många,
              inte minst ungdomar.
            </seg>
          </u>
          <note n="1e3796a3">
            Anf. 64 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_3b4c2b" xml:id="i-3110640240c46da9-0" n="c31af355" prev="i-6af1b83f3d1f1c6c-0"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-6" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="7e526f8b">
              Herr talman! Regeringen har inga planer på att förändra de regler
              som gör det möjligt för en förstahandshyresgäst att upplåta sin
              hyreslägenhet i vissa fall till en andrahandshyresgäst. Det är
              däremot väldigt viktigt att vi ser till att så långt som möjligt
              beivra de övertramp som sker när det gäller att ta ut oskäliga
              hyror för andrahandshyresgäster. Det är främst en fråga för polisen
              men också för tillsynsmyndigheter i övrigt. Grundprincipen ligger
              kvar, nämligen att man ska ha möjlighet att hyra ut lägenheten
              i andra hand.
            </seg>
            <seg n="b33a2d3e">
              Hyresnämnden ska ingripa mot oskäliga hyror för en andrahandshyresgäst.
              Det är inte möjligt med nuvarande regelverk att ta ut en hyra
              som kraftigt överstiger den ursprungliga hyran.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="075dd73d">
            Anf. 65 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_3b4c2b" xml:id="i-6af1b83f3d1f1c6c-1" n="c31af355" next="i-3110640240c46da9-1">
            <seg n="03ab59c3">
              Herr talman! Givetvis är det viktigt att möjligheten finns. Det
              finns ju många äldre personer osv. som behöver hyra ut sin lägenhet
              under viss tid. Därför kan vi inte reglera bort detta.
            </seg>
            <seg n="d7aacb32">
              Hyresnämnden brukar godkänna ett påslag på kanske 10 %. Men problemet
              är ju att andrahandshyresgästen inte så ofta vågar vända sig till
              hyresnämnden därför att besittningsskydd saknas. Jag undrar därför
              om det inte finns någon möjlighet att se över denna lagstiftning
              för att man ska komma åt problemet på ett tydligare sätt.
            </seg>
          </u>
          <note n="af1df61d">
            Anf. 66 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_3b4c2b" xml:id="i-3110640240c46da9-1" n="c31af355" prev="i-6af1b83f3d1f1c6c-1"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-7" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="2fc6de26">
              Herr talman! Andrahandshyresgästen har ju ett skydd på så sätt
              att han har rätt att sitta kvar i lägenheten under den avtalsperiod
              som gäller, även om han skulle vända sig till hyresnämnden för
              att få skäligheten i hyrans storlek prövad.
            </seg>
            <seg n="2692f5ec">
              Men detta tangerar egentligen ett grundproblem, nämligen bostadsbristen
              i framför allt Helsingforssområdet. Det måste byggas mycket fler
              lägenheter i
            </seg>
            <seg n="d7c0e8b4">
              Helsingforssområdet. Och där bär kommunerna ett mycket stort
              ansvar för att utnyttja de instrument som regeringen och riksdagen
              har gett i form av investeringsbidrag för hyresrättsproduktion.
              Det har blivit en succé i landet i övrigt hitintills när det gäller
              antalet ansökningar. Jag hoppas att man i Helsingforssområdet
              nu sätter fart så att man får i gång projekt i stor omfattning,
              så att vi får en bättre balans på bostadsmarknaden i Helsingfors.
            </seg>
            <seg n="6e993850">
              Tomma högskoleplatser
            </seg>
          </u>
          <note n="bae1f43d">
            Anf. 67 HELENA HILLAR ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="44dbf52b">
            QVIST (mp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ca23c83015cb3c7e-1" n="01c1a052">
            <seg n="5c01ba5b">
              Herr talman! Jag vill ta upp problemet med tomma högskoleplatser.
              Vi är ju alla angelägna om att stärka högskoleutbildningen i landet
              och att ungdomar verkligen kan påbörja de högskoleutbildningar
              som de har blivit antagna till.
            </seg>
            <seg n="f866ee64">
              Två problem har uppstått i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="ce17bccf">
              Det ena gäller bristen på studentbostäder, och det andra gäller
              att handläggningstiderna för uppehållstillstånd för de utländska
              studenterna har dragit ut på tiden så mycket att de inte kan komma
              till Sverige.
            </seg>
            <seg n="c89dbc59">
              Ansökningstiden för dem gick ut i maj. Och nu sägs det att de
              inte ska börja behandlas förrän i oktober, och då känns det lite
              kört.
            </seg>
          </u>
          <note n="bd4ef861">
            Anf. 68 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e1a1ce88c09a268b-1" n="01c1a052"/>
          <note n="7c705883" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01c1a052590fe33a-8" n="01c1a052">
            <seg n="5beccc96"/>
            <seg n="f2dc16b4">
              Herr talman! Jag kan svara åtminstone på frågan om bristen på
              studentbostäder. Vi införde ett investeringsbidrag för byggande
              av studentbostäder, och vi räknar med att det investeringsbidraget
              under 2001
            </seg>
            <seg n="b64a9575">
              och 2002 kommer att ge 12 600 nya studentlägenheter. Blir behovet
              större än så får väl regeringen återkomma framåt våren efter att
              man har utvärderat det nuvarande systemet för att se till att
              det blir en fortsatt byggnation även under 2003 och 2004, så att
              vi kan bygga i kapp bristen. Bristen är särskilt stor i Helsingforssområdet
              och i Uppsalaområdet och delvis även i Göteborg och Malmö. Men
              byggandet av studentbostäder har ju ökat kraftigt.
            </seg>
            <seg n="784d31c6">
              Sedan har sökandetrycket till högskolorna, i varje fall till
              vissa program, minskat. En del tomma platser omdisponeras nu i
              regeringens budgetproposition som har lagts på riksdagens bord.
              Målsättningen måste ju vara att vi fortsätter att satsa på att
              bygga ut högskolan så att vi når målet att hälften av alla ska
              kunna gå igenom högskoleutbildning före 25 års ålder.
            </seg>
          </u>
          <note n="9d025775">
            Anf. 69 HELENA HILLAR ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="44dbf52b">
            QVIST (mp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ca23c83015cb3c7e-2" n="01c1a052">
            <seg n="b9082e4f">
              Herr talman! Det är ett bra mål. Men jag skulle också gärna vilja
              höra om någon har något svar på den andra frågan om handläggningstiderna
              för de utländska studenter som ändå vill komma hit.
            </seg>
            <seg n="a41c8ed6">
              Jag skulle önska att tilldelningen av högskoleplatser kunde knytas
              till erbjudande om bostad, eftersom det ändå finns många kommuner
              som har bostäder och som säger att den student som kommer dit
              får en bostad. Man har alltså lite olika ambitionsnivåer i kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <note n="0954e631">
            Anf. 70 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e1a1ce88c09a268b-2" n="01c1a052">
            <seg n="49da7719">
              Herr talman! När det gäller tillgången på högskoleplatser ser
              regeringen över de universitet och högskolor som inte utnyttjar
              sina högskoleplatser fullt ut i syfte att göra en omfördelning.
              Nu kan man väl inte säga att denna omfördelning är strikt knuten
              till de kommuner där det finns bostäder. Men det finns ändå möjligheter
              för högskolor i kommuner som har gott om sökande och därmed kanske
              också gott om bostäder att inom ramen för detta göra en omfördelning.
            </seg>
            <seg n="88204a6d">
              Nu vet jag att de högskolor och universitet som i början inte
              hade fullt med studenter som sökte en plats har ansträngt sig
              väldigt mycket för att skaffa studenter till sina platser. Så
              hur den slutliga summeringen ser ut kan jag inte svara riktigt
              på i dag.
            </seg>
            <seg n="590aa483">
              Uppföljningskonferens i Japan
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3e249e86">
            Anf. 71 ROSITA RUNEGRUND (kd):
          </note>
          <u who="rosita_runegrund_39c26f" xml:id="i-821ef64c5c8496a0-0" n="cc8801c9" next="i-94b923fed0856013-0">
            <seg n="b81ded03">
              Herr talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet
            </seg>
          </u>
          <note n="cdccb216">
            Ingela Thalén.
          </note>
          <note n="48e28611">
            Barntoppmötet som skulle ha hållits i september i
          </note>
          <u who="rosita_runegrund_39c26f" xml:id="i-94b923fed0856013-0" n="cc8801c9" prev="i-821ef64c5c8496a0-0">
            <seg n="9ffcfea3">
              FN blev skjutet på framtiden på grund av den fruktansvärda terrorhandling
              som skedde i New York.
            </seg>
            <seg n="ff0dcfa4">
              En konferens som det inte har ordats så mycket om, men som också
              är viktig är den uppföljningskonferens som kommer att äga rum
              i Japan i december.
            </seg>
            <seg n="26471bdf">
              Jag har i en skriftlig fråga till statsrådet tidigare undrat
              hur den delegation kommer att se ut som regeringen skickar till
              denna konferens. Min fråga kvarstår: Kommer det att bli en parlamentarisk
              delegation med personer från olika politiska nivåer?
            </seg>
            <seg n="1abd8a68">
              Herr talman! Beroende på vilket antal platser Sverige får kommer
              gruppen naturligtvis att se lite olika ut. Men jag kommer att
              anstränga mig för att det ska finnas representanter för partierna
              med i den. Om det innebär att samtliga partier kan få en plats
              var, kan jag inte svara på i dag, men det kommer att finnas parlamentariker
              med i gruppen.
            </seg>
          </u>
          <note n="e4d72633">
            Det är en uppföljning av den världskongress som hölls i Sverige
            1996.
          </note>
          <note n="06fb51fc">
            Anf. 72 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <note type="speaker" n="b9da7ae2">
            Anf. 73 ROSITA RUNEGRUND (kd):
          </note>
          <u who="rosita_runegrund_39c26f" xml:id="i-821ef64c5c8496a0-1" n="cc8801c9" next="i-94b923fed0856013-1">
            <seg n="20e04822">
              Herr talman! De uppgifter jag har fått är att Sverige har möjlighet
              att skicka 10-20 personer, medan
            </seg>
            <seg n="16fc0513">
              Ingela Thalén tidigare påstod att det handlar om 5-6
            </seg>
            <seg n="5b174410">
              personer.
            </seg>
            <seg n="23e4c471">
              Jag ser fram emot en större delegation från Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note n="0d0280cf">
            Anf. 74 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="rosita_runegrund_39c26f" xml:id="i-94b923fed0856013-1" n="cc8801c9" prev="i-821ef64c5c8496a0-1">
            <seg n="472317d4">
              Herr talman! Jag kan inte svara för den uppgift som Rosita Runegrund
              nämner, att vi skulle ha möjlighet att skicka 10-20 personer.
              De besked jag har fått bygger naturligtvis på kontakter med organisationskommittén
              och på de förberedelser som görs.
            </seg>
            <seg n="99d6f4ef">
              Jag har inte någon personlig ambition att ha en så liten delegation
              som möjligt, även om jag naturligtvis måste ta hänsyn till hur
              många vi ska kunna skicka av olika skäl. Om vi får ett större
              utrymme brukar vi tacksamt ta emot ett sådant.
            </seg>
            <seg n="11a7df76">
              Därmed är frågestunden avslutad. Jag tackar företrädarna för
              regeringen för att de har kommit hit och svarat på kammarledamöternas
              frågor.
            </seg>
            <seg n="11cba854">
              Herr talman, ärade kammarledamöter och åhörare! Klimatmötet i
              Bonn föregicks av ett antal rapporter om vad vi kan vänta oss
              när det gäller klimatförändringar i framtiden.
            </seg>
            <seg n="2f884e0e">
              Den viktigaste och tyngsta var naturligtvis den tredje utvärderingsrapport
              som lämnades av den internationella vetenskapliga panel som studerar
              klimatfrågan.
            </seg>
            <seg n="0c6f34d6">
              Man har kommit fram till en betydande skärpning jämfört med den
              andra utvärderingsrapporten. Man sade bl.a. att den globala temperaturökningen
              kommer att ligga i intervallet 1,4-5,8 % de närmaste 100
            </seg>
            <seg n="42f553d6">
              åren och att merparten av de senaste 50 årens temperaturförändring
              har mänskliga orsaker. De senaste två decennierna var de varmaste
              under 1900-talet.
            </seg>
            <seg n="bb81105f">
              Man lade fast att vi just nu har förändringar av klimatet. Det
              är inte fråga om något framtida diffust hot, utan klimatförändringen
              pågår just nu, och klimatförändringen är orsakad av mänskliga
              aktiviteter.
            </seg>
            <seg n="9dac1268">
              Det lades också fram en rapport från det ansedda forskningsinstitutet
              IIASA i Wien, där man menade att i 40 av de fattigaste länderna
              med sammantaget 2
            </seg>
            <seg n="b9ee278c">
              miljarder invånare, varav 450 miljoner i dag är undernärda, kommer
              produktiviteten i jordbruket att försämras med upp emot 25 %.
              Det är inte svårt att sätta sig in i vilka konsekvenser det kan
              få för människorna i dessa länder.
            </seg>
            <seg n="92190b77">
              I Sverige kommer Naturvårdsverket med bedömningen att det i Östersjön
              finns risk för att blåstång, blåmusslor, torsk och skarpsill i
              princip försvinner när temperaturen ökar och salthalten i Östersjön
              minskar. För gråsäl och vikare blir det svårare att fortplanta
              sig när isen blir tunnare och istäcket mindre.
            </seg>
            <seg n="0b8bc1b0">
              Detta är några av de vetenskapligt grundade varningar vi hade
              med oss till Bonn.
            </seg>
            <seg n="4ff44215">
              Jag tror att vi alla är ganska väl insatta i vad som hade hänt
              före Bonnmötet. Vi misslyckades att nå en global överenskommelse
              i Haag fem månader tidigare. Motsättningarna var för stora, inte
              minst motsättningarna mellan EU och en del andra industriländer.
            </seg>
            <seg n="95115ca8">
              Vi hade upplevt att USA lämnade Kyotoprocessen under det svenska
              ordförandeskapet. Vi hade också upplevt det intensiva diplomatiska
              arbete som det ledde till, framför allt manifesterat i det beslut
              EU:s miljöministrar fattade under det informella miljörådet i
              Bryssel. Där sade vi att vi inte kan låta ett enda land avgöra
              hur alla andra länder ska hantera en sådan här fråga. Vi kan inte
              acceptera att Kyotoprotokollet ska vara dött.
            </seg>
            <seg n="c45080c9">
              Det beslutet låg sedan till grund för omfattande kontakter och
              resor mellan de länder som då blev så centrala för möjligheten
              att ratificera protokollet.
            </seg>
            <seg n="7ebffc2f">
              I Bonn var utsikterna till framgångar ganska små.
            </seg>
            <seg n="92483c1b">
              Själv var jag väldigt pessimistisk inför det mötet eftersom motsättningarna
              fortfarande var stora och eftersom USA:s avhopp från Kyotoprocessen
              hade ökat osäkerheten omkring vad en ratificering och en anslutning
              till Kyotoprocessen egentligen skulle leda till.
            </seg>
            <seg n="6b25eb47">
              Det gick ändå att få en överenskommelse. Jag håller med dem som
              menar att det var ett stort framsteg, även om man kan kritisera
              delar av innehållet i överenskommelsen.
            </seg>
            <seg n="d6494e52">
              Jag ska gå igenom några av de viktigaste delarna av överenskommelsen.
            </seg>
            <seg n="4ff1b5b2">
              Jag börjar med det som något oegentligt brukar kallas u-landsfrågor.
              Klimatfrågan är verkligen inte något som kan delas upp i u-lands-
              och i-landsfrågor, utan det är en global fråga.
            </seg>
            <seg n="8b00af74">
              Det kanske viktigaste där var det beslut som ett antal länder
              på Bonnmötet fattade, nämligen att i en gemensam politisk deklaration
              förklara oss vara beredda att tillhandahålla 410 miljoner euro
              till de ändamål som krävs både för att öka tekniköverföringen
              och för att göra dessa länder mer beredda på de klimatförändringar
              som sker.
            </seg>
            <seg n="a511188a">
              Vi lade fast ett antal nya fonder som skulle hantera de ökade
              resurser som krävs: en speciell klimatförändringsfond för att
              finansiera teknologiöverföring inom energi, transport, jordbruk,
              skogsvård osv., en fond för anpassning under Kyotoprotokollet
              för att hjälpa de mest utsatta länderna att genomföra åtgärder
              som möter den pågående klimatförändringen och en speciell fond
              för de minst utvecklade länderna som på många sätt naturligtvis
              kommer att bli de länder som drabbas hårdast av klimatförändringen.
            </seg>
            <seg n="d19a8853">
              När det gäller det som kallas flexibla mekanismer var de viktigaste
              besluten att vi inte lyckades komma särskilt långt i fråga om
              EU:s önskemål att ha en stark s.k. supplementaritetsprincip, dvs.
              frågan om hur mycket åtgärder man måste vidta i sina egna länder
              och hur mycket av sitt åtagande man kan möta t.ex.
            </seg>
            <seg n="29e74f2c">
              genom handel med utsläppsrätter.
            </seg>
            <seg n="346656e4">
              Vi har nu en formulering som innebär att de åtgärder man ska
              vidta själv ska utgöra en betydande andel av varje parts ansträngning
              att nå sitt åtagande.
            </seg>
            <seg n="96c4d807">
              Det är alltså en ganska flexibel regel som blir svår att instrumentalisera.
            </seg>
            <seg n="3218fb28">
              Vi fick också acceptera att vissa sänkprojekt kommer att inkluderas
              i Clean development mechanism redan under den här första åtagandeperioden.
            </seg>
            <seg n="4b5a2229">
              När det gäller frågan om handel med utsläppsrättigheter kan man
              säga att EU fick en framgång i och med att alla länder måste reservera
              en relativt hög andel av sina utsläppsmöjligheter i en speciell
              fond.
            </seg>
            <seg n="0cfc9774">
              Det här är en lösning på problemet med att man annars kan sälja
              utsläppsmöjligheter som man i realiteten inte har.
            </seg>
            <seg n="13a41777">
              När det gäller den fråga som kanske var den mest diskuterade
              inför och under Bonnmötet, nämligen hur man ska ta hänsyn till
              kolupptaget när det gäller förändring av markanvändning och skogsbruk
              lyckades vi nå fram till en uppgörelse som innebär att 85 % av
              upptagen i skogen räknas bort för att vi ska kunna gardera oss
              för ändringar som ändå skulle ha skett och för att vi ska kunna
              gardera oss för den vetenskapliga osäkerhet som råder omkring
              detta. Vi lade också fast ett tak för hur stora upptag som man
              får räkna in i varje land, och det taket motsvarar 3 % av utsläppen
              av växthusgaser. Det är det minsta av dessa två värden som man
              får räkna med när det gäller att ta in sänkorna som en kreditering
              till åtagandet.
            </seg>
            <seg n="fb87308d">
              Det innebär för Sveriges del att vi har fått en teoretisk möjlighet
              att öka utsläppen med ytterligare
            </seg>
            <seg n="c5666ac6">
              3 %. Räknar man in det faktum att vi också har en viss möjlighet
              till s.k. sänkor i Clean development mechanism innebär det ytterligare
              1 %. Sammantaget innebär det stora möjligheter för vissa länder
              som
            </seg>
            <seg n="a23f20b9">
              Kanada, Japan och Australien att så att säga få hjälp med en
              del av sina tidigare åtaganden.
            </seg>
            <seg n="06677634">
              När det gäller efterlevandesystemet lades det fast att det ska
              vara en kommitté med två paneler som ska hantera det här systemet:
              en panel som ska vara stödjande för länder som behöver hjälp med
              att leva upp till sina åtaganden och en panel som kommer att ha
              en mer dömande roll. De påföljder som blir tänkbara är dels att
              länder som inte lever upp till sina åtaganden får utarbeta en
              handlingsplan för hur man ska gå till väga, dels att man kan få
              rätten att sälja utsläppsrättigheter indragen och dels att man
              kan få en reduktion av tilldelad mängd utsläpp för kommande åtagandeperioder.
            </seg>
            <seg n="bf9a391b">
              Detta är i all korthet innehållet i Bonnöverenskommelsen. Jag
              hävdar att detta är en framgång även om man kan kritisera enskilda
              inslag i överenskommelsen. Framgången ligger väldigt mycket i
              att vi ändå lyckades samla samtliga länder utom ett bakom ett
              beslut i Bonn. Man kan nog också säga att det var i Kiruna, under
              det informella miljörådet där, som grunden lades för att detta
              var möjligt.
            </seg>
            <seg n="240f059d">
              Dessutom blir framgången ännu större om man tar hänsyn till att
              vi under 90-talet i samtliga de länder som ansåg sig ha svårigheter
              med Kyotoprotokollet hade väldigt kraftiga ökningar av olika utsläpp.
              Det innebär att även när man har fått utrymme för de sänkor som
              många anser är kryphål i det här protokollet blir de faktiska
              minskningarna av utsläppen som dessa länder måste klara under
              det här decenniet tämligen stora. För Japan innebär det att man
              måste minska utsläppen med 10,1 % under det här decenniet, trots
              att man kan använda sänkorna - en ren utsläppsminskning. Kanada
              ligger på ungefär samma nivå, ungefär 9 %. Så en del av problemen
              med att utfallet av Kyotoprotokollet kan beskrivas som ganska
              svagt beror på att vi har 1990 som basår medan vi undertecknade
              Kyotoprotokollet 1997.
            </seg>
            <seg n="eb0127ba">
              Situationen för EU och Sverige är väldigt annorlunda jämfört
              med de här länderna. EU:s åtagande är på minus 8 %. Där har vi
              under halva åtagandeperioden också klarat halva jobbet. Vi ligger
              nu på minus
            </seg>
            <seg n="05380ad9">
              4 %. Sverige har utrymme för att öka med 4 %. Vi har ett nationellt
              mål att vi år 2000 ska ligga på 1990
            </seg>
            <seg n="d06d74d3">
              års nivå. Det kommer vi med all sannolikhet att klara med viss
              råge. Nu diskuterar vi som alla känner till hur vi ska formulera
              nästa nationella mål.
            </seg>
            <seg n="2249126a">
              Jag tror att jag nöjer mig med detta, herr talman, och ber självfallet
              att få återkomma med en del ytterligare kommentarer under frågorna.
            </seg>
          </u>
          <note n="eaff9475">
            Anf. 75 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <note n="65a203d6">
            10 § Information från regeringen om klimatförhandlingarna i Bonn
          </note>
          <note n="8e7fefef">
            Anf. 76 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <note type="speaker" n="2e50b08f">
            Anf. 77 BERNDT EKHOLM (s):
          </note>
          <u who="berndt_ekholm_4300ce" xml:id="i-5fda736db1e9848a-0" n="ee8031d8" next="i-cd8c060b222cad20-0">
            <seg n="aad5aa0d">
              Herr talman! Jag tycker också att man måste hälsa resultatet
              med tillfredsställelse, och en viss framgång är det väl onekligen.
              Jag tror inte att det var särskilt många som hade räknat med att
              det skulle bli en uppgörelse i Bonn - möjligen i Marrakech. Så
              det får väl ändå ses som positivt. Det gäller väl att även i motiga
              stunder försöka ta vara på det som kan driva utvecklingen framåt.
              Jag tycker att miljöministern gör det på ett bra sätt.
            </seg>
            <seg n="111462fd">
              Jag har två frågor. Den första frågan gäller: Är vi nu i Sverige
              beredda att vara ett föregångsland, trots de ökade möjligheter
              som det här beslutet i Bonn ger oss, för att försöka driva utvecklingen
              i enlighet med den inriktning som Klimatkommittén avsatte, och
              som i sin tur bottnar i ett tidigare riksdagsbeslut, om att vi
              verkligen ska försöka visa att det går att minska utsläppen i
              Sverige? Då bortser jag alltså från dessa plus 4 % och dessutom
              från sänkorna i min fråga. Är det möjligt att klara det? Många
              av oss skulle uppskatta om det vore det. Det skulle vara en drivkraft
              för teknikutvecklingen både i Sverige och andra områden.
            </seg>
            <seg n="72c44032">
              Så har jag en andra fråga. Det är naturligtvis väldigt tragiskt
              att USA inte är med på den här vagnen.
            </seg>
            <seg n="2eff8769">
              Nu har vi andra bekymmer att brottas med som hör till USA - en
              mycket tragisk utveckling som vi alla känner till. När den frågan
              så småningom har lagt sig:
            </seg>
            <seg n="9b646562">
              Kan det inte vara läge då att ta upp frågan om klimatet igen
              med USA och se om man ändå inte kan gå in i processen på något
              sätt. USA borde ju känna ett visst moraliskt ansvar att göra det
              efter att ha funderat över vad som har hänt sedan sist.
            </seg>
          </u>
          <note n="c8002c82">
            Anf. 78 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="berndt_ekholm_4300ce" xml:id="i-cd8c060b222cad20-0" n="ee8031d8" prev="i-5fda736db1e9848a-0">
            <seg n="b7b77bdd">
              Herr talman! Visst, Sverige är och ska förbli ett föregångsland
              på det här området. Sverige är det dels därför att vi har ambitiösare
              nationella mål än vi måste ha enligt Kyotoprocessen, dels därför
              att vi tillhör de industriländer som har de allra lägsta utsläppen
              av växthusgaser per capita. Det är väl t.ex.
            </seg>
            <seg n="a21a6447">
              bara ett land inom EU som ligger något lite under oss, och det
              är Portugal, och det beror ju inte på något annat än att Portugal
              är ett land som nu håller på att utvecklas från en lägre ekonomisk
              nivå än vad Sverige befinner sig på.
            </seg>
            <seg n="f55dea75">
              Vi ska bibehålla denna låga nivå av växthusgasutsläpp, och vi
              ska också visa att man kan gå före med åtgärder, som vi egentligen
              har gjort hittills också.
            </seg>
            <seg n="a46ceb23">
              Det finns en beräkning som säger att om vi inte hade haft de
              klimatpolitiska åtgärderna under det senaste decenniet så hade
              utsläppen i Sverige i dag varit 14 %
            </seg>
            <seg n="c21c92c2">
              över 1990 års nivåer, och nu ligger de på plus minus noll. Inte
              minst koldioxidskatten, som Sverige var först i världen med att
              införa, har varit ett oerhört viktigt instrument för detta.
            </seg>
            <seg n="6d2d0e12">
              Detsamma tycker jag ska gälla det svenska näringslivet. Det intressanta
              med Bonn är ju också att nu har vi ett besked till näringslivet
              om att den globala kampen mot klimatförändringarna i högsta grad
              är levande. Det är också en signal till näringslivet om att det
              finns lönsamhet att hämta i att nu snabbt och tidigt, före konkurrenterna,
              utveckla bra och effektiv ny teknik.
            </seg>
            <seg n="ed9a0893">
              Slutligen: Självfallet ska vi försöka få tillbaka
            </seg>
            <seg n="ced3a24a">
              USA i Kyotoprocessen. Det har ju varit tanken från början. Vi
              har ju accepterat nu att USA inte finns med. USA ska utveckla
              sin politik vid sidan av vår.
            </seg>
            <seg n="32355ca7">
              Vi ska ha nära kontakter. Jag funderar naturligtvis ganska ofta
              - det gör säkert många av mina kolleger också - på hur vi så snabbt
              som möjligt ska kunna få in USA i Kyotoprocessen igen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9f13e9c1">
            Anf. 79 BERNDT EKHOLM (s):
          </note>
          <u who="berndt_ekholm_4300ce" xml:id="i-5fda736db1e9848a-1" n="ee8031d8" next="i-cd8c060b222cad20-1">
            <seg n="9f02d386">
              Herr talman! Jag hoppas att det blir möjligt att få in USA i
              processen. Om det står för nästan en tredjedel av utsläppen är
              det nästan nödvändigt förr eller senare. Jag hoppas att man hittar
              ett stämningsläge som gör det möjligt längre fram.
            </seg>
            <seg n="cd631ec2">
              Min följdfråga är: Ska jag tolka miljöministern som att vi kan
              förvänta oss att Sverige kommer att försöka att genomföra en minskning
              av sina utsläpp utöver den möjlighet som sänkorna ger, dvs. att
              vi ligger kvar på de ambitionsnivåer vi hade innan
            </seg>
            <seg n="eca5d1e1">
              Bonnmötet?
            </seg>
            <seg n="c0586117">
              Anf. 80 Miljöminister KJELL LARS-
            </seg>
          </u>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="berndt_ekholm_4300ce" xml:id="i-cd8c060b222cad20-1" n="ee8031d8" prev="i-5fda736db1e9848a-1">
            <seg n="8f9d2668">
              Herr talman! Utgångspunkten för regeringen är de minus 2 % som
              Klimatkommittén föreslog. Nu har regeringen sagt att vi inför
              förhandlingarna med samverkanspartierna inte har låst fast oss
              vid någon exakt siffra. Det har de andra två partierna gjort.
              Vi ska gå in i en diskussion med de partierna för att också låta
              deras eventuella argument påverka var vi hamnar någonstans.
            </seg>
            <seg n="3e47fb74">
              Utgångspunkten för oss är alltså de minus 2 %
            </seg>
            <seg n="0f594838">
              som Klimatkommittén angav. Ett viktigt argument för att vi valt
              det är att det fanns en enighet hos samtliga riksdagens partier
              utom Miljöpartiet om den siffran.
            </seg>
            <seg n="fe1e5704">
              Vi får räkna med att klimatpolitiken kanske är det mest långsiktiga
              vi diskuterar i riksdagen i dag. Därför finns det också ett egenvärde
              i att vi har en ganska bred enighet om detta. Det är en enighet
              som inte får köpas till priset av alltför dåliga ambitioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b172008b">
            Anf. 81 HARALD NORDLUND (fp):
          </note>
          <u who="harald_nordlund_32ba74" xml:id="i-0977f53edae0ab5c-0" n="0d8631bf" next="i-d8c550cac9b3f9d9-0">
            <seg n="c758031c">
              Herr talman! Det måste vara dystert för Sveriges miljöminister
              när han tittar ut över kammaren och finner att ett så litet antal
              ledamöter sluter upp när vi diskuterar en av dagens viktigaste
              och största solidaritetsfrågor. För mig är det i varje fall en
              dyster syn.
            </seg>
            <seg n="723cbe66">
              Jag vill knyta an till resonemangen kring USA
            </seg>
            <seg n="99dd7be5">
              och överenskommelsen i Kyoto. Är det miljöministerns bedömning
              att Kyotoprotokollet kan träda i kraft även om USA fortsätter
              att stå utanför, dvs. att
            </seg>
            <seg n="533e87b7">
              Japan ratificerar? Är det en möjlig utveckling?
            </seg>
            <seg n="e37eaa8f">
              Jag vill också fråga vad miljöministern tror om utvecklingen
              i USA i dessa frågor. Jag har förstått att det pågår begynnande
              diskussioner i USA om handeln med utsläppsrätter. Kan det inge
              hopp? Kan
            </seg>
            <seg n="2c8bd2ef">
              USA den vägen ta ledningen i utvecklingen?
            </seg>
            <seg n="cace297c">
              Herr talman! Det behövs majoritetsbeslut inom
            </seg>
            <seg n="01c270e2">
              EU för en miniminivå för koldioxidskatt. Är det nu inte läge
              för att driva den frågan?
            </seg>
          </u>
          <note n="5f9c860b">
            Anf. 82 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="harald_nordlund_32ba74" xml:id="i-d8c550cac9b3f9d9-0" n="0d8631bf" prev="i-0977f53edae0ab5c-0">
            <seg n="e86bebe8">
              Herr talman! USA var initiativtagare till en hel del av innehållet
              i Kyotoprotokollet och inte minst mekanismerna. Från USA:s sida
              såg man det som ett oerhört viktigt inslag att kunna ha ett system
              för utsläppshandel. Man håller naturligtvis kvar vid den uppfattningen
              i dag.
            </seg>
            <seg n="16b07463">
              Det är också klart att det finns olika uppfattningar inom det
              amerikanska näringslivet för och emot Kyotoprotokollet. I och
              för sig är den negativa inställningen inom näringslivet proportionellt
              sett lite större i USA än vad den är i Europa. Det är väldigt
              svårt att spekulera i hur diskussionen i USA i den här viktiga
              frågan kommer att se ut under de närmaste åren. Men vi är överens
              om att det är viktigt att få med USA.
            </seg>
            <seg n="0ef96653">
              Eftersom USA har ett väldigt gap på ungefär 19 %
            </seg>
            <seg n="9710a543">
              mellan de nuvarande utsläppen och det åtagande man har enligt
              Kyotoprotokollet minskar naturligtvis den reella möjligheten för
              USA att nå sitt åtagande för varje år som går om det finns kvar
              utanför. Det kan vara så att den realistiska möjligheten att få
              med USA
            </seg>
            <seg n="0c3cb32b">
              är att få med USA för nästa åtagandeperiod, dvs.
            </seg>
            <seg n="6131f751">
              Det vet vi inte än. Det är viktigt för oss att hålla kvar kontakterna,
              att vi kräver av USA att det för en inhemsk politik som är förenlig
              med vårt gemensamma ansvar och att vi försöker att på olika sätt
              medverka till att USA kan komma tillbaka till Kyotoprocessen.
            </seg>
            <seg n="4019dfec">
              Jag tror att mötet i Bonn har lett till att utsikterna att få
              Kyotoprotokollet i kraft är betydligt större.
            </seg>
            <seg n="4014bfef">
              Däremot är det osäkert hur snabbt det kan gå. Inom
            </seg>
            <seg n="7b4baf23">
              EU är beslutsamheten stor att vi ska försöka åstadkomma ratificering
              före Johannesburgmötet nästa år.
            </seg>
            <seg n="7534ebb0">
              Vi får komma ihåg att klimatkonventionen egentligen är ett barn
              av Riomötet. Vi vill visa för världen att vi kan hitta lösningar
              på sådana stora problem innan vi träffas i Johannesburg nästa
              år. Jag har ingen uppfattning om huruvida Japan och också Kanada
              kommer att ha ratificerat till dess. Men utsikterna har ökat i
              och med mötet i Bonn.
            </seg>
          </u>
          <note n="2df82b47">
            perioden efter 2008-2012.
          </note>
          <note type="speaker" n="13935592">
            Anf. 83 HARALD NORDLUND (fp):
          </note>
          <u who="harald_nordlund_32ba74" xml:id="i-0977f53edae0ab5c-1" n="0d8631bf" next="i-d8c550cac9b3f9d9-1">
            <seg n="35f470ac">
              Herr talman! Jag har egentligen inte någon följdfråga. Jag vill
              stanna kvar vid den tredje frågan jag ställde som jag tycker att
              miljöministern inte riktigt gick in på, nämligen frågan om majoritetsbeslut
              inom
            </seg>
            <seg n="099bf9a1">
              EU för att åstadkomma en minimiskatt på koldioxidutsläpp. Varför
              kan inte den svenska regeringen driva den frågan hårt? Det kan
              väl inte vara så att det bara är ordet skatt som förhindrar regeringen
              att driva frågan?
            </seg>
          </u>
          <note n="b9028e6f">
            Anf. 84 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="harald_nordlund_32ba74" xml:id="i-d8c550cac9b3f9d9-1" n="0d8631bf" prev="i-0977f53edae0ab5c-1">
            <seg n="3205113d">
              Herr talman! Som Harald Nordlund förmodligen har räknat ut redan
              har jag inga andra kommentarer till den frågeställningen än de
              jag har haft i tidigare diskussioner med Harald Nordlund och andra
              i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="52d1722b">
            Anf. 85 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-1c6e44e3315a34af-2" n="c074a1a7" next="i-f2405c2d532696e4-2">
            <seg n="44c86111">
              Herr talman! Ibland får man vara glad att olika åsikter bryts,
              att man kan komma överens någonstans och att det finns någon minsta
              gemensam nämnare, men ibland är den minsta gemensamma nämnaren
              så liten att den knappt är att tala om. Det tycker jag att den
              är i den här frågan.
            </seg>
            <seg n="67112531">
              Miljöministern började med att säga att utvärderingsrapporten
              från internationella panelen talar om en temperaturhöjning de
              närmaste 100 åren på 1,4-
            </seg>
            <seg n="fad29f80">
              5,8 %. Om det skulle inträffa innebär det en total katastrof
              i denna värld, och det kommer mer eller mindre att inträffa. En
              temperaturhöjning av den storleken kommer att innebära svält och
              enorma umbäranden.
            </seg>
            <seg n="9569275b">
              Öriken och städer försvinner. Det kommer att innebära en otrolig
              förändring i denna värld.
            </seg>
            <seg n="0f673101">
              Man kommer då överens om den minsta gemensamma nämnaren. Det
              är mycket små försiktiga steg som inte alls står i proportion
              till problemet. Det är tragiskt samtidigt som man är glad för
              att länderna kan komma fram till någon överenskommelse. Hur funderar
              miljöministern på fortsättningen? Hur ska
            </seg>
            <seg n="03937d53">
              Sverige kunna gå före så att det syns och märks?
            </seg>
            <seg n="6fdf11b4">
              Det är därför vi i Miljöpartiet är så noga med 8 %.
            </seg>
            <seg n="c478629d">
              Vi ser det som fullständigt omöjligt att säga att det räcker
              med 2 %. Vi måste visa att vi i vårt eget land står för 8 %, som
              är satt som mål för EU.
            </seg>
            <seg n="f066af74">
              Sedan vill jag kort fråga om flygets utsläpp. Diskuterade man
              inte alls att ta med det? Är det fullständigt utanför hela tiden?
            </seg>
          </u>
          <note n="ec460a05">
            Anf. 86 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-f2405c2d532696e4-2" n="c074a1a7" prev="i-1c6e44e3315a34af-2">
            <seg n="d6dd0f32">
              Herr talman! Nej, flygets utsläpp diskuterades egentligen inte.
              Kyotoprotokollet är byggt på att enskilda nationer har åtaganden.
              Däremot diskuterades flygets utsläpp på initiativ av inte minst
              EU för att fånga in det i klimatpolitiken i de internationella
              flygsammanhangen.
            </seg>
            <seg n="f618a386">
              Jag känner precis som Per Lager. Vi har en stor, viktig och tung
              uppgift, och vi kommer fram alldeles för långsamt. Ibland när
              jag vill vara lite mer ödmjuk kan jag tänka på det utifrån en
              annan utgångspunkt.
            </seg>
            <seg n="12c9cc2d">
              Vi har under ett par hundra år byggt hela vårt materiella välstånd
              och hela våra ekonomier i den rika världen och den fattiga världen
              på att vi ska kunna bränna fossila bränslen för transporter, industriprocesser,
              uppvärmning, osv.
            </seg>
            <seg n="78303609">
              Nu har vi förstått att det inte går att hålla på på det sättet.
              Vi måste få till förändringar här som på lite sikt är radikala.
              Men det är en gigantisk uppgift att se till att i princip samtliga
              länder kommer överens om resultatgivande och konkreta åtgärder
              som vänder utvecklingen. Jag tror inte att världen har stått inför
              en sådan utmaning tidigare - framför allt har världen inte klarat
              av en sådan utmaning tidigare. Det är alltså en gigantisk uppgift
              som vi har framför oss.
            </seg>
            <seg n="54d201fd">
              Vi i Sverige får försöka att gå före, och jag hävdar fortfarande
              att vi också går före i och med det som vi gör i dag. Vi måste
              försöka delta aktivt i det här arbetet för att förmå andra länder
              att delta. Det gjorde vi också i hög grad under det svenska ordförandeskapet
              på ett positivt och resultatgivande sätt. Vi måste se till att
              vi kan utveckla olika typer av teknik som kan klara detta problem.
            </seg>
            <seg n="77e5920f">
              Vi måste också naturligtvis nu med allvar förbereda framtida
              åtaganden efter denna åtagandeperiod som ska bli betydligt kraftfullare
              än dem som vi har lyckats åstadkomma under den här åtagandeperioden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6c186e57">
            Anf. 87 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-1c6e44e3315a34af-3" n="c074a1a7" next="i-f2405c2d532696e4-3">
            <seg n="6d186c2a">
              Herr talman! Jag har en annan delfråga också.
            </seg>
            <seg n="173c847b">
              Den handlar om det som miljöministern nämnde i början om uppdelningen
              i olika kategorier. Ministern sade någonting om att det inte är
              så särskilt bra att man delar upp u-länderna och de andra och
              drar en skiljelinje där.
            </seg>
            <seg n="a556b1e1">
              Jag menar att det är precis vad man måste göra.
            </seg>
            <seg n="0cfbdf1d">
              När det gäller åtaganden så måste de rika länderna ta sitt ansvar
              efter den utveckling där vi satsade på de fossila bränslena osv.
              under årtionden. Nu måste vi ta det stora ansvaret, som vi aldrig
              kan lägga på uländerna. De står ju med svälten och hungern utanför
              dörren hela tiden, och de kan knappt klara av det mest elementära
              för att överleva. Därför är det så oerhört viktigt att de rika
              länderna ser sitt ansvar som så stort att de visar att de kan
              gå före på ett sätt som är verkningsfullt.
            </seg>
          </u>
          <note n="12b70218">
            Anf. 88 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="per_lager_df58f5" xml:id="i-f2405c2d532696e4-3" n="c074a1a7" prev="i-1c6e44e3315a34af-3">
            <seg n="57554048">
              Herr talman! Jag håller med Per Lager i den här frågan - det
              vet alla som har följt debatten och mitt agerande i frågan. Jag
              håller fullständigt med om det här. Det jag sade - och det som
              Per Lager missuppfattade - var att man inte ska tala om särskilda
              ulandsfrågor när det gäller att de rika länderna har ett ansvar
              för att förse de fattiga länderna med ny teknik och mer resurser.
              Det är ett ansvar för hela världen, och inte bara för den del
              som vetter mot u-länderna.
            </seg>
            <seg n="dafa6f54">
              Ungefär 80 % av samtliga utsläpp av växthusgaser som har skett
              sedan 1950 kommer från den rika världen, medan merparten av bördorna
              av klimatförändringarna kommer att hamna på den fattiga världens
              invånares skuldror. Redan det innebär att vi har ett moraliskt
              ansvar för att hjälpa den fattiga världen både med resurser och
              med tekniköverföring. Därför har detta varit en av de viktigaste
              frågorna för mig under klimatförhandlingarna, både i Bonn och
              tidigare. Vi måste se till att vi får ett rejält resultat på detta
              område.
            </seg>
            <seg n="b379c751">
              Herr talman! Miljöministern avslutade den förra frågan med det
              som jag egentligen tycker är den tydligaste bilden av hur lite
              resultat man har kommit fram till i den gemensamma uppgörelsen.
              80 % av utsläppen kommer från i-länderna, och i miljöministerns
              anförande sade han att vi teoretiskt fortfarande har möjlighet
              att öka våra utsläpp med 4 %. Det är naturligtvis helt tokigt
              om man har gjort en överenskommelse som fortfarande ger i-länderna
              möjlighet att öka sina utsläpp, när vi vet hur världen ser ut
              och när vi vet att större delen av våra utsläpp kommer att drabba
              tredje världens möjligheter att över huvud taget överleva!
            </seg>
            <seg n="dec20b2c">
              Vi ser ju också hur rädda i-ländernas befolkningar är i dag för
              att t.ex. ta emot fler flyktingar. Samtidigt vet vi att stora
              grupper av människor kommer att tvingas fly från sina landområden
              när havsytan stiger.
            </seg>
            <seg n="bc5c0b78">
              Detta gör att åtminstone jag inte tycker att det hela är en framgång.
              Man måste nog vara så pass ärlig som politiker att man kan säga:
              Det är en stor motgång att vi inte har kommit längre. Detta kommer
              nämligen att ge ett resultat som inte är tillräckligt för att
              klara de problem som vi står inför.
            </seg>
            <seg n="db0637aa">
              Jag skulle vilja höra om ambitionsnivån här hemma med miljöministern.
              Kan vi få se ett kraftfullt åtgärdsprogram som innebär att vi
              kan hissa flaggan och tala om för övriga världen att vi i Sverige
              i alla fall har ansträngt oss för att ta vårt ansvar i det här
              fallet?
            </seg>
            <seg n="32093166">
              Jag undrar också om det finns andra vägar för att få USA att
              minska sina utsläpp. USA är naturligtvis oerhört oroligt för att
              skriva på konventionen eftersom den rättsligt har en annan status
              i USA än i EU-
            </seg>
            <seg n="c07d7539">
              länderna t.ex. Om USA inte vill skriva på konventionen så måste
              det finnas andra vägar, där övriga politiker ökar trycket på USA,
              för att få landet att minska sin utsläppsmängd.
            </seg>
            <seg n="6015fb1c">
              Anf. 90 Miljöminister KJELL LARS-
            </seg>
            <seg n="1bc21596">
              Herr talman! Det är möjligt att det finns andra vägar. Det skulle
              vara intressant om Marianne Samuelsson kunde nämna i nästa anförande
              vad det är för vägar som hon speciellt tänker på att vi i så fall
              ska använda. Jag tror att det på lite sikt är nödvändigt att diskutera
              med USA och försöka få landet att dela vår uppfattning i frågan.
              Vi måste också försöka få USA
            </seg>
            <seg n="2256472f">
              att ansluta sig - gärna genom nära kontakter med det amerikanska
              samhället också vid sidan av administrationen i USA. Sådana kontakter
              har vi också.
            </seg>
            <seg n="e1690c94">
              Låt mig försöka reda ut detta med att gå före. Vi har en möjlighet
              inom den s.k. bördefördelning som har gjorts inom EU att öka våra
              utsläpp med 4 %.
            </seg>
            <seg n="96b99f93">
              Denna bördefördelning är ett försök från EU att fördela de 8
              % som EU totalt ska minska med på ett sätt som är någotsånär rättvist.
              Man har då gått efter var det kostar mest och var det kostar minst
              att minska utsläppen och efter hur höga utsläpp man faktiskt har
              i dag.
            </seg>
            <seg n="06c1f2c0">
              Som jag har sagt tidigare ligger Sverige på en klar bottenplats
              när det gäller utsläpp per capita. Det finns länder i EU som har
              tre, ja kanske t.o.m. fyra gånger så stora utsläpp som Sverige.
              Sverige ligger på ungefär något mer än hälften av EU:s genomsnittliga
              utsläpp. Vi kommer inte att använda de här 4 procenten. Vi kommer
              inte heller att använda de ytterligare
            </seg>
            <seg n="8cd004be">
              4 % som vi har fått på grund av att vi har så mycket skog i Sverige
              till att öka vårt nationella mål för utsläppen framöver. Vi ska
              i stället visa att vi kan ha ett ordentligt gap mellan vad vi
              kan göra och vad vi faktiskt gör. Jag menar att det är det bästa
              uttrycket för att visa att vi går före.
            </seg>
            <seg n="fd3f9546">
              Det finns för närvarande tre länder i EU som har speciella nationella
              mål som är mer ambitiösa än de i bördefördelningen, nämligen Sverige,
              Tyskland och
            </seg>
            <seg n="25803379">
              Storbritannien.
            </seg>
            <seg n="1dd86658">
              Herr talman! Jag har inget svar på hur man ska få
            </seg>
            <seg n="fc3614ff">
              USA att agera, men jag tycker att det är viktigt att man på olika
              sätt trycker på - precis som ministern har sagt - för att få någon
              form av handlingsplan även från USA:s sida eftersom landet står
              för så stor andel.
            </seg>
            <seg n="b9cd71ca">
              Om vi tittar på de internationella sammanhangen, t.ex. Riokonferensen,
              ser vi att man i vissa delar av det politiska arbetet inte gjorde
              en konvention utan i stället en politisk uppgörelse. Agenda 21-arbetet
              bygger på detta. Där var man överens om att göra någonting, men
              det var ingen konventionstext i bemärkelsen av en bindande överenskommelse.
            </seg>
            <seg n="c9184a1a">
              Det borde alltså kunna finnas andra vägar att gå internationellt
              - om man nu ser så olika på vad texterna får för nationellt betydelse
              - för att se till att
            </seg>
            <seg n="dfb4f2e8">
              USA ändå tar sitt ansvar. Det är nämligen en så oerhört stor
              andel av utsläppen och ansvaret som ligger på USA att vi på alla
              sätt måste trycka på för att man går med på att göra någonting
              där också.
            </seg>
            <seg n="7afd4bb1">
              Herr talman! Jag delar i princip Marianne Samuelssons uppfattning.
              Vi ska naturligtvis följa utvecklingen i USA. Vi ska vårda de
              kontakter som vi lyckades knyta inte minst under ordförandeperioden.
              Vi ska på olika sätt försöka att få med USA i det globala klimatarbetet
              igen. USA står för 25 % av de globala utsläppen och ungefär 35
              % av de rika ländernas utsläpp. Det är klart att det är oerhört
              viktigt för sakfrågan att USA kommer tillbaka till Kyotoprocessen.
            </seg>
          </u>
          <note n="ade7fe31">
            Anf. 89 MARIANNE SAMUELS-
          </note>
          <note n="1c72a982">
            SON (mp):
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <note n="4013ea2d">
            Anf. 91 MARIANNE SAMUELS-
          </note>
          <note n="1c72a982">
            SON (mp):
          </note>
          <note n="af9c55f8">
            Anf. 92 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <note type="speaker" n="6e0fd73c">
            Anf. 93 LARS LINDBLAD (m):
          </note>
          <u who="lars_lindblad_4a81bd" xml:id="i-3a624edeffbca2ea-0" n="649eb894" next="i-f23be1a8e0bf16a0-0">
            <seg n="d9e1dbf5">
              Herr talman! Jag tillhör dem som beklagar att mötet i Bonn inte
              nådde en slutlig lösning med konsensus mellan alla de länder som
              deltog. Man kan givetvis diskutera vem som bar största skulden,
              och där finns väl olika åsikter. Det finns ganska många som har
              åsikter om detta.
            </seg>
            <seg n="2e5f0ae1">
              Den som är någorlunda medveten om grundläggande biologi har ju
              lärt sig att koldioxid utgör ett näringstillskott för växtligheten,
              dvs. fotosyntesen förbrukar koldioxid och producerar syre. Detta
              grundläggande resonemang måste ju leda till att koldioxidbalansen
              är beroende av mängden och typen av växtlighet.
            </seg>
            <seg n="df99c09c">
              Min fråga till miljöministern är därför: Hur kan det komma sig
              att EU:s miljöministrar har varit så negativa till att räkna in
              koldioxidsänkorna i beräkningsgrunden?
            </seg>
          </u>
          <note n="ac1ce3e4">
            Anf. 94 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <u who="lars_lindblad_4a81bd" xml:id="i-f23be1a8e0bf16a0-0" n="649eb894" prev="i-3a624edeffbca2ea-0">
            <seg n="1e2753ac">
              Herr talman! Det finns två skäl till detta. Det första är att
              vi menar att de vetenskapliga sambanden inte är så tydliga och
              så utredda av vetenskapen att vi i dag kan sätta en kvantitet
              på vad skogssänkor och jordbrukssänkor betyder i det här sammanhanget.
            </seg>
            <seg n="9f229f33">
              Det andra svaret är att när vi gjorde våra åtaganden i Kyoto
              fanns visserligen sänkor med som en ganska lös idé i Kyotoprotokollet,
              men själva åtagandena gjordes inte med utgångspunkt i vilka möjligheter
              olika länder hade att också använda sänkor.
            </seg>
            <seg n="c429d0e0">
              Vi i Sverige hade naturligtvis aldrig kunnat få ett åtagande
              på plus fyra inom EU samtidigt som vi hade fått full utdelning
              av sänkorna. Sänkorna i Sverige totalt sett, om man inte tittar
              på de begränsade sänkor som vi nu teoretiskt kan använda oss av,
              ligger kanske på halva de totala koldioxidutsläppen med tanke
              på att vi har så stora skogar och att vi låter de skogarna växa
              väldigt mycket.
            </seg>
            <seg n="e8f065c8">
              Jag tillhör självfallet dem som accepterar att skogssänkor och
              andra sänkor spelar en viktig roll när det gäller hur klimatet
              utvecklas. När vi nu bränner fossila bränslen bränner vi upp resultatet
              av fotosyntesen för miljontals år sedan i väldigt snabb takt.
              Jag tror att varje års förbrukning av fossila bränslen i dag har
              det en gång tagit 500 000 år att bilda. Det är ju detta som är
              det grundläggande problemet.
            </seg>
            <seg n="3c709f66">
              Jag skulle gärna vilja använda tiden fram till nästa åtagandeperiod
              - och det gör vi ju - för att plöja djupare i de vetenskapliga
              frågorna kring sänkorna och kanske basera nästa åtagandeperiod
              på ett annat sätt att se på sänkor. Då skulle man också kunna
              ha betydligt större åtaganden när det gäller de totala minskningarna.
            </seg>
            <seg n="282eee78">
              Herr talman! Jag tycker att det är väldigt bra att miljöministern
              säger att vi ska behålla den här låga procenten när det gäller
              utsläppen av växthusgaser.
            </seg>
            <seg n="e3dad861">
              Jag blev väldigt oroad när det kom rapporter om och medierna
              skrev att vi får släppa ut mer. Då blev jag jätteorolig.
            </seg>
            <seg n="8815d1a8">
              Man ska väl inte utnyttja USA:s olycka nu med terrorattackerna
              för att få dem att ta upp förhandlingarna om Kyotoprotokollet.
              Men i samband med att
            </seg>
            <seg n="3f44c925">
              World Trade Center rasade släpptes mycket dioxin och asbest ut
              som kommer att påverka folkhälsan framöver. Det leder kanske till
              att de intresserar sig för sin miljö. Det är ett litet önsketänkande
              i olyckan.
            </seg>
            <seg n="e232e643">
              Sedan talade miljöministern om de här klimatfonderna i samband
              med klimatförändringarna. Då blev jag intresserad av att få veta
              om man har börjat att skissa på några kriterier för hur sådana
              fonder ska se ut och hur de kommer att utnyttjas. Och för att
              vara självisk och tänka på Sverige undrar jag om vi någonsin kommer
              att kunna utnyttja sådana fonder.
            </seg>
            <seg n="4d469d3e">
              Herr talman! De fonder jag nämnde är de fonder som vi nu skapar
              för att bistå de fattiga länderna. Det finns två saker som vi
              måste hjälpa till med. Den ena är att ge dem möjligheter att ta
              del av den bästa tekniken, dvs. tekniköverföring och kunskapsöverföring,
              inte minst när det gäller energisidan. Det är en av fonderna.
            </seg>
            <seg n="7807bdbe">
              En annan fond handlar om att skapa resurser, och därmed också
              kunskaper om hur man bygger sina samhällen så att man kan stå
              emot den klimatförändring som vi inte kan stoppa i dag. Vi kan
              begränsa klimatförändringen, men vi kan inte stoppa den. Det kommer
              en klimatförändring som kommer att drabba många fattiga länder
              svårt. Vi måste hjälpa dem så att de kan möta den förändringen
              på ett så bra sätt som möjligt.
            </seg>
            <seg n="fc6f0761">
              Den tredje fonden jag nämnde är en speciell fond till de minst
              utvecklade länderna som ju har en speciell situation.
            </seg>
            <seg n="e3c85ed3">
              Ingen av de här fonderna kommer att beröra Sverige på annat sätt
              än att vi kommer att bidra till resurserna i fonderna.
            </seg>
            <seg n="801636d6">
              Herr talman! Eftersom vi vill vara så duktiga i
            </seg>
            <seg n="2e95f1e8">
              Sverige funderar jag också på vilka planer miljöministern har
              för att vi ska kunna förbättra och släppa ut ännu mindre.
            </seg>
            <seg n="be81c166">
              Flera av ledamöterna har talat om koldioxiden. Ett sätt att minska
              koldioxiden är ju t.ex. att förnya bilparken. Då blir min fråga:
              Är miljöministern redo att titta på hur vi ska göra för att förnya
              den? Irland gjorde ju t.ex. en fantastiskt grej i början på 90-talet
              när de gav ca 10 000 till dem som bytte bil. På så sätt fick de
              en väldigt ny bilpark som släpper ut betydligt mindre koldioxid.
              Finns det några sådana tankar i miljöministerns värld?
            </seg>
            <seg n="f58694d4">
              Herr talman! Att gå från en lite äldre bil till en helt ny är
              positivt framför allt när det gäller utsläpp av kväveoxider, kolväten
              och annat. Vi har utvecklat bilmotorerna så att de i dag ger ifrån
              sig dramatiskt mindre sådana utsläpp som framför allt är ett hälsoproblem.
            </seg>
            <seg n="827ec26d">
              När det gäller koldioxid handlar det inte så mycket om att övergå
              till nya bilar utan mer om att övergå till bilar som går på andra
              bränslen än fossila bränslen. Där har vi nu lagt fram en strategi
              för hur vi ska främja övergången till sådana bränslen. Vi har
              olika projekt i samarbete med bilindustrin för att bedriva forskning
              på det området.
            </seg>
            <seg n="36ce63ae">
              Vi har också ett avtal mellan EU och bilproducenter i hela världen
              i princip som innebär att de ska minska koldioxidutsläppen från
              en genomsnittlig bil med 25 % fram till 2008. Det innebär naturligtvis
              att en mindre mängd koldioxid släpps ut av nya bilar om man jämför
              med äldre bilar. Men jag tror inte att det är en bra lösning på
              just den här frågan att byta bilar och att premiera det. Dessutom
              skulle det naturligtvis innebära ökade koldioxidutsläpp för att
              producera de nya bilar som skulle komma på marknaden.
            </seg>
            <seg n="390846d2">
              2001/02:10 Fortsatt förnyelse av totalförsvaret
            </seg>
            <seg n="cb433163">
              2001/02:11 Bättre villkor för totalförsvarspliktiga
            </seg>
            <seg n="fc49d647">
              Tredimensionell fastighetsbildning
            </seg>
            <seg n="c87620ae">
              2001/02:34 av Stig Eriksson (v) till näringsminister
            </seg>
            <seg n="98b556bf">
              Postutdelning i glesbygden
            </seg>
            <seg n="c3f5ebdb">
              Fler företagare
            </seg>
            <seg n="01551342">
              2001/02:37 av Tasso Stafilidis (v) till utbildningsminister Thomas
              Östros
            </seg>
            <seg n="1805a56f">
              De konstnärliga högskolornas tillgänglighet
            </seg>
            <seg n="40fd4a0c">
              Kvalifikationskrav på utländsk arbetskraft
            </seg>
            <seg n="731a43f5">
              Den väntade motattacken
            </seg>
            <seg n="a816ee64">
              Mobiltelemaster
            </seg>
            <seg n="5beccc96"/>
          </u>
          <note n="3d5a574e">
            Anf. 95 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <note n="c35752e6">
            Anf. 96 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <note n="ffecb628">
            Anf. 97 BIRGITTA SELLÉN (c):
          </note>
          <note n="20b201a3">
            Anf. 98 Miljöminister KJELL LARS-
          </note>
          <note n="beca714d">
            SON (s):
          </note>
          <note n="81f12b98">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="1e83947b">
            11 § Bordläggning
          </note>
          <note n="10f4282f">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="2764afff">
            Propositioner
          </note>
          <note n="a54038de">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="ce34ee0c">
            2001/02:16 Kontroll av postförsändelser
          </note>
          <note n="36938996">
            12 § Anmälan om interpellation
          </note>
          <note n="5be4445b">
            Anmäldes att följande interpellation framställts
          </note>
          <note n="d2c9cc59">
            den 26 september
          </note>
          <note n="469eff31">
            2001/02:19 av Per Bill (m) till utbildningsminister
          </note>
          <note n="8f788a0d">
            Thomas Östros
          </note>
          <note n="40e6a103">
            Avgiftssystemet för studenter
          </note>
          <note n="c69baae9">
            Interpellationen redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 2 oktober.
          </note>
          <note n="42a3e6d7">
            13 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="e82ddfc4">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="fe4622fa">
            den 27 september
          </note>
          <note n="64e1f24d">
            2001/02:30 av Inga Berggren (m) till statsrådet Lars-
          </note>
          <note n="2f892f9d">
            Erik Lövdén
          </note>
          <note n="ab4a7d12">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="dc8ba100">
            2001/02:35 av Margareta Cederfelt (m) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="89f67c6d">
            2001/02:36 av Carl Erik Hedlund (m) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <note n="2a82bde0">
            Mened
          </note>
          <note n="2af5bebd">
            2001/02:38 av Elizabeth Nyström (m) till statsrådet
          </note>
          <note n="067fb523">
            Maj-Inger Klingvall
          </note>
          <note n="24e7c536">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 2 oktober.
          </note>
          <note n="824c1fba">
            14 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="38132852">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note n="fe4622fa">
            den 27 september
          </note>
          <note n="a8c06215">
            2000/01:1694 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister Anna
            Lindh
          </note>
          <note n="da24fc69">
            2000/01:1697 av Barbro Feltzing (mp) till miljöminister Kjell
            Larsson
          </note>
          <note n="c49474d8">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 2 oktober.
          </note>
          <note n="c065595f">
            15 § Kammaren åtskildes kl. 15.48.
          </note>
          <note n="2077be43">
            Förhandlingarna leddes av tredje vice talmannen från sammanträdets
            början till ajourneringen kl. 13.33 och av förste vice talmannen
            därefter till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
