<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1906--ak--46</head>
          <docDate when="1906-04-28">1906-04-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NNPg6Z5NHkV19pYvfaeqvU">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1906. Andra Kammaren. = N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-VRQ398L73GbWG7ke6oTXVT" type="date">
            Lördagen den 28 april. KL 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LMEHtP7CgbPPwFN8eurf8m">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-BLGvCrbCtnny49DuLcEuo2">
            Justerades protokollet för den 21 innevarande april.
          </note>
          <note xml:id="i-YXDKvV2qe51SkyJeWJuzuN">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-YBhQzhutMVhW2PraGkuCxW">
            Upplästes följande till kammaren inkomna protokoll:
          </note>
          <note xml:id="i-WV4HxWcZg6VWom1yd8T4pr">
            År 1906 den 27 april sammanträdde kamrarnes valmän för utseende
            af en kommitterad till tryckfrihetens vård efter aflidne f. d.
            bibliotekarien Harald Ossian Wieselgren; och befanns, efter valets
            slut, därtill hafva blifvit utsedd
          </note>
          <note xml:id="i-B6PKkrtiRuLbHfrbWUu9Jc">
            ordföranden i lagberedningen herr J. F. I. Afzelius med 19 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-2uyVcdq9RPuAXPJfZonrkw">
            Olof Melin. Gust. Tamm. Joh. Sjöberg. Emil Hammarlund.
          </note>
          <note xml:id="i-9Hg9nsesdf6ofxTtgZ8C87">
            Jämte det protokollet lades till handlingarna, beslöt kammaren,
            att Riksdagens kanslideputerade skulle genom utdrag af protokollet
            underrättas om detta val samt anmodas låta uppsätta och till kamrarne
            ingifva förslag dels till förordnande för den valde, dels ock
            till paragraf rörande valet i riksdagsbeslutet.
          </note>
          <note xml:id="i-CYgBDWQTXm2DnKVUW4HWNU">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-YRobhdonQCvMEyEMH7owvg">
            Föredrogos hvardera för sig och hänvisades till statsutskottet
            Kungl. Maj:ts på kammarens bord hvilande propositioner: angående
            användande af en kronan tillhörig tomt vid Bastuträsks järnvägsstation
            till plats för landstormsförråd; och angående användande af en
            kronan tillhörig tomt vid Kiiruna Järnvägsstation till plats för
            landstormsförråd. Andra Kammarens Prot. 1906. N:o 46. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UT1JwQw3DkJ4HotaahEi46" type="date">
            N:o 46. 2 Lördagen den 28 April, £. m.
          </note>
          <note xml:id="i-36zCh3DSfxUpdqXdR6wwE6">
            g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-L4E5oLiHuXXgg1CsLpoXR5">
            Herr E. Beckmans i Djursholm vid kammarens sammanträde nästlidne
            gårdag framställda och då bordlagda anhållan att till herr statsrådet
            och chefen för civildepartementet få framställa spörsmål blef
            af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-9wgw6EYaCPARJ31mx4gVYD">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-2hQ1ngrTWJxxjFUkaQ5BwY">
            Efter föredragning af herrar Å. H. Hammarskjölds och A. Wiklunds
            å kammarens bord hvilande motion, n:o 163, blef motionen öfverlämnad
            till statsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-RHrecoaMpA9apuCB8tikqL">
            § 6. Vidare föredrogs, men bordlades åter lagutskottets utlåtande
            n:o 46. § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Lc21F4PPd87o8gjH6RevMX">
            Om förbud i Till afgörande förelåg lagutskottets utlåtande, n:o
            45, i anledning
          </note>
          <note xml:id="i-8bcZKfzYA8Cpk8XyuL2Vgg">
            vissa fall för af dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående
          </note>
          <note xml:id="i-C43fkbTgNqs4MRDVfSgnUw">
            bolag eh for förbud i vissa fall för bolag och förening att förvärfva
            fast egen-
          </note>
          <note xml:id="i-7MKSEVEitGXRp1tc7QHLSn">
            förvärfea fast dom samt till lag om ändrad lydelse af 22 $ i
            lagen den 27 juni
          </note>
          <note xml:id="i-Ugck3dRfFt3Y5b7BqGrJt7">
            egendom m.m. 1896 om hemmansklyfning, ägostyckning och jordafsöndring,
            dels ock en i anledning af denna proposition afgifven motion.
          </note>
          <note xml:id="i-S3wxVJ6c7cby4ofDpF3ags">
            Genom proposition af den 7 nästlidne mars, hvilken af båda kamrarna
            blifvit till lagutskottet hänvisad, hade Kungl. Maj:t, under åberopande
            af propositionen bilagda, i statsrådet och högsta domstolen förda
            protokoll, föreslagit Riksdagen att antaga vid propositionen fogade
            förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-Q7bLZ9u1Fw3y6FyuzRiUr9">
            1) lag angående förbud i vissa fall för bolag och förening att
            förvärfva fast egendom, och
          </note>
          <note xml:id="i-RRdepCRUbLbRCz9B49nbh3">
            2) lag om ändrad lydelse af 22 $ i lagen den 27 juni 1896 om
            hemmansklyfning, ägostyckning och jordafsöndring.
          </note>
          <note xml:id="i-8yuzUn6yQssibUp91eZQbD">
            I sammanhang med denna proposition hade lagutskottet till behandling
            förehaft en inom Andra Kammaren väckt, till utskottet hänvisad
            motion, n:o 150, i hvilken herrar OC. A. Lindhagen, D. Persson
            i Tällberg, J. Ström, B. P. Ersson, 0. A. Ericsson i Ofvanmyra,
            S. L. Olsson i Älfdalsåsen, J. Ericsson i Vallsta, M. Suwndström,
            K. M. Lindh i Gäfle, P. Olsson i Fläsbro, O. Olsson i See, H.
            Eriksson i Elgered, E. A. Leksell, J. E. Nordin, K. R. Karlsson
            i Fjäl, A. A. Eriksson i Rödsta, S. H. Kvarnzelius, P. Hörnstén,
            C. J. Öberg, A. J. Hagström, J. Bromée 1 Billsta, E. Sundin, V.
            H. Wickström, S. J. Enander, K. Karlsson i Mo, J. Andersson i
            Baggböle, G. A. Ahlstrand, C. G. Scdén, ÅA. Jonsson i Lycksele,
            4. L. Lundström, F. Berglund och L. J.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E2LVFU578oNFjC96KQVRhc" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 3 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-YSvNLvPyPVjwacTKQsGb8z">
            Carlsson i Malmberget hemställde, att Riksdagen måtte besluta
            Om förbud i vissa ändringar i det genom den kungl. propositionen
            framlagda lagvissa fall för
          </note>
          <note xml:id="i-GEiorZLKL52ZKiABiYkqLT">
            förslaget angående förbud i vissa fall för bolag och förening
            att ARA ”
          </note>
          <note xml:id="i-Jn9PKQzR1VQdtTM5htoT5z">
            förvärfva fast egendom. förvärfva fast ogendi Mm. Utskottet hemställde:
            Forte)”
          </note>
          <note xml:id="i-3PCsPZ8Mn54vk9DXHqw4hb">
            1:0) att Riksdagen, under förklarande, att det i propositionen
            innefattade förslaget till lag angående förbud i vissa fall för
            bolag och förening att förvärfva fast egendom icke kunnat i oförändradt
            skick antagas, ville, i anledning af propositionen, med afslag
            å herr Lindhagens med flere förevarande motion, för sin del antaga
            ett vid utlåtandet fogadt förslag till lag angående förbud i vissa
            fall för bolag och förening att förvärfva fast egendom, och
          </note>
          <note xml:id="i-9v2Mv3gZNGGj5Hmi4YQGCm">
            2:0) att Riksdagen måtte bifalla det i propositionen innefattade
            förslaget till lag om ändrad lydelse af 22 $&amp; i lagen den 27 juni
            1896 om hemmansklyfning, ägostyckning och jordafsöndring.
          </note>
          <note xml:id="i-MB1zeeFkNfZ4avhaFbqsHk">
            Vid utlåtandet hade emellertid afgifvits reservationer af:
          </note>
          <note xml:id="i-YbjJc5Smnr5KzqFAaEYZNb">
            herr J. 4. Lilliesköld, med hvilken herrar OC. A. Sjöcrona, S.
            A. A. Lindman, A. F. 0. Cederberg och grefve G. E. Lewenhaupt
            instämt och som hemställde, att förevarande proposition icke måtte
            af Riksdagen bifallas,
          </note>
          <note xml:id="i-F7QZqB9Bcgz2pVagJcXxr2">
            herr G. Andersson beträffande lydelsen af 6 &amp; i förslaget till
            lag angående förbud i vissa fall för bolag och förening att förvärfva
            fast egendom, samt
          </note>
          <note xml:id="i-P7kvSWHKNZYDeqTjGnHbyv">
            herrar Lindhagen och Nordin, hvilka hemställde:
          </note>
          <note xml:id="i-3GNZkjbuKCPeGJKukwuSer">
            1:0) att 1 $ i sistnämnda lagförslag måtte erhålla viss ändrad
            lydelse, och
          </note>
          <note xml:id="i-7sYZbx1jH4GioMgdmMzZp6">
            2:0) att 3 $ i samma lagförslag måtte utgå.
          </note>
          <note xml:id="i-DGqt79EgGpM6mHirTLncdZ">
            Sedan herr talmannen anmält punkten 1:0) af utskottets utlåtande
            till handläggning, beslöt kammaren på hemställan af herr talmannen,
            att det i punkten innefattade lagförslaget skulle paragrafvis
            föredragas.
          </note>
          <note xml:id="i-HrsHzFr2jphz6uohxzLqfJ">
            För 1 $ hade utskottet i likhet med Kungl. Maj:t föreslagit följande
            lydelse: 18.
          </note>
          <note xml:id="i-NXCqeQ2qxrhyrt7x58mquK">
            Bolag eller förening må ej i andra fall än nedan stadgas förvärfva
            fast egendom å landet inom Nedan-Siljans, Ofvan-Siljans eller
            Väster-Dals fögderi eller Envikens eller Svärdsjö socken i Kopparbergs
            län eller inom Ofvanåkers, Voxna, Los, Färila, Ramsjö eller Hassela
            socken eller Hamra kapellag i Gäfleborgs län eller inom Västernorrlands,
            Jämtlands, Västerbottens eller Norrbottens län.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ky8yCbhdtUUEVP4JGqPYuF" type="date">
            N:o 46. 4 Lördagen den 28 April, f£. m.
          </note>
          <note xml:id="i-N5J1hPNdzPfW6W6ci9XwPR">
            Om förbud i Å fastighet i köping eller å annan ort, där den för
            städerna bolag RR fr gällande ordning för bebyggande skall iakttagas,
            äger denna lag ening att I tillämpning.
          </note>
          <note xml:id="i-29DHz9tHdq1DoKT8qUYYPe">
            förvärfva fast
          </note>
          <note xml:id="i-5yanPvqe9aU93MmwgiwFUB">
            egendomm.m. I den af herrar Lindhagen och Nordin afgifna reservationen
            (Forts.) hade däremot föreslagits, att paragrafen skulle lyda
            sålunda: 18
          </note>
          <note xml:id="i-3WbM2ZP44FHnWVinDSNgNF">
            Bolag eller förening må ej i andra fall än nedan stadgas förvärfva
            fast egendom å landet inom Nedan-Siljans, Ofvan-Siljans eller
            Väster-Dals fögderi eller Envikens eller Svärdsjö socken i Kopparbergs
            län eller inom Gäfleborgs, Västernorrlands, Jämtlands, Västerbottens
            eller Norrbottens län.
          </note>
          <note xml:id="i-7hbHSWp7L4J2v9FkTCepc6">
            Å fastighet i köping eller å annan ort, där den för städerna
            gällande ordning för bebyggande skall iakttagas, äger denna lag
            ej tillämpning.
          </note>
          <note xml:id="i-LrGjWiWY1nXq3yuPS8ZNkM">
            Efter föredragning af paragrafen begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-K5LurLQGmZEyMXTiQk3Bcn" type="speaker">
            Herr Asker, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5561102" xml:id="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" next="i-Jdxr6oTmUrmxraqJicWoi4">
            <seg xml:id="i-1642VqUwARm7AeezWdv4V2">
              Herr talman, mina herrar! Då jag i nära 18 år haft min verksamhet
              i Norrland och under hela denna tid med lif och lust följt Norrlands
              utveckling, är mitt intresse för detta vårt framtidsland fortfarande
              så starkt, att jag icke kan underlåta att uttala min mening i
              en af dess viktigaste lifsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RuBq8vhqeTVWVMjp6jihGE" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-DybX6ySYhxtPyD7Y2Mcy61">
              Norrland är, såsom vi alla veta, ett skogbärande land, och i
              följd häraf har också trävaruindustrien där blomstrat upp och
              delvis omdanat landet till hvad det är. Jag skall villigt medgifva,
              att sågverksrörelsen i Norrland haft sina slyngelår, men den tiden
              är för länge sedan förbi, och jag är fullt öfvertygad om att skogen
              nu skötes af de stora bolagen mer rationellt än af staten och
              de enskilda hemmansägarna. Emellertid har den s. k. norrlandskommittén,
              för att förekomma att bolagen finge för stor ägovidd i sin hand
              och, såsom det i kommittébetänkandet heter, medverka därtill,
              att den själfägande jordbrukande befolkningen i Norrland och Dalarne
              kunde vidmakthållas, föreslagit en lag angående förbud i vissa
              fall för bolag och föreningar att förvärfva fast egendom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YZ8tZQyYxBbmtt8kMXcfwM" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-99co2Twv3GjekxSYfYinHs">
              Bland alla de lagförslag, som legat på Riksdagens bord under
              de år, jag haft äran vara representant i någondera kammaren, har
              intet varit för mig så litet tilltalande som detta. För ungefär
              tio år sedan stiftades af Konung och Riksdag en lag angående bolag,
              för att dessa skulle vinna likformighet och likhet inför lagen.
              Icke fullt ett tiotal af år därefter föreligger ett lagförslag,
              som går ut på att hindra vissa bolag i vissa delar af vårt land
              att förvärfva fast egendom. Kan detta kallas likhet inför lag?
              Och jag undrar, hvad vederbörande jordägare i Norrland och
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9VgR8ovRg4wm99B6b9wc6h" type="date">
            Lördagen den 28 April, f£. m. 3 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-NX5FJM3gBaBMYo9C1vLYdy" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-TQNxecNWxqSeqFMLfrgJFs">
              Dalarne skulle hafva sagt, om rubriken på lagförslaget varit
              denna: Om förbud i »Förbud för hemmansägare att sälja sin fasta
              egendom till bolag.» 7.5, fall för : o 3 Zz olag och för- Jag
              tviflar, att någon klokt tänkande hemmansägare velat vara — oing
              att med om ett så rubriceradt lagförslag; och likväl innebär det
              föreförvärfva fast liggande lagförslaget detsamma, hvilkendera
              rubriken man än egendomm.m. väljer. (Forts.) Går man så öfver
              till den granskning af lagförslaget, som det varit underkastadt
              i högsta domstolen, så finner man, att af de 6 ledamöter af domstolen,
              som haft frågan under behandling, 3 yttrat sig för och 3 emot
              förslaget. Må det tillåtas mig att lämna några kortfattade utdrag
              af justitierådens yttranden. Jag börjar med dem, som yttrat sig
              mot lagens tillkomst. Ett af dessa justitieråd säger bland annat:
              »Irågavarande lagförslag, hvilket i hufvudsak åsyftar att, såsom
              norrlandskommittén i sina motiv yttrat, förbjuda trävaruindustriens
              idkare att förvärfva den jord, man anser böra kvarstamna i bondebesitlning,
              har ovedersägligen karaktären af en undantagslagstiftning på civilrättens
              område, afsedd att verka till förmån för en viss klass af medborgare.
              Hvilka följder en dylik lagstiftning, om den verkligen blefve
              effektiv, kunde komma att medföra för öfriga samhällsklasser,
              är ej lätt att på förhand bedöma. Man torde dock kunna med tämlig
              säkerhet antaga, att under nämnda förutsättning icke blott industriidkarne
              utan äfven arbetarne skulle därigenom tillskyndas väsentlig skada.»
              Och längre ned fortsätter han: »Ett medel af så allvarsam beskaffenhet
              som den föreslagna lagstiftningen bör i alla händelser icke anlitas,
              med mindre man kan vara säker, att detsamma kommer att medföra
              den verkan, som därmed är afsedd. Detta är emellertid enligt min
              tanke ingalunda förhållandet med det föreliggande lagförslaget.
              Då endast bolag och föreningar däri förbjudas att förvärfva fast
              egendom, finnes det intet, som hindrar, att delägarne i ett handelsbolag
              inköpa fastighet af det slag, förbudet omfattar, och sedermera
              låta densammas afkastning ingå i bolagets rörelse. Skillnaden
              emellan förhållandena före och efter förbudets meddelande blir
              i detta fall så godt som ingen.» Ett annat justitieråd, hvars
              utlåtande är så kort, att jag anser mig kunna återgifva det så
              godt som i dess helhet, anför: »Ehuru jag till fullo delar de
              principiella betänkligheter, som såväl under frågans föregående
              behandling som nu inom högsta domstolen blifvit mot förslaget
              framställda, skulle jag dock icke endast på sådan grund ansett
              mig böra afstyrka detsamma, därest jag vore öfvertygad om att
              en lagstiftning i den föreslagna riktningen skulle leda till ett
              godt resultat. Det är emellertid så långt ifrån att den i ärendet
              förebragta utredning kunnat bibringa mig en sådan öfvertygelse,
              att jag fasthellre håller för sannolikt, att en sådan lag, på
              samma gång den
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NyGkgcmF6P33fZ6EimAH82" type="date">
            N:o 46. 6 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EoHHmJA8Zag9rjErsBd5s" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-DAQ2fAo466tZqbeTg77uNx">
              Om förbud i komme att verka i hög grad hämmande på Norrlands
              viktigaste olac = för näringsgren, trävarurörelsen, ingalunda
              skulle leda till det åsyfching ak tade målet eller skogens bibehållande
              i bondehand. Ty, såsom förvärfva fast ofta blifvit framhållet,
              dels komme lagen att på hvarjehanda sätt egendomm.m. kunna kringgås
              och dels — hvilket är långt betänkligare — (Forts.) skulle skogen
              helt säkert falla i händerna på enskilda skogsspekulanter, som
              saknade allt intresse för dess fortbestånd. Den fara, för hvilken
              Norrlands skogar därigenom skulle utsättas, vore utan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KG8LQP5rrUxHYrn9y9xegz" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-DxCV7yVx9L6wZ6NSpMj71E">
              tvifvel för hela landet af allvarligaste beskaffenhet.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ac7k89My9Mmj2ftemdh4L" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-SzTPoVZAZXicGgV3RusXEv">
              Det tredje justitierådet, som afstyrkt förslaget, yttrar bland
              annat:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7vC5eZkAnHLdDV5qAjmUtR" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-7Tpv7o4CJcS1s5zRVXhFyP">
              » Härtill kommer, att de ifrågasatta lagstiftningsåtgärderna
              ej heller torde stå i öfverensstämmelse med de ledande grundsatserna
              för en sund och försiktig näringspolitik. Genom lagen skulle nämligen
              resas konstgjorda skrankor för en bland landets viktigaste industrigrenar,
              trävarurörelsen, hvars förkofran uppenbarligen är för höjande
              af hela nationens välmåga af den allra största betydelse. Och
              äfven den klass af näringsidkare, man vill skydda, eller den själfägande
              jordbrukarebefolkningen 1 större delen af Norrland och Dalarne,
              skulle, om den föreslagna lagen antoges och dess bestämmelser
              lyckades vinna effektiv tillämpning, lida direkt ekonomisk skada
              af troligtvis icke obetydlig omfattning därigenom, att befolkningen,
              när den behöfde sälja skogsmark, icke vidare eller åtminstone
              i långt mindre utsträckning än förut hade att såsom köpare påräkna
              trävarubolagen, hvilka hittills utgjort de förnämsta och solidaste
              afnämarne till skogen.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9r7JuhCqm7XiFpCV8xu9vy" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-83Z3roPeGdXiQUfsdnCiVN">
              Han säger vidare:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PqenioDBpwH5SdedHAWcXg" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-GDKk6o4jGH8S16gkGdQRXk">
              »I stället för trävarubolagen skulle nämligen såsom spekulanter
              uppträda enskilda personer, hvilkas köpeanbud, om än lägre än
              dem, som bolagen kunnat framställa, likväl till följd af konkurrensen
              om skogshemmanen blefve tillräckligt höga, för att bönderna skulle
              finna med sin fördel förenligt att antaga desamma. Dessa skogsförvärf
              af enskilda skulle enligt min öfvertygelse lända staten till synnerligt
              stor, ofta kanske obotlig skada, enär hänsynslös afverkning af
              de inköpta skogsmarkerna säkerligen i de flesta fall blefve företagen
              i syfte att så snart ske kunde ur skogen uttaga den största möjliga
              vinst. Skogshemmanen blefve härigenom, på sätt Kungl. Maj:ts befallningshafvande
              i Västerbottens län i sitt yttrande öfver förslaget erinrat, utsatta
              för vida större vanvård och hastigare sköfling, än den, som nu
              mera kan läggas trävarubolagen till last vid skötseln af deras
              skogar.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2spdeP4U1RQminrS9m6F1Z" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-Lom16nzazydFUMJepmJgSc">
              Med huru stor tveksamhet de, som yttrat sig för förslaget, ansett
              sig kunna gå med på detsamma, framgår af följande passus i ett
              af deras uttalanden:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ke27S4pggfNcMohuu3N6hg" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-hpErX6UQSouNdxskzZqhD">
              »Att det ur rättslig synpunkt är svårt att försvara ett förslag,
              som beröfvar myndiga personer friheten att få afhandla sina egna
              tillhörigheter såsom dem bäst synes, det torde vara uppenbart.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BU1SffkW66C1CybNeSk2VE" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 7 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-8ucoFq4iG2bGzA9Msrh7Ym">
            Emellertid kan detta oaktadt en speciell förbudslagstiftning
            för Om förbud i det nordliga Sverige, så som förhållandena där
            utvecklat sig, bolag fall för oss a 3 ix olag och för-
          </note>
          <u xml:id="i-TuscXQAR9hPebYsSbAqAH7" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-XxqVh1tM1uva3jWj4LDMqW">
              möjligen vara önskvärd. Den skada, som däraf befaras kunna ening
              att uppstå, skulle sannolikt, såsom också påvisats, egentligen
              komma förvärfva fast att drabba den klass, man därigenom velat
              skydda mot ett öfveregendomm.m. handtagande bolagsvälde. Men det
              synes dock som om öfver- = (Forts. vägande skäl talade för ett
              försök i den föreslagna riktningen, och jag anser mig därför,
              ehuru tveksam, icke böra afstyrka förslaget, under antagande att
              vederbörande i de ifrågavarande orterna uppmärksamt följa förhållandenas
              utveckling, så att lagstiftningen må kunna ingripa när så erfordras.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7N96gtEhYbBsr2KGYTgtjP">
            Märkligast af alla uttalanden i denna fråga synes mig dock vara
            hans excellens herr statsministerns, då han vid förordande af
            lagförslaget inför Kungl. Maj:t säger:
          </note>
          <u xml:id="i-Xr1dBq6vw7oM8C9hpdZGsG" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-KZEW1uQDtX5xHp6voGWgby">
              »Jag gör detta så mycket hellre, som lagen, såsom innebärande
              allenast ett förbud, utan vidare rubbningar i rättslifvet kan
              upphäfvas, därest mot förmodan de ogynnsamma verkningarna af lagen
              skulle visa sig öfvervägande.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XN8yjJqvRBzX5WrJ4b42RL" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-HPvZJpvdZ1d94YrgiFbPMa">
              Någon försökslagstiftning känner man icke förut till i vårt land,
              och för min del anser jag frågan vara af alltför stor vikt och
              betydelse för Norrlands och Dalarnes utveckling, för att dessa
              landområden skulle göras till experimentalfält för lagstiftningsförsök,
              helst då meningarna äro så delade om ett lagförslag, som går ut
              på att innebyggarne i en del af vårt land icke skulle få lika
              fritt förfoga öfver sin fasta egendom som innebyggarne i andra
              delar af samma land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2bQRhgwQAJaKi5GNzrzjbU" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-QvjGEvVfZcvhGCDVTcRtD5">
              Kommer så härtill, att påföljden för öfverträdelse af lagens
              bestämmelser ingalunda synes mig vara effektiv eller träffa den,
              mot hvilken den är riktad, så står man än mer tveksam om hvad
              en lag, sådan som den föreliggande, skall medföra för konsekvenser.
              Påföljden, därest bolag köper fast egendom af annan beskaffenhet
              än 1 2 och 3 $$ afses, eller om bolag underlåter att inom ett
              år efter det fånget skett söka Konungens tillstånd, eller om sådant
              tillstånd sökts, men vägrats, är, att »fånget varder ogildt&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SFcbxRqtpnzCDCbX3AmWsg" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-69kTKvX5AyoFn1NJqkgXFB">
              Hvad innebär i själfva verket denna påföljd? Jag ber att med
              ett exempel få belysa frågan. Ett bolag är ense med en hemmansägare
              att till visst pris köpa hans hemman, under förutsättning, att
              Konungen därtill lämnar tillstånd. Men tillståndet vägras. Köparens
              risk är då, att säljaren kan afyttra fastigheten till någon annan
              köpare. Men om säljaren icke kan betinga sig lika hög köpeskilling
              af någon annan spekulant som af bolaget, så är det ju i verkligheten
              säljaren, som drabbas af förlusten, d. v. s. af påföljden, att
              köpet varder ogildt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NmA8359Ukk3925Z312jkVA" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-UvwcY2THXtRTPmXoDVXmi7">
              År åter säljaren öfverens med bolaget om att köpet skall stå
              fast på dem emellan aftalade villkor, har jag verkligen svårt
              att förstå, hur man skall kunna tvinga säljaren att återtaga
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tw8UHdjihbiWd3niQhuBW9" type="date">
            N:o 46. 8 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FHoePLdqRT8AujbzELbxe6">
            Om förbud i sin fastighet, då ingen som helst påföljd för detta
            fall återfinnes vissa fall för; lagförslaget. Borg get ör Jag
            anser därför, att påföljden i 5 &amp; icke kan sägas vara förvärfva
            fast effektiv. I 6 $ finnes en verklig påföljd stadgad, nämligen
            fastigegendomm.m. hetens exekutiva försäljning på nytt, men hvarken
            denna påföljd (Forts) — eller bötesansvar torde kunna med fog
            användas i fråga om köp af fast egendom, som blifvit frivilligt
            försåld.
          </note>
          <u xml:id="i-Map3JizsKgVGa4Tz69TKAr" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-MUKdVhRAfKS2K3EA7Lb3PY">
              Ar emellertid på sätt jag framhållit den lagliga påföljden enligt
              5 $ af beskaffenhet att icke träffa någon direkt och ej heller
              effektiv, så är den utan tvifvel ett slag i luften och leder blott
              till kringgående af lagen, eller just hvad man afser att vid stiftande
              af lag förekomma. Hur man än vänder på denna fråga, mina herrar,
              anser jag, att lagstiftningen icke på denna väg kan nå det mål,
              hvartill man sträfvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X9SCcXYeXB412dgMkGr7nt" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-PuLqEZmMa5Wqg6PemJv9dG">
              Den största faran för Norrland är ovedersägligen ett nödår till
              följd af missväxt, men den faran minskas ingalunda genom vidgadt
              jordbruk i en landsdel, där naturen själf visar vägen till skördar
              från skogsarealer, hvarom man i mellersta och södra Sverige knappast
              har en aning. Jag ber i detta sammanhang få komplettera de af
              lagutskottet i dess utlåtande framlagda siffrorna med upplysning
              därom, att den ägovidd, som af staten äges eller disponeras i
              Norrland och Dalarne, utgör 12!/, miljoner hektar, och att följaktligen,
              då enskilda innehafva 5,394,837 hektar och bolag 10,328,497 hektar,
              Norrlands och Dalarnes hela ägovidd utgör i rundt tal 28 miljoner
              hektar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PXaoHExNBttmc9wRnkX5dq" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-V8HSoPCvd4QmVQGdeLx3D">
              Hvad man vid frågans bedömande icke heller bör förbise är, att
              skogen först då kan få sitt fulla värde, när icke blott trävaruindustrien
              utan äfven trämasseoch kolindustrierna nått sin fulla utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9SjXFTBCsWBJNq39Bw1sHd" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-CMJm6kMnarfmWVimfJmfvA">
              Bygd kan i Norrland och Dalarne brytas lika väl genom industriens
              utveckling som genom ett vidgadt jordbruk. «Låt därför Norrland
              och Dalarne hafva samma frihet för sin utveckling, som andra delar
              af landet hafva för sin! År ett rationellt jordbruk hufvudfrågan
              för södra och mellersta Sverige, så låt också ett rationellt skogsbruk
              vara hufvudfrågan för Norrland och Dalarne åtminstone till dess
              att kommunikationerna vunnit den utveckling, att de skördar, jorden
              kan under gynnsamma klimatiska förhållanden lämna, kunna vinna
              afsättning utan så dryga transportkostnader, att vinsten af jordbruket
              blir så godt som ingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jdxr6oTmUrmxraqJicWoi4" prev="i-XS2SDpVSat3WvHPvErSo1Z" who="Q5561102">
            <seg xml:id="i-6GH9wB4Pq3iCvH8rpVyf7v">
              Mer än väl vet jag, att de åsikter, som jag nu uttalat, komma
              att kraftigt bekämpas från mer än ett håll inom denna kammare,
              icke minst från representanter för min forna hembygd. Men jag
              hoppas, att ingen skall misskänna min ärliga öfvertygelse om hvad
              som är för Norrland och Dalarne bäst och lyckligast.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2uFpKkQevyxgeg7eoePtxm">
            På grund af hvad jag sålunda anfört och med åberopande i öfrigt
            af de skäl, som blifvit af herrar Lilliesköld m. fl. i af
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SbqXF2yafwZDN1iufYZcCF" type="date">
            Lördagen den 28 April, f£. m. 9 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-XfG7JywdpsyCAB7wuRjcWK">
            dem afgifven reservation anförda, får jag, herr talman, vördsamt
            Om förbud i
          </note>
          <note xml:id="i-VKh747zU1jijcEpVDT6hvE">
            yrka afslag å lagutskottets föreliggande utlåtande och bifall
            till bolag fr för
          </note>
          <note xml:id="i-EFSoTtkxL1Gd1QeiGLp7eB">
            den i nyss nämnda reservation gjorda hemställan. ening att .
            . . förvärfva fast Herr Svensson i Bondön instämde häruti. egendom
            m.m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GVMognzuZqTTsJa9zaa4L8" type="speaker">
            Herr Wijk:
          </note>
          <u who="Q6240968" xml:id="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" next="i-PbJA7mYCDohvL3UcY91tDt">
            <seg xml:id="i-Q9HbLRvsVSNhPQGArckx4b">
              Herr talman, mina herrar! Då vi i dag ha att besluta om ett lagförslag,
              som kan sägas utgöra kärnpunkten i norrlandskommitténs arbete,
              kan det vara på sin plats att kasta en blick på det kommittéarbete,
              som ligger till grund för förslaget, och på hvars beskaffenhet
              ju i väsentlig mån själfva lagens värde måste bero. En sådan granskning
              anser jag behöflig också därför, att efter mitt förmenande kommitténs
              arbete, trots många förtjänster, dock i viktiga punkter utgör
              ett exempel på hur en utredning af detta slag icke bör göras,
              och jag tror det vore oklokt att inte i någon mån söka tillgodogöra
              oss en lärdom, som kostar så mycken tid, så mycket pengar, och
              på många håll så mycket allvarligt och ospardt arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PsEQYV4LGNzGgev99kU2FM" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-Bfsm5gCGPbdR8fAVvF9hoi">
              Kommitténs uppgift var att utreda en mycket omfattande fråga
              af stor ekonomisk och social betydelse, som uppväcker starka lidelser
              och där viktiga privatekonomiska intressen voro inblandade. I
              hopp om att få en såvidt möjligt fullständig och opartisk utredning
              till stånd, insattes i kommittén personer af de mest diametralt
              motsatta åskådningar och af de mest skilda intressen. Resultatet
              visade sig snart nog. Om man läser herr Lindhagens reservation,
              skall man finna, att redan då det gällde att bestämma, hvilka
              frågor som skulle framställas till besvarande, gjorde sig de motsatta
              intressena inom kommittén gällande på ett sätt, som tydligt gaf
              vid handen, att en fullt fri undersökning inte var möjlig; den
              blef redan från början i viss mån en kompromiss mellan olika uppfattningar,
              och man kan endast förvåna sig öfver, att under sådana förhållanden
              kommitténs förslag, hvarom majoriteten enat sig, dock blifvit
              så godt, som det i många afseenden är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TVbLMT5YUe8SMPNvchDpF1" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-Pdngem2wVTxokFFc2hUC3d">
              Min andra stora anmärkning mot kommittéarbetet gäller bristen
              på fackliga, vetenskapligt genomförda undersökningar af olika
              frågor. Sådana undersökningar skulle inte bara ha motverkat nackdelarna
              af kommitténs heterogena sammansättning, de kunna anses varit
              helt enkelt nödvändiga för åstadkommande af en verklig utredning,
              och de hade utgjort ett fast stöd för bildande af en uppfattning
              i de föreliggande frågorna — ett stöd, som man nu saknar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D37yrMTTmRpxGzKGe6jLrD" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-8w1C1Mb54uaUv7QRonB2gk">
              Kommitténs arbete har först och främst bestått i att utföra en
              del statistiska utredningar af mycket stort värde; dessa utgöra
              på sätt och vis kanske den viktigaste delen af kommittébetänkandet,
              och jag tror ganska mångas mening i norrlandsfrågan har bildats
              på grundvalen af den tabell, som uppvisar, att år 1900
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XNyvBQzXTDGfjZCXtt73Ni">
            N:o 46. 10 Lördagen den 238 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-W5B7TMGmamuTtfk14E3FM9" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-U4FpaENJvtZRw3TKD8q92t">
              Om förbud i bolagen innehade 34 Zz af all enskilda tillhörig
              jord i Dalarne T0sa för och Norrland. Pole De P ” Kommitténs arbetsmetod
              har föröfrigt bestått i resor i orterna förvärfva fast och i utsändandet
              till ett flertal myndigheter och till enskilde i egendom m.m.
              hvarje socken af mycket vidlyftiga frågeformulär. Beträffande
              (Forts) användandet af denna sistnämnda metod finnes mycket att
              anmärka. Svaren på de framställda frågorna fylla tre volymer af
              kommitténs betänkande, och utgör en oerhörd anhopning af material,
              som till största delen ej bearbetats, af det mycket goda skäl,
              att det icke kunnat bearbetas. Då all motivering till svaren saknas,
              saknar man också i allmänhet hvarje ledning att bedöma i hvad
              mån den utfrågade verkligen förstått frågan och på hvilka grunder
              han fotat sitt svar, och likaledes i hvad mån den enes utsago
              förtjänar större tilltro än den andres. Svarens ofantliga mängd
              gör det också omöjligt att öfverskåda dem annat än i statistisk
              form, men som statistiskt material äro de alldeles odugliga, utom
              i ett fåtal fall, där frågan rört ett enkelt och faktiskt förhållande.
              Denna del af kommitténs arbete är därför till stor del bortkastad
              och otjänlig som material till bildandet af en personlig uppfattning
              af frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2GdnJdqpjc2Uh8AkafCJnc" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-9Tr3gFQz64nGZ1WSNtxAnE">
              Det första af de lagförslag, kommittén på grundval af denna utredning
              framlagt, och som nästan oförändradt är detsamma, som 1 dag föreligger
              till behandling, är föranledt af bolagens ständigt växande jordförvärf,
              som med allt skäl ansetts betänkliga, och som särskildt ansetts
              hotande för den norrländska själfägande jordbrukarklassens bestånd.
              Lagförslaget afser att med inskränkning i bolagens rätt till jordförvärf
              bibehålla åt bondeklassen en skogsareal, tillräckligt stor att
              tjäna till stöd för hemmanets jordbruk. — Kunde lagen realisera
              detta mål, vore därmed ofantligt mycket vunnet; men låt oss genast
              säga: det kan den inte. Lagen hvilar i detta afseende i väsentlig
              mån på en fiktion, liksom den å andra sidan framgått ur en kompromiss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5XEDQeGK8FA1qPJJKZpwja" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-6DKuBXD8Wm6DWLLqcp6TsQ">
              Kommittén har efter verkställda undersökningar kommit till det
              resultatet, att ett norrländskt jordbruk behöfver till husbehof
              och afsalu en skogsareal, som per helt mantal beräknats för olika
              trakter till respektive 1,500, 1,200 och 1,000 hektar, och enligt
              lagförslaget skall denna s. k. stödskog ej få försäljas till bolagen.
              Fiktionen jag nyss talade om ligger i uppfattningen, att denna
              stödskog härmed verkligen skulle räddas åt jordbruket. Detta är
              ingalunda fallet: ingenting hindrar bonden att till enskilda skogsspekulanter
              eller andra sälja bort sin stödskog, och helt säkert kommer han
              i många fall att göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2NLExhL2bo1FTNHEYDbSgZ" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-RYS89P7gZ5rs84UuNi3dmU">
              Från bolagens synpunkt sedt är lagförslaget en kompromiss mellan
              de motsatta åskådningar, som å ena sidan önskat totalförbud och
              å den andra ansett hvarje inskränkning i förvärfsrätten obehöflig.
              Man har valt ett mellanförslag, som i någon mån inskränker bolagens
              rätt att förvärfva jord och som innesluter denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LgZ4uynaMdDZE52qDNdmgm" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 11 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-QPPcPms4wyZAo25jX2SpYz" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-LYaDPYZ2ErjDss1YbfQuw">
              rätt inom en gräns, som jag redan betecknat såsom i verkligheten
              Om förbud i rent fiktiv och af hufvudsakligen blott teoretiskt
              värde. Om lagen bolag for för alltså högst ofullständigt leder
              till det afsedda målet, hvad vinner RR AG ” man då med den? förvärfva
              fast Jo, först och främst att bolagens jordförvärf i någon mån
              egendom m.m. begränsas; och för det andra att den del af böndernas
              skog, som = (Forts. ansetts böra bibehållas som stöd för jordbruket,
              äfvensom hemmanet själft, inte kan säljas till bolag utan endast
              till skogshandlare eller andra enskilda personer. Lagens verkan
              blir därför i båda fallen rent negativ, men den behöfver därför
              inte vara utan värde. Mot en lagstiftning af denna karaktär ha
              ofta framställts — och framställdes nu äfven af den senaste ärade
              talaren — en del generella anmärkningar, som jag genast skall
              försöka bemöta. Man har kallat den en undantagslag och kritiserat
              den som innebärande ett svårt ingrepp i den fria äganderätten.
              — Naturligtvis är den en undantagslag, då den framgått ur insikten
              om att undantagsförhållanden kräfva undantagslagar, och som sådan
              är den säkert långt ifrån enastående inom vår rätt. Hvad åter
              den andra anmärkningen beträffar, så utgår den tydligen från en
              öfverskattning af äganderättens helgd och okränkbarhet. När det
              allmänna bästa det fordrar, är ett lagligt ingrepp äfven i äganderätten
              fullt befogad, och i detta fall är ingreppet synnerligen lindrigt.
              Det är kanske i känslan af att dessa två anmärkningar mot lagen
              varit väl svaga, som man till sist äfven velat beteckna lagen
              som en klasslag. Det tycker jag för min del är ett svårt missbruk
              af ett begrepp, som i själfva verket innebär något vida allvarligare.
              Den klass, man velat skydda, är hela Norrlands jordbrukande allmoge
              — den s. k. klass, hvars frihet något skulle inskränkas, utgöres
              af en grupp ekonomiska sammanslutningar! Nej, mina herrar, värre
              och verkligare klasslagar ha vi tyvärr ofta sväljt utan att blinka!
              Mot förslaget finnas i själfva verket så många tungt vägande reella
              skäl att anföra, att vi gärna kunna lämna å sido de mindre goda
              principiella. De synpunkter, från hvilka lagförslaget närmast
              kan skärskådas, äro dels bolagens och skogsbrukets, dels böndernas
              och jordbrukets. Från bolagens sida göres den invändningen, att
              en dylik lag skulle allvarligt hota den norrländska träindustrien.
              Jag tror farhågorna i den vägen äro grundlösa. Det är visserligen
              sant, att bolagen vant sig vid att i stor utsträckning hämta råvaran
              från egen mark, men redan nu försåga bolagen större delen af det
              timmer, som kommer från böndernas skogar, och om proportionen
              mellan köptimmer och eget timmer genom lagens antagande skulle
              i någon mån förskjutas, så betyder detta i själfva verket för
              in-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5xK5WgSYXQJCmUaDWkLNqQ">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Jbwq1n8vPw4SESibRRLuqQ" type="date">
            12 Lördagen den 28 April, f£. m.
          </note>
          <u xml:id="i-AFT7ZUnqPB63fEjfq7jPQa" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-YRdE5j7q6mAoSBxjxeSKy">
              Om förbud i dustrien ganska litet. Men ännu mer obefogad blir
              en sådan in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFLubMW1oh4XYFZ3qGMtK1">
            vissa fall fö bolag och förening att
          </note>
          <u xml:id="i-MYhND4xvrVWbL2rTHzYhVr" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-B7QxKKoGfQmoXwEso1bCPE">
              vändning, om man betänker, hvad som efter denna lags antagande
              fortfarande skulle stå bolagen fritt att förvärfva. På grundval
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HJ7VZzboythiXqH9T9oEKD">
            förvärfva fast hufvudsakligen af tabellen på sidan 89 i första
            delen af kommittéegendom m.m. betänkandet har jag sökt göra en
            beräkning af denna areals stor-
          </note>
          <note xml:id="i-XvGC2UkgtUE46z9NrTxtJ7">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WGdHFJ6xtr4Nd8FF4YWGZN" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-RASn9C7EqyXpJzLxiUF68p">
              lek. En dylik beräkning måste alltid bli ytterst osäker, men
              jag tror mig dock kunna påstå, att den impedimentfria skogsareal,
              som efter lagens införande skulle ytterligare kunna förvärfvas
              af bolagen, är minst hälften så stor som hela den impedimentfria
              skogsareal bolagen ägde år 1900. Ingen skall kunna klaga öfver,
              att det är litet. Man vore snarare frestad säga, att det är alldeles
              för mycket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7goop9VdLxq4hMiwSdn4QF" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-L1pVdsjpp5opDd1Zwp2XDX">
              De allvarligaste invändningar mot en lagstiftning af denna art
              hör man framställas från de kretsar, som bland Norrlands näringar
              sätta skogsbruket högst och som anse, att skogen först och främst
              bör göras till föremål för skydd och vård såsom varande Norrlands
              förnämsta rikedomskälla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QHUJm3BRpYbogf5zkocZ4W" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-Qcve5zkvZc8S5ieShU1DRF">
              Man är tämligen ense därom att bolagen i allmänhet sköta sin
              skog bättre än bönderna. Och detta är helt naturligt. Bolagen
              ha råd att hålla sig med fackbildade forstmän, de kunna utföra
              större skogsarbeten och deras skogar äro ofta sammanförda i stora
              komplex, som underlätta en enhetlig och rationell skötsel. Allt
              detta är förmåner som bönderna i allmänhet sakna. — I allmänhet
              tror jag, att den bästa skogsskötseln bedrifves af de bolag, som
              länge ägts af samma personer eller af en och samma släkt, och
              där det nedlagda kapital, som skall förräntas, är obetydligt.
              Men dessa gamla bolag öfvergå allt mer i nya händer, aktierna
              uppköpas till uppdrifna värden, och för att förränta det ökade
              kapitalet måste skogen anlitas vida hårdare än förr. — Om man
              tar fasta på dessa förhållanden, och å andra sidan betänker, att
              det först är helt nyligen, som bönderna kommit i åtnjutande af
              någon hjälp i deras skogsvård, och att ännu mycket kan göras för
              att öka deras intresse i detta afseende, så tror jag, man kan
              förutse, att i framtiden skillnaden mellan böndernas och bolagens
              skogsvård skall blifva mindre än den nu är, äfven om man kan antaga,
              att bolagen alltjämt komma att behålla försteget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4rCpW47oLTDd7HTvjiespB" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-CnmWEEAyYi5R8LZgPrcXLR">
              Olägenheterna från skogsvårdens synpunkt af att skogen framdeles
              i mindre utsträckning än hittills skulle öfvergå från bönderna
              till bolagen äro kanske därför inte så stora; faran ligger däri,
              att i den mån bolagen utestängas ur marknaden, komma böndernas
              skogar att i stället säljas till skogshandlare och allehanda enskilda,
              mindre kapitalstarka, köpare, hvilka ovillkorligen äro de värsta
              skogshärjarne; och å andra sidan komma troligen de gamla arrendena
              med afverkningsrätt åter till heders, hvilka ur skogsvårdssynpunkt
              äro alldeles fördömliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DYE8uZTd6hidsUwsKGpFmh" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-4rxcAdm3sJUN389Nd4nB28">
              I denna fara, att skogsvården i Norrland kommer att lida af den
              föreslagna lagen, ser jag en af de mest vägande invändnin-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JVkbS8RQyo396c3nZmt5CC" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 13 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-DmJ9d6uMrb2TGmofMKYc6e" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-FGFZoZdww4vQSDy8qEsUMT">
              garne mot densamma. En skärpt skogslag, som redan nu visat Om
              förbud i sig behöflig, blir ifall lagen antages helt säkert nödvändig;
              men a fatt för därmed kunna olägenheterna endast delvis undanröjas.
              ” ering att Man får alltid räkna med det faktum, att en verkligt
              lycklig föreärfoa fast lösning af det stora norrländska problemet
              om jordens fördelning egendom m.m. är omöjlig på lagstiftningsväg.
              Vinner man en fördel, så förlorar = (Forts) man på annat håll
              en annan. Bolagens stora skogsförvärf innebära en verklig social
              fara; för bönderna åter är det ingen lycka att äga större skogsegendomar,
              och de kunna faktiskt ej behålla dem i sin hand. Det stora fel,
              som vållar dessa svårigheter, begicks, då kronan vid afvittringarne
              skänkte bort de ofantliga skogsarealerna, och den enda radikala
              lösningen synes vara, att dessa återförvärfvas till kronan. Men
              om vi betänka, att enbart bolagens skogsegendomar denna dag äro
              värda flera hundra miljoner kronor, så visar det sig otänkbart,
              att kronan skulle kunna köpa dem tillbaka. Den enda lösningen
              vore då någon tidsenlig form af reduktion, ifall omständigheterna
              skulle visa sig påkalla sådana kraftåtgärder. — Om verkningarna
              af denna lag äro någorlunda lätta att följa, 1 hvad de röra bolagen
              och skogsbruket, så är förhållandet ett helt annat beträffande
              lagens egentliga hufvudändamål: bondeklassens och jordbrukets
              bevarande och främjande. Norrlandskommitténs betänkande har tyvärr
              synnerligen litet att säga i denna viktiga sak. Jag skall inte
              försöka ingå på en utredning af de orsaker och förhållanden, som
              ledt bönderna till att sälja sina hemman. Hur som helst är det
              gifvet, att denna lag i och för sig skall komma att endast i någon
              mån — och kanske t. o. m. i mycket ringa mån — upphäfva orsakerna
              härtill. Det finns ingen anledning att tro, att böndernas begär
              att sälja kommer att upphöra, om lagen antages, och tillfällen
              att sälja såväl till bolag som enskilde finnas kvar 1 stor utsträckning.
              Att tro att den afsedda stödskogen verkligen i större utsträckning
              kommer att stanna i böndernas hand och tjäna jordbruket till stöd,
              det tror jag vore en illusion. Vinsten af lagen beträffande böndernas
              besittning till jorden, kommer väsentligen att inskränka sig därtill,
              att själfva hemmanets kärna med inrösningsjord och åbyggnader
              kommer att bli mindre lättsåld än förr, och att denna hemmanskärna
              såväl som stödskogen, då den en gång är såld, skall lättare kunna
              återförvärfvas åt bondeklassen, än om den sålts till bolag. Detta
              är omständigheter af ganska stor betydelse, men i och för sig
              kunna de ej verka mer än att något fördröja bondeklassens försvinnande
              i Norrland — ifall det verkligen vore så, att ett sådant försvinnande
              pågår. Härmed äro vi då imne på frågan om bondeklassens och jordbrukets
              existensmöjligheter i Norrland, ett område där jag finner norrlandskommitténs
              utredning vara allra mest bristfällig. Man
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PixLDKvortHEh2hWZ8kmCy" type="date">
            N:o 46. 14 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RZ9sNR4t2YcyeUgvjVDDbz" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-E4edewfRJkgPttHDKeMss2">
              Om förbud i hade kunnat begära åtminstone ett försök till metodisk
              och vetenbolar fall för skapligt noggrann utredning af jordbrukets
              ekonomiska förutsättolag och för- 2 . - - 2 rat ening att Bar
              På olika, för större områden karaktäristiska, punkter af den förvärfva
              fast norrländska landsbyggden — utredningar angående t. ex. hvad
              egendom m.m. jorden på dessa olika punkter afkastar per ytenhet,
              och hvad den (Forts.) med rationell skötsel skulle kunna afkasta,
              arbetspriserna för jordarbete och skogsarbete, skogsbrukets och
              jordbrukets ömsesidiga inverkan på hvarandra 1 gagneligt och skadligt
              afseende, möjligheterna för jordbruksprodukternas afsättning och
              deras pris inom afsättningsområdet, priset på nödvändighetsartiklar
              och speciellt på gödningsämnen i de olika trakterna m. m. — med
              ett ord en metodisk och så vidt möjligt uttömmande utredning af
              ett bondehemmans ekonomi i olika trakter af Norrland. — Förr i
              tiden, under mera primitiva förhållanden, kunde en bonde lefva
              borta 1 obygden hufvudsakligen på hvad han själf producerade och
              med ett minimum af handelsutbyte. Nu äro förhållandena i allmänhet
              helt andra: bonden behöfver reda pengar — han måste sälja för
              att kunna köpa. En utredning af jordbrukets produktionskostnader
              och afsättningsmöjligheter måste därför läggas till grund för
              ett bedömande af jordbrukets existensmöjlighet. En sådan utredning
              söker man förgäfves i norrlandskommitténs betänkande; man är hänvisad
              till de svar, som ingått på kommitténs frågeformulär och till
              de uppgifter, man kunnat inhämta från annat håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QJE63pG5sH3gkxS2v3mdyh" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-FJvmqmbnxXRMbXmYVxB3FY">
              För min egen del vill jag tro, att jordbruket har en framtid
              i Norrland, om inte öfverallt så i alla fall inom mycket vidsträckta
              trakter. Då jordbruket nu kan existera, trots det mycket primitiva
              brukningssätt, som ännu allmänt tycks tillämpas, bör det ju finnas
              utsikter till att med införande af mer rationella metoder jordbruket
              skall kunna ytterligare utbredas och bli en stark och lifskraftig
              näring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XMWLfPY6inizyoduvw2127" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-VpMTdTauzBzrVd9fXGQAd5">
              Jag skulle också tro, att just nu tiden är inne, då man kan vänta
              sig en reaktion och ett stigande intresse för jordbruket. Det
              vore då godt, om detta intresse kunde mötas dels med lagstiftningsåtgärder
              till den jordbrukande klassens fromma, och dels med en intensiv
              och praktisk undervisningsverksamhet på jordbruksoch skogsbruksområdet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ssa9qUidDtGqPHa29HSyD2" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-49RZwZCRM5FeDj6HU7Ujji">
              Jag har här talat om de ekononviska förutsättningarne för den
              norrländska bondeklassens fortvaro och utveckling. Men det finns
              också andra faktorer, som just däruppe spelat en mycket stor roll,
              kanske t. o. m. den största.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MMuWywhfAQXPKZnMR6yu3s" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-KFWbna3jdTZezTbPYgH4Bg">
              Om man söker efter orsaken till många hemmansförsäljningar, och
              om man frågar folk från trakten, skall man ofta få samma svar:
              försäljningarne och utflyttningarne bero på, att bönderna vantrifvas,
              och orsaken till detta är då nästan alltid, att bolagen köpt sig
              in på orten. I och med detsamma har nämligen ett främmande element
              kommit in, som genom sin blotta närvaro verkat olyckligt och som
              också i yttre måtto kunnat verka demorali-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-29jof42HzPz1DUhWP1iUjf" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 15 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-TnW4gqhgFr8qrcSXCC9jb3" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-2wkAu917fNqJTxhDXTZLeN">
              serande. Då i en förr välskött bondbygd ett bolag inköpt ett
              Om förbud i hemman och arrenderat ut inägojorden, som sedan under
              arrendaola fall för torerna småningom förfallit, har detta kunat
              verka, att äfven ”?!29 och för- 3 ) , ovta , ening att bönderna
              omkring börjat försumma sina jordbruk, företagsamheten förvärfva
              fast har slappats, ytterligare en af bönderna har sålt sitt hemman
              och egendom m.m. andra ha följt efter. (Forts.) Atskilligt af
              detta kan ju inte botas, men mycket kan dock göras för att återupprätta
              den gamla kommunalandan och känslan af trefnad. Till sådana nödiga
              åtgärder räknar jag då först och främst en inskränkning i bolagens
              kommunala rösträtt, och i andra hand ett flertal af de lagförslag,
              som framställts i norrlandskommitténs -betänkande och i de bifogade
              reservationerna: arrendelag, vanhäfdslag, lag om inlösen och upplåtande
              af odlingslägenheter, lag om ändring 1 skogsbeskattningen och
              annat mera. Endast suppleradt med dessa tillägg kommer det nu
              föreliggande lagförslaget att kunna i någon mån leda till det
              afsedda målet: »att vidmakthålla och stärka den jordbrukande befolkningens
              ställning, samt främja jordbrukets utveckling i Norrland och Dalarne&gt;.
              I det föregående har jag framhållit åtskilligt, som i själfva
              verket utgör en kritik af det föreliggande lagförslaget. Ett par
              allmänna anmärkningar återstå att bemöta. Man har sagt, att lagen
              med största lätthet kan kringgås och väl äfven kommer att kringgås.
              Det är alldeles riktigt, att man kan kringgå lagen — högsta domstolens
              utlåtande lämnar i det afseendet en förträfflig handledning —
              men detta torde alltid bli fallet med en lagstiftning, som i likhet
              med denna söker bryta en stark ekonomisk rörelse, och något skäl
              att alldeles afstå från försöken att lagstifta torde knappt ligga
              häri. Det blir framtidens sak att där lagöfverträdelser yppa sig
              söka motverka dem genom supplerande bestämmelser. En annan invändning
              som framställts är denna, att genom lagens införande hemmanens
              värden komma att sjunka och att bönderna, som ej kunna realisera
              sin egendom till samma höga pris som förr, snart komma att betacka
              sig för den hjälp, man velat lämna dem. Ifall hemmansvärdena komma
              att sjunka — hvilket i närvarande stund ej kan bevisas och som
              i hvarje fall ej kan ske i någon afsevärd mån — så kommer gifvetvis
              detta på många håll att föranleda missnöje; men i det förhållandet
              att en och annan bonde vid försäljningen af sitt hemman ernår
              ett något högre pris än eljest — däri kan jag inte se någon anledning
              att undertrycka en lagstiftning, som är afsedd att gagna hela
              hans klass. Mer betydande blir denna invändning i de fall, där
              ett hemman är mycket högt intecknadt och där en stark sänkning
              af försäljningsvärdet skulle kunna leda till hemmanets realisering
              på exekutiv auktion, så att bonden finge lämna sin gård. Men sådana
              fall tror jag äro sällsynta. — Tyvärr lämnar
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VbwfU8AYSFsKwjxdjjqZ9Z" type="date">
            N:o 46. 16 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9tbD9b43ZQhUV2ZvrjCXk1" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-VyeaC8rXT8Xpofi6cuo4Pu">
              Om förbud i kommittébetänkandet ingen ledning att bedöma, hur
              härmed förvissa a för håller sig. a fe ” Jag har redan påpekat,
              hurusom lagen, i hvad den afser att förvärfva fast skydda bönderna,
              blir i viss mån illusorisk genom att intet hindrar egendom m.m.
              bonden att till en enskild skogsspekulant sälja bort hemmanets
              (Forts.) — stödskog. Den blir naturligtvis bristfällig äfven därigenom,
              att den till stödskog afsatta skogsarealen beräknats efter hemmanets
              mantal, men ej efter hemmanets verkliga behof eller efter inägojordens
              areal, som naturligtvis kan växla ofantligt inom till mantalet
              lika stora hemman på samma trakt. En annan olägenhet som vidlåder
              lagen är den godtycklighet, som alltid måste råda beträffande
              tolkningen af begreppen: »till skogsbörd duglig mark&gt;, »impediment»,
              »till inägorna bekvämt belägen» samt »odlingsområde», hvilkas
              tolkning utgör grunden för fastställandet af hvad som skall räknas
              till stödskog och hvad som skall få säljas till bolag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PE6JgGUoDyzCqPnMWnuWCX" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-GjkvBdiv5Y13y4GF3kzhw">
              Inför alla dessa brister och olägenheter verkar herr Lindhagens
              reservationsyrkande om totalt förbud som det verkligen förlösande
              ordet; men dels innebär detta förslag betydande olägenheter af
              annan art, dels torde det ej ha någon utsikt att vid denna Riksdag
              vinna bifall. — Ett moment i hans yrkande skulle jag dock för
              min del gärna se införlifvadt i lagförslaget, nämligen det att
              lagen skall gälla äfven i Gäfleborgs läns kustsocknar. Något fullgiltigt
              skäl för att dessa uteslutits har, såvidt jag vet, ännu ingen
              presterat. Skulle orsaken möjligen ligga däri, att då i dessa
              trakter finnes ett stort antal bruk, man velat underlätta deras
              ombildning till aktiebolag, hvilket tydligen blefve ganska svårt,
              om lagen äfven här vore gällande? Om detta är verkliga skälet
              och om det är ett tillräckligt vägande skäl, vill jag lämna därhän.
              — Hur som helst vill jag inte äfventyra lagförslagets antagande
              genom en ändring, som utan svårighet senare bör kunna göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-fZWfUqxxkgqr8GE8doGYX" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-9yGoJQ7RGAs2SvPTjRJFJ">
              Vill jag nu till sist sammanfatta min åsikt om lagens verkan,
              så blir det denna: ökningen i bolagens jordförvärf kommer att
              i någon mån inskränkas, medan bönderna å sin sida bli mindre lockade
              att sälja sina hemman och i viss mån också sin skog. — Gent emot
              dessa goda verkningar framträda som nackdelar: dels skogens sämre
              vård, dels alla de många brister och svagheter, som vidlåda själfva
              lagen. Min sympati för det mål,lagen syftar åt, har haft mycket
              svårt att besegra mina stora betänkligheter gent emot det föreliggande
              lagförslaget själft. Men jag har kommit till den öfvertygelsen,
              att en lagstiftning af denna art alltid måste bli i viss mån bristfällig,
              och att om vi vilja vänta tills ett fullgodt förslag framkommer,
              så blir det aldrig någon norrländsk lagstiftning af. Jag tror,
              vi göra klokast i att taga hvad som nu bjudes, och att lämna åt
              framtiden att söka afhjälpa de brister i lagen, som framdeles
              komma att visa sig mest framträdande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5tMhczX42V5u3QACJ2eWdJ" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-TBz9GReEsor4SnV5ArocrP">
              Jag har fått veta, att åtminstone i vissa trakter af Norrland
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-16iY86h7kfW8LCCjCUFkV2" type="date">
            Lördagen den 28 April, f£. m. 17 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Gq8PHfP3GqiFApCyYnpe5p">
            rådt oriktiga föreställningar om innebörden af denna lag, som
            Om förbud i
          </note>
          <u xml:id="i-N8Qu1Lz5wDaz7zQ8z23Xea" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-2D9eAVcG74o9LkwmZv6zYv">
              man trott innebära fullständigt förbud för bolagen att köpa jord.
              bolag fall för 2 Safe - 2 &amp; = fo. få olag och för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JxQNGaNTeVHKewvAtLZqD4" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-CVGQa4ynf79yQiypjiso9x">
              Det är därför troligt, att om någon längre tid får förflyta mellan
              ening att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CvzFwox4W2anpjx7GXumis" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-KUZqAKuaNxA8rKCFaUztXd">
              lagens antagande och dess trädande i kraft, kommer detta attförvärfva
              fast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M5FDByUAMnVBaSUzTp4PZs" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-V7GZtUT6ZCckyYqfoma86z">
              vålla åtskillig oro, och det är möjligt, att många bönder komma
              egendom m.m.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HuAbFVuSuBskHgFNFphz5E">
            att skyndsamt sälja sin egendom på grund af någon oriktig före-
            = (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GasddfmVX3TEUnLz5QQzJA" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-26vWESoQU196kH3kWq31e2">
              ställning om lagens innehåll. Jag vågar därför vördsamt hem-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PSSEQrQSE53wcuj68YvgJE">
            ställa, att, ifall lagen utaf Riksdagen antages, Kungl. Maj:t
            ville
          </note>
          <u xml:id="i-FXqAwHejrTP5AHyCoVU33K" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-XWQY5ForvUeRLCjMJwWZQw">
              utfärda den, så snart sig göra låter. — Med denna hemställan,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PbJA7mYCDohvL3UcY91tDt" prev="i-VNTUDU8HV4Z2pgAQYXMn97" who="Q6240968">
            <seg xml:id="i-RjJHgKb3zFuEtJEBgeyPix">
              herr talman, ber jag få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5VD76DLdPAY37g1pCod7RL" type="speaker">
            Herr Nilsson i Malmö:
          </note>
          <u who="Q6011346" xml:id="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" next="i-9ypfvGVjdZPJwHJqVvJnjS">
            <seg xml:id="i-Fnagm5yrp2bvkKbzw1UfKC">
              Herr talman, mina herrar! I dag är det, som Norrlands öde skall
              afgöras. Dessa ord hörde jag nyss, när jag trädde in i denna sal,
              en norrlandsrepresentant yttra till en sin kamrat; och det är
              nog så, att äfven de ibland oss, som icke äro norrländingar, förstå,
              att det är en mycket viktig fråga, som nu föreligger till behandling
              och afgörande. Det gäller ju ingenting mindre än att rädda Norrlands
              jordbrukande befolkning, rädda den undan ett bolagsvälde, som
              hotar att lägga landet öde. Hela bondebefolkningen där uppe ber
              och tigger om statens, om de lagstiftande myndigheternas bistånd.
              Det har arbetats oerhördt för denna sak, man har petitionerat,
              uppvaktat och anropat, skaror af riksdagsmän hafva motionerat,
              och en kommitté, den så kallade norrlandskommittén, har undersökt
              förhållandena samt framlagt det största kommittébetänkande, som
              vi någonsin skådat. Och slutligen hafva vi denna kungl. proposition,
              en proposition, som går ut på inskränkning af bolagens rätt att
              förvärfva fast egendom på landet. Icke mindre än 34 ledamöter
              af denna kammare de närmast intresserade — hafva samtidigt väckt
              motion om rent förbud, såsom varande den enda tillfredsställande
              åtgärden. Lagutskottet har i det stora hela tillstyrkt Kungl.
              Maj:ts förslag. Men inom utskottet hafva vi ett antal reservanter,
              5 förstakammarledamöter med herr Lilliesköld i spetsen, hvilka
              afstyrkt hela förslaget. Och det är dessa reservanters uttalande,
              som till den grad väckt min förvåning, att jag begärt ordet i
              denna sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YE3nxd8my7PmhRKjRLomts" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-pyd457399fpxPUjeW3QGf">
              Reservanterna från Första Kammaren erkänna, att någon tvekan
              numera knappast förefinnas därom, att jordbruket är en nödvändig
              faktor för Norrlands och Dalarnes ekonomiska bestånd och utveckling.
              De erkänna, att en själfständig jordbrukande befolkning därstädes
              bör upprätthållas. De erkänna, att efter den utredning, som förebragts,
              lärer det icke heller kunna förnekas, att genom bolagens fastighetsförvärf
              inom dessa landsdelar de själfägande jordbrukarnes antal minskats
              och minskas, så att denna klass, om bolagens jordförvärf få obehindradt
              fortgå, kan löpa fara att till stor del försvinna. Och därför
              erkänna de slutligen, att afhjälpandet af detta missförhållande
              synes vara önskvärdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3uQUc46aTf1o7T4AcdfECx" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-BfDax77aHdyZX1ZjLi6qJD">
              Men icke desto mindre yrka dessa reservanter rent afslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-vyqGUfoJtNpMbvuGTpXDA">
            Andra Kammarens Prot. 1906. N:o 46. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EpneHDxSfE5YoZRYaR33jp" type="date">
            N:o 46. 18 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KvtvbPMGjDPozvFoym7k61">
            Om förbud i såväl å propositionen som å motionen — ett blankt
            nej på så bolag a före godt som hela Norrlands rop efter hjälp.
          </note>
          <note xml:id="i-XVtdKBLdUMbtm5tyzow413">
            ering att De framställa detta yrkande först och främst af det
            princi-
          </note>
          <note xml:id="i-JLzoKNvjj4MrLL6RPZUAwg">
            förvärfva fast plella skälet, att genom den ifrågasatta lagstiftningen
            skulle ej
          </note>
          <note xml:id="i-2eGYMAm8kW1LgZmE4dy8B2">
            egendom m.m. mindre den fria förvärfsrätten afsevärdt inskränkas
            än äfven ett
          </note>
          <note xml:id="i-WwmnZQ4N1tfggFa9WqDxsc">
            (Forts.) våldsamt ingrepp ske i den fria äganderätten. Detta
            skäl har af
          </note>
          <u xml:id="i-TuTExQdoxiDuNUUCvYiCtj" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-Ra3osNKTTjHRtZoqP6awDL">
              utskottet blifvit tillräckligt vederlagdt. Jag skall endast be
              att få
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JGeWaEPwpJQ7AJeeqjN4YP" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-Xdx9mTEkxe117iwHA8WUEN">
              tillägga, att bolagens fria förvärfsrätt förvisso har varit mycket
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJyQRTUSQwtD6MxSrKmGi8" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-3RSbpJpzEgDRMaosErdrmK">
              fri, 1 all synnerhet fri från hänsyn, fri från skrupler och samvets-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CNyEYoGsj1qTngX5n1ou45" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-DWxravfcQP3bzLc3AX5itn">
              betänkligheter, och att deras fria äganderätt står i full öfver-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hv6agzLNtxMMg7raqcuJGc" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-K8dU5yx92BUWn2jUDq7zb8">
              ensstämmelse därmed. Och vidare yrka reservanterna rent afslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TveS9vKh7fGQd88nED7aC">
            af det skälet, att den föreslagna lagen ingalunda skulle leda
            till
          </note>
          <u xml:id="i-C8SqAgX8bTuBfr95YDhQTp" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-Sp4VUR5uLszwkRSPysfhgU">
              det åsyftade målet. Reservanterna konstatera — som det tycks,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EDpAwMgjYNGLdWQKWHBXb8" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-S5fMj4BoV5XiYGCf5y7661">
              ej utan en viss tillfredsställelse — att lagen lämnar öppet rum
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Vpfpr5F2Bcytfaq1W9Ug1" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-Q6ZdEFy2DNwP8vmcDK3hrR">
              för kringgående af densamma. Det lider, påstå de, intet tvifvel,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2kPuzsr9wKj32R7ZVvZ2NJ" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-MAVbdMHx28rFp9okds83ad">
              att försök därtill komma att med framgång göras. Och efter att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8xqRzQ2PR15yGnRwj6pFAf" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-AZASQ5yohVQ5XHXQLBd8Hi">
              hafva gifvit sina ståndsbröder detta vackra betyg, lämna reser-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-vCyM7MHHXvigjyVftZUYu" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-5htLfPAPmGfVYHdc2ZbphR">
              vanterna till och med ett par prof på de tjufknep, som dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RrqCbY6aonzECG5X2nR7L7" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-GifT2o3ghhdhu18wNvwUVS">
              framstående bolagsherrar 1 första hand komme att använda —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G2MPKwVS97G5DyhW8GYzR5" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-BYcAqZLfNCtNMM1HQZNMPS">
              med framgång, såsom det heter, ekonomisk framgång naturligtvis.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-92UEw3NSrqNx2rvFMKYHNR" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-PR57A48bRaJG19AJ96XMYX">
              Jag vet icke, om mina ärade åhörare hafva samma känsla som jag,
              att detta är något ohyggligt. Jag vågar dock hoppas det. Och för
              mig minskas icke ohyggligheten däraf, att förhållandet af reservanterna
              omtalas som den allra naturligaste sak i världen. Ej heller tror
              jag, att reservanterna beljuga sitt folk. Vi hafva nog alla i
              minnet den bekante direktören för ett af de förnämsta mnorrlandsbolagen,
              hvilken under en lång tid trotsade icke blott lagen utan äfven
              de exekutiva myndigheterna. Lagen säges ju vara till för att kringgås.
              Och har man penningar, bryter man mot lagen med en framgång, som
              på sina håll väcker afund, men ingen sedlig indignation. Detta
              beror väl därpå, att den samhällsklass, som Första-Kammarreservanterna
              här stämpla såsom en hop lagbrytare, åtminstone förbrytare mot
              lagens anda och syfte, icke består af personer, som låtit afkristna
              sig eller som glömt att affischera sin fosterländskhet. De dyrka
              sin gud varmt och innerligt — mammon är visst hans namn. De brista
              icke i fosterlandskärlek. De älska sitt land, åtminstone för så
              vidt där finnes någon skog att hugga ned och för så vidt där gifvas
              några profitmöjligheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3WZB3NwrPgdrGWjFrRjHRm" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-LyEtvPcCKxqmaERB5ykAUH">
              Mina herrar! Om man får tro uppgifterna 1 tidningspressen och
              om man får tro den samstämmiga utsagan af flera vid tillfället
              närvarande vittnen, inträffade det i onsdags, att Riksdagens Första
              Kammare hånskrattade vår statsminister midt i ansiktet, då han
              med anledning af förre excellensen Lundebergs interpellation och
              på tal om vissa ungsocialisters antimilitaristiska propaganda
              vågade erinra den höga församlingen därom, att laglygnaden och
              fosterlandskärleken kräfde något annat än strafflagsparagrafer,
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4BLTVsKDG89evnxBNfnRS8" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 19 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-SEJJ918JbPUsL1V8UNTwNk">
            kräfde i första rummet verklig medborgarrätt åt alla. Med hän-
            Om förbud i
          </note>
          <u xml:id="i-JQdS9Pf4NmYg6jnN1n6R8x" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-AYiuxrhWhZ8NQPZ7chiwP2">
              syn härtill ber jag få göra den anmärkningen, att dessa så kallade
              bolag fall för + 40 2 - o 9 och för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6YUWDjV6c7kSMu7t8JcKa9" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-5rWMnuUJv2L5Ui1ny8biVj">
              ungsocialisters försvarsfientliga och stundom skenbart så fosterening
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WXSNWuYaxMkhANyxqpTYh4">
            landslösa påståenden snarast utgöra afvigsidan af en brinnande
            förvärfva fast
          </note>
          <note xml:id="i-9urLDJUiY5g6UjqdUXfERJ">
            fosterlandskärlek och af en varm människokärlek. Man skall vara
            egendom m.m.
          </note>
          <u xml:id="i-A5EKpHoTpc7UG6MwzC5hDx" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-MhnfeX18KLKXHey72ebQDt">
              en dålig folkpsykolog, om man icke ser och förstår detta. Men
              = (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FKBDPcumXstR7hT867gBnc" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-3Xqic1KaEVHUiBKsff1ZvX">
              på vissa håll inom den mera besittande klassen, bland dem som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UyyfF34f4usG6aVDkaggLs" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-CAMZgTzU5DFsSpZSfMB5DL">
              stundom kallas de mätta, men som jag hellre skulle vilja kalla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PR6xQAVxBkW2dB4LWu4Csa" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-TM96NKoJpFsJ54inMgG4gQ">
              de omättliga, är förvisso fosterlandskärleken mycket stor — i
              orden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NppYGWSSnqJzQNRPSmQt1" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-Ab8TrhpBsQGEGJvXzrRBXw">
              Men vi ha sett sorgligt många prof på att i handling är den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XaM4PsfFe9SccGPmRMUrNH" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-3Ygo4FGdT1XvhBynkvwWUo">
              känslan synnerligen minimal. Som det senaste profvet vill jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ue4YsDbM5EnWGXcnKigtfB" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-LwEByAH87mb4QugRzLadb9">
              peka på tragedien vid Mackmyra sulfitfabrik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ypfvGVjdZPJwHJqVvJnjS" prev="i-DtigPMduSqoW83zsxUN1jv" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-7hzwXL5Gj7D5ff9Na6Wf6y">
              Herr talmannen yttrade nu, att han finge anmoda den ärade talaren
              att hålla sig till det föreliggande ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XauuRmsGSDXyRHTLGUmBA9">
            Härefter fortsatte:
          </note>
          <note xml:id="i-AVEqvfdrxRCPXBLpam7zaY" type="speaker">
            Herr Nilsson i Malmö:
          </note>
          <u who="Q6011346" xml:id="i-Dfj6opVmGth7gKCEwhjfLJ" next="i-2M3sNXcwjKrkJ5korx1KDq">
            <seg xml:id="i-DftdfoW1JrBVYThWyFvJYF">
              De herrar, som i onsdags skrattade i Första Kammaren, hafva här
              i denna utskottsreservation gifvit oss svart på hvitt på hur det
              på sina håll kan stå till med laglydnaden och fosterlandskärleken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2M3sNXcwjKrkJ5korx1KDq" prev="i-Dfj6opVmGth7gKCEwhjfLJ" who="Q6011346">
            <seg xml:id="i-FpwLXbEAwt5kcYRpwFmwkW">
              Herr talman! Jag har intet yrkande att göra. Men ingen torde
              behöfva tveka om hvar mina sympatier ligga. Norrland begär denna
              skyddslagstiftning. I Första Kammaren se vi representanter, som
              säga, att detta skydd tjänar till platt ingenting, ty skyddslagen
              kommer att kringgås. Jag kan därför endast höja den frågan: hvad
              tjänar det till, att vi här söka lagstifta till fosterlandets
              fromma, då bolagsdömets män äro nog rika att kunna strunta i lagen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XExvaC4H9a8VJ4LhvE7Gjd" type="speaker">
            Herr Zetterstrand:
          </note>
          <u who="Q6252260" xml:id="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" next="i-WABD4VJMDpzV1WSv9BFmjg">
            <seg xml:id="i-N6SAQatKjEcbt1xYvrWEjS">
              Herr talman, mina herrar! TI sitt uttalande till statsrådsprotokollet
              den 7 mars yttrade statsministern, att bondeståndets betydelse
              och oumbärlighet för samhällsorganismen är så allmänt erkänd och
              af erfarenheten så ofta bekräftad, att man utan vidare torde vara
              berättigad att i detta stånds försvinnande se en samhällsfara
              af den betänkligaste art, en fara, som påkallar verksamma skyddsåtgärder.
              Jag tror, att vi alla kunna vara färdiga att underskrifva detta
              yttrande. Vi veta, att bolagsväldet inom Norrland har till den
              grad utbredt sig, att bolagen numera hafva ägoområden, motsvarande
              Skåne, Halland, Blekinge, Kronobergs län, Kalmar län och Jönköpings
              län sammanlagdt, och att de därjämte disponera öfver afverkningsrätter
              på ett område, som mycket lågt beräknadt motsvarar Östergötlands
              län, men som efter all sannolikhet utgör dubbelt så mycket. Bör
              man icke då vidtaga några åtgärder för att härutinnan söka vinna
              rättelse? Bör man icke framför allt söka verka för att detta ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2fadXABHXvLqvFi7vMdwN5" type="date">
            N:o 46. 20 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FZpZ27FNuvBEdZK94qVv1t">
            Om förbud i vidgande af bolagens områden på böndernas bekostnad
            icke måtte Bolac fall för fortsättas? Vi hafva också sett af handlingarna,
            att för hvarje år olag och för- === o wo 5 å FN ening att SOM
            går, lägges ett område, motsvarande ungefär halfva Blekinge förvärfva
            fast län, under bolagens välde. Allt detta gör, att lagstiftning
            måste egendom m.m. komma till stånd, och hvad nu föreslagits är
            det allra första. Det (Forts.) är ingen dag för tidigt, men väl
            måhända något för sent, som dessa lagförslag nu framlagts.
          </note>
          <note xml:id="i-BPFeNjbNbRRvsf5KaLUQYB">
            Reservanterna från Första Kammaren instämma ju till fullo häri,
            när de, såsom den föregående talaren anförde, börja sin reservation
            med dessa ord:
          </note>
          <u xml:id="i-77gAx5ow87pTRAagSysoCZ" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-UyFFHqcYDLx8FKrVJtyV6E">
              »Någon tvekan torde numera knappast förefinnes därom, att jordbruket
              är en nödvändig faktor för Norrlands och Dalarnes ekonomiska bestånd
              och utveckling, samt att en själfständig jordbrukande befolkning
              därstädes bör upprätthållas. Och efter den utredning, som förebragts,
              lärer ej heller kunna förnekas, att genom bolagens fastighetsförvärf
              inom dessa landsdeler de själfägande jordbrukarnes antal, synnerligen
              i skogsbygderna, minskats och minskas, så att denna klass, om
              bolagens jordförvärf få obehindradt fortgå, kan löpa fara att
              till stor del försvinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SA9Ts6yQ7t4v37XLvsTkmt" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-P5KVh8LTL2vYCbAwkE5Jd8">
              Afhjälpande af detta missförhållande synes därför vara önskvärdt.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C8EUZdBo8dYXfjiNTAwcny" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-158LCj7Qh4rFws4ruaW2Fj">
              Men, säga dessa reservanter, vi vilja ändock icke gå in på lagen.
              Man framställer då den frågan: hvad vilja de i stället göra? Därpå
              svara de: huruvida missförhållandena kunna på annat sätt afhjälpas,
              anse vi oss icke i stånd att afgöra. När de säga sig icke vara
              i stånd att afgöra detta, vore det mest konsekvent att bifalla
              det lagförslag, som nu i frågan föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BDwHunsdP4EkdGp1x1gFZ2" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-8SKzPMq6yzX6z1pRVkSiXC">
              Man har mot detta lagförslag gjort åtskilliga anmärkningar. Man
              har sagt, att det icke öfverensstämmer med allmänt gällande rättsgrundsatser.
              Men härvidlag behöfver man ju icke erinra om att det i alla fall
              finnes lagar, som på vissa områden inskränka bolagens förvärf,
              och att redan 1847 lagberedningen 1 sitt förslag till jordabalk
              ifrågasatte bestämmelser om att äganderätten till fast egendom
              ej finge öfverlåtas till fromma stiftelser eller annan allmän
              eller enskild inrättning eller till aktiebolag, utan att Konungen
              därtill gifvit lof. Skall man då icke kunna vara öfverens om att
              det kan vara ganska rimligt, att man, när så stor fara för landet
              i dess helhet föreligger, åtminstone på ett speciellt område följer
              den anvisning, som lagberedningen här gifvit?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pim7uLojJ8vTrJqLhfT4qZ" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-9EE1RPtC489UfWwQHbC64Q">
              Man har sagt, att lagen icke är tillräckligt effektiv. Ja, därom
              är svårt att döma. Men jag är öfvertygad, att den i alla fall
              skall komma att verka ganska godt, och i de fall, där den kommer
              att öfverträdas, lärer väl detta icke ske i sådan omfattning,
              att någon synnerlig fara däraf kommer att uppstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BdWEdead9FrWsaPSaREtNg" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-CAq6PYP6CGXBt8cJdxZkF9">
              Man klagar öfver att lagen skall tillfoga den norrländska industrien
              skada. Men kan man icke säga, att den norrländska trävaruindustrien
              blifvit ganska väl tillgodosedd, när den redan fått
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8tg6kE1AEqsmAWzrg39oPD" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 21 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-WABD4VJMDpzV1WSv9BFmjg" prev="i-2fTn2GW226VuJ1Gk1ytisX" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-VCVii7o37bzicATZT9YeZw">
              lägga under sig så stor del af Norrlands mark? Och man kan väl
              Om förbud i icke begära, att den skall utveckla sig i oändlighet.
              Det finnes bolac fall för . - K - : - 2 vr olag och förju gränser
              äfven för denna industri. Hur skulle det gå, när den ening att
              omsider hade köpt all ifrågavarande mark? Skulle den då förförvärfva
              tast svinna? Nej, den skulle förvisso äfven då äga bestånd, och
              min egendom m.m. öfvertygelse är, att den kan äga bestånd på de
              områden, som den = xForts.) redan har tillskansat sig, och på
              de områden, som enligt den kungl. propositionen äro afsedda att
              ytterligare kunna upplåtas till densamma. Man har gjort anmärkningar
              mot vissa detaljer i de följande paragraferna. Därom kan man ju
              diskutera, när man kommer till dessa paragrafer. Nu har äfven
              af herr Lindhagen och en annan utskottsledamot afgifvits en reservation.
              Jag får säga, att jag för min del icke skulle hafva något emot
              att gå längre och möjligen så långt, som dessa reservanter önska.
              Men det är min innerliga öfvertygelse, att man genom antagandet
              af denna reservation skulle komma att äfventyra frågans lyckliga
              lösning, och jag tror därför, att reservanterna icke heller komma
              att hålla på sitt förslag, så mycket mindre som de nog inse, att
              de allra största olägenheterna blifva afbjälpta genom antagandet
              af Kungl. Maj:ts förslag. Det är min öfvertygelse, att vi genom
              att antaga detta förslag skola kunna åstadkomma mycket. Dess godkännande
              innebär onekligen en nödvändig förutsättning för Norrlands lyckliga
              utveckling, och jag är öfvertygad, att ett antagande af detsamma
              skall hälsas med glädje i tusen hem i vårt nordliga Sverige och,
              efter hvad jag tror, i Sverige i dess helhet. I förhoppning, att
              Riksdagen måtte behjärta detta och att denna lag i dag måtte antagas,
              yrkar jag, herr talman, bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6hmZrRjWEMS6hrbCNo4EEs">
            Häruti instämde herrar Ahlstrand och Berglund.
          </note>
          <note xml:id="i-2MswFHqxpSHaaqs22pZjef" type="speaker">
            Herr Eriksson i Rödsta:
          </note>
          <u who="Q5715991" xml:id="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" next="i-Cs78Wu1YHVNTUUv4LjF35z">
            <seg xml:id="i-X6obbKnkEoYGZsSDvh3br">
              Herr talman, mina herrar! Såsom jag tycker mig finna, har diskussionen
              i denna fråga utmynnat i en så kallad förberedande remissdebatt,
              ja, den har kanske till och med sträckt sig öfver det befogades
              gränser. Jag vill därför också 1 någon mån beröra några af de
              anmärkningar, som i den afgifna reservationen framställts mot
              lagförslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GXvAj93RpjcfzA1XfbqAwm" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-Q6TxANuukYtcKUKxDXN266">
              För det första ber jag att få fästa uppmärksamheten på det erkännande,
              som reservanterna i första stycket lämnat. Jag skulle hafva varit
              glad, om detta deras erkännande blifvit fullständigt. De säga,
              att de själfägande jordbrukarnes antal, synnerligen i skogsbygderna,
              minskats och minskas, så att denna klass, om bolagens jordförvärf
              få obehindradt fortgå, kan löpa fara att till stor del försvinna.
              Jag skulle vilja hafva sagt: alldeles försvinna, ty det är allmänt
              bekant, att, där sågverksindustrien har tillägnat
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G1mQvU4d914eaKwhfbvkG5" type="date">
            N:o 46. 22 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-E2ofRHVRB3FPTpYcZ2YTCo">
            Om förbud i sig jordbrukshemmanen, den själfständiga bondeklassen
            helt och
          </note>
          <u xml:id="i-HFLAkMX3kmF7ND6aqR5ScB" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-F9YYDFqpJnUpGw3BrNujQJ">
              bolag 4 fr hållet försvunnit. Jag finner således, att detta deras
              erkännande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ap72ZmQsGZZYv7aSAv8TzH" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-3Rw5RdnQcg5BjJK6Zh4c4C">
              ering ak Icke är fullständigt. Men jag hoppas, att de till sist
              skola lämna förvärfva fast ett sådant fullständigt erkännande
              genom att antaga det nu framegendom m.m. lagda lagförslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3w7rNgxKPo5BQ2U5tqGg9m" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-PRrW1sFEk7Gt436GgnhgGU">
              (Forts.) Vidare hafva dessa trävaruindustriens män gifvit ett
              erkännande däråt, att jordbruket uppe i Norrland icke i och för
              sig äger existensmöjligheter. I sin till norrlandskommitténs betänkande
              år 1904 afgifna reservation säger herr Kempe: »om det är nödvändigt
              för sågverksindustrien att hafva egen skogsmark, är det ingen
              fördel för densamma annat än i vissa undantagsfall att besitta
              inägojord, som gifver föga eller ingen afkastning». Således äfven
              där ett erkännande, att jordbruket icke i och för sig kan äga
              bestånd. Afsikten med detta lagförslag är ju också att tillförsäkra
              jordbruket ett litet skogskapital, som skulle utgöra dess stöd
              och möjliggöra dess framtida utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WUHR1tiqWZSYsPmjP5KYAE" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-51cYrXEDRuoc5jRDFLp5Lr">
              Äfven jag har i någon mån haft erfarenhet af det förhållandet,
              att jordbrukaren enbart såsom sådan kan erhålla sin själfständiga
              bärgning. Därför anser jag, att det är nödvändigt för Norrlands
              framtid, att ett litet skogskapital tilförsäkras de jordbrukande
              hemmanen i de norrländska länen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dpw2UiaLUTWfcxgZ44hBuE" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-XA9hHmuTy5DTD1YEkDRgXH">
              Man har visserligen anmärkt, att detta lagförslag icke skulle
              vara tillfyllestgörande, och äfven jag är villig att erkänna,
              att så är förhållandet. Men jag finner intet, som bevisar, att
              lagförslaget ej skulle kunna förbättras, ja, förbättras så, att
              det gåfve jordbruket betryggande garantier att för framtiden tillförsäkras
              ett litet skogstillskott; och är det så, att vi vilja, att Norrlands
              jordbrukande befolkning skall äga bestånd för framtiden, så är
              det SE ytterst tvingande behof att antaga det nu framlagda lagförslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-97uTEp3kZSenBMWJ4qC3z6" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-WGUJ54SPhrHP23mXeWps2D">
              Man har sagt, att lagen skulle kringgås och sålunda icke kunna
              upprätthållas. Denna anmärkning är lika tillämplig på annan lagstiftning;
              det oaktadt måste vi dock fortsätta med att fortgå på lagstiftningsväg
              för att betrygga vårt folk och hela vårt lands intressen. Jag
              tror, att den innebär ett viktigt steg framåt. Jag skall icke
              längre taga kammarens uppmärksamhet i anspråk, utan vill endast
              i korthet till hvar och en af kammarens ledamöter rikta en varm
              vädjan att icke behandla denna fråga så lättvindigt, utan väl
              öfverväga densamma och behjärta de framställningar, som norrlandsrepresentanter
              framställt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cs78Wu1YHVNTUUv4LjF35z" prev="i-GEX2pHEjwxFupttPWPq4CF" who="Q5715991">
            <seg xml:id="i-Mpmt4fRTm4g2zUcEZoo1XN">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2iekSxPNJK7vfQctVTVyRv" type="speaker">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK" next="i-CG5XaQRrT4TvV1zwjAbdh">
            <seg xml:id="i-WJtWb54f5VsHm6R2cxjX7R">
              Herr talman! Jag vill icke alls fördjupa mig i själfva hufvudsaken.
              Den är så utdebatterad, särskildt i denna kammare, och det är
              knappast möjligt att aflocka den några nya synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5GqToRJ6efZJDH8CguuSLN" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-T1zBRGA67kcroHZ24VbsaV">
              Icke heller vill jag nu ingå i något bemötande af hvad herr
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JzYZGCzniu2DocvgrmCkeB" type="date">
            Lördagen den 28 April, f£. m. 23 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-QxuupndTwE46WAmSpoYs5C" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-2zBMAzY8k8sNyV2oF1uNzA">
              Asker anfört. Detta öfverlämnar jag åt norrländingarna och sär-
              Om förbud i skildt åt västerbottningarna. Jag erinrar blott, att
              han af sin fi. fall för z . 2 12 3 2 olag och föröfvertygelse
              alltid har så långt, man öfver hufvud taget kan tänka ening att
              sig, stått på motsatt sida mot min uppfattning, och det skulle
              förvärfva fast därför ett blifva ofruktbart meningsutbyte, om
              han och jag inläte egendom m.m, oss i polemik med hvarandra. Vi
              hafva städse mött hans motstånd = (Forts.) mot de norrländska
              krafven såväl i Första Kammaren som under den tid han var landshöfding
              uppe i Umeå. Så mycket må blott sägas, att då han särskildt åberopade
              högsta domstolens utlåtande och utförligt redogjorde för detsamma,
              föranledde detta till den anmärkningen, att det ju alltid varit
              så och ligger i sakens natur, att gifna motståndare mot en reform
              af den art, som den nu ifrågavarande, liksom mot de flesta andra
              framsteg träffas bland juristerna. Därför har också högsta domstolen
              förut varit enhällig i sina betänkligheter. Men vill herr Asker
              nu åberopa högsta domstolen i något afseende, så borde han snarare
              anteckna sig till minnes, att motståndet därifrån nu är brutet,
              ty af de 6 justitieråd, som yttrat sig 1 saken, hafva 3 funnit,
              att de icke böra afstyrka det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XXFS4bywyeUt2FnGjSTW6h">
            Jag skall härefter endast inlåta mig på min och herr Nordins
            reservation eller rättare sagdt yttra några ord rörande den motion,
            som väckts af mig och 33 representanter för Norrland och Dalarne.
          </note>
          <note xml:id="i-KLL1P3EkShkmGerDLBD5sW">
            Enligt norrlandskommitténs utredning innehade trävaruindustrien
            år 1900 i genomsnitt något öfver 34 &amp; af all enskild mark i Norrland
            och Dalarne. Nu är ägoinnehafvet mycket större. Konungens befallningshafvande
            i Jämtlands län angifver det till ungefär hälften af all enskild
            jord inom detta län. Därtill kommer också ett stort antal afverkningsrätter.
            Motionärerna vilja nu ställa sig på den ståndpunkten, att något
            vidare förvärf från trävaruindustriens sida icke annat än undantagsvis
            bör komma i fråga. Detta är också den gamla ståndpunkten. Andra
            Kammaren häfdade den 1901 och 1903 genom att antaga provisoriska
            lagar om förbud för bolagen att förvärfva fast egendom. Norrlandskommittén
            gjorde i sin framställning af 1901 om ett provisoriskt förbud
            gällande samma uppfattning, nämligen att ett totalt förbud borde
            utfärdas, och reservanterna inom norrlandskommittén hafva vidblifvit
            denna kommitténs ursprungliga tanke. Den allmänna opinionen går,
            såvidt den gifvit sig till känna, också i samma riktning, och
            jag vill särskildt påminna om den stora daladeputationen, som
            förra året inför regeringen framlade sina önskningar om ett totalt
            förbud. Denna deputation bestod af ombud, utsedda af kommunalstämmorna
            1 12 socknar 1 öfre Dalarne.
          </note>
          <u xml:id="i-2jRgprEyXjGBwXK1nDeL3t" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-DtoRbkEKMARqzCMkZrSzkW">
              Kommitténs majoritet har emellertid sedermera framlagt endast
              ett opportunitetsförslag. Den har sagt, att man icke bör stadga
              fullkomligt förbud för bolag att förvärfva ytterligare mark, utan
              att, såsom i motiveringen uttryckligen säges, »ytterligare ansenliga
              skogsområden böra stå trävarurörelsen till buds». Detta förslag
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tu7Evs2uyfGvfpPSQATKsy" type="date">
            N:o 46. 24 Lördagen den 28 April, £. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KC79Z1K3gc3VDhj4TXb5XE">
            Om förbud i är upptaget i den kungl. propositionen och återfinnes
            i 3 &amp; af bolas fl fr lagförslaget. Slutresultatet af den lagen
            skulle bli, att åtminstone BR av två tredjedelar af Norrlands
            och Dalarnes jord skulle komma i förvärfva fast trävaruindustriens
            besittning. När nu emellertid statsmakterna egendom m.m. gå att
            fatta beslut i sådan riktning, så hafva motionärerna tyckt, (Forts.)
            att det borde på något sätt framhållas, att ett sådant beslut
            dock innebär i afsevärd grad en kapitulation från statens sida
            från föregående goda traditioner och ett uppgifvande för framtiden
            af
          </note>
          <u xml:id="i-45JJaq6NrQ1H2oN8XiYAEv" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-UfTrcmcRuKdSHUpZ588LTY">
              viktiga enskilda och allmänna intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BEBiJUwvSzr82GBGJf3yyo" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-Q8SfepTYdwdvqQ5h8e8szh">
              Såsom herrarne nog veta, är orsaken till hela denna frågas uppkomst
              eller till hela denna olycka, om jag så får kalla den, att afvittringen
              utförts på det sätt som skett. Staten befriade sig från det grepp,
              som staten hade på skogsmarken däruppe, och lade skogen med full
              ägandeoch besittningsrätt under allmogen. Och det skedde i uppgifven
              afsikt att, såsom det hette, främja landets uppodling och bebyggande.
              Denna statens åtgärd var utan tvifvel en stor tanke, men den har
              ju misslyckats på grund af det sätt, hvarpå den utförts. Annu
              underligare är dock att se, att staten, samtidigt med att den
              vidtager en sådan åtgärd i uppgifven afsikt att främja landets
              uppodling och bebyggande, äfven direkt motverkar sin egen afsikt.
              Sålunda stiftades år 1896 en ägostyckningslag, i hvilkens motivering
              det heter, att lagen hade till syftemål, särskildt för Norrland,
              att kunna skilja skogsmark från öfriga ägor och bereda hemmansägarne
              tillfälle att »efter skogens försäljning» få sitta kvar på gården
              och inägorna. Det är ju upprörande detta. Sällan har jag dock
              förnummit något uttryck af indignation öfver den saken. Men man
              fann i alla fall till slut, att det var på tok, och därför har
              Riksdagen efter flera fåfänga försök till slut förra året tvungits
              att förbereda en åtgärd, som skulle bereda marken för att i någon
              mån råda bot på detta missförhållande, ehuru denna lagstiftningsåtgärd
              såsom vanligt till stor del kommer för sent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SggGLNXXdHjF3Z76oSDm2i" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-YZsjZGeD6EEj8JjVeVpV7s">
              Denna förflugna tanke från 1896 är dock icke öfvergifven. Den
              går igen just i det nu föreliggande lagförslaget. Man vill visserligen
              icke gå så långt som 1896, man vill icke, att all skog skall säljas
              bort, men man säger, att man bör befordra, att viss skog får säljas
              bort. Och det har ett alldeles särskildt intresse att se, huru
              man räknat ut, att den skog, som skall få försäljas, just är den,
              som bönderna vid afvittringen 1 strid mot författningarne fingo
              för mycket af kronan. Det är den mark, som staten borde bibehållit
              eller upplåtit till allmänningar, om hvilken förslaget säger,
              att den skall tagas från bönderna för att stå trävarurörelsen
              till buds. Det är detta motionärerna ej ha kunnat vara med om.
              Motionärerna ha nämligen den uppfattningen, att folket väl behöfver
              äfven dessa skogsmarker och att, om något här skall åtgöras, det
              vore riktigast att återvinna dessa marker till stat och kommun;
              och de ha därför eventuellt framlagt förslag att,
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TyWcdz5Go3V1cMCzfX5TSL" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 25 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-5aH3K6fUbRTdnwZugmScqG" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-3N6XDYts8TEpSQsuqcKg2q">
              då sådan försäljning, som förslaget medgifver, kommer till stånd,
              Om förbud i skall köpet hembjudas stat och kommun. ra a för Detta
              nu i allmänhet om förevarande lagförslags ställning Ia 2 systemet
              och till norrlandsfrågan. I vissa trakter har genom särförvärfva
              fast skilda förhållanden statens inkonsekvens fått en särskild
              bjärt egendomm.m. belysning; och jag vill särskildt nämna två
              af dessa fall, som 1 = (Forts) viss mån beröras äfven 1 motionen.
              Det ena rör Lappmarkerna. Såsom herrarne erinra sig, var det icke
              så länge sedan vid denna riksdag, som Andra Kammaren antog ett
              kungligt förslag om att anslå statsmedel till understöd, för att
              bereda skolbarn 1 vissa lappmarkssocknar tillfälle att begagna
              sig af skolundervisningen. Denna åtgärd af Riksdagen slank ganska
              obemärkt förbi, men den är dock en märklig frukt af den olyckliga
              jordpolitik, som staten följt och följer. Ännu år 1873 ägde kronan
              all skogsmark i Lappmarken; och det var varnande röster, särskildt
              från landshöfdingen i Norrbottens län, som höjdes, mot att kronan
              skulle afhända sig äganderätten till den skogsmarken. Men man
              följde icke rådet, utan nämnda år uppläts denna skogsmark till
              allmogen med full äganderätt, där den ej afsattes till kronoparker.
              Men för att trygga den i allmogens besittning, förenade man upplåtelsen
              med bestämmelsen om att skog till afsalu icke fick begagnas annat
              än efter utstämplingstvång. Därigenom skulle, såsom det hette,
              bonden hafva hjälp vid missväxt, och vidare undgå att blifva offer
              för skogsköpare. Detta gick ej alls i fullbordan. Hur har det
              i stället gått? Jo, redan nu innehar trävaruindustrien omkring
              hälften af denna bortgifna skogsmark; och till större del af återstoden
              ha bolagen äfven afverkningsrätt på lång tid. På det sättet har
              afkastningen af dessa ofta rika skogar gått bort från både staten
              och befolkningen. Staten har kastat bort sina skogar för egen
              del, och den har ej heller tryggat bönderna i deras besittning
              af desamma; och följden är, att staten nu i stället börjar få
              bevilja extra anslag för att främja skolvård och dylikt i dessa
              kommuner, som annars på grund af sina rika skogstillgångar skulle
              haft bättre råd än kanske de flesta andra kommuner i detta rike.
              Men fastän det är på det sättet, kommer nu i alla fall norrlandskommitténs
              majoritets af Kungl. Maj:t förordade förslag och säger, att äfven
              i Lappmarken skola ännu stora områden stå trävarurörelsen till
              buds. Motionärerna ha ej stillatigande velat göra sig medskyldiga
              till en sådan, jag måste säga, riksskandal, och därför ha de yrkat
              totalt förbud i hvarje händelse för Lappmarken. Ett beslut af
              Riksdagen i detta syfte står dessutom i strid icke blott med afsikterna
              år 1873, utan äfven med det beslut, som Riksdagen år 1905 fattade
              om ändrade grunder för afvittringen. Det fanns då en liten flik
              af Västerbottens lappmark ofvan odlingsgränsen, där afvittringen
              ännu icke hunnit afslutas; och Riksdagen beslöt i fjol, att inom
              denna del af Lappmarken
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8MwavfYnK28mAC9rrSgAdM">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-KZJUkS4hqoHAJLDtHv5YnK" type="date">
            26 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BRc2H2UbxdGzyByHJD2LBo">
            Om förbud i skulle all saluskog afsättas till allmänningar, på
            det att ej hemma-
          </note>
          <u xml:id="i-AwsXcqFiiEHJFZTE4w2ULn" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-5WGPhwkwNfd7GXrRHj1Eih">
              vissa fall för bolag och förening att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DjjUg9s5uathcw3hgzTzut" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-4SMqJoDHfxU2KPKEqemXk4">
              nen därstädes äfven skulle gå ifrån allmogen. Då kan man fråga,
              huruvida det ej vore konsekvent att jämväl i fråga om Lapp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EUc8vwWQVgi5YwF6RSujre">
            förvärfva fast markens öfriga delar söka handla i öfverensstämmelse
            med denna egendom m.m. afsikt.
          </note>
          <note xml:id="i-KsYiE1gpQYd1CwWexJYGGK">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-V5StyJGHgQhFrhjeZXHTqy" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-EtiDVoHq4XfT3csFGuiqu9">
              Ett annat mycket karakteristiskt exempel kan hämtas från Dalarne.
              Enligt norrlandskommitténs majoritets förslag skola alla d. s.
              k. utskogarne där få inköpas af sågverksindustrien. På en del
              orter utgör denna skogsmark den allra värdefullaste skogsegendomen,
              och folket vill behålla den. Bakom detta förslag döljer sig en
              kulturbild af det allra största intresse. När staten skulle afvittra
              skogen 1 Dalarne eller storskifta den, såsom det hette, så ansträngde
              sig industrien och bönderna i förening att öfvertyga myndigheterna
              om att all skogsmark utan undantag vore alldeles nödvändig för
              befolkningens uppehälle. Det hette därför 1 Kungl. Maj:ts resolutioner
              ofta, att befolkningen inom en socken på grund af jordmån, klimatet,
              beskattningsoch försörjningsbehof eller andra dylika orsaker hade
              anspråk på att få komma 1 besittning af hela skogsområdet; och
              Kungl. Maj:t fann därför skäligt tillåta att så skedde. Sedan
              således staten sagt, att bönderna där nödvändigt behöfde äfven
              hvad man nu kallar utskogar för lefnadsbehofvets fyllande, kommer
              här en lag, där det i motiveringen heter, att bönderna icke behöfva
              utskogarne; och förslaget drager häraf ej ens den slutsatsen,
              att de böra då återgå till det allmänna, utan förklara i stället,
              att de skola stå trävarvindustrien till buds. Det kan väl ej tänkas
              något bättre bevis för huru meningarna inom statsförvaltningen
              omläggas, allt efter som de enskilde kunna vinna på deras antagande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3jzvEFUt64eaBCx3NKp2Xt">
            En annan del af motionärernas förslag berör Gäfleborgs län. I
            de föregående förslagen har alltid detta län varit medtaget under
            totalförbudet, dels därför att det behöfves och dels därför att
            grunden för lagstiftningen var den, att man skulle taga med alla
            landsdelar, som undergått afvittring, och dit hörde äfven Gäfleborgs
            län. Nu har emellertid norrlandskommitténs majoritet af opportunitetsskäl
            i det slutliga förslaget blott medtagit några få socknar af länet;
            och såsom motiv därför har den blott anfört, att man får antaga,
            att i de andra socknarna är det stadgade förhållanden. Men ser
            man till kommitténs egen statistik, talar den ett helt annat språk;
            och till och med Konungens befallningshafvande i Gäfleborgs län
            har nödgats i afgifvet utlåtande förklara, att kommitténs förutsättningar
            där saknade all grund. En socken i detta län, som ej skulle följa
            med under förbudet, är exempelvis Ljusdals socken. Där hade trävaruindustrien,
            förnämligast sågverksaktiebolag, år 1885 förvärfvat 12 2 af socknens
            hela mantal. År 1900 hade denna siffra stigit till 41 Z och arealen
            af den af den nämnda industri tillhöriga marken var 67 2 af hela
            socknens areal. Däremot är det föreslaget, att i förbudet
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MWpQXGXHKk8UweucVhjBb7" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 27 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-T5XFTebRcns8aAXLjxqbSc" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-NVmg9BYFxTxAm5YSmwDp6f">
              skall ingå Voxna socken, där trävaruindustrien sedan länge ägt
              Om förbud ? 100 Zz. Den socknen skall skyddas, men hvarför skall
              icke t. ex. 5 fall för : Lå 5 &amp; &amp; : bolag och fören socken som
              Ljusdal också skyddas, där en så ödesdiger ut- ”cning att veckling
              äger rum och där allt annat än stadgade förhållanden förvärfva
              fast förefinnas? Ja, det finnes ej något förnuftigt skäl annat
              än attegendom m.m. opportuniteten anses fordra det, och denna
              opportunitet ligger (Forts. nog 1 ett annat rum här i Riksdagen.
              Nu förefaller det mig, som om man beträffande en sådan sak som
              denna icke borde få kompromissa, såsom i ofvan angifna afseende
              skett, ty här är det ingenting, som kan anstå till framtiden,
              utan det är fara 1 dröjsmål. För det, som icke göres nu, är tiden
              lätt försuten. Därför förefaller det mig, att det hade varit lyckligast,
              om man från regeringens sida kunde sett denna sak så att säga
              rakt 1 ögonen och framlagt den i hela dess vidd för Riksdagen.
              Sedan må det blifvit intressena i Riksdagen, som kompromissvis
              fått dagtinga om landets välfärd. I hvarje händelse kan jag icke
              underlåta att gifva uttryck åt mitt beklagande öfver att de viktigaste
              synpunkter, som framförts genom motionen, icke kommit till något
              som helst beaktande i den kungl. propositionen. Ej med ett ord
              beröres denna sak, som dock talar för sig själf samt för öfrigt
              har stöd i befolkningens opinion och med styrka framhållits i
              afgifna reservationer inom kommittén. Man kan säga, att Kungl.
              Maj:t sväljt norrlandskommitténs majoritets kompromissförslag
              utan att ens blinka det allra minsta. Men det kan kanske icke
              begäras, att en så öfveransträngd regering skall hinna taga allting
              i skärskådande, fastän det också kan hända, att äfven inom regeringen
              saken icke legat mogen för en öfvertygelse om att man bör gå så
              långt som motionärerna ifrågasatt. Motionärerna ha därför sökt
              fylla denna lucka i regeringens förslag. Vi ha icke kunnat göra
              det med samma auktoritet, som regeringen skulle hafva kunnat göra
              det, men det är ju i alla fall af en betydelse, då man ser, att
              större delen af representanterna för Norrland och öfre Dalarne
              stå bakom denna motion och därmed velat inlägga en gensaga mot
              halfmesyrer och vidhålla sin en gång intagna ståndpunkt. Därmed
              hafva vi också velat gagna förslaget genom att sålunda framhålla,
              att det kungl. förslaget dock är det minsta man kan begära, att
              Riksdagen skall antaga. Att däremot någon af motionärernas önskningar
              skulle kunna bifallas af Riksdagen, därom tror jag, att ingen
              af oss invaggat sig i någon illusion. Osannolikheten att nu kunna
              genomföra något har också bekräftats vid behandlingen inom lagutskottet.
              De fem reservanterna från Första Kammarens sida visa, hur illa
              läget var där, och då utskottets majoritet förklarat, att den
              icke blifvit öfvertygad af motionärernas skäl, vill jag icke klandra
              densamma därför. Jag tror mig nämligen icke säga för mycket, då
              jag förklarar, att denna utskottsmajoritet nog därmed menat, att
              den icke ansett sig hafva rätt att blifva öfvertygad af motionärernas
              skäl.
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3m9VjDsaeL5UnVK14QZpcc" type="date">
            N:o 46. 28 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CG5XaQRrT4TvV1zwjAbdh" who="Q55955" prev="i-PxwxM5zEziud39YwatQWVK">
            <seg xml:id="i-KQbhCDgdVdQTeSB9LR9DcZ">
              Om förbud i Då nu saken är öfvergifven af Kungl. Maj:t och undanskjuten
              bolag fall för af utskottet, är det naturligtvis icke stor utsikt,
              att något yrkande olag och för- . ? 5 3 : 2 &gt; 3 ening att 1 motionens
              syfte skall kunna bifallas. Men äfven om något förvärfva fast
              sådant skulle kunna inträffa åtminstone i denna kammare — och
              egendom m.m. det borde ju kunna ske, ifall Första Kammaren helt
              och hållet (Forts) — afsloge Kungl. Maj:ts proposition, hvarom
              vi dock icke hinna få någon kännedom före afgörandet i denna kammare
              — kommer man, ifall det kungl. förslaget bifalles af Första Kammaren,
              att råka in 1 stora svårigheter beträffande sammanjämkningen,
              så att man kanske äfventyrar äfven det, som Kungl. Maj:t föreslagit.
              Efter moget öfvervägande hafva vi motionärer därför beslutit att
              låta oss nöja med att vinna hvad som varit ett hufvudsyfte med
              denna motion, nämligen att ställa Kungl. Maj:ts förslag på sin
              rätta plats och i rätt belysnig. Jag nödgas därför, herr talman,
              ehuru med tungt hjärta, afstå, åtminstone tills vidare, från hvarje
              yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Er2LBczsdmGmjC53jMgRTP">
            I detta anförande instämde herrar Bromée i Billsta, Karlsson
            i Mo, Sundin, Enander, Scdén, Andersson i Baggböle, Hörnstén,
            Lundström, Carlsson 1 Malmberget, Karlsson i Fjäl, Nordin, Lindh
            i Gäfle, Ström, Olsson i See, Ericsson i Ofvanmyra, Ericsson i
            Vallsta, Eriksson i Grängesberg, Olsson i Blädinge, Juhlin, Pehrsson
            i Österby, Leksell och Jonsson i Lycksele.
          </note>
          <note xml:id="i-DkU9eftZD5kvuN6rQMz4wG" type="speaker">
            Friherre Adelswärd:
          </note>
          <u who="Q5542641" xml:id="i-TvzXvk5Kphj7XoVHBQR6Hq" next="i-CRvCrcN6BHteZBfzKr56ho">
            <seg xml:id="i-FkfpLnNtDAyeYqM1aHMX4M">
              Herr talman, mina herrar! Under diskussionen hafva redan så många
              skäl anförts för och emot ifrågavarande lagförslag, att jag icke
              vill trötta kammaren med att upprepa dem. Jag vill blott säga,
              att jag, beträffande denna lags ändamålsenlighet, omfattar den
              åsikt, som klart och tydligt blifvit uttalad af justitierådet
              Silfverstolpe i hans anförande i högsta domstolen. Jag tror, att
              ingen eller åtminstone högst få ogilla afsikten med detta lagförslag.
              Jag tror ock, att de allra flesta till fullo uppskatta den stora
              nationalekonomiska och sociala betydelsen af att bondeståndet
              bihehålles vid sin jord i Norrland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WeES4nc2QDhs8uL56pL4KB" prev="i-TvzXvk5Kphj7XoVHBQR6Hq" who="Q5542641">
            <seg xml:id="i-23Par3qNYEaSQjfGH9SXQp">
              Jag vågar dock betvifla, att den afsikten kan vinnas med den
              lag, hvars antagande här föreslagits. Det förvånar mig, att de,
              som lifligast omfatta tanken på att undanröja de missförhållanden,
              som nu finnas i Norrland, nöja sig med att taga detta sken i stället
              för verklighet för att vinna det af dem åsyftade målet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9n7jWSQ68GKcNoXStQTA5t" prev="i-TvzXvk5Kphj7XoVHBQR6Hq" who="Q5542641">
            <seg xml:id="i-Dgmc7a73DWmkAjD21EnJVL">
              Det förefaller mig, som om Kungl. Maj:t själf icke har stora
              förhoppningar om lagens verkningar, då Kungl. Maj:t i motiveringen
              framhåller ett skäl, som synes mig rätt originellt, när det gäller
              att stifta en ny lag, nämligen att densamma så lätt skulle kunna
              upphäfvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JzYDqMK3kZvUHFfWL6NP7E" prev="i-TvzXvk5Kphj7XoVHBQR6Hq" who="Q5542641">
            <seg xml:id="i-9EanxYa9rDdprBLyT67jHm">
              Enligt min uppfattning kommer lagen, som sagdt, icke att uppfylla
              sitt ändamål, men det är att befara, att den åtminstone indirekt
              kommer att bidraga till att skogsvården i Norrland blir
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ln5dmB39p6LEN1sn6VQ9dK" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 29 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-CRvCrcN6BHteZBfzKr56ho" prev="i-TvzXvk5Kphj7XoVHBQR6Hq" who="Q5542641">
            <seg xml:id="i-8fFCxjRKyjDrxdLvYurd8a">
              försämrad. Jag tror nämligen, att de stora bolagen äro de, som
              Om förbud i bäst kunna vårda skogarna på ett uthålligt sätt. bolag
              fall för - . : o g olag och för- Endast om verkligen icke något
              annat medel finnes att råda ”cning att bot på de missförhållanden,
              man vill undanröja, skulle jag vilja förvärfva fast yrka bifall
              till ifrågavarande lagförslag. Det synes mig dock, som egendom
              m.m. om andra medel skulle kunna finnas därför, hvilka säkrare
              förde (Forts. till målet. Några reservanter i norrlandskommittén
              hafva, synes det mig, antydt ett sätt, som säkrare skulle kunna
              leda till målet, nämligen införandet af bestämmelsen, att innehafvare
              af hemman, som vill sälja detsamma, först skall hembjuda det åt
              staten. Jag tror, att det vore af stor betydelse, om staten kunde
              förvärfva så mycket skogsmark som möjligt. Jag tror, att staten
              kan betala den lika högt, som bolagen nu göra. På så sätt skulle
              staten återförvärfva denna skog, som på så egendomligt sätt afhändts
              densamma under tidernas lopp. Det synes mig icke vara nog för
              att vinna målet att förhindra ett visst slag af köpare att förvärfva
              jord, då det alltid återstår andra köpare, som enligt mitt förmenande
              icke äro bättre, att förvärfva densamma. Vill man vinna målet,
              som väl ytterst är att förhindra de nuvarande innehafvarne af
              jorden att sälja densamma, borde medlet väl vara att på något
              sätt hindra dessa från att sälja den. Utom det af mig nyss antydda
              sättet, nämligen att dessa hemman först skulle hembjudas åt staten,
              innan de finge säljas åt någon annan, vågar jag påvisa ett annat
              sätt, som ännu säkrare skulle föra till målet, att bibehålla hemmanen
              hos bondeklassen. Det vore att medgifva bildandet af bondefideikommiss
              i Norrland. Jag vet mycket väl, att den tanke, jag här framkastat,
              af kammaren betraktas såsom en paradox. Jag vågari alla fall framlägga
              den på fullt allvar, oaktadt jag icke har någon tro på att en
              sådan åtgärd kommer att vidtagas. Herrarne torde i alla fall få
              medgifva, att vill man målet, må man väl äfven vilja medlet. Ingen
              torde då kunna bestrida, att detta vore ett fullt effektivt sådant.
              På det sättet stannade jorden hos bondeklassen, och det är det
              vi faktiskt vilja. Att detta icke är endast en lös tanke, utan
              att det finns underlag för densamma, vågar jag påstå på grund
              af erfarenhet från andra länder. Det finns i Europa trakter, där
              sådana bondefideikommiss existera sedan sekler tillbaka och där
              det också på grund häraf finns en blomstrande bondestam. Jag har
              därför ansett mig icke böra underlåta att åtminstone omnämna denna
              tanke under förevarande diskussion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V7wZSmS4ek3ZiPReU6givb" type="speaker">
            Herr Lundell instämde häruti. Herr Söderberg 1 Hobborn:
          </note>
          <u who="Q5966400" xml:id="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" next="i-98jFbDeUcDq2VsCbraJbnz">
            <seg xml:id="i-LHcf2qE86uCJf9X62xw7sR">
              Herr talman, mina herrar! Då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NhKqoJ43QEbFHTdKkCFNaS" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-4bsVNXMxiaGLCqjJ7wohdc">
              Jag någon gång förut har yttrat mig i denna fråga, vill jag icke
              underlåta att äfven vid detta tillfälle uttala den mening jag
              hyser,
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mnug11Dkho3C9vZYQFt7zX" type="date">
            N:o 46. 30 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9b4ZqHMv2tfddD8k549ZWi" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-3eHANZBQM9DfB2AYAKrzvh">
              Om förbud i nämligen att jag står på samma ståndpunkt, som jag
              intagit under bolag fall fr föregående riksdagar. äg att Härför
              hafva två synpunkter varit bestämmande för mig. Jag förvärfva
              fast tror icke, att denna fråga är af så ofantligt stor omfattning
              och egendom m.m. betydelse, som en del talare velat framhålla.
              Jag tror icke, att (Forts) Norrlands väl eller ve beror på den
              lilla reform, den lilla lagstiftningsåtgärd, som Kungl. Maj:t
              nu här ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GJYBK5TVzsEbjV6TRk21AK" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-9kZBPqQ2JvNRig2PNwVPmE">
              Jag håller emellertid före, att bolagsförvärfvet af jordbruksfastighet
              i Norrland och Dalarne har utvecklat sig och utvecklas i en sådan
              omfattning, att det ovillkorligen inger stora farhågor för Norrlands
              och öfre Dalarnes framtida väl och goda ekonomiska utveckling
              för de enskilde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WCxA5pKL65ZBkihjQvkkF" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-K43dataXMVWYLxe3PUmNQy">
              Denna fråga borde, menar jag, ses ur två synpunkter: dels ur
              den enskildes, dels ur det allmännas synpunkt. När man ser frågan
              ur den enskildes synpunkt, är det alldeles klart, att man, såsom
              också vissa jurister göra, kan framställa åtskilliga anmärkningar
              mot det här föreliggande förslaget. Ty det är verkligen så, att
              det inskränker den enskildes äganderättsoch besittningsförhållanden
              ganska betydligt. Det inskränker äfven den enskildes rätt i ett
              annat afseende, nämligen då man bildar föreningar eller bolag
              för att gemensamt tillgodogöra sig de naturtillgångar, som äro
              till finnandes 1 våra nordligare landsändar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15kmrb9nzbqVpZqctNiYed" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-EDLh1EviPVgEB456mTgocY">
              När man betraktar denna fråga ur det allmännas synpunkt, tycker
              jag, att det är några ord, som man allvarligt bör beakta, hvilka
              återfinnas på sid. 8 i föreliggande betänkande. Sedan utskottet
              med siffror relaterat och framhållit, hvilken betydande utveckling
              bolagsväldet vunnit däruppe, fortsätter utskottet:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BNYpUgGkFGt4ewhvLErwQy" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-T1ehBbqk5sc5GWZE7qmxF6">
              »Den omkastning af besittningsförhållandena till jorden i Norrland
              och Dalarne, dessa betydande bolagsförvärf innebära, hafva helt
              naturligt icke varit utan kännbara verkningar för bondeståndet
              i dessa delar af landet. Och med den tendens, dessa bolagsförvärf
              visa att fortgå, torde faran för bondeståndets tillbakagång och
              i vissa trakter fullkomliga försvinnande få anses öfverhängande.
              Vådorna af hvad som redan skett äro betydande.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WfGNrMjtmcptCb2e4AJU1y" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-JeJW7fd6veiVJaLGRvzuFP">
              Ur denna allmänna synpunkt hafva dessa vådor icke heller kunnat
              af någon bestridas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HK4BhcmPZZpQtafstJ2o2n" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-5bogvC3sU1iKaaDryQAH4a">
              När man läser i statistiken till exempel från Jämtlands län,
              finner man, att mer än hälften af detta län redan äges af bolag,
              och vidare att det förhåller sig ungefär på samma sätt med öfriga
              län i Norrland. Det kan icke annat än ingifva de allra största
              farhågor för framtiden för det själfständiga bondeståndet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8oC8CxoGcWCJXnp2BzmYh9" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-M6YDdsDwwYfvdcdh4DHAiy">
              Nu sade emellertid den förste högt ärade talaren, herr Asker,
              att faran för det allmänna och det allmänna ekonomiska välståndet
              icke kan vara så stor, därför att bolagen i allmänhet sköta sina
              skogar bättre, än de enskilde och staten göra det. Jag vill icke
              förneka detta, jag vill icke uppträda till försvar för hur staten
              sköter sina skogar. Mycket kan sägas därom. Jag vill icke heller
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YVSQoc3tpWgoGZUs1nBYs9" type="date">
            Lördagen den 28 April, f£. m. 31 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-DqZ5fbMfFad9kWnDNk1Aue" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-BX6qKiJE6mviTAnJJfyvtu">
              uppträda till försvar för hur det enskilda jobberiet gör sig
              gällande Om förbud i på detta område, utan jag vill endast anföra
              hvad utskottet i detta ola es för afseende säger på sid. 11 om
              de enskilda jordförvärfven där uppe. nr E ” »Klart är dock, att,
              såsom norrlandskommittén ock framhållit, förvärfva fast dessa
              förvärf icke kunna antagas erhålla närmelsevis den omfattegendom
              m.m. ning som bolagsförvärfven. Nämnda kommittés utredning visar,
              att — Forts.) af trävaruindustriens jordförvärf år 1900 högst
              2,85 procent utgjort enskildes ägoinnehaf, under det hela återstoden
              fallit på bolag. Kommittén yttrar ock, att tiderna i hvarje fall
              vore förbi för att bilda nya framgångsrika trävaruvaffärer, och
              att det icke torde ställa sig alldeles så lätt att utan bolagsbildning
              uppbringa det kapital, som erfordras för att jorduppköp skola
              kunna ske i en sådan skala, att de kunna anses medföra sociala
              vådor.» Jag instämmer till alla delar i detta. Dessutom tror jag,
              mina herrar, att, när det nu icke är fråga om att taga ifrån bolagen
              den skog de redan äga, det kan innebära något våld på bolagens
              utvecklingsmöjlighet och framtida ekonomiska framgång, i händelse
              man nu i någon mån söker stäfja deras utbredning genom vissa fastighetsköp.
              Nu sade herr Asker, att hvad skulle det ha varit af Norrland och
              Dalarne, hurudant skulle deras ekonomiska lif hafva tett sig,
              om bolagen icke hade varit? Ja, denna fråga har framkastats många
              gånger inom Riksdagen, och jag vill icke förneka, vi ha ju icke
              heller någonsin förnekat detta, vi, som intagit den ståndpunkten,
              att vi velat lösa eller velat försöka lösa frågan i den riktning,
              som utskottet nu föreslagit, vi ha icke, säger jag, velat frånkänna
              bolagen detta betydelsefulla inlägg i den ekonomiska utveckligen;
              långt därifrån. Å andra sidan vill jag emellertid taga ett exempel,
              ställa en motfråga, som herrarne mycket väl känna till: hvad hade
              det varit med till exempel Orsa kommun och dess ekonomiska resurser
              och utveckling, om Orsa socknemän hade ägt frihet att försälja
              sin besparingsskog, det vill säga om densamma tilldelats dem?
              Där ligga några kommuner alldeles strax intill och bortom Orsa,
              nämligen Våmhus, Venjan och Mora. Om man jämför dessa sistnämnda
              kommuner med Orsa, finner man strax, 1 hvilken dålig ekonomisk
              ställning dessa socknar, som haft frihet att försälja sin skog,
              befinna sig 1 förhållande till till exempel Örsa, som nu äger
              sina dryga 11 millioner i fonder. Nu kan man ju säga: ja, man
              har ju icke velat uppträda emot tanken att bilda gemensamhetsskogar.
              Bolagsskogar äro också i viss mån gemensamhetsskogar, men det
              är dock den stora skillnaden, att under det att dessa gemensamhetsskogar,
              jag förut talat om, ägas af en besutten allmänhet, allmoge, i
              vårt land, veta vi icke, hvar de personer befinna sig, som äga
              dessa enorma bolagsvidder i Norrland och Dalarne. Det är skillnaden!
              Jag hade helst önskat, att framgång skulle ha kunnat beredas åt
              den motion, som väckts af herr Lindhagen med flere, hvilken
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3KWLgg396ajKnPpXsNXkDX" type="date">
            N:o 46. 32 Lördagen den 28 April, f£. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9atnsHWqdnopyzzCnwAfcc" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-FhPu11tvfkHn169XEyUccz">
              Om förbud i motion jag gärna skulle hafva underskrifvit, fastän
              det af någon bolag or fe anledning blef försummadt. I likhet med
              honom tror jag, att, då ering ass denna fråga ifrån vissa håll
              röner så starkt motstånd, det vore förvärfva fast klokt, om Andra
              Kammaren enade sig om utskottets förslag. Visegendom m.m. serligen
              komma bolagen att i fortsättningen få förvärfva sig rätt (Forts)
              betydliga skogsvidder i Norrland och norra Dalarne, det är sant,
              men man skulle ändå genom denna lagstiftning kunna bevara ett
              rätt stort antal själfägande jordbrukare där uppe, som under andra
              förhållanden nu äfventyra att få sin jord öfverflyttad 1 bolagens
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HJVTD7vRWzPnNZCHiLfrU9" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-LuMK4FAuEiNuf9s4WKgmLQ">
              händer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4RSj1WqKm5ZQcGwKieYShT" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-7xjscTNUBTEtBuEDNgS42J">
              Nu kan ju också den anmärkningen göras -— och den har också ofta
              framställts, och jag ser på herrarne, att det finns åtskilliga,
              som hafva den anmärkningen på läpparna — kära hjärtandes, frågan
              är ju så enkelt löst: kunna icke bönderna låta bli att sälja till
              bolagen? Jag kommer mycket väl ihåg, då herr Waldenström med sin
              vanliga talang i kammaren försvarade våra motståndares åsikter
              i denna punkt. Det är ju så förfärligt enkelt, menar man, bara
              man öfvertygar bönderna, att det beror på dem själfva; och vidare:
              skola vi här bryta med gamla häfdvunna lagar och seder för att
              sätta oss till förmyndare öfver en själfägande allmoge i vårt
              land? och så vidare i den stilen! Man kan visserligen se saken
              ur den synpunkten, men det är nog icke något nytt, att man nödgats
              inslå på den vägen att lagstifta för att tvinga människorna in
              under vissa förhållanden. Jag kommer ihåg, hur gamla storskifteslandtmätare
              i öfre Dalarne med sin allra största öfvertalningsförmåga nödgade
              allmogen att afsätta besparingsskogar. Man gjorde invändningar,
              hvar och en sade, att han ville hafva sin andel påförd på sitt
              mantal, så att han fritt kunde förfoga öfver skogen. Emellertid
              hafva många af dessa bönder, nu gamla, kommit hit ned och med
              tårar i ögonen tackat en gammal storskiftesstyresman, som på sin
              ålderdom bor här, därför att han så envist dref igenom, att det
              afsattes allmänningsskogar 1 vissa trakter där uppe. Jag tror,
              att, om man på detta sätt skulle söka att öfva litet förmynderskap
              öfver vissa människors obetänksamhet i vissa afseenden, det verkligen
              icke skulle lända dem själfva eller det allmänna till någon skada,
              utan tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tex2F7FKGMjtEX1UMaBvJW" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-J9dU122ShQSRFatZNUXCsL">
              Jag skall icke upptaga tiden längre, herr talman, utan ber endast
              att få yrka bifall till utskottets hemställan i den föredragna
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D8cQha4Ag8GUHeco6EfSbf" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-Qk4RLVf2AnJmNByEqJfkY8">
              Herr Hammarskjöld: Herr talman, mina herrar! Sällan, om någonsin,
              har jag stått så tveksam inför en stor fråga, som jag gör inför
              denna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EVLndYCx6hNKJpBGS3Vgdu" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-L5hD8xunV5TuiE63qd8BiV">
              Att det nuvarande tillståndet i Norrland är en verklig fara,
              att det är olyckligt, det anser jag icke kan bestridas. I en förfärande
              grad har den enskilda jorden öfvergått i bolagens händer, och
              med en förfärande hast försvinner den själfägande bonde-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YD95rDVyfJjzsiTMfAnfvZ" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 33 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-GTrc7LfSYGmJeL9RjPEyTu" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-2Q93mU6QN5MVLCTFsBN1uo">
              klassen. Att detta är en verklig landsfara, anser jag vara full-
              Om förbud i komligt obestridligt. Men botemedlet? Det medel, som
              nu bjudes bolac jar hör oss genom det här framlagda lagförslaget,
              hjälper det verkligen? ning att Det är när jag ser på denna fråga,
              som jag står så tveksam. Jag förvärfva fast anser, att man icke
              kan förneka det berättigade i de anmärkningar egendom m.m. mot
              lagen, som hafva blifvit gjorda både af reservanterna och i =
              (Forts.) en mängd tidningsartiklar, som vi i dessa dagar fått
              läsa. Det heter, att bönderna behöfva skogen jämte jordbruket
              för att kunna existera, och därför skall det afsättas en viss
              areal stödskog. Ingenting. hindrar emellertid bönderna att sälja
              afverkningsrätten af denna stödskog till bolag eller till enskilda.
              Hvad som dock är alldeles visst är, att värdet af böndernas egendom
              kommer att sänkas: de kunna icke få så mycket betaldt, när det
              icke kan uppträda andra köpare till deras hemman än enskilda personer.
              Således, kan man icke förneka att häri ligger en fara för ett
              utarmande af bönderna. Icke heller lär man kunna förneka, att
              lagen kan på mångfaldiga sätt kringgås. Jag behöfver knappast
              upprepa några af de sätten, såsom ett bolag kan låta någon af
              sina tjänstemän köpa gårdar och sedan taga inteckning till fulla
              värdet, eller äfven andra utvägar. Det beklagliga i lagens resultat
              är, att, enligt hvad jag fruktar, den kommer att hafva en mycket
              dålig inverkan på vården af skogen. Från alla håll har jag hört
              uppgifvas och icke från något förnekas, att bolagen i de allra
              flesta fall vårda sig bättre om skogens återväxt, än hvad de enskilda
              göra. Som sagdt, det är en mängd invändningar som kunna göras
              emot lagen, och jag kan icke bestrida deras befogenhet. Nu står
              valet emellan å ena sidan bondeklassens försvinnande genom bolagsväldets
              fortfarande ohäjdade makt, å andra sidan, icke vissheten, men
              sannolikheten af bondeklassens försämrade ställning, ja, jag vill
              säga dess utarmande genom den omständig heten att icke kunna få
              sälja sin egendom till hvem som helst, utan därför nödgas taga
              underpris och i sammanhang med detta utsikten att skogsvården
              i Norrland blir försämrad. I valet mellan dessa två eventualiteter
              finner jag mig dock nödgad att rösta för Kungl. Maj:ts förslag.
              Jag har å ena sidan visshet om, att bondeklassen gradvis försvinner
              genom att bolagsväldet får råda ohäjdadt, å andra sidan finnes
              dock en möjlighet att lagen kan verka till häjdande af detta försvinnande,
              ehuru jag visst icke tror, att den blir så verksam, som många
              af dess ifriga förfäktare förmena, och jag håller visst icke för
              osannolikt, att vi få upplefva den dag, kanske ganska snart, då
              man finner, att lagen icke kan upprätthållas, utan att lagen,
              äfven om den icke helt och hållet mäste upphäfvas, dock måste
              i väsentliga delar ändras. Men, som sagdt, jag anser mig tvungen
              att rösta för lagen och ett ytterligare och mycket viktigt skäl
              härtill är detta, att, såvidt jag kunnat förstå, hela Norrland,
              med undantag af bolagen, står enigt Andra Kommarens Prot. 1906.
              N:o 46. 3
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6dyuZmb69VV35yNSp3REXY">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-XdUBDwta6F2LDd3spYA2Es" type="date">
            34 Lördagen den 28 April, f£. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SBj6n5fdMXQbxBzTbwh69u">
            Om förbud i om att önska antagandet af denna lag och då resonerar
            jag som
          </note>
          <u xml:id="i-AXbWW5h9eKWdazCjeXe3M2" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-UmCugxyco96YJtJwALoaSv">
              vissa fall för bolag och förening att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WjoP59ZVVr6MmMp146zGa9" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-EMku6UyednNzSoV16kHoVX">
              så: om nu icke lagen kommer att verka så godt, som dess förfäktare
              tro och önska, må det vara norrländingarnes ensak; de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U5tGBBwUdm3nfN5i9412G5" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-176b2mWRkjganBUpenHjg4">
              förvärfva fast Vilja ha lagen och jag har då icke rätt att motsätta
              mig denegendom m.m. samma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3kWkwXd6tSJT8pdmhwinMh">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-VmFqcqPigLwY5WFA9GukBz" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-J2PDcitqE1E7NZDgAz8fYB">
              Af dessa skäl, herr talman, finner jag mig nödsakad att yrka
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-98jFbDeUcDq2VsCbraJbnz" prev="i-UPNmL7dDimWhdvc5knPZsj" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-YW4SWF3T13uPhfaLekfkys">
              Med herr Hammarskjöld förenade sig herrar Hammarström och Danielsson.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X5BGnBdqja6s4uW9hdz1zV" type="speaker">
            Herr Eriksson i Elgered:
          </note>
          <u who="Q5714995" xml:id="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp" next="i-8DLNusqqtyY3LEpQ7J7LJ2">
            <seg xml:id="i-QAyn1ryd2BdtwEMwLAcvK4">
              Herr talman, mina herrar! Jag har underskrifvit den motion, som
              har väckts af herr Lindhagen, men jag har därför icke gillat densamma
              i hela dess omfattning och motivering. Som herrarne torde erinra
              sig, innehåller den motionen i flera punkter alternativa yrkanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KbNHUAPg5XtjAxkQ8EGdWD" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-AJfgB3JcSZftPeskUzzygb">
              Det är hufvudsakligen af två skäl jag underskrifvit motionen.
              Det ena är, att jag önskat få några fler socknar inom Gäfleborgs
              län, såsom Ljusdal och Bjuråker, hänförda under lagen, det andra
              är, att jag önskat, att Lappmarken helt och hållet måtte undantagas,
              att således 3 $, som handlar om bolags rätt till förvärf, icke
              alls måtte beröra detta område. Men endast af dessa skäl har jag
              underskrifvit densamma. Hvad dess innehåll i öfrigt vidkommer,
              så måste jag säga, att jag känner mig mera tilltalad af Kungl.
              Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UYwbGjwF43EKw2xAG3QPv1" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-2AKCB34xZ1qKE7vN7xifpJ">
              Det förvånar mig, att borgmästare Lindhagen, hvilken visserligen
              icke fått sin enskilda mening igenom i alla punkter, men om hvilken
              alla äro ense, att han, för att få hela detta lagförslag fram,
              har intagit en plats, som alla måste ge erkännande åt, det förvånar
              mig, säger jag, att han har velat anställa kritik öfver att regeringen
              blundat och icke ens haft ögonen fästa på hans reservationer,
              eftersom den kunnat framlägga ett lagförslag sådant som detta.
              Det förvånar mig, att borgmästare Lindhagen kunnat framställa
              denna kritik, ty han bör åtminstone vara mån om att vinna något
              härvidlag, och därför synes det mig, att man kunnat förvänta,
              att han visat större tillmötesgående, när andra gått honom så
              långt till mötes. Långt därifrån, säger jag ännu en gång, att
              jag klandrar regeringen därför, att den framlagt detta förslag
              i den form det nu har och som öfverensstämmer med majoritetens
              inom norrlandskommitténs mening, måste jag i stället gifva regeringen
              mitt fulla erkännande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7M7ZitzDCiejt4JvtURfDA" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-7dJQTpnSFPh4biofbWATJD">
              Det har gjorts invändningar mot lagförslaget särskildt ifrån
              den synpunkten, huru det skulle komma att verka. Därvidlag förmenar
              man, att det, i stället för att befrämja Norrlands intresse och
              bondeklassens väl, skulle komma att medföra skada för norrländingarne,
              i det lagen skulle komma att verka hindrande för rationell skogsvård,
              något som är af utomordentlig betydelse för
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N4MhM6KzPzXEbvgp8MP9n8" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 30 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-M955Jj747iEBB5X6ZEXN4t" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-JstQJuhxsuiaddNu6QJnFQ">
              norrländska bondeklassens vara eller icke vara. Därvidlag gick
              Om förbud i en talare, den förste i ordningen, landshöfding Asker,
              så långt, att7ri.. fall för han till och med påstod, att detta
              lagförslag skulle bidraga till Bing Ad att den enskilda skogsvården
              skulle blifva försummad och på det förvärfva fast sättet vore
              det fara värdt, att den i stället skulle verka i riktning egendom
              m.m. af att befordra skogssköfling. Till detta resultat har man
              kommit «:(Forts.) därigenom, att man anställt en jämförelse mellan
              de enskilda skogsägarnas sätt att vårda sina skogar och bolagens
              vård af sina skogar, och jag är villig medgifva, att en del större
              bolag sköta sina skogar bättre, än hvad bönderna göra. Men jag
              ber då att få ansluta mig till hvad grosshandlaren Wijk från Göteborg
              uttalade, då han nämligen påvisade, att i framtiden samma vård
              icke skulle ägnas skogarna i Norrland från bolagens sida, som
              hittills varit fallet, och härpå utgör Vifsta varf ett exempel.
              Men utom detta har man åberopat, att enskilde kunna inköpa böndernas
              skogar och sköfla dem. Men därvidlag är att märka, att Riksdagen
              redan har gått i författning om att antaga en lag till skydd af
              enskildes skogar, så att en skogsvårdslagstiftning finnes sålunda
              redan nu. Och om denna skulle visa sig icke vara effektiv, är
              det ingenting som hindrar att, för att skydda bondeklassen i Norrland,
              denna lagstiftning göres mera effektiv genom att t. ex. antaga
              en lag sådan som den, hvilken gäller för Norrbotten, en dimensionslag,
              att gälla för hela Norrland. Skulle tilläfventyrs Riksdagen vilja
              antaga en sådan lag, tror jag det skulle medföra ett ganska betydligt
              skydd och bidraga till att göra den nu föreslagna lagen mera effektiv.
              Ty då i alla fall ett ganska stort område utaf stödskog skall
              behållas för jordbruket, och bolagen icke kunna förvärfva denna,
              och då vidare skogarne alltid måste skyddas, så kommer detta att
              medföra det resultat, att rätt mycket skog blir sparad. Nu sade
              den siste talaren, att man kan låta inteckna sitt hemman och än
              mer öfverinteckna det, och då finner man alltid en utväg att kringgå
              lagen och sälja det. En annan anmärkning har redan förut af flere
              talare blifvit framställd, hvilken anmärkning går ut därpå, att
              prisen på hemmanen i Norrland skulle i någon mån, och kanske icke
              så litet, gå ned, — något som jag icke vill förneka — om bolagen
              blefve hindrade deltaga 1 den fria konkurrensen om hemmansköp
              och skogsköp. Men i samma mån som hemmansprisen gå ned, är det
              alldeles säkert, att icke de hemmansägare skulle sälja sina hemman,
              hvilka godt kunna hafva dem kvar, utan endast sådana skulle sälja,
              som icke se sig goda att behålla dem kvar, utan vore nödsakade
              att till följd af skuldsättning afyttra dem? Men detta återigen
              skulle visserligen för några få innebära en stor olägenhet, nämligen
              den olägenheten, att de finge på exekutiv väg försälja sina hemman.
              Men för Norrlands jordbrukande befolkning 1 det stora hela skulle
              det i stället innebära en stor förmån, om man nämligen tar hänsyn,
              icke bara till den generation, som nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ETRwzRGYP1Xeyt38ggmmnU" type="date">
            N:o 46. 36 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3idX4sfPEMEZYWJzwx3ses" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-DhrVFmpvmLH1XQhorBaJUi">
              Om förbud i innehar hemmanen, utan till generation efter generation.
              Ty då ola fa fr har man i alla fall den framtidsutsikten, att
              det alltid kommer
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B1bvxAzbmGYMhCJjCWcvJZ">
            ening at att finnas en jordbrukande befolkning, som sträfvar
            efter att beförvärfva fast hålla sina hemman kvar, och som också
            bör kunna behålla dem egendom m.m. kvar just på grund af denna
            lagstiftning.
          </note>
          <u xml:id="i-AuBHqhEvzQ1pDgYa1w5Mv7" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-2TevmkLerKpzfGFr6HDVcF">
              (Forts.) Om jag också icke hyser så sangviniska förhoppningar
              som åtskilliga andra, att lagen skall bli så utomordentligt välgörande,
              tror jag likväl, att den kommer att medföra många förmåner för
              Norrland, och jag kan därför för min del icke på några villkor
              vara med om dess förkastande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DLNusqqtyY3LEpQ7J7LJ2" who="Q5714995" prev="i-NJ46ZRepj8Ha6ufJcx9Wvp">
            <seg xml:id="i-FcNERz5sfwdePkW29bpBce">
              Därför, herr talman, ber jag att få yrka bifall till det föreliggande
              lagförslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7s1j3PkBZjSue9hUt3NCk1" type="speaker">
            Hans excellens herr statsministern Staaff:
          </note>
          <u who="Q53292" xml:id="i-2z8mBHMHYiJWgqHxwufRzf" next="i-GAXy78duMpUALAtqEpDkkJ">
            <seg xml:id="i-QN25Zq3ffpzXFiMmihgYz2">
              Herr talman, mina herrar! Ehuru jag skulle kunna i det väsentliga
              inskränka mig till att åberopa de många talande och öfvertygande
              skäl, som under öfverläggningen hafva anförts till stöd för den
              föreslagna lagen, så har jag likväl ansett mig böra begära ordet
              för att till dessa skäl tillägga några ord, innefattande kanske
              en eller annan synpunkt, som icke har blifvit så starkt berörd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jf1oiZfzAP4gqGGbnDrZZD" prev="i-2z8mBHMHYiJWgqHxwufRzf" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-4DBvkDoNkLYbc6UboQBsVh">
              Det synes kunna vara konstateradt, att alla eller så godt som
              alla numera äro ense därom att ett missförhållande och ett svårt
              missförhållande existerar. Det kan då härutaf dragas den gifna
              slutsatsen, att alla också böra vara benägna för, ifriga för att
              uppsöka ett medel till att motverka detta missförhållande. Nu
              har man mot det medel, som här är föreslaget, gjort vissa invändningar,
              som, om de vore riktiga, för visso skulle vara utaf en mycket
              stor betydelse. Man bar sålunda först och främst sagt, att den
              föreslagna lagen skulle göra ett obehörigt ingrepp uti den enskildes
              rätt. Om så vore, så vore detta en svår anmärkning, ja en dödande
              anmärkning mot lagen. Men jag tror icke, att denna anmärkning
              är riktig. Om man ser frågan ur den synpunkten, att lagen gör
              en inskränkning i bolagens rätt till förvärf, då kan man ju med
              skäl, så som man också gjort, invända, att bolag dock icke är
              detsamma som en svensk medborgare, de äro ju endast en konstruktion,
              som lagstiftningen har gifvit åt kapitalet för att detta bättre
              och på ett lättare sätt må kunna samla sig och utföra sitt värf
              i samhället. Men då har väl också staten en obetingad rätt att
              göra de inskränkningar uti denna konstruktions rättigheter, som
              staten kan finna ur andra och högre synpunkter vara nödvändiga.
              Ur säljarnes synpunkt har man icke utan skäl — synes det mig —
              framhållit, att det just är säljarna, som i stor massa begära,
              ja ropa efter denna lagstiftning. Och likväl måste jag säga, att,
              ehuru hvartdera af dessa båda skäl synes mig hafva sitt stora
              värde, jag dock tror, att man kan gå åtskilligt djupare och träffa
              en mera allmängiltig grund för berättigandet af den inskränkning,
              som genom denna lag skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7D2cwoMKTpUrzFvw76MaWQ" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 37 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-B2kYKwVxvUXqzji5WTALUx" prev="i-2z8mBHMHYiJWgqHxwufRzf" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-PgKZG2L7LBjQnv8ME2rhLT">
              åläggas. Jag tror nämligen, mina herrar, att vi alla, eller åtminstone
              Om förbud i de flesta af oss, måste erkänna, att under de senare
              tiderna har i. furst för det allmänna tänkesättet begynt undergå
              någon förändring i af- "ering SÄ seende på äganderättens begrepp
              och utsträckning. Man vill icke förvärfva fast längre erkänna,
              att en enskild person eller ett bolag skall få äga egendom m.m.
              samma obegränsade rätt öfver hvilka som helst föremål, som falla
              = (Forts.) inom deras äganderätt. Man vill icke längre erkänna
              att, liksom jag har rätt att göra hur jag vill — om det också
              skulle vara till fördärf eller förstörelse — med mina konsumtionsföremål,
              mina lösören, jag också skall äga samma obegränsade rätt med afseende
              på de naturens krafter eller de naturens rikedomar, som hafva
              kommit under min äganderätt. Tvärtom, man har allt mera begynt
              göra klart för sig, tror jag, att den enskilde, som har äganderätt
              öfver skog och öfver mark, står uti den särskilda ställning, att,
              på samma gång som han under sin lifstid är deras ägare, han också
              är deras förvaltare och vårdare för kommande generationer, för
              hvilkas möjlighet att vistas och äga trefnad här i landet dessa
              naturrikedomar äro nödvändiga. Den tanken ledde de svenska statsmakterna,
              när de beslöto sig för att inskränka den enskildes förut obegränsade
              rätt till sin skog. Den tanken synes mig också, ehuru nu 1 en
              förändrad form och ur förändrade synpunkter, kunna och böra läggas
              till grund för betraktandet af den lagstiftning, hvarom nu är
              fråga. Man kan icke medgifva bolagen obegränsad förvärfsrätt,
              icke bevilja jordägarna obegränsad försäljningsrätt utan att äfventyra
              sociala värden, som vi äro skyldiga att bibehålla åt våra efterkommande
              och åt vårt land. Man har vidare mot denna lagstiftning invändt,
              att den utgör allenast ett försök. Om denna invändning skall anses
              vara af beskaffenhet att göra lagens antagande omöjligt, så tror
              jag för min del, att det är bäst, att vi upphöra att lagstifta
              på snart sagdt alla områden, ty jag tror knappast, att den mänskliga
              lagstiftningen i allmänhet är någonting annat än försök. Jag tager
              såsom exempel ett område, som är på lagstiftningens fält ett af
              de allra största och viktigaste, ett område, på hvilket ingen
              stat någonsin, nu eller i forntiden, har kunnat underlåta att
              lagstifta, strafflagstiftningen, och jag frågar: hvad har den
              mänskliga strafflagstiftningen allt ifrån Mose lag och till våra
              tiders villkorliga dom och allt hvad det heter varit annat än
              en serie af försök, en rad af experiment, af hvilka några varit
              mer eller mindre lyckade och många mer eller mindre misslyckade?
              Nej, mina herrar, det är nog så, tror jag, att vi icke böra vara
              rädda för den invändningen, att det i detta fall är fråga om ett
              försök, ty vi komma i vår ofullkomlighet aldrig längre än till
              försök. Man har också sagt, att lagen icke skulle blifva effektiv,
              ty den skulle kunna kringgås på allehanda sätt. Ja, jag må erkänna,
              att under förarbetena till lagen hafva dess motståndare verkligen
              samlat en så ofantlig mängd af anvisningar på alla möjliga slags
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5NH4Aeg4MB7URHjUdUKe8T" type="date">
            N:o 46. 38 Lördagen den 28 April, £. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UeAEPn7gakQZX5oTNGGdkD" prev="i-2z8mBHMHYiJWgqHxwufRzf" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-YSUS1wenXj1TAZL9QxhTEn">
              Om förbud i knep, finter och kringgåenden, att de nära nog lagt
              grunden till Bolag fort för en fullständig lärobok i sådana knep.
              Men jag tror, att jag i det Hg 2 ”afseendet kan åberopa, dels
              hvad jag tillåtit mig yttra till statsförvärfva fast rådsprotokollet
              och dels hvad utskottet härom yttrat i sitt utegendom m.m. låtande.
              Och om jag skulle vilja lägga något därtill så skulle (Forts.)
              det vara detta: denna lag — därest den kommer till stånd — så
              väl som andra lagar och särskildt sådana lagar, som syftat till
              att försöka reglera ekonomiska intressen, fordrar nästan alltid,
              att till lagstiftningen skall läggas stödet af en god medborgaranda.
              Om man icke har en sådan att påräkna, så erkänner jag, att både
              denna lag och en mängd lagar på liknande områden äro nästan otänkbara.
              Jag vill i detta afseende berätta en liten erfarenhet, som jag
              haft. För några år sedan, då jag var på besök i utlandet, kom
              jag i samspråk med en folkrepresentant i ett främmande land, ett
              stort europeiskt kulturland. Han meddelade mig åtskilliga intressanta
              upplysningar om de reformspörsmål, som i det landet stodo på dagordningen.
              Bland annat omtalade han, att man just höll på att framföra en
              mycket väsentlig ändring i beskattningen, hvilken man ville förändra
              till direkt, en beskattningsform, som i det landet endast undantagsvis
              förut förekommit. Men, sade han, det svåraste och det som man
              fruktade att alltsammans skulle ramla på, det var att finna något
              säkert medel att rättvist taxera förmögenheterna och inkomsterna.
              Nå, sade jag då, kan man icke använda själfdeklaration, — och
              jag nämnde tillika något om huru vii det afseendet hafva ställt
              det för oss. Nej, svarade han, i vårt land är det otänkbart att
              hafva själfdeklaration, det skulle blifva ett fusk och ett skoj
              och ett bedrägeri öfver alla gränser, och man skulle absolut ieke
              få någon säkerhet för att få in de verkliga inkomstbeloppen. —
              Detta syntes mig vara en af de mest tragiska bekännelser jag någonsin
              hört en man göra om sitt eget folk. Och det förefaller mig, att
              det skulle vara tragiskt, i fall vårt folk skulle nödgas göra
              den bekännelsen om sig — och särskildt nu om de lagar af folket,
              som ifrågavarande lagstiftning "närmast skulle beröra, eller trävaruindustriens
              målsmän och idkare — att här är medborgarandan så dålig, att,
              fastän lagens mening är alldeles klar, fastän lagstiftarnes afsikter
              stå alldeles uppenbara, det icke finnes någon möjlighet att tänka
              sig denna lag upprätthållen gent emot alla kringgåenden och alla
              finter. Jag vill icke tro detta, jag vill icke det, förr än jag
              får se det, och då vill jag, i hvad på mig ankommer, försöka att
              i sådant fall också vidtaga verksamma åtgärder för att undanröja
              sådana missbruk. Men jag tror icke, att vi böra låta hindra oss
              från att nu acceptera det enda medel, som verkligen är anvisadt,
              det hufvudmedel, om hvilket alla de, som grundligt studerat denna
              fråga, säga, att det oundgängligen fordras såsom den första förutsättningen
              att komma det hårdt ansatta bondeståndet till hjälp.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VarnsFgEYPHPht7rxJXC9y" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 39 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-GAXy78duMpUALAtqEpDkkJ" prev="i-2z8mBHMHYiJWgqHxwufRzf" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-DB4S2rXEwqdwLaHThLNyi8">
              Det är ur dessa synpunkter, herr talman, som jag anhåller Om
              förbud i v
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DP3rrVupx9C7F9fq1gaUoQ">
            att få yrka bifall till utskottets hemställan. bolag fatt för
            olag och för-
          </note>
          <note xml:id="i-KsGgQPDTphGwhhkg3WrXp4" type="speaker">
            i; tt Herr Ericsson i Vallsta:
          </note>
          <u who="Q5715248" xml:id="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" next="i-6JW9Zcp1DN6E2aMeVj2fLW">
            <seg xml:id="i-DhxCkX3hDH17YKR6KMs6Xy">
              Herr talman, mina herrar! Jag förvärfva fast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HKaF9SXdwpnkZWdL4genrQ" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-CitVU4BKMmo5ho4iQV8P9K">
              har visserligen förut instämt med herr Lindhagen, och det kan
              egendom m.m. därför synas onödigt, att jag vidare tager till orda
              i denna sak. (Forts. Men då vi hörde ett yttrande af den förste
              ärade talaren, herr Asker, hvilket, så vidt jag kunnat fatta,
              icke har blifvit bemött, så har jag begärt ordet för att anföra
              något med anledning af detta yttrande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ecVqra78rFEvqZ4vhMczh" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-T7Q6n4ZTnYBj4kpj4z64P6">
              Herr Asker framställde den frågan: hvad skulle väl bönderna i
              Norrland säga, om man ändrade rubriken till den föreslagna lagen
              så, att den lydde: &gt;»Lag angående förbud för bönderna att sälja»?
              etc. Han tycktes därmed mena, att det vore den nu föreslagna rubriken,
              som förbättrade själfva lagförslaget en smula och gjorde detsamma
              mera tilltalande. För min del tror jag emellertid, att bönderna
              i Norrland nog kunna förstå så mycket, som att, i samma mån man
              genom den nu begärda lagen vill hindra bolagen att köpa, i samma
              mån skola bönderna hindras att sälja. Men icke desto mindre har
              bland dem höjts ett, jag tror jag vågar säga, enstämmigt rop på
              att få denna lag till stånd. Upprepade gånger har inom den valkrets
              jag har äran representera talats om denna sak, men jag har aldrig
              därvid hört ett enda ord till invändning mot att det skulle blifva
              förbud för bolagen att köpa. Nu senast under påskhelgen har det
              hållits ett möte i Ljusdal, just den kommun i Gäfleborgs län,
              om hvilken motionärerna särskildt påpekat, att den borde komma
              under den ifrågasatta lagens bestämmelser, men hvilken kommun
              icke blifvit intagen i Kungl. Maj:ts förslag. De landtmän, som
              på detta möte yttrade sig, ansågo allmänt, att Ljusdals socken
              borde inrymmas 1 lagen — ja, de ville nog hafva hela Gäfleborgs
              län med, men i synnerhet ansågo de, att Ljusdals socken borde
              vara upptagen i lagen. Detta visar, att bönderna nog icke äro
              så rädda för att komma under ett dylikt förbud.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K5jvDE8MKtf5NtERHfLoej" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-4rojz4vCtqq4tLbTUEX9Yj">
              Vidare trodde herr Asker, att, om vi finge denna lag, icke allenast
              industriidkarne, utan äfven desses arbetare skulle komma att lida
              af densamma. Jag kan för min del icke förstå ett sådant resonemang.
              Utskottets reservanter hafva på sätt och vis framkommit med samma
              påstående, då de säga, att tillfällena till biförtjänster för
              hemmansägarne skulle genom denna lag komma att minskas. Men på
              ett annat ställe säga de, att de jordbrukande bönderna skulle
              komma att sköfla sina skogar, därest bolagen icke finge köpa hemmanen.
              För min del förstår jag icke, huru dessa tvenne påståenden kunna
              hänga tillsammans. Ty, om man också tror, att bönderna i så fall
              skulle komma att sköfla skogen, så kan man väl icke tro, att de
              skulle göra detta på det sättet, att de hugga ned skogen och bara
              låta den ruttna bort sedan,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UmrNU8E7CVGtKvsdXYNN9L" type="date">
            N:o 46. 40 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HegqtDbxzPJbiiw9AAWCdV" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-2nZQ8RbbmJF6hBzmKw4DbY">
              Om förbud i utan de skulle väl i stället gå till väga på det
              sättet, att de, sedan bolac fell fr de huggit virket, sökte forsla
              det fram till vattendragen, till sågsing att verken eller till
              trämassefabrikerna, där de kunde blifva i tillfälle förvärfva
              fast att sälja virket. Jag kan således icke förstå annat, än att
              såväl egendom m.m. böndernas som industriarbetarnes förtjänst
              skulle blifva lika stor, (Forts) äfven om förbudet komme till
              stånd. Ty icke kunde väl arbetsförtjänsten blifva större bara
              därföre att timret och trämasseveden komme från bolagens skogar.
              Den måste väl blifva lika stor, vare sig det är bolag eller bönder,
              som äga den skog som afverkas. Reservanterna förmoda, att hemmansvärdena
              skulle komma att minskas, om detta lagförslag antoges. Jag tror
              däremot, att så icke skulle komma att ske. Det har visserligen
              framhållits, att om bolagen icke finge köpa, utan den, som nödgades
              sälja sitt hemman vore hänvisad att vända sig till enskilda spekulanter,
              skulle säljaren icke kunna få så mycket betaldt, som om ett bolag
              hade fått köpa hemmanet. Men erfarenheten från min hembygd talar
              ett annat språk. Jag känner ett speciellt fall, då en hemmansägare,
              som var i de omständigheterna, att han måste sälja sitt hemman,
              — han var nämligen skuldsatt —, vände sig till ett bolag och sade:
              »Vill ni vara snäll och köpa min fastighet? Jag skulle vilja sälja
              den.&gt; Bolaget lät då taxera skogen och svarade sedan: &gt;»Vi kunna
              icke gifva mer än så och så mycket. Skogen är förut hårdt anlitad.
              Den är nu icke värd mer än så och så mycket. Vänd eder till en
              köpare, som kan drifva jordbruk! En sådan person kan möjligen
              gifva mera». Hemmansägaren följde detta råd, och på det sättet
              fick han afsevärdt mera betaldt, än bolaget hade bjudit. Att i
              speciella undantagsfall, t. ex. om det är fråga om ett stort,
              skogsrikt hemman, ett bolag kanske kan betala mera än en enskild
              person, enär ett bolag oftast förfogar öfver större kapital än
              den enskilde, kan jag däremot medgifva. Men i sådana fall är det
              vanligen så, att den, som äger hemmanet, icke är i den ställning,
              att han behöfver sälja hemmanet, emedan han är skuldsatt, utan
              orsaken, att han vill sälja, är då vanligen bekvämlighetsskäl,
              t. ex. att han vill flytta till en annan plats, eller att han
              vill slå sig i ro 0. s. v. Och då förhållandet är sådant, frågar
              jag: Skulle det ligga någon särskildt stor skada däri, att en
              sådan person skulle nödgas behålla sitt hemman, därför att han
              icke får så mycket betaldt, som han önskar? Och skulle det också
              möjligen inträffa, att han ovillkorligen vill i alla fall sälja
              sitt hemman, så torde det väl icke vålla honom så stor skada,
              om han nödgades sälja detsamma något tusental kronor billigare,
              än han möjligtvis behöft göra, därest han fått sälja till bolag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-42G7MmKCdxCt6RGYDyMpHE" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-CcuMzMXEDQLJ1jKHE17RMu">
              Motståndet mot detta lagförslag har, tror jag, egentligen sin
              orsak däri, att man vill värna om industrien. Det har af en Konungens
              befallningshafvande sagts, att Norrlands modernäring är trävaruindustrien,
              och — samma tanke går igen på flere ställen
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R2SvLg3jjAtepZUxAakCDZ" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 41 - N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-BFfWujEa9uAgWwcWAyDVCm" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-MxWMgaUK482uDcujotqn1j">
              — man tyckes mena, att trävarvindustrien, om detta lagförslag
              Om förbud i antoges, skulle — om icke alldeles omöjliggöras —
              dock väsentbolag år för ligt försvåras. Jag kan icke förstå detta
              resonemang. Ty det "tung för kommer utan tvifvel att hädanefter
              likasom hittills bli så, att förvärfva fast bönderna komma att
              behöfva sälja så mycket af sin skog, som egendom m.m. de kunna.
              Skogen kommer således i alla fall att stå trävaru- (Forts.) industriens
              idkare till buds, och de komma således icke att bli lidande på
              antagandet al en lag, sådan som den föreslagna. Man vill väl ändå
              icke påstå, att det är för förtjänsten på jordbruket, som idkarne
              af trävaruindustrien vilja köpa hemmanen? Om så icke är, hvarför
              kunna de icke låta bönderna behålla sina hemman själfva, då trävaruindustriens
              idkare i alla händelser erhålla afkastningen af hemmanens skog.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6JW9Zcp1DN6E2aMeVj2fLW" prev="i-8tVy8MVDxLH6HGYCfhQMJk" who="Q5715248">
            <seg xml:id="i-RZLBtmGSidj7xax68WJnY3">
              Herr talman! Jag kan, som sagdt, icke annat än af hjärtat instämma
              i utskottets förslag. Jag skulle naturligtvis helst hafva velat
              yrka bifall till vår motion, men af samma skäl, som herr Lindhagen
              anfört för att han icke yrkade bifall till motionen, vågar jag
              icke vidhålla den ståndpunkt vi i denna intagit och därmed kanske
              riskera hela frågans fall. Af denna orsak anhåller jag, herr talman,
              att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AoJLgtgoi6WiAGgHYJh13m" type="speaker">
            Herr Olsson i Alfdalsåsen:
          </note>
          <note xml:id="i-W1LN7H4MFeoM8WKS9s5NaP">
            Herr talman, mina herrar! Ehuru jag beklagar, att utskottet icke
            har kunnat gå längre, än hvad det gjort i denna för Norrland och
            Dalarne så betydelsefulla och viktiga fråga, nödgas jag dock med
            min röst bidraga till, att utskottets förslag måtte vinna Riksdagens
            bifall. Jag hade naturligtvis helst sett, att utskottet kunnat
            gå med på den motion, som blifvit väckt af herr Lindhagen, Norrlandsoch
            Dalarepresentanter i denna kammare. Jag anser nämligen, att det
            icke kan vara lämpligt att göra den inskränkning, som blifvit
            gjord beträffande Kopparbergs län. I detta län har man icke, enligt
            förslaget, fått någon bestämd areal anvisad att utgöra stödskog
            för hemmanen, under det att däremot beträffande norrländska länen
            gifvits en bestämmelse om, att en viss areal för helt mantal skall
            hänföras till stödskog för ett hemman. Denna areal är bestämd
            till 1,500 hektar inom Norrbottens och Västerbottens läns lappmarker
            ofvan odlingsgränsen samt vissa socknar i Jämtlands län, till
            1,200 hektar inom Norrbottens och Västerbottens läns lappmarker
            nedom odlingsgränsen samt inom vissa socknar i Jämtlands län och
            till 1,000 hektar inom de öfriga delarna af de tre nämnda länen,
            äfvensom inom Västernorrlands län och de i 1 $ omförmälda delar
            af Gäfleborgs län. Beträffande Kopparbergs län har däremot endast
            stadgats, att till stödskog skall hänföras »hvad vid verkstäldt
            storskifte betecknats såsom heraslng och fäbodskog», d. v. s.
            skog, som är af tämligen litet värde. Denna skog skulle icke få
            afsöndras från hemmanen. Däremot har man till sågverksbolagens
            förvärfvande prisgifvit utskogarne,
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SPinhhWsmHFjs7FM54JkhZ" type="date">
            N:o 46. 42 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PfZB8Z6JNuXnVys48K7tog" who="unknown">
            <seg xml:id="i-66FW4eHEyHMY9fjxJ8oEZb">
              Om förbud i som åtminstone i vissa trakter äro de mest värdefulla,
              d. v. s.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-THYhRbzt1yXU7rBE7XKkzZ">
            ola fet för. den bästa skogsmarken. Genom de bestämmelser, som
            hittills
          </note>
          <note xml:id="i-RoZUsGJhDBp9MLW7g2KM5W">
            Ding as funnits i afsöndringslagen af år 1896, har det i allmänhet
            varit
          </note>
          <note xml:id="i-7ojaTgqgqcT2TGiErJESvJ">
            förvärfva fast Svårt att erhålla lagfart å afsöndringar. Men
            genom den för-
          </note>
          <note xml:id="i-HqBgJRd7bxKkzfuXEDmP3z">
            egendom m.m. ändring, som nu skulle komma till stånd i afsöndringslagen,
            skulle
          </note>
          <note xml:id="i-BAXcrBHjNJfR7hRsaMv3U3">
            (Forts.) öppnas tillfälle för hemmansägare, som det vilja, att
            försälja sina
          </note>
          <u xml:id="i-BwhvbrX3WUwMT8xsn3FjAe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Mcnu5TNew2hGFuVJ2VVLUQ">
              ofta värdefulla skogsmarker till trävarubolagen. Och denna för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WAuW4usaTFgDvH5a9xYdjG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RkKQdFh8t7AYC1FUidx4nK">
              ändring i det nuvarande förhållandet torde icke kunna anses vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ZnNiJTNJMFmyACPeqQv6q" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EmKyYJ9Gra2nAi4SBj6ahn">
              till fördel för Kopparbergs län. Man torde därför kunna påstå,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQDjZkTbutLLzxAdXtJjoi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PrhG7HYbTtcAy92fvQgBBe">
              att Kopparbergs län icke skulle vinna mycket genom ett anta-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9sDyhg65CRKwJsKW1G1FF5">
            gande af utskottets förslag. Men, som sagdt, man får taga hvad
          </note>
          <u xml:id="i-3kb55rpeuogB6orR6TMy1o" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RPfgPQgAES37vo3UvWPX7Z">
              man kan få, då man icke kan få allt hvad man önskar — därtill
              naturligtvis nödd och tvungen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-uFc9UX4AckoakopuutY54" who="unknown">
            <seg xml:id="i-qRB273bz6T8t713KHnD7U">
              Det torde icke kunna bestridas, att den storindustri, som på
              den sista tiden uppblomstrat i vårt Jand, icke så litet bidrager
              till att skapa de sociala missförhållanden, som på sista tiden
              så skarpt framträdt i vårt land, och icke minst torde kanske trävaruindustrien
              ha bidragit till dessa missförhållanden, då dess idkare till sin
              egentliga verksamhet, trävarurörelsen, lagt äfven sträfvandet
              att förvärfva sig den svenska jorden, som egentligen skulle vara
              i en själfägande bondeklass” ägo. Då nu så är förhållandet, bör
              det väl vara statens förnämsta uppgift och plikt att söka bevara
              den bondeklass, som ännu finnes 1 vårt land, så att icke den helt
              och hållet går under och uppslukas af de stora bolagen. Man torde
              kunna våga säga det, att en fri, själfständig bondeklass i vårt
              land har varit och säkerligen kommer att förbli landets ryggrad.
              Går densamma under i vårt land, ja, då har — det vågar jag säga
              — man förlorat det bästa, som ett land kan äga, ty historien visar,
              att hos denna bondeklass och i dess låga tjäll har fosterlandskärleken
              varit den härskande och rådande. Det är denna klass, som, då yttre
              faror ha hotat vårt land, trädt fram och så mäktigt bidragit till
              bortjagande därifrån af de främmande element, som velat utrota
              vår själfständighet och frihet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NGZ8DdgK8bBKkAeNXQwkQD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4u7CBjEe4V7HK1WFobxFz8">
              Med dessa ord har jag velat tillkännagifva min ståndpunkt till
              den föreliggande frågan. Och jag vågar hoppas, att åtminstone
              denna kammare skall ansluta sig till det förslag, som är regeringens
              och på samma gång utskottets, ty om man genom detsamma också icke
              vinner allt hvad man önskat vinna, har man dock alltid vunnit
              något. Det är sannerligen icke för tidigt, att man börjar vakna
              för denna allvarliga fråga och söker rädda hvad som räddas kan
              af vår själfständiga bondeklass.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YUWoLcWeGvVkKbuNG9f15V" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ay4eLhxSx24NhCePhqS17H">
              På grund af hvad jag anfört, ber jag, herr talman, att få yrka
              bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C2DrJk8HBF3QZtJqccD2ft" type="speaker">
            Herr Widén:
          </note>
          <note xml:id="i-UKTxgwfzfNDVgBAihS4tNx">
            Herr talman! Såsom ledamot af lagutskottet har jag deltagit i
            behandlingen af denna fråga och jämväl i det
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MuBoruVY2nvs1RL2GTFP3v" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 43 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" next="i-2LwwUo7Yk6btjjSXgmzEwc" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-Wdr1D16sPQJKmdboYeb9HW">
              slut, hvartill utskottet kommit. Jag anhåller därför att i den-
              Om förbud i samma få yttra några ord. bolag 4 [or Man har sagt,
              att denna fråga är en »norrlandsfråga». Ja, ör AN man har till
              och med användt den bestämda formen och kallat förvärfva fast
              den »norrlandsfrågan». Och det är ju också alldeles obestridegendom
              m.m. ligt, att det är en fråga, som i eminent mening rör Norrland
              och = (Forts.) dess befolkning. Men det är ock en fråga, som i
              mycket hög grad rör hela vårt land, för så vidt man eljest anser,
              att bevarandet af ett själfägande bondestånd i Norrland är af
              stor och allvarlig betydelse för hela vårt land. Jag vill icke
              här närmare uppehålla mig vid behofvet af åtgärder 1 detta afseende.
              Därom har varit mycket taladt af den kommitté, som haft att utreda
              saken, i den kungl. propositionen, i utskottets utlåtande samt
              under debatten här i dag. Alla äro öfverens därom, att åtgärder
              böra vidtagas och man kan knappast starkare framhålla detta än
              som skett 1 den reservation mot utskottets förslag, som afgifvits
              af reservanter från Första Kammaren, där det heter: »Efter den
              utredning, som förebragts, lärer ej heller kunna förnekas, att
              genom bolagens fastighetsförvärf inom dessa landsdelar de själfägande
              jordbrukarnes antal, synnerligen i skogsbygderna, minskats och
              minskas, så att denna klass, om bolagens jordförvärf få obehindradt
              fortgå, kan löpa fara att till stor del försvinna». Det har ju
              således af motståndarne på det amplaste sätt erkänts, att ett
              behof här föreligger. Men när man kommer till frågan om hvilka
              åtgärder böra vidtagas, då skiljer man sig åt och särskildt har
              man haft mycket olika meningar rörande nu föreliggande lagförslag.
              För min del har jag inom utskottet ställt mig på deras sida, som
              tillstyrkt bifall till den kungl. propositionen och jag skall
              be att få angifva skälen för denna min ståndpunkt. För mig ställer
              sig saken i vida högre grad såsom en social än såsom en ekonomisk
              fråga. Hvad det här gäller, är angelägenheten af att bibehålla
              ett själfägande bondestånd i Norrland. Man har kallat och med
              fog Norrland för ett industriland; så kommer det nog också att
              förbli, vare sig vi antaga denna lag eller ej. Men Norrland skall
              icke vara ett land uteslutande för industrien. Jag anser, att
              detta icke skulle vara gagneligt, utan att i de delar, där jordbruk,
              ekonomiskt sedt, kan drifvas, bör beredas plats äfven åt detta.
              För bibehållande och utveckling af jordbruket i Norrland är det
              emellertid nödvändigt att särskilda åtgärder vidtagas och det
              främsta, som härvid bör göras, är att se till att man där bibehåller
              en jordbrukareklass af själfägande; annars går nog också jordbruket
              under och hvilka vidtutseende följder i socialt och ekonomiskt
              afseende en sådan eventualitet skulle föra med sig, synes mig
              ligga för öppen dag. Man har visserligen sagt, att jordbruk kan
              bedrifvas, äfven om egendomarne komma ur den själfägande bondeklassens
              ägo. Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FtbYWzZDK2Ekrc1dnv9jTV" type="date">
            N:o 46. 44 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4JoBMGJxEwUJLJWt8vUrHA" prev="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-Kf3bfbsdRkgLVERR6YGeUE">
              Om förbud i skall i det hänseendet allenast be att få hänvisa
              till ett talande bolag fatt för exempel, som anförts i en bok
              om »jordbruksmöjligheterna i ering att Norrland&gt;, utgifven af
              läraren vid Ultuna landtbruksinstitut. förvärfva fast Arenander,
              som förut vistats i Norrland — boken har blifvit utegendom m.m.
              delad här i kammaren och densamma torde därför för åtskilliga
              (Forts) af herrarne vara bekant. Det heter där: »I Hafverö socken
              mot härjeådalsgränsen ligga bredvid hvarandra två byar, den ena
              med 30,000 tunnland skogsmark, som ett bolag äger; den andra med
              27,000 tunnland skogsmark äges af bönder. Å bolagets egendom,
              som det ägt sedan 1850-talet, finnes 1 landbonde med några kor
              samt ett par hästar. En faktor bor där äfven. Ingen nyodling eller
              utvidgning eller ens bibehållande af den gamla odlingen har på
              de sista 50 åren förekommit. I den andra byn finns 8 bönder, 16
              torpare, c:a 60 kor, 120 får, ett 20-tal hästar och en hel mängd
              rätt väl bergadt folk. De forna hemmanen ha uppdelats i hemmansdelar
              och odlingen och bygden ha utvidgats betydligt sedan 1850-talet
              och därvid har man icke ens haft väg till byn! Och dock finnes
              fullt ut lika goda odlingsmöjligheter å bolagets hemman!» Detta
              är ju ett talande exempel, huru jordbruket bedrifves i det ena
              fallet och i det andra. Och det försäkras från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YPUfDebPEZAVeQT9chKJJN" prev="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-GDMTSo8YYiQaCeStGrSPnC">
              många håll att det ej är allenastående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-USgDGa3hGQM8HbrT1HJQ2j" prev="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-MT8fnoCNPypBRDY3PS5iH">
              Nu har utskottet här framlagt ett lagförslag, genom hvilket man
              åtminstone pretenderar att komma till den effekt, hvarom här är
              fråga, nämligen bibehållande af den enskilda jordegendom, som
              ännu icke af bolagen förvärfvats, åt den själfägande bondeklassen
              i Norrland. Något annat förslag, som kan leda till detta mål,
              har ej framställts. Här nämndes visserligen för en stund sedan
              af en talare på östgötabänken tvenne andra, jag vet ej om man
              skall kalla dem förslag, som han menade skulle ersätta det nu
              föreliggande. Det ena var skyldighet att vid försäljning hembjuda
              hemmanen till kronan. Härigenom bibehålles dock icke en själfägande
              bondeklass, då ju hemmanen på detta sätt komma i kronans ägo.
              Det andra var att i Norrland inrätta hvad han kallade bondefideikommiss;
              men han sade själf, att han icke hade någon tro på, att ett sådant
              förslag någonsin skulle blifva förverkligadt. Man kan lätt förstå
              värdet af denna tanke, när den som framställer den, ej tror på
              den själf!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HbyzDwsjdGUKaFJ19R7Lm1" prev="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-8yFyCggetUZAimhxtuEhDn">
              Man talar så mycket om, att denna lag icke skulle blifva effektiv.
              Ja, det är naturligtvis en mycket svår sak att påvisa, att en
              lagstiftning skall blifva effektiv. Därom kan man naturligtvis
              icke uttala något oomkullkastligt påstående. Men i viss mån äro
              nog också de erinringar, som i sådant afseende blifvit framställda,
              väl mycket grundade på gissningar och icke på fakta och jag tror
              icke, att man får låta dessa imvändningar göra allt för mycket
              intryck på sig. Med den nyss omförmälde talaren på östgötabänken
              tror jag man får säga, att vill man målet, så måste man också
              vilja medlen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6iHWrYCLE3gtoHqJS6Mn5f" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 45 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-K4UnHnc6hhj1DQyZzZLRcV" prev="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-6Y78YQDomg6Ad5VfntLjWj">
              I ett visst afseende torde också någon missuppfattning före-
              Om förbud i ligga angående meningen med lagförslagen, då man talar
              om bolag (er för deras ineffektivitet. Det har nämligen framhållits
              vid upprepade ”ening a tillfällen, att denna lag icke skulle vara
              ägnad att utveckla en förvärfva fast rationell skogsvård i Norrland.
              Men det är icke meningen med egendom m.m. denna lag att lagstifta
              för skogsvården i Norrland. För det (Forts. ändamålet tjäna andra
              lagar, som vi dels ha och dels ytterligare böra få. Med denna
              lag afses allenast att bibehålla den själfägande jordbruksbefolkningen
              i Norrland såsom fortfarande själfägande och det är någonting
              annat. Vi få tänka på hvad denna lag skall främja och låta hvar
              lag verka för sitt ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2LwwUo7Yk6btjjSXgmzEwc" prev="i-EB8QNNDGDQDtyCZcYa732c" who="Q6240063">
            <seg xml:id="i-FuUC7VWKUiEk1uGUQnDUx8">
              Jag sade nyss, att detta var ett lagförslag, som framlagts åtminstone
              med anspråk på effektivitet i ändamål att bibehålla ett själfägande
              bondestånd i Norrland. Det har af en öfvervägande majoritet —
              8 kommittéledamöter af 11 — inom norrlandskommittén, efter en
              mycket grundlig utredning, framlagts — en kommitté, icke bestående
              uteslutande af norrländingar, utan af personer äfven från andra
              delar af landet och med olika samhällsställning. Det är det enda
              förslag, som föreligger, och det har med öfverväldigande enighet
              fordrats af den befolkning i Norrland, hvilken det här allra närmast
              gäller. Äfven om man har vissa invändningar att göra mot lagen
              och särskildt misstro till dess effektivitet, kan man därför ej
              med fog afvisa den. Det är dock så, att om man antager lagen och
              det skulle visa sig att densamma i ett eller annat afseende behöfde
              ändras eller rent af upphäfvas och ersättas af en annan, så är
              det, synes det mig, jämförelsevis lätt att göra detta. En sådan
              erfarenhet har man äfven från andra länder med liknande lagstiftning.
              Men om man nu sitter med händerna i kors och gör ingenting utan
              låter sakerna gå, hvad som då inträffar, det kan icke tagas tillbaka.
              Därför är det min mening, att hvar och en bör allvarligt betänka
              sig i denna sak och jag tror då, att han skall finna, att han
              genom att motsätta sig denna lag utsätter sig för stort ansvar.
              Det har för mig varit skälen för att ansluta mig till utskottets
              förslag i denna del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7EpC1KST7zqo1cHvsvXP51">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-FDmDUNgeKK1KzS7vJDVEcP">
            I detta anförande instämde herrar Persson i Tällberg, Anderson
            i Hasselbol, Jansson i Edsbäcken, Hultkrantz, Segerdahl, Sandin
            1 Grums, Hagström, Rune, Jonsson i Freluga, Martin, Höjer, Forssling,
            Olsson i Viken, Nilson i Örebro, Öberg och Hansson.
          </note>
          <note xml:id="i-Q71ipeGshJsxfezJ7veLYb">
            Ofverläggningen var härmed afslutad. I öfverensstämmelse med
            de yrkanden, som under öfverläggningen förekommit, gaf herr talmannen
            proposition dels på godkännande af utskottets förslag, dels ock
            på afslag å såväl berörda förslag som Kungl. Maj:ts i
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3GrM4sJEhenZ22uLDpeo2Z" type="date">
            N:o 46. 46 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-58YKz422xRQtkCR5TqzJJi">
            Om förbud i ämnet gjorda framställning; och förklarade herr talmannen
            sig bolag SR för anse den förra propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad. ering ak Herr Persson i Stallerhult begärde emellertid
            votering; och blef förvärfva fasti följd häraf nu uppsatt, justerad
            och anslagen denna voteringsegendom m.m. proposition : (Forts.)
            Den, som vill, att kammaren godkänner lagutskottets förslag till
            1 $ i lag angående förbud i vissa fall för bolag och förening
            att förvärfva fast egendom, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Qv33JFhBNc8Ne8AgVXxQDU">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren afslagit
            utskottets berörda förslag och Kungl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-QMdRrpUVnjtQumCtXqeG8v">
            Omröstningen utföll med 177 ja mot 29 nej; och hade kammaren
            alltså godkänt utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-85csd54dCrtZb2MKHeYaak">
            2—8 $$; slutstadgandet; ingressen och rubriken.
          </note>
          <note xml:id="i-MskHm5SE9yXA7K4iMyh16V">
            Utskottets förslag godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-DA5D83TvN5mwiqiYDaX3LN">
            Utskottets i punkten 1:0) gjorda hemställan förklarades besvarad
            genom de af kammaren fattade, här ofvan omförmälda besluten.
          </note>
          <note xml:id="i-Aa38hHJegDWzGCixPb6uJB">
            Punkten 2:0). Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-UXDkA8ihkoMAsyrsQ9MbFh">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-HQNVHUmJHqrrtmH41rDa4p">
            Herr statsrådet m. m. J. E. Bieseért aflämnade Kungl. Maj:ts
            propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-YX4FvPzfWLiYuoQEWqXsMg">
            angående anslag till inredande af utvidgade eller förändrade
            lokaler för Kristianstads läns landskontor och landtmäterikontor
            äfvensom till iståndsättande af de till landshöfdingen i samma
            län anslagna boställslägenheter m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-T6pSgWxtHxDpcWdGnjxuHg">
            angående understöd till rederiaktiebolaget Nordstjärnan för uppehållande
            af regelbunden ångfartygsförbindelse mellan Sverige och La Plata-länderna;
          </note>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Km1Mu9i4v5xR64n6HTXqvX" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 47
          </note>
          <note xml:id="i-6ZQDeiDf52NiM1ZQoh65ga">
            angående efterskänkande af kronans rätt till danaarf efter gårdsägaren
            Lars Vilhelm Dahlbergs i Piteå hustru Fredrika Vilhelmina Dahlberg,
            född Nordström; samt
          </note>
          <note xml:id="i-J9PHtDBtggCzbjrkQfmNqr">
            angående efterskänkande af kronans rätt till danaarf efter banvakten
            Johan Werner Stålbergs änka Charlotta Cecilia Stålberg, född Wallin.
          </note>
          <note xml:id="i-4s2XBvoJbqKjVubz8BubTn">
            De kungl. propositionerna bordlades på begäran.
          </note>
          <note xml:id="i-SuDfnJcTgD2bQG34bB2yi1">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-Y6oYCXbMEiP7Ma3AJ275p6">
            Efter föredragning häruppå af Andra Kammarens tredje tillfälliga
            utskotts utlåtande, n:o 14, i anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kungl. Maj:t angående inrättande af en tullteknisk byrå,
            yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-WnjQF26AqWZVNfuBeuSbK3" type="speaker">
            Herr Nylander:
          </note>
          <note xml:id="i-4TbAWVknPV5iziL8JP8VdW">
            Herr talman, mina herrar! Förslaget om inrättandet af en s. k.
            tullteknisk byrå synes mig vara välbetänkt och då det utan tvifvel
            är af behofvet påkalladt, att en sådan i tullfrågor rådgifvande
            kammare kommer till stånd, så vill jag för min del tillstyrka
            antagandet af utskottets förslag om skrifvelse till Kungl. Maj:t
            med begäran om utredning rörande frågan om inrättandet af en dylik
            byrå.
          </note>
          <note xml:id="i-SquFCWwnXppcQiRs7qY4ap">
            I motiveringen till detta förslag antyder emellertid utskottet
            beträffande byråns sammansättning, att den borde bestå af en ledamot
            af generaltullstyrelsen och två handelskunnige män med biträde
            af två tekniskt bildade, en kemist och en mekanisk tekniker. För
            min del anser jag, att inom denna byrå borde beredas plats äfven
            åt en industriman eller representant för industrien. Ty det är
            dock industrien, som i icke ringa grad beröres af, huru varornas
            tullbehandling sker. Tyskland har också insett detta och i Hamburg
            har man rörande den där befintliga för tullväsendet afsedda rådgifvande
            kammaren infört den bestämmelsen, att den skall bestå af bland
            andra äfven två ledamöter, som inväljas af industrikammaren. De
            i Tyskland i berörda afseende vidtagna anordningarne hafva ock
            vunnit allmänt erkännande och det uppgifves tillika, att i handelstraktater,
            som Tyskland slutit med vissa främmande länder, inrättandet i
            dessa länder af upplysningsbyråer för tullbehandlingsfrågor uppställts
            såsom nödvändigt villkor.
          </note>
          <note xml:id="i-EEkKq1L7Xz5egMapUz6Kqb">
            Under uttalande af önskvärdheten däraf att vid en blifvande utredning
            det måtte tagas i öfvervägande, huruvida icke i denna byrå borde
            insättas äfven en representant för industrien, anhåller
          </note>
          <note xml:id="i-TDcW61XkWZxPG3fAZNz72W">
            jag sålunda, herr talman, om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-GQ6AKEUSwMG6NQ9b8SmAka">
            Häruti instämde herrar Vennersten, Svensson i Skyllberg, Hammarström
            och Janson i Bråten.
          </note>
          <note xml:id="i-Sp52KYqrtNqEGFhR2dwSiG">
            N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-4CFWo6xQwNL8aADVDXxHrN" who="Q6019906">
            <seg xml:id="i-7SiLFhiLNp2WYGo2LtHz74">
              Om inrät-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DCmFy7Z6qqNyepKCfd2sL1">
            tande af en
          </note>
          <note xml:id="i-HAhZatCBQfXM1ruTfAsDu3">
            tullteknisk byrå.
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AWbPSRyQpTspsgtEXPbZNv">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-N9r5g2mErBfcWLRc4uRAMs">
            Ang. en reservdepå för arkivalier.
          </note>
          <note xml:id="i-QGypBhkPBb3jrwkZgK6SUU" type="date">
            48 Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VunS4ydmD2fCnCgyw1sdVH">
            Vidare anfördes ej. Kammaren biföll utskottets hemställan; och
            skulle jämlikt 63 $ riksdagsordningen detta beslut genom utdrag
            af protokollet delgifvas Första Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-PEhz4CZ448mxRfiTHcCKNm">
            &amp; 10.
          </note>
          <note xml:id="i-YKpS4pbGXTwHGGStvHGQq8">
            Statsutskottets häruppå föredragna utlåtande, n:o 91, i anledning
            af Kungl. Maj:ts proposition angående bidrag till bestridande
            af kostnaderna för den elfte internationella geologiska kongressens
            hållande i Stockholm år 1910, blef af kammaren godkändt.
          </note>
          <note xml:id="i-UhMyjShrD5EQfKsoocQoTR">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-KRmRuyLYb8xtbmiD9vmqR7">
            Härefter föredrogs statsutskottets utlåtande, n:o 92, i anledning
            af Kungl. Maj:ts proposition angående anordnande af en reserydepå
            för äldre arkivalier från de centrala ämbetsverken i hufvudstaden;
            och yttrade därvid
          </note>
          <note xml:id="i-X57HeXxGf97CnhcwqvTW5v" type="speaker">
            Herr Centerwall:
          </note>
          <u who="Q5605978" xml:id="i-Vc677RxPeBakbwAVsEkuxL" next="i-AecECGnCDQoCik4srSh4yd">
            <seg xml:id="i-Ufh1HyHRMqjw5GDouyterK">
              Jag har icke något annat yrkande att göra än det af statsutskottet
              framställda. Men förhållandena äro sådana, att de bjuda mig att
              säga några ord. Jag skall försöka klargöra en sak, som man skulle
              önskat blifvit litet annorlunda behandlad i utskottets vare sig
              motivering eller kläm. Det hade varit meningen, att en mycket
              inflytelserik medlem af Första Kammaren 1 statsutskottet i motiveringen
              eller helst i klämmen fått in ett framhållande af önskvärdheten
              af en enhetlig arkivledning, önskvärdheten af att samtliga svenska
              hufvudarkiv skulle ledas från riksarkivet och, så långt ske kan,
              hållas tillsammans på ett ställe. Det var nämligen så, att Riksdagen
              i en skrifvelse år 1901 på motion af den, som står här, begärde
              en utredning af Kungl. Maj:t angående möjligheten och lämpligheten
              af en förening under gemensam styrelse med riksarkivet af de centrala
              ämbetsverkens äldre urkunder. För hvar och en, som gjort de ringaste
              arkivstudier — och utan arkivstudier kommer man ju icke ur fläcken
              i vår historia, icke ens i våra näringars historia — står det
              alldeles klart, att det icke går an att splittra arkivens urkunder
              på för många håll, utan de måste för forskaren och forskningen
              föras nära hvarandra. Den där skrifvelsen ledde till en fullständig
              utredning, som nu föreligger, och denna utredning visar klart,
              huru nödvändigt det är att för våra arkiv beredes en fullständig
              och sakkunnig och rationell omvårdnad. För resten har utvecklingen
              i sig själf tenderat att centralisera arkivafdelningen till riksarkivet.
              Med riksarkivet äro redan införlifvade åtskilliga äldre arkiv
              — bergsoch kommerskollegi äldre arkiv — som äro fullständigt ordnade
              och flitigt anlitas i riksarkivet. Det är naturligtvis icke meningen,
              ifall man införlifvar arkiven med riksarkivet, att de skola blandas
              tillsamman med detta, utan
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5jqyKvuYh8u8rmD75FTPfY" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 49 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-E7i3egACFej6Ks2CrYAiMy">
            meningen är, att de skola finnas där och vara i sin rayon ord-
            Ang. en nade för sig själfva. Men samma styrelse, samma förvaltning
            veservdepå för skall hafva öfverinseendet, hvarigenom förvaltningen
            underlättas ””””e0er.
          </note>
          <u xml:id="i-BdCJX2B9sgSLRzjWmJpQzf" prev="i-Vc677RxPeBakbwAVsEkuxL" who="Q5605978">
            <seg xml:id="i-7Fci4LgfpuQo5Csnt6RiiF">
              och kan göras mycket billigare än eljest. Det blir därigenom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGKBNQojbHGXeZEL9n1UbY" prev="i-Vc677RxPeBakbwAVsEkuxL" who="Q5605978">
            <seg xml:id="i-XGWPi7ePEjCgSQFX3qmEep">
              också mycket lättare för forskarne att begagna arkiven.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pj5cpYqZKEx4fcYJZu2jpQ">
            Den plan, som uppgjorts af riksarkivet, innehåller en fullständig
            lösning af denna fråga och är enligt min uppfattning af bestående
            och framtida värde. Visserligen förutsätter detta vissa arrangemang,
            såsom t. ex. upplåtande och inredande af riksgäldskontorets f.
            d. hus och möjligen en tillbyggnad på bakre sidan af riksarkivet.
            Men detta blefve mycket billigare, än om man skulle skaffa särskilda
            lokaler för alla dessa samlingar, äfven om man erhölle gratislokaler
            för dem i Uppsala, Örebro, Vadstena 0. 8. V., och detta på den
            grund, att riksgäldskontorets gamla hus fås alldeles gratis och
            icke kostar så särdeles mycket i inredning.
          </note>
          <u xml:id="i-Wwm3CHQRUSsBQHaY21ysiF" prev="i-Vc677RxPeBakbwAVsEkuxL" who="Q5605978">
            <seg xml:id="i-X4E1swADsLeeRbCzVDnZVY">
              Det hade varit bra, om man kunnat få in det åsyftade lilla amendemanget
              i statsutskottets utlåtande. Hvarför det icke skett, skall jag
              icke här tala om. Skälet måste rubriceras som ren olyckshändelse.
              Men jag har dock på grund af det intresse, som jag hyser för denna
              del af den mänskliga forskningen, ansett mig böra fästa kammarens
              uppmärksamhet på saken, så att åtminstone någon skall hafva sagt,
              att efter hans förmenande bör man göra allt för att så mycket
              som möjligt sammanföra de olika arkiven. Därigenom blir, som nämndt,
              förvaltningen billigare, och underlättas forskarnes mycket stora
              möda vid arkivstudierna. Därmed skall naturligtvis icke vara sagdt,att
              icke åtskilliga mindre viktiga och sällan begagnade handlingar
              från centralämbetsverken, t. ex. vissa räkenskaper, kunna förvaras
              i aflägsnare depåer, liksom ju vissa handlingar böra förvaras
              i landsarkiven. Men sådana arkiv som t. ex. kammararkivet böra
              på skäl, som återfinnas i statsrådsprotokollen, förvaras tillsammans
              med riksarkivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AecECGnCDQoCik4srSh4yd" prev="i-Vc677RxPeBakbwAVsEkuxL" who="Q5605978">
            <seg xml:id="i-GxMfY4SC1ZCH7Ur3HYJb54">
              Jag har naturligtvis icke något yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FSVbsNR9q2vW8Vx6QG9cN4">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-C7JzQG71heWRkZLjLDM1Nd">
            &amp; 12.
          </note>
          <note xml:id="i-JcJYAekeycPonybroHmXZu">
            Föredrogs och godkändes bevillningsutskottets betänkande n:o
            14, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse af 3 $ 7 mom. i förordningen angående
            mantalsskrifning den 6 augusti 1894.
          </note>
          <note xml:id="i-T8b9isfHxSSGZ71WBJDzEA">
            §g 13.
          </note>
          <note xml:id="i-6xiDkM5StcVNPwjBy3d8uJ">
            Å föredragningslistan fanns häruppå uppfördt bevillningsutskottets
            betänkande n:o 15, i anledning af väckta motioner om Andra Kammarens
            Prot. 1906. N:o 46. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2aisSNQCTRt6iYu2CjwKZD">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-4Uu42bNhmqbDUvcSQZKk48" type="date">
            50 Lördagen den 28 April, £f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-P9Pw7vN8V9kVJ4E76qMf43">
            viss ändring i förordningen angående tillverkning och beskattning
            af maltdrycker m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DEBP6xtyWHKuG87SsPGkVo">
            Efter föredragning till en början af punkterna 1:0) och 2:0)
            lämnades på begäran ordet till
          </note>
          <note xml:id="i-8NYFtNWc6jR66pmVxpTVog" type="speaker">
            Herr Eriksson i Grängesberg:
          </note>
          <note xml:id="i-6JxRGfQUjTqEzrFk339VBt">
            Herr talman! Vi nykterhetsvänner i hela landsorten hälsade med
            glädje och tillfredsställelse det beslut, som föregående Riksdag
            antog, angående vissa ändringar i maltskatteförordningen och de
            bestämmelser, som i denna förordning voro inflickade rörande tillverkningsoch
            försäljningsrättigheters beviljande.
          </note>
          <u xml:id="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" next="i-Jp9HD1eJhQiKYC2dpzFVEZ" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-NfwrAqPA7gz4gKQmw3No5y">
              Under den korta tid, som gått, sedan denna lag antogs, hafva
              vi emellertid funnit, hvilka stora brister vidlåda densamma. Lagen
              göres i viss mån illusorisk och nästan upphäfves genom den rätt,
              som återstår för ölbryggerier att anlägga ölbryggerier öfver hela
              vår landsbygd. I Dalarnes landskommuner hafva vi försökt att på
              våra kommunalstämmor afslå alla de ansökningar, som inkommit från
              såväl ölbryggerier att få rätt till nederlag som från andra att
              hafva utskänkning eller försäljning. Konungens befallvingshafvande
              hafva ju, sin plikt likmätigt, 1 dessa fall afslagit de ansökningar,
              som inkommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5TuTEYLzR4nhVTmoCzFbse" prev="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-BHpenKBqmy95sqwxK31wGY">
              Då inträffade emellertid förliden höst i den församling, jag
              tillhör, att ett af de största ölbryggerierna i mellersta Sverige
              inlämnade ansökan till Konungens befallningshafvande att få idka
              utskänkning på platsen. När denna afslogs, därför att kommunalnämnden
              och kommunalstämman enhälligt afstyrkt densamma, så gjorde bolaget
              förnyad framställning att få hafva nederlag på platsen. Ifrågavarande
              bryggeri har nämligen förut haft nederlag på platsen och kringfört
              öl till angränsande byar, men det har visat sig vara till stor
              skada för trakten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6QnwzvFWHvjJCqppJLYbrg" prev="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-WNHnHhdCX1eQGvEe4YJizR">
              Vid detta tillfälle fruktade bryggeriet, att ansökan skulle afslås.
              Bolagets chef uppvaktade därför bland andra mig såsom en af nykterhetsvännernas
              talemän, grufbolagets chef och, om jag ej mins fel, kommunalstämmans
              ordförande och förklarade rent ut, att bryggeriet hade för afsikt
              att, om kommunalstämman icke bifölle dess hemställan, anlägga
              ett mindre ångbryggeri på platsen. Såväl kommunalnämnden som kommunalstämman
              beslöto i alla fall att afstyrka denna ansökan, och den blef ej
              heller af Konungens betfallningshafvande bifallen. Huruvida bryggeriet
              nu kommer att fullfölja det hot, som uttalats, kan jag icke säga,
              men det är nog stor sannolikhet, att så kommer att ske. Jag fruktar
              storligen för att på större industriplatser i Sverige, där nykterhetsvännerna
              komma i majoriteten och således afstyrka dylika ansökningar, en
              del af de större bryggerierna komma att där anlägga mindre bryggerier.
              Industriplatserna i vårt land äro nämligen goda afnämare af öl;
              men det är att märka, att ölet på dessa platser i
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W5fAzAEWWok7Mnxhv5zHUd" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 51
          </note>
          <u xml:id="i-Kdq4dPHCER1jXGFFvU1rFn" prev="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-K62wakUYZVRam1hH9xNtiQ">
              allmänhet icke användes såsom läskedryck, hvilket möjligen är
              fallet i städerna, utan det användes på dessa platser såsom berusningsmedel,
              och då kommer det att verka rent af ohyggligt. Den erfarenheten
              hafva vi gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P5ZEzK5RnNWWSSgomX3PNp" prev="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-9uxEWJ7T7BrtRNkHJ7vupm">
              Därför att det med synnerlig glädje och tillfredsställelse man
              ser, att utskottet påpekat dessa missförhållanden. För min del
              har jag velat framhålla denna synpunkt, som vi nykterhetsvänner
              hysa på landsbygden vid industriplatser. Jag tillåter mig därför
              för min ringa del att bedja regeringen, att den, när den skall
              göra den utredning, som af utskottet föreslagits, eller att de,
              som komma att göra densamma, måtte lägga så stor vikt, som kan
              anses skäligt, på de synpunkter jag framhållit, och möjligen framlägga
              för Riksdagen något förslag till stadga, som omöjliggör anläggande
              af mindre bryggerier på landsbygden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wre8qz5Pm2k5otudAQtMP4">
            Nu har tydligen en del af dessa stadganden om mindre
          </note>
          <u xml:id="i-6P4hM8s6nAaAZjiTRs8BcZ" prev="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-GrqbhuWPjZ1agNzuxAdbWD">
              maltskatt tillkommit för att befrämja denna närings utöfvande
              på landsbygden. Den bryggeridirektör, jag förut åberopat, förklarade
              bestämdt, att hans bryg geri finge betala högsta maltskatt och
              betala frakt för ölet till Grängesberg, hvilket allt medförde
              afsevärdt ökade kostnader. Anlägga vi däremot ett mindre bryggeri
              på platsen, menade han, så få vi icke betala mer än 1:sta klassens
              maltskatt, arbetskraften blir billigare, drifkostnaderna ställa
              sig icke så höga, dessutom slippa vi betala fraktkostnaden — således
              blir det direkta fördelar med att anlägga ett mindre bryggeri
              ute på landsbygden. Därvid är dock att märka, att dessa mindre
              bryggerier icke kunna tillverka så god brygd som de större bryggerierna.
              Men, mina herrar, krafvet på en god dryck är icke så stort på
              landsbygden som i städerna, och detta bland annat af nyssnämnda
              skäl, att ölet på landsbygden användes mer som rusdryck än som
              läskedryck. Vi ha på vår trakt ett mindre bryggeri, som tillverkar
              ett öl, hvilket är starkt berusande, men som, enligt hvad kännare
              påstå, är dåligt till kvaliteten. Kunna vi nu icke få en hämsko
              på detta inom den närmaste framtiden, så är det att frukta, att
              vi få en hel mängd små ölbryggerier i landsorten. När vi då fått
              minst ett ölbryggeri på hvarje industriplats, och de väl kommit
              i gång, då heter det, att vi få icke störta dem, ty det är bara
              orättvisa mot det kapital, som där är nedlagdt. Nå, jag medger,
              att däri i någon mån kan ligga sanning. Det är därför, som jag
              anhåller att få betona, att statsmakterna redan nu böra ingripa
              till samhällets fromma och icke uppmuntra till att nedlägga kapital
              i sådana företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jp9HD1eJhQiKYC2dpzFVEZ" prev="i-2PuUH4iM2x8TdRNopNmpyS" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-XJVDYJRJv4kYiyz1J7E2RB">
              Herr talman, jag kan naturligtvis icke göra annat än yrka bifall
              till utskottets förevarande hemställan, men på samma gång jag
              det gör, ber jag, att de synpunkter, jag framfört, må vid den
              blifvande utredningen beaktas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NWTDU5P3dK2VTcxVWjyxFS">
            Vidare yttrades ej. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-29ZtVcWwkTPZZGXxycyMCP">
            0 46.
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3WrUqbbCBdg2tUJbV3cwcY">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-AoRuRbjxr13QisDWQXTydR">
            Interpellation.
          </note>
          <note xml:id="i-DJ21adX6wg8tPqq6JUfuDK" type="date">
            52 Lördagen den 28 April, £. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VxuXWb6QbWgyG9P2zbakLY">
            Punkten 3:0).
          </note>
          <note xml:id="i-CGM9NEgnXDkNWM4zttHQ7q">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Wef4eVWcrbcqjUpp5ZvFbd">
            § 14. Ordet lämnades härefter på begäran till
          </note>
          <note xml:id="i-PDLk3BEerBkH8hBCtbYJPs" type="speaker">
            Herr Leksell, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6148363" xml:id="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" next="i-S1ueVU4Xa7XPZZkJYAiV75">
            <seg xml:id="i-AMNea15XQKecVR885j5TVn">
              Mångenstädes i vårt land och särskildt vid fabriksoch grufsamhällen
              på landsbygden är det regel, att arbetsgifvaren upplåter bostad
              åt arbetaren i därför uppförda så kallade arbetarebostäder, under
              hvilket namn ofta till människoboningar mindre lämpliga lokaler
              anses kunna begagnas till bostäder. I allmänhet medför anställning
              vid ett företag rätt till bostad i dess arbetarebostäder, utan
              att arbetaren härför erlägger någon bestämd hyresafgift eller
              erhåller något hyreskontrakt, och i de fall, där kontrakt upprättas,
              göres arbetarens rätt till bostaden illusorisk genom mångahanda
              bestämmelser om rätt för hyresvärden-arbetsgifvaren att häfva
              kontraktet och utan iakttagande af laga fardag låta afhysa hyresgästen-arbetaren.
              Genom detta sakernas tillstånd är arbetaren realiter rättslös
              och helt öfverlämnad åt samt beroende af arbetsgifvarens godtycke.
              När han afskedas, går han därmed äfven genast förlustig rätten
              till bostaden, hvaraf följer, att, i samma stund arbetaren upphör
              eller nödgas upphöra med sin anställning, han också står utan
              bostad. När, som nu allmännast är fallet i landets mellersta och
              nordliga delar, arbetsgifvaren (oftast ett bolag) är ägare till
              all mark på milslånga sträckor kring fabriken eller bruket, finnas
              inga enskilda bostäder att tillgå, och då arbetsgifvaren förbjuder
              sina arbetare, äfven om utrymme skulle finnas, att utan hans samtycke
              hysa andra än familjens medlemmar, kan den afskedade ofta icke
              med bästa vilja i världen under den närmaste tiden skaffa sig
              ny bostad. Han blir då, när han af brist på annan bostad icke
              flyttar, vräkt ur sin innehafda lägenhet utan hänsyn till, om
              han har både vilja och förmåga att betala huslega.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3FR8a9ZGcpoN5jHbQDdXUs" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-FVziYFsTm7Tfwyhv5ZRZeT">
              Hur mycket lidande och hur många olyckor, som genom här ofvan
              påpekade missförhållande tillskyndats tusental af vårt lands arbetare
              och deras familjer, saknar jag möjlighet att uppge, ty vår statistik
              annoterar ännu inte olyckor af detta slag. Men jag vågar dock
              påstå, att dylika tvångsflyttningar, med eller utan vräkning,
              äro så ofta förekommande, att ett ingripande från statsmakternas
              sida till förhindrande däraf är i hög grad och skymsamt af nöden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ACBgDZKArsB7wv7s5deM2i" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-2WHxQEhFQJ9B8XEPkgSqH1">
              Under de senaste dagarne har denna arbetarnes rättslöshet och
              behofvet af skydd däremot hemma i min valkrets illustrerats på
              ett så upprörande sätt, att jag ansett mig nödsakad att därpå
              fästa lagstiftningsmaktens uppmärksamhet, och detta så mycket
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Votrkqiozn8C5rrfgiZmvs" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m. 53 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-5cdF2gt8HqcyMGewFQpR1f" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-H52NKJE43na2p55A2uYAAD">
              mer, som den allmänna meningen med sällspord enighet uttalat
              Interpellasin förtrytelse och sitt ogillande af denna hänsynslösa
              behandling = tion. af fattiga arbetare. För att belysa denna allmänna
              opinion citerar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K3Ymvji5hPU5vset3UX4TQ" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-CTwYCnQtJ1KW3CUXkh4noV">
              jag ur "mängden af uttalanden följande, taget ur den af de konservativa
              högt aktade tidningen Stockholms Dagblad, som på tal
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hi2PGeMaccX7LxK4wUAB5r">
            om Mackmyrahändelsen skrifver:
          </note>
          <u xml:id="i-RGoiKYSr4vjtTRo6b2PWra" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-XRsgJx4YNqAWPCJTA9x7cp">
              »Af denna relation af orsakerna till Mackmyrakonflikten framgår
              emellertid, att fackföreningen icke kan göras ansvarig för de
              öfverklagade missförhållandena. Då man vet, hur dyrbar föreningsrätten
              är — och det med all rätt — för arbetarne, så borde förvaltningen
              lätt kunnat säga sig, att ett angrepp mot densamma icke var det
              lämpligaste sättet att återställa det goda förhållandet mellan
              bolaget och dess arbetare, detta så mycket mindre, som arbetsgifvarne
              numera starkt organisera sig och därmed i allt högre grad bygga
              sin egen politik just på organisationsprincipen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ly4ZiFtEULewfzn2hCPGsf" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-H7TDUSXBEwtcnjoM8EJboY">
              Fabrikens disponent fortsätter emellertid på den inslagna vägen,
              utan hänsyn till de ledsamma verkningar, detta kan komma att medföra
              dels för bolaget själft, dels för dess talrika arbetarekår och
              dels slutligen på stämningen inom hela landets arbetarevärld.
              På det första obetänksamma steget har följt ett nytt, ännu mera
              olyckligt — dessa massvräkningar i snöstorm af arbetarefamiljer
              och deras bohag, som ej kunnat undgå att framkalla ogillande och
              beklagande hos alla, som ha någon blick för den skörd, som en
              gång kan uppspira ur en dylik sådd i klasskampens jord. Af alla
              medel, som från arbetsgifvarnes sida kunna användas som hotoch
              anfallsvapen i en konflikt, finnes nämligen intet, som verkar
              mera skadligt och nedbrytande på arbetarnes samhörighetskänsla
              med sitt land än vräkningsdomar och vräkningsexekutioner.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LSa9eXmevhA6TF3keaiBWj" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-HQuwG8C1ZtkJgZHhd3fYWj">
              Hvarpå jag syftar, torde i denna kammare, som icke står främmande
              för de folkliga krafven och strömningarna, redan af min framställning
              vara klart. Jag har velat peka på de ohyggliga, om medeltida barbari
              påminnande händelser, som utspelats vid Mackmyra sulfitfabrik
              i Gäfleborgs län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2vKfikA2hAtLDAWTsxQp9s">
            Denna fabrik, hvilken äges, icke, som man skulle ha anledning
            tro, af profithungriga utländska kapitalister, utan af ett svenskt
            aktiebolag, hvars styrelses ordförande är herr Christian Lundeberg,
            före detta statsminister samt vice talman i Riksdagens Första
            Kammare, har, som bekant, vräkt ett 40-tal af sina arbetare, och
            om orsakerna härtill skall jag, med stöd dels af icke vederlagda
            tidningsuppgifter, dels på grund af privata upplysningar, be att
            få lämna en kortfattad redogörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-XagfoJyyKFffKX1jCZCi1Q">
            I början af detta år, 1 mars månad, bildade arbetarne vid Mackmyra
            en förening, som hvarken gjorde någon framställning med anspråk
            om ändrade arbetseller betalningsförhållanden eller beslutade
            om anslutning till någon fackförening, fackförbund eller politisk
            organisation. Sedan denna fullt fristående förening blifvit
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XJUuNReiWHtthM9Q8v3txn">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-VuwsHunRYuBsu1iUL9zdh3">
            Interpellation.
          </note>
          <note xml:id="i-5v1MZYnhyCB9au6GU9ULQs" type="date">
            54 Lördagen den 28 April, £. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RRzFwoxUCWboMKSEPnUQd">
            bildad, erhöllo bolagets arbetare af dess disponent, som härvid,
            enligt lokaltidningarnas uppgifter, handlade i full öfverensstämmelse
            med styrelsens ordförande, meddelande om, att arbetarne skulle
            antingen utgå ur sin förening eller också komme att afskedas med
            omedelbar afflyttning ur sina innehafda bostäder.
          </note>
          <u xml:id="i-BoKksDqqxFzoXAYdmQ3Z8X" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-DdES49XwnSSMMT6p2U3Cmw">
              Arbetarne vid Mackmyra, som ieke voro hågade att följa en dylik
              barbarisk ukas, så mycket hellre som de visste, att deras verkliga
              chef, herr Lundeberg, var ledamot af en arbetsgifvareförening,
              kvarstodo därför i sin nybildade organisation. På grund häraf
              blefvo de utestängda från sitt arbete och, då deicke hunno skaffa
              sig bostäder den 11 april, vräkta, och vräkta under synnerligen
              pinsamma omständigheter. Så till exempel ha hafvande kvinnor bland
              de vräkta därigenom blifvit i förtid förlösta, andra följder att
              förtiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MGDcEQFmTGbYkyxoLkNc7k" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-YLDVo5cq6WMb35WRu5nUmK">
              Vräkningen, som hittills omfattar 40 familjer med omkring 120
              minderåriga barn, skildras efter verkligheten i en tidning på
              följande sätt:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E67tEssdjoMHUiXZB7pX1n" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-W6NzK4VBSmmDBGPMA5vmSS">
              » Bilden visar en skogsbacke, där tallarnas stammar smäckert
              resa sig med sina barriga kronor långt uppe mot solen. Vid fufornas
              rot, i kanten på skogsbacken, där nordanvinden stryker fram kall
              och bitande, har man placerat några fattiga familjers enkla, men
              kära bohag, kärt därför att det, innan kapitalisttyrannens brutala
              hand kastade det ut där i backen, fyllde nödvändiga behof, kärt
              därför att det utgjorde de fattiga slafvarnas enda egendom. Där
              står en byrå, hopsparad under många månaders umbäranden; där står
              sängen med sängkläderna 1, där paret efter de långa dagarnas slit
              och släp hvilade sig för att få krafter till kommande dags ansträngningar
              och dit de taga sitt lilla minsta barn, som de hålla så innerligt
              kärt och som framför allt annat fick skyddas för kölden. Intill
              dessa nödvändighetsartiklar står på kant familjens lyx — oljetrycken
              med Kungens och Drottningens bilder. Allt är nu utkastadt huller
              om buller under bar himmel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QDi6mrc3ThrqP4cjEmLY33" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-3cX9A5y8XfN85UssMSWdG1">
              Omkring denna förödelsens styggelse gå arbetarne, deras kvinnor
              och små barn, vadande med dåliga skor i snösörjan, utan skygg
              för snöstormens härjningar och de nordiska vinterkvällarnas bitande
              kyla.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgrsSB3Nt1HTW1P7wtn9VU" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-HrdpbazuYpGcbUxv43vPph">
              På grund af hvad jag här anfört, anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till hans excellens herr statsministern och chefen för justitiedepartementet
              få framställa följande spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S1ueVU4Xa7XPZZkJYAiV75" prev="i-GjKjUC3ELQtcrLY2UvdLFs" who="Q6148363">
            <seg xml:id="i-55nUsfTLFmSf2jdUJCvzY1">
              Har hans excellens statsministern lagt märke till den upprörande
              behandling, som vederfarits en del af arbetarne vid Mackmyra,
              där arbetarefamiljer blifvit vräkta och med sitt bohag satta under
              bar himmel, utan att de fått åtnjuta laga fardag och utan att
              annat husrum kunnat omedelbart beredas de vräkta familjerna?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5zg5AYYNzCck7W5WQjHMwc">
            samt, kan det förväntas, att till nästa Riksdag förslag till
            sådan ändring i gällande lag framlägges, att dylika farliga maktmissbruk
            från arbetsgifvarnes sida icke vidare må kunna förekomma?
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RjKnjSS4882L3yxEXDQaqj" type="date">
            Lördagen den 28 April, £ m. 55
          </note>
          <note xml:id="i-DrxhoUN1iZZXojRh9oJbqR">
            Den af herr Leksell gjorda framställningen blef på begäran lagd
            på bordet.
          </note>
          <note xml:id="i-Qa5Suoop6zZ1mxhFE2RdoS">
            &amp; 15. Till bordläggning anmäldes: statsutskottets utlåtanden
            och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-KaKMN7z6CwRuUxt4XDsxNV">
            n:o 12, angående Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen under
            andra, tredje, fjärde, femte, sjätte, sjunde, åttonde och nionde
            hufvudtitlarna gjorda framställningar om anslag för beredande
            at dyrtidstillägg för år 1906 åt en del tjänstemän och betjänte
            m. m.,
          </note>
          <note xml:id="i-9jhU1z6qAv3ziEqMN9JcGU">
            n:o 95, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anordnande
            af undervisning i huslig ekonomi i folkskolor, högre folkskolor
            och folkhögskolor,
          </note>
          <note xml:id="i-Ub5bKRyEBDhMa4STjCsVtX">
            n:o 96, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t angående beredande af fast anställning åt personer, som
            hos statens ämbetsverk äro på ett stadigvarande sätt sysselsatta
            med skrifgöromål m. m.,
          </note>
          <note xml:id="i-2eWfZNQdMcJ2oyMYcQrJhH">
            n:o 97, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition om beredande
            af särskild pension åt postbetjänten 5. Z. Abramssons änka och
            minderåriga barn,
          </note>
          <note xml:id="i-3gfrvqvTfDAZTeyb26efXc">
            n:o 98, i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut i en fråga
            rörande anslagen under riksstatens tionde hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-M9mVwJKdRxxV4bTTYD3gMD">
            n:o 99, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anskaffande
            af eldsläckningsmateriel för en del kustfästningar och kustpositioner,
          </note>
          <note xml:id="i-59LgiHoF6u9M3BmqHViZVS">
            n:o 100, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående anskaffande af elektriska sättare m. m. för Ellenabbsbatteriet
            i Karlskrona,
          </note>
          <note xml:id="i-NRM2E9oMmBaT6hZxgPPyjp">
            n:o 101, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående dispositionen af en i fångvårdsstyrelsens hufvudbok balanserad
            behållning af brandskadeersättning,
          </note>
          <note xml:id="i-X53iQhmHDXyFDky8JS3SwQ">
            n:o 102, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            af förra militiebostället Hesslö nis 1, 2, 3 och 4 i Västmanlands
            län, och
          </note>
          <note xml:id="i-MakEMELieqqRu9NRYkFAdw">
            n:o 103, i anledning af väckt motion om afskrifning af återstående
            köpeskillingen för hemman och lägenheter, som få till skatte lösas,
          </note>
          <note xml:id="i-2bhqXtEX9KrnXxYitegt1J">
            Andra Kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 15,
            i anledning af Första Kammarens protokollsutdrag, innefattande
            delgifning af kammarens beslut i väckt fråga om ändring eller
            upphäfvande af mom. 7 i kungl. brefvet den 17 oktober 1778 m.
            m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-MKRAnWpZ3bXkM4Ujuhguqq">
            N:o 46.
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--46/prot_1906__ak__46-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KbSitHX2KnmFHCpn9gQRkt">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-EnZ2Czp2cEvHT5e5TW67TR">
            36
          </note>
          <note xml:id="i-5tpbbS2MjYpcicwmegZSXA" type="date">
            Lördagen den 28 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YLqpXmsAaY68Mab4KPVwQo">
            Andra Kammarens femte tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 16,
          </note>
          <note xml:id="i-WxnA7ytm2M6cajWWqL6yrY">
            i anledning af väckt motion om skrifvelse till Konungen angående
            skärpta kompetensvillkor för erhållande af domareförordnande samt
            inskränkning af de ordinarie häradshöfdingarnes tjänstledighet.
          </note>
          <note xml:id="i-R4Fvh9UwYQAnTQAJ2fvP2q">
            § 16.
          </note>
          <note xml:id="i-2FbHy8cXwTJr7t4BJExQvt">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-45sr9buuvThxdbUBgNEsiR">
            § 17.
          </note>
          <note xml:id="i-2KtHd93fDEyo5YExsgt5n7">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-L4zJ4op9WkADZVkLY5c39w">
            herr S. M. Petersson i Snällebo under 2 dagar fr. o. m. d. 1
            maj,
          </note>
          <note xml:id="i-8kDuts4pMLmLQSGXKTPCg7">
            » » »
          </note>
          <note xml:id="i-RDBHgMEZxHyD6tneoHhJDn">
            C. H. P. af Burén &gt; E. F. W. Blomberg &gt; N. P. B. Lindgren i Oskarshamn
            &gt; F. W. Thorsson &gt; A. J. C. Christiernson » J. B. Eriksson i Grängesberg
            &gt; E. K. Kropp » E. L. Camitz » N. E. Lindberg &gt; D. Persson i Tällberg
            » S. Söderberg 1 Hobborn »
          </note>
          <note xml:id="i-7ZtVH1YvkJz3Mzuk9FKijh">
            0. A. Ericsson 1 Ofvanmyra = &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-76sbghBMpd7x2BEA6VapdL">
            8 » » &gt;» I &gt; 2 &gt; &gt; &gt;» 30april, den 2 maj,
          </note>
          <note xml:id="i-Xss88opbEB54UkmHAjJS1r">
            » 1 »
          </note>
          <note xml:id="i-ttp3jD3BArUai3KnT3Du5">
            &gt; I &gt; 2 dagar fr. o. m. d.30 april, den 1 maj, 2 dagar fr. o.
            m. d.30 april, den 1 maj,
          </note>
          <note xml:id="i-CUR8DWQeeLZrf6hkzXA2np">
            &gt;» 30 april, &gt; 30 » &gt; 380 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-BVhFW2pEN17dr2x41yALL7">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 3,9 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-F8nCBBPDyh2QyGQUSZGnNM">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-UE7xc4j9aTDaVXMXAcCuJv">
            Herman Palmgren.
          </note>
          <note xml:id="i-KwxHyWQB6LDP5GetH8Zo2z">
            Stockholm, Oskar Eklunds boktr. 1906.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
