<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1906--ak--43</head>
          <docDate when="1906-01-01">1906-01-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--43/prot_1906__ak__43-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-cYqAi8ZhoKosxBhvHjHau">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1906. Andra Kammaren. N:o 43.
          </note>
          <note xml:id="i-CDV61sspRNTGxbYbVVrmen">
            Tisdågen den 24 april. KL 2/3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-D8bALFGxbt4X7MJC38PS3E">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-8DqKpNWCJJvrXrndVX1VMJ">
            Upplästes följande till kammaren ankomna Kungl. Maj:ts bref:
          </note>
          <note xml:id="i-A5opGzxFEdXQ1iS41mFEpe">
            VI OSCAR, med GUDS Nåde, Sveriges, Götes och Vendes Konung, tillbjude
            Eder Gode Herrar och Svenske män, ledamöter af Riksdagens Andra
            Kammare, Vår ynnest och nådiga benägenhet med Gud Allsmäktig!
          </note>
          <note xml:id="i-LrRwM4itkJT32HAWPf8gBQ">
            Med djup tacksamhet för Försynens nåd, gifve VI Eder härigenom
            tillkänna, att Hennes Kungl. Höghet Hertiginnan af Skåne den 22
            innevarande månad klockan 11,10 e. m. lyckligen blifvit förlöst
            med en prins, som erhållit titel af Hertig af Västerbotten och
            kommer. att i det heliga dopet undfå namnen Gustaf Adolf Oscar
            Fredrik Arthur Edmund.
          </note>
          <note xml:id="i-R9ovF4F5JQzQ64WjunHacu">
            Förvissade, att I med Oss och Vårt Kungl. Hus delen glädjen öfver
            denna lyckliga tilldragelse, förbliftve VI Eder med all Kungl.
            nåd och ynnest städse välbevågne.
          </note>
          <note xml:id="i-3q4VPfwQg1t4TBj3wBKFPA">
            Stockholms slott den 23 april 1906.
          </note>
          <note xml:id="i-EoWChkVvVs7aRRQWuoybDv">
            Under Hans Maj:ts Min Allernådigste Konungs och Herres frånvaro:
          </note>
          <note xml:id="i-6SYnwAeFxt71tKz4GVMkpx">
            GUSTAF. Axel Schotte.
          </note>
          <note xml:id="i-Fb92AmQY9tG5RgdD4htF6p" type="speaker">
            Härefter yttrade herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NPkaTPd1JcUizEQRCfM2UY">
            <seg xml:id="i-6Ae9cH6xsYw7k2MwFBDTvE">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren i anledning
              af det nådiga meddelandet behagade uppdraga åt kammarens talman
              att till Deras Majestäter Konungen och Drottningen, Deras Kungl.
              Högheter Kronprinsen och Kronprinsessan samt de höga föräldrarna
              framföra kammarens vördnadsfulla lyckönskningar till den för konungahuset
              och fäderneslandet glädjande tilldragelsen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DSyVFGzabiVCf5hNsVVvdr">
            Andra Kammarens Prot. 1906. N:o 43.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--43/prot_1906__ak__43-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pgy6aEkYuF3DxrA1wG5Xwo">
            N:o 43.
          </note>
          <note xml:id="i-BUE3JCf4AesF6e82yqU2Qd">
            2 Tisdagen den 24 April.
          </note>
          <note xml:id="i-DYhHSAmrGnASFsgxpJy4Li">
            Hvad herr vice talmannen sålunda hemställt blef af kammaren bifallet;
            och beslöt kammaren tillika att lägga det upplästa kungl. brefvet
            till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-4BGuZUsWm7fDw1rRaAwoyJ">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-3ReMXrdikL4wCagr3zh7Tb">
            Föredrogos hvar för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord hvilande
            propositioner till Riksdagen; och hänvisades därvid till statsutskottet
            Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-2m71wgBBK95cw85LxUT2wS">
            angående inköp af de enskilda telefonanläggningarna i Stockholm
            med omnejd;
          </note>
          <note xml:id="i-8nKp7BQ94NLLpdwBD6Dp1U">
            angående inköp af mark från Säfveåns aktiebolag till bangårdsanordningar
            i Göteborg;
          </note>
          <note xml:id="i-jRryzGKXMECoTjV69qyUA">
            angående anslag till påbörjande af en kraftstationsanläggning
            vid Trollhättan samt angående uppgörelser med enskilda vattenverksägare
            därstädes m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-CjniumLbywhbDAiQqSQS3w">
            angående förläggande af en skeppsgossekår till Marstrand.
          </note>
          <note xml:id="i-LqG6MbrDUpjdxUQFAVW8Eq">
            Till bevillningsutskottet remitterades häruppå Kungl. Maj:ts
            proposition angående en inkomstskatt för år 1907.
          </note>
          <note xml:id="i-6KdSp5b6kjvxjYi4E8P9FT">
            Vidare öfverlämnades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            angående försäljning af mark från lotten n:o 1 af Dalby kungsgård
            i Malmöhus län.
          </note>
          <note xml:id="i-XJ7kxdML5cWhs3CnJfzBrs">
            § 3. Härefter föredrogos men bordlades åter statsutskottets utlåtanden
            och memorial n:is 11, 85, 86, 37, 88, 89 och 90, sammansatta statsoch
            lagutskottets utlåtanden n:is 7 och 8, bevillnings-
          </note>
          <note xml:id="i-5pubTZ91XMfYnj35wYqfAv">
            utskottets betänkande n:o 13, samt lagutskottets utlåtanden n:is
            42, 43 och 44.
          </note>
          <note xml:id="i-157BrzWpTXqW6pCWPimrgf">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-3x5EW2kqQWkNRmpQrjSHJb">
            Sedan Andra Kammarens den 24 nästlidne mars fattade beslut angående
            första tillfälliga utskottets utlåtande, n:o 8, i anledning af
            väckta motioner med förslag om ändring eller upphäfvande af mom.
            7 i kungl. brefvet den 17 oktober 1778, blifvit Första Kammaren
            delgifvet, föredrogs nu ett från Första Kammaren ankommet protokollsutdrag,
            n:o 202, hvaraf inhämtades, att Andra Kammarens i ämnet fattade
            beslut ej blifvit af medkammaren oförändradt antaget; och beslöt
            Andra Kammaren hänvisa ärendet till sitt första tillfälliga utskott
            för förnyad behandling.
          </note>
          <note xml:id="i-PjPFjQ2mGxCMGMjkk5Coes">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-6EApT8DLT32XXJXkkZEgSv">
            Afgåfvos följande motioner, nämligen af: herr V. LC. Moll, n:o
            161, i anledning af Kungl. Maj:ts pro-
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1906--ak--43/prot_1906__ak__43-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YLFqEANnTbffeLoNDZoF37">
            Tisdagen den 24 April. 3
          </note>
          <note xml:id="i-JVf8Rj8bhgVMo6QqatGErn">
            position angående vissa ändringar i gällande förordning angående
            stämpelafgiften; och
          </note>
          <note xml:id="i-Qfw3EEoYHwu4qjt7KRTRCm">
            herr O. A. Ericsson i Ofvanmyra, n:o 162, i anledning af Kungl.
            Maj:ts proposition angående vissa ändringar i gällande förordning
            angående stämpelafgiften.
          </note>
          <note xml:id="i-X5RJvcbQxHBaNwXBkBwEqX">
            Dessa motioner blefvo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-HqvLUufbKf5Rfcgi4nqhnn">
            S 6.
          </note>
          <note xml:id="i-CunoHK8U73Q8Ckgbno9Pps">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 80, till Konungen, i anledning af Kungl. Maj:ts
            i statsverkspropositionen under sjunde hufvudtiteln gjorda framställning
            om anslag till bestridande af den statsverket åliggande kostnaden
            för anbringande af stängsel kring sockerfabriker m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YVEvc8ooiV1iRFMYZQgyWS">
            Vidare anmäldes och godkändes sammansatta statsoch lagutskottets
            förslag till Riksdagens skrifvelse, n:o 81, till Konungen, i anledning
            af väckt motion angående befogenhet för riksförsäkringsanstalten
            att för arbetare, som i anstalten försäkras för olycksfall i arbetet,
            upptaga jämväl försäkring för olycksfall, som inträffa utom arbetet.
          </note>
          <note xml:id="i-9SVZY5Zk7jaiovT21Sms7q">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-PgEFJbYoRy2g58EAe7wpHG">
            Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-CT2p8hS18Z5ag16L4WnSWG">
            lagutskottets utlåtande n:o 45, i anledning af dels Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående förbud i vissa fall
            för bolag och förening att förvärfva fast egendom samt till lag
            om ändrad lydelse af 22 $ i lagen den 27 juni 1896 om hemmansklyfning,
            ägostyckning och jordafsöndring, dels ock en i anledning af denna
            proposition afgifven motion, och
          </note>
          <note xml:id="i-Ki8kNjpAQeuTnRiHvwb169">
            Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 14,
            i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            inrättande af en tuilteknisk byrå.
          </note>
          <note xml:id="i-J9eYb3ygXBZ27h6dQSbW7R">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-UEyqLezCznVZdGG1YcHVkx">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-VZs2RSUxiWLWNzNNX1rycA">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-MSV26TctFoq8h46Q7BuyP9">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr F. Söderbergh
            i Karlshamn under 2 dagar från och med den 27 april och N. Nilsson
            i Skärhus under 3 dagar från och med den 26 april.
          </note>
          <note xml:id="i-VVaYgEJcdSsxqJ8KQt5CYi">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 2,50 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5azAuuxFfNXrrDBgPdPyY2">
            In fidem Herman Palmgren.
          </note>
          <note xml:id="i-G22JP9oiBb9QaqB1jyTcZx">
            N:o 43.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
